{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1075&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-6916F416-7E9F-455E-B51E-F99E7AE2C2D0", "internalArchiveId": "6916F416-7E9F-455E-B51E-F99E7AE2C2D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrien Prevel, Joueur de volleyball, capitaine du LUC;Franz Immer, m\u00e9decin et directeur de Swisstranplant;Delphine Klopfenstein, d\u00e9put\u00e9e VERTS GE;Delphine Bachmann, d\u00e9put\u00e9e PDC GE;Amoric\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin (TF6/VOLLEY/LUC CHAMPION SUISSE PI) Le Lausanne Universit\u00e9 Club est donc devenu champion suisse de volleyball, hier soir, pour la neuvi\u00e8me fois de son histoire. \r\nPour soulever le troph\u00e9e, les Vaudois sont all\u00e9s battre Amriswil   en Thurgovie. Ils ont d\u00fb faire preuve d'abn\u00e9gation, puisque la victoire s'est jou\u00e9e dans le cinqui\u00e8me set, que le LUC a gagn\u00e9 15 \u00e0 11.\r\nA l'arriv\u00e9e, le LUC s'adjuge la finale trois victoires \u00e0 z\u00e9ro. Gr\u00e2ce \u00e0 son collectif bien huil\u00e9 et \u00e0 un entra\u00eeneur passionn\u00e9.\r\nAlain Th\u00e9voz.\r\n  1'30 \r\n((Le collectif et l'\u00e9tat d'esprit du LUC ont fait la diff\u00e9rence face \u00e0 Amriswil qui avait pourtant domin\u00e9 la saison r\u00e9guli\u00e8re. mais le m\u00e9rite de cette deuxi\u00e8me cons\u00e9cration revient \u00e0 un homme, \u00e0 l'entra\u00eeneur Massimiliano GIACCARDI. Op\u00e9r\u00e9 du genou suite \u00e0 un accident, le coach italien a dirig\u00e9 sa formation soit d'un fauteuil roulant ou sur des b\u00e9quilles. Joueur et capitaine du LUC Adrien PREVEL a rendu hommage \u00e0 son entra\u00eeneur. \r\nITW Adrien Prevel\r\nLe LUC a r\u00e9pondu pr\u00e9sent lors des matches \u00e0 enjeu. Les Vaudois - qui portent d\u00e9sormais \u00e0 13 le nombre de victoires cons\u00e9cutives avec leur succ\u00e8s d'hier soir \u00e0 Amriswil - ont amplement m\u00e9rit\u00e9 cette 9\u00e8me cons\u00e9cration.))\r\nLe volleyball est d\u00e9cid\u00e9ment une affaire romande, puisque ce soir le Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club peut d\u00e9crocher son premier titre, chez les dames. \r\nPour cel\u00e0, les Neuch\u00e2teloises devront battre l'\u00e9quipe b\u00e2loise de Aesch-Pfeffigen. Un match \u00e0 suivre sur le site RTSsport d\u00e8s 19h30.\r\n(02/DON ORGANE ITV IMMER) Les Suisses voteront probablement sur le consentement pr\u00e9sum\u00e9, en mati\u00e8re de don d'organes.\r\nL'initiative populaire \"Pour sauver des vies en favorisant le don d'organes\"  a formellement abouti. La Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'a fait savoir hier, en pr\u00e9cisant avoir valid\u00e9 112'600 signatures.\r\nCe texte doit permettre de pallier la p\u00e9nurie de dons en Suisse.  Selon lui, toute personne qui ne s'est pas formellement oppos\u00e9e au don d'organe de son vivant y est favorable. \r\nC'est ce qu'on appelle le consentement pr\u00e9sum\u00e9. On en parle depuis longtemps. Mais le succ\u00e8s de l'initiative pourrait permettre de faire bouger les choses.\r\nC'est l'espoir du m\u00e9decin bernois Franz Immer, \u00e9galement directeur de Swisstranplant.\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nIl faut savoir que les pays qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 le consentement pr\u00e9sum\u00e9 connaissent un taux de donneurs effectifs deux fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse.\r\n(ASSURANCE DEBOUTEE) Une caisse d'assurance maladie ne peut pas fixer de limite au remboursement des soins. \r\nC'est l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9bout\u00e9 une caisse maladie confront\u00e9e \u00e0 un cas exceptionnel.\r\nLe cas d'un patient de 71 ans, hospitalis\u00e9 pendant plus d'une ann\u00e9e, apr\u00e8s la pose d'une proth\u00e8se du genou. \r\nLa participation de l'assurance concern\u00e9e s'\u00e9levait \u00e0 un peu plus d'un million, mais la caisse avait d\u00e9cid\u00e9 de limiter ses remboursements \u00e0 300'000 francs.\r\nImpossible, selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Tant que les soins m\u00e9dicaux sont en ad\u00e9quation avec les conditions l\u00e9gales, l'assurance maladie doit rembourser l'entier des prestations.\r\n(TF2/GE/DECISION BARAZZONE PLASTIQUES PI) La Ville de Gen\u00e8ve prend des mesures pour lutter contre le plastique. Et c'est d\u00e9sormais le Canton qui est attendu au tournant... \r\nLa Ville de Gen\u00e8ve l'a fait savoir hier, par la voix de Guillaume Barrazzone: elle va intention bannir l'utilisation du plastique \u00e0 usage unique,  pour tous les utilisateurs du domaine public. \r\nAu-del\u00e0 de la Ville, les regards se portent d\u00e9sormais vers  le Canton,  qui pourrait agir de mani\u00e8re plus globale, Tania Sazpinar...\r\n  1'30\r\n((Termin\u00e9 les pailles, les gobelets en plastique, les couverts ou encore les b\u00e2tonnets pour m\u00e9langer les boissons. D\u00e8s 2020 les terrasses, food-trucks tout utilisateurs du domaine public de la Ville n'auront plus le droit d'en fournir \u00e0 leurs clients. C'est un pas dans la bonne direction pour la d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil Delphine Klopfenstein, selon elle le canton doit lui-aussi avancer plus rapidement dans le domaine:\r\nSON 28''\r\nUn des leviers d'action du canton dans le domaine est donc la gestion des d\u00e9chets. Elue PDC au Grand Conseil, Delphine Bachmann attend le conseil d'Etat au tournant. \r\nSON 26''\r\nLe projet de gestion du tri du canton sera pr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller d'Etat en charge du territoire, Antonio Hodgers, avant la fin de l'ann\u00e9e. ))\r\n(SRI LANKA) Au Sri Lanka, les autorit\u00e9s viennent de publier un nouveau bilan des attaques de dimanche: il fait \u00e9tat de 359 morts, d\u00e9sormais.\r\nHier, le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 la planification de ces attentats. En guise de preuve, l'organisation terroriste  a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d'all\u00e9geance de sept kamikazes. Elle a aussi publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qui d\u00e9taille les attaques et le nom des combattants qui les auraient commises.\r\n(09/IRLANDE/FUNERAILLES JOURNALISTE PA) En Irlande du Nord, la Nouvelle IRA a reconnu sa responsabilit\u00e9 dans le meurtre d'une jeune journaliste.\r\nLa Nouvelle Ira est un groupe dissident de l'Arm\u00e9e R\u00e9publicaine irlandaise, qui elle a renonc\u00e9 \u00e0 la violence et soutient le processus de paix. \r\nUn groupe marginal, mais radical... qui a donc admis sa responsabilit\u00e9, apr\u00e8s le meurtre d'une journaliste de 29 ans,  tu\u00e9e par balle lors d'une \u00e9meute \u00e0 Londonderry. C'\u00e9tait jeudi dernier. \r\n\u00c0 Belfast, Herv\u00e9 Amoric \r\n  58'' \r\n((Les fun\u00e9railles de la jeune journaliste sont pr\u00e9vues aujourd'hui a la cath\u00e9drale saint Anne de Belfast. Elle seront une c\u00e9l\u00e9bration de sa vie, comme le souhaite sa jeune compagne.\r\nLyra mckee a publie sa derni\u00e8re photo jeudi dernier, une sc\u00e8ne d'\u00e9meute digne des ann\u00e9es sombres du confit, dans le Creggan de Derry, th\u00e9\u00e2tre de la tuerie tragique de Bloody Sunday. Mais l'Irlande du nord a beaucoup chang\u00e9 depuis 1972. Les accords de paix ont \u00e9t\u00e9 conclus il y a 21  ans. Pendant le conflit jamais les habitants du quartier n'auraient renseign\u00e9 la police mais les attitudes ont beaucoup chang\u00e9. Le commissaire Murphy qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate affirme que les habitants collaborent en masse avec les d\u00e9tectives. R\u00e9solu \u00e0 relancer la violence, L'ira nouvelle n'a qu'un soutien populaire marginal et malgr\u00e9 un message de condol\u00e9ances \u00e0 la famille, ce meurtre d'une journaliste risque d'an\u00e9antir le peu d'autorite que le groupuscule poss\u00e8de.))\r\n(18/JAPON PROF FUMEURS PA) Au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. \r\nAvec une exception toutefois: les enseignants qui d\u00e9cident d'arr\u00eater de fumer auront tout de m\u00eame leur chance de d\u00e9crocher un travail.\r\nAutre mesure in\u00e9dite: il sera aussi interdit de fumer sur le campus. \r\nLe Japon est un pays de gros fumeurs. Autant dire que ces mesures interpellent au Pays du soleil levant.\r\nNatacha Van Cutsem. \r\n  0'40''\r\n((L'Universit\u00e9 de Nagazaki est la premi\u00e8re universit\u00e9 d'Etat japonaise \u00e0 imposer de telles r\u00e8gles \u00e0 l'embauche. En plus de ces deux mesures restrictives, l'Universit\u00e9 de Nagazaki veut ouvrir une clinique pour aider les fumeurs \u00e0 arr\u00eater de fumer. \r\nLe Japon est un pays o\u00f9 les fumeurs sont nombreux. Chaque ann\u00e9e, 130.000 personnes d\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cause du tabac, \u00e0 titre de comparaison en Suisse 9500 d\u00e9c\u00e8s lui sont attribu\u00e9s. \r\nLe pays n'interdit pas de fumer au restaurant, dans les bars ou les caf\u00e9s. Par contre, la politique est plus stricte dans la rue. Cela fait pr\u00e8s de 20 ans que certains arrondissements de Tokyo ont limit\u00e9 l'usage du tabac pour lutter contre les risques d'incendie et garantir la propret\u00e9.))\r\nEn vue des jeux Olympiques de 2020, la Japon a vot\u00e9 un nouvelle loi un peu plus restrictive au niveau national, elle entrera en vigueur l'an prochain.\r\n(FOOT) On connait le premier finaliste de la Coupe de Suisse de football...\r\nIl s'agit de Thoune, qui s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne, hier soir.\r\nLes Bernois n'avaient plus connu cet honneur depuis 64 ans. Il connaitront leur adversaire demain soir, \u00e0 l'issue du match entre Zurich et B\u00e2le.\r\nPour la petite histoire, sachez que l'Irlandais Shane Long a inscrit le but le plus rapide de la Premier League anglaise hier soir, lors du match nul entre Southampton et Watford  Il ne lui a fallu que 7 secondes pour ouvrir le score, en profitant d'une erreur d'un d\u00e9fenseur...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin  / LMA_2019-04-24T05:59:50_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin  / LMA_2019-04-24T05:59:50_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10371465", "ece-10371452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T06:33:19Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeure propice \u00e0 l'actualit\u00e9 et c'est vous, notre ambassadeur J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour, bonjour le volet roman \u00e0 la f\u00eate avec peut-\u00eatre un 1er titre pour Neuch\u00e2tel ce soir chez les dames et le 9\u00e8me sacre de Lausanne, hier soir, chez les messieurs qui porte la patte d'un passionn\u00e9, l'entra\u00eeneur Massimiliano Jacques Hardy 112000 signatures pour faciliter le don d'organes, en Suisse, l'initiative pour le consentement pr\u00e9sum\u00e9 a formellement abouti Swisstransplant esp\u00e8re que ce succ\u00e8s fera enfin bouger les choses et cette premi\u00e8re au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, une mesure qui interpelle et qui en annonce d'autres dans ce pays de gros fumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nLe Lausanne Universit\u00e9 Club est donc devenu champion suisse de volleyball hier soir pour la 9\u00e8me fois de son histoire pour soulever le troph\u00e9e les Vaudois sont all\u00e9s battre Amriswil en terre thurgovienne hier soir, ils ont d\u00fb faire preuve d'abn\u00e9gation, puisque la victoire s'est jou\u00e9e sur le fil dans le 5\u00e8me set que le LUC a gagn\u00e9 15 \u00e0 11 \u00e0 l'arriv\u00e9e, le LUC s'adjuge la finale 3 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 son collectif bien huil\u00e9 et surtout \u00e0 un entra\u00eeneur passionn\u00e9 Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [95%] :\r\nLe collectif et l'\u00e9tat d'esprit du LUC ont fait la diff\u00e9rence dans cette finale face \u00e0 Amriswil qui avait pourtant domin\u00e9 la saison r\u00e9guli\u00e8re mais le m\u00e9rite de cette deuxi\u00e8me cons\u00e9cration revient \u00e0 un homme \u00e0 l'entra\u00eeneur Massimiliano Jacques Hardy, op\u00e9r\u00e9 du genou suite \u00e0 un accident, le coach italien a dirig\u00e9 sa formation, soit d'un fauteuil roulant ou sur des b\u00e9quilles, joueur et Capitaine du LUC Adrien Prevel a rendu hommage \u00e0 son entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nJ'ai une grosse pens\u00e9e pour Max, quoi, qui est compl\u00e8tement tar\u00e9e qui compl\u00e8tement tar\u00e9e, il a le genou en miettes, on se rend pas compte, il doit avoir mal comme pas possible et il l\u00e0 tous les jours \u00e0 nous pousser \u00e0 regarder des vid\u00e9os, il dort pas et je crois que c'est \u00e7a la qui nous a qui nous a emmen\u00e9s vers titre encore, je pense que pendant trop longtemps cette saison on avait oubli\u00e9 qu'il fallait lui faire confiance, qu'il fallait qu'on se fasse confiance dans nos qualit\u00e9s dans ses id\u00e9es l\u00e0 quand on a repris le chemin h\u00e9 ben de \u00e7a et \u00e7a a tourn\u00e9 en notre faveur, quoi, hein, \u00e7a a tourn\u00e9 en notre faveur, tout simplement, et quand un coach qui qui passe son temps \u00e0 travailler, \u00e0 regarder, \u00e0 chercher des solutions qui se rase la t\u00eate pour ressembler \u00e0 un X-Men au professeur Xavier mais attaque une envie cette donner tout, tout ce que tu as quoi et \u00e7a fait \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts autour qui sont ta vie \u00e0 toi parce que tu t'arrache tous les jours parce que tu donnes plus et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, c'est que l\u00e0, \u00e7a fait 2 de suite pour moi \u00e7a fait 3 et et voil\u00e0 et \u00e7a donne encore envie de jouer, quoi, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [92%] :\r\nLe LUC a su r\u00e9pondre pr\u00e9sent lors des matchs en je les Vaudois qui portait d\u00e9sormais \u00e0 13 leur nombre de victoires cons\u00e9cutives avec le succ\u00e8s d'hier ont amplement m\u00e9rit\u00e9 cette 9\u00e8me cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nLe volley- ball qui est d\u00e9cid\u00e9ment une affaire romande puisque ce soir le Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club peu de d\u00e9crocher son 1er titre chez les dames, pour cela, les Neuch\u00e2teloises devront battre l'\u00e9quipe b\u00e2loise de et ces match \u00e0 suivre sur le site RTSsport \u00e0 partir de 19 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [97%] :\r\nLes Suisses voteront probablement sur le consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nL'initiative populaire pour sauver des vies en favorisant le don d'organes, a formellement abouti la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'a fait savoir hier en pr\u00e9cisant avoir valid\u00e9 son 12600 signatures, ce texte doit permettre de pallier la p\u00e9nurie de dons en Suisse, selon lui, toute personne qui ne s'est pas formellement oppos\u00e9e au don au don d'organe de son vivant hier de mani\u00e8re pr\u00e9sum\u00e9s favorables, c'est ce qu'on appelle le consentement pr\u00e9sum\u00e9, on en parle depuis longtemps, mais le succ\u00e8s de cette initiative pourrait permettre de faire bouger les choses, c'est l'espoir du m\u00e9decin bernois Franz immer, \u00e9galement directeur de Swisstransplant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [83%] :\r\nJusqu'\u00e0 quand un syst\u00e8me rentrant savent propre des ann\u00e9es et puis on esp\u00e8re maintenant vraiment que la politique par avance qu'est -ce qu'on peut peut-\u00eatre un trouver une solution au plus vite pour pouvoir apporter du soutien acheter personne tente, moi je pense que les politiciens aupr\u00e8s, conscient qu'il y a un probl\u00e8me majeur, on part quand m\u00eame de de DSP par mais non puisqu'il y a une p\u00e9nurie, on parle quand m\u00eame d'une perte de Nantes donneurs jusqu'\u00e0 temps, plus l'ann\u00e9e li\u00e9e \u00e0 ce probl\u00e8me de modalit\u00e9s de on et puis je pense que effectivement la politique comme aussi la population qui a connu une tr\u00e8s bien sign\u00e9 cette initiative fait conscient qu'il y a des mesures n\u00e9cessaires, qu'on va entreprendre et puis je ne sais pas, on va voir ce qui va \u00eatre la d\u00e9cision finalement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des politiciens dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Anne-Marie Giovanola ce qu'il faut savoir ainsi que les pays qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 le consentement pr\u00e9sum\u00e9 connaissent un taux de donneurs effectifs deux poids 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [96%] :\r\nUne caisse d'assurance maladie ne peut pas fixer de limite au remboursement des soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [94%] :\r\nC'est l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9bout\u00e9 une caisse maladie confront\u00e9e \u00e0 un cas exceptionnel, le cas de patients de 71 ans hospitalis\u00e9 pendant plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s des complications \u00e0 la suite de la pose d'une proth\u00e8se au genou, la participation de l'assurance concern\u00e9e s'\u00e9levait \u00e0 un peu plus d'un 1000000, la caisse avait d\u00e9cid\u00e9 de limiter ses remboursements \u00e0 300000 francs impossible selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tant que les soins m\u00e9dicaux sont en ad\u00e9quation avec les conditions l\u00e9gales, h\u00e9 bien, l'assurance maladie doit rembourser l'entier des prestations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [96%] :\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve prend des mesures pour lutter contre le plastique et c'est d\u00e9sormais le Canton qui est attendu au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nOui, la Ville de Gen\u00e8ve l'a fait savoir, hier, par la voix de Guillaume Barazzone, elle a l'intention de bannir l'utilisation du plastique \u00e0 usage unique pour tous les utilisateurs du domaine public, alors au-del\u00e0 de la ville, les regards se portent d\u00e9sormais vers le canton, le canton qui pourrait agir de mani\u00e8re plus globale, Tania Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [93%] :\r\nTermin\u00e9 les pailles les gobelets en plastique, les couverts ou encore les b\u00e2tonnets pour m\u00e9langer les boissons d\u00e8s 2020 les terrasses foutraque et autres utilisateurs du domaine public de la ville n'auront plus le droit d'en fournir \u00e0 leurs clients, c'est un pas dans la bonne direction pour la d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil, je ne vois Delphine Klopfenstein Stein, selon elle, le canton doit lui aussi avancer rapidement dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:58) [91%] :\r\nLe canton encore une marge de manoeuvre derni\u00e8rement on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer la loi pour interdire la distribution gratuite de sacs plastiques, il y a encore du chemin \u00e0 parcourir, et notamment dans la gestion des d\u00e9chets, au sens large, parce que pointer aujourd'hui l'usage unique du plastique, c'est une bonne chose, mais le Champ largement plus grand et c'est \u00e9videmment le plastique au sens large, qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 pointer aujourd'hui et c'est l'absurdit\u00e9 de son usage, notamment dans les emballages et dans les suremballages, on voit au quotidien, quand on fait nos portes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [91%] :\r\nUn des leviers d'action du canton et donc la gestion des d\u00e9chets \u00e9lu PDC au Grand Conseil Delphine Bachmann attend le Conseil d'\u00c9tat, au tournant. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:32) [91%] :\r\nJe rappelle que nous devons atteindre un objectif de quasiment 60 pourcent de cris d'ici \u00e0 2024 on en est encore loin, le canton de ce panel de taxe au sac, donc il va bien falloir trouver des mesures qui permettent de r\u00e9duire notre quantit\u00e9 de d\u00e9chets, on est en attente d'un plan de gestion des d\u00e9chets, \u00e7a fait maintenant un petit moment, donc je ne manquerai pas, en tout cas \u00e0 titre personnel et au niveau du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien de revenir avec des nouvelles propositions si celle du canton ne s'av\u00e8re pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [97%] :\r\nLe projet de gestion du tri du canton sera pr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat en charge du territoire Antonio Hodgers avant la fin de l'ann\u00e9e et cette annonce au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [90%] :\r\nOui, avant cela, on va parler de l'Irlande du Nord, excusez -moi, parce qu'il y a une petite inversion de feuilles, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [79%] :\r\nTr\u00e8s gras oui, non, ce n'est pas grave alors on l'ex- on a parl\u00e9, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [94%] :\r\nOn va parler de l'Irlande du Nord, on en reparle, c'est vrai qu'on en parlait plus beaucoup ces ces derniers temps et puis la la Nouvelle Ira, c'est un groupe dissident a reconnu sa responsabilit\u00e9 dans le meurtre d'une jeune journaliste, c'est un groupe dissident de l'IRA, l'Arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise qui elle a renonc\u00e9 \u00e0 la violence et soutient le processus de paix, ce groupe marginal, a admis la responsabilit\u00e9 apr\u00e8s le meurtre d'une journaliste de 29 ans tu\u00e9 par balle lors d'une \u00e9meute \u00e0 Londonderry, c'\u00e9tait jeudi dernier \u00e0 Belfast, les explications d'Herv\u00e9 Amoric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [94%] :\r\nLes fun\u00e9railles de la jeune journaliste o\u00f9 sont pr\u00e9vues aujourd'hui \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-\u00c9tienne de Belfast, elles seront une c\u00e9l\u00e9bration de sa vie, comme le souhaite sa jeune compagne l'qui a publi\u00e9 sa derni\u00e8re photo jeudi dernier, une sc\u00e8ne d'\u00e9meute digne des ann\u00e9es sombres du conflit dans le que Reagan de Derry, th\u00e9\u00e2tre de la tuerie tragique de Bloody Sunday mais l'Irlande du Nord a beaucoup chang\u00e9 depuis 1972 les accords de paix ont \u00e9t\u00e9 conclus il y a 21 ans pendant le conflit, jamais les habitants du quartier n'auraient renseign\u00e9 la police mais les attitudes ont beaucoup chang\u00e9, le commissaire Murphy qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate affirme que les habitants collaborent en masse avec les d\u00e9tectives r\u00e9solu \u00e0 relancer la violence L'ira nouvelle n'a qu'un soutien populaire marginal et malgr\u00e9 un message de condol\u00e9ances \u00e0 la famille, ce meurtre d'une journaliste risque d'an\u00e9antir le peu d'autorit\u00e9 que le groupuscule poss\u00e8de Herv\u00e9 Amoric rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [96%] :\r\nBelfast au Sri Lanka, les autorit\u00e9s viennent de publier un nouveau bilan des attaques de dimanche, il fait \u00e9tat de 359 morts d\u00e9sormais hier le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 la planification de ces, de ces attentats en guise de preuve, l'organisation terroriste a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d'all\u00e9geance de sept kamikazes, elle a aussi publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qui d\u00e9taille les attaques le nom des combattants qui les auraient commises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:15) [95%] :\r\nAlors je la refais J\u00e9r\u00f4me au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [93%] :\r\nC'est vrai, c'est encore mieux qu'avant, avec une exception toutefois : les enseignants qui d\u00e9cident d'arr\u00eater de fumer, auront tout de m\u00eame leur chance de d\u00e9crocher un travail tout de m\u00eame autre mesure in\u00e9dite, il sera interdit de fumer sur le campus, le Japon, qui est un pays de gros fumeurs, autant dire que ces mesures interpellent au pays du soleil levant, Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [95%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Nagazaki et la premi\u00e8re universit\u00e9 d'\u00c9tat japonaise imposer de telles r\u00e8gles \u00e0 l'embauche, en plus de ces 2 mesures restrictives l'\u00e9tablissement veut ouvrir une clinique pour aider les fumeurs \u00e0 arr\u00eater de fumer, le Japon est un pays o\u00f9 les fumeurs sont nombreux chaque ann\u00e9e 130000 personnes d\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cause du tabac \u00e0 titre de comparaison, en Suisse, 9500 d\u00e9c\u00e8s lui sont attribu\u00e9s, le pays n'interdit pas de fumer au restaurant, dans les bars ou dans les caf\u00e9s, par contre, la politique est plus stricte dans la rue, cela fait pr\u00e8s de 20 ans que certains arrondissements de Tokyo ont limit\u00e9 l'usage du tabac pour lutter contre les risques d'incendie ou encore garantir la propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [93%] :\r\nEt sachez qu'en vue des Jeux olympiques de l'ann\u00e9e prochaine 2020, le Japon a vot\u00e9 une nouvelle loi, un peu plus restrictive au niveau national, qui entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine et puis on conna\u00eet le 1er finaliste de la Coupe de Suisse de football Thoune qui s'est impos\u00e9 en 0 \u00e0 Lucerne, hier soir il y avait 64 ans, que \u00e7a n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 tout ne conna\u00eetra son adversaire demain soir \u00e0 l'issue du match entre Z\u00fcrich et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, c'\u00e9tait votre journal qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 terre, non dans le bonheur et la joie \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEF7EC8C-47B5-4547-BC38-F9F9BEA18095", "internalArchiveId": "FEF7EC8C-47B5-4547-BC38-F9F9BEA18095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clash entre un rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug et les opposants \u00e0 la loi sur les armes", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nClash entre un rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug et les opposants \u00e0 la loi sur les armes 12h30: Loi sur les armes clash sur Twitter\r\nDes illustrations chocs, des insultes et des invectives.... la campagne de votation sur la r\u00e9vision de la loi sur les armes d\u00e9rape... \r\nAlors que plusieurs sondages pr\u00e9disent une victoire du \"OUI\" \u00e0 cette modification l\u00e9gislative le 19 mai prochain, partisans et opposants sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s, entre autres sur les r\u00e9seaux sociaux, Marc Menichini.\r\nDernier \u00e9pisode en date, cette querelle qui part d'un r\u00e9cent tweet de l'ancien conseiller national vert, Jo Lang, rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug. \r\nIl y a deux jours l'\u00e9cologiste \u00e9crit qu'avec une loi r\u00e9vis\u00e9e, le tueur du parlement zougois n'aurait pas fait autant de victimes. Le chargeur de son arme aurait eu moins de munitions. Il aurait donc d\u00fb recharger huit fois et non pas deux. \r\nUne prise de position vivement attaqu\u00e9e par les opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi. \r\nLeur compte officiel a trait\u00e9 l'\u00e9cologiste de l\u00e2che, il avait deux occasions pour intervenir. Et une seule suffit selon eux, pas besoin de huit. Un tweet qui a d\u00e9clench\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions.\r\nDes \u00e9changes sous haute tension qui en rappellent d'autres. \r\nMarc qu'est ce qui explique la duret\u00e9 de cette campagne\r\nOn peut retenir en tout cas deux facteurs: le caract\u00e8re hautement \u00e9motionnel de cette votation: elle touche \u00e0 des traditions suisses, dans un contexte international o\u00f9 actes terroristes et tueries de masse se multiplient. Autre facteur: les sondages qui donnent le oui gagnant, de quoi provoquer une certaine nervosit\u00e9 chez les opposants.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371468", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Clash entre un rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug et les opposants \u00e0 la loi sur les armes / 12H30_2019-04-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.04.2019"], "variantIds": ["ece-10371468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T10:51:37Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes illustrations chocs des insultes et des invectives, la campagne de votation sur la r\u00e9vision de la loi sur les armes d\u00e9rape en Suisse alors que plusieurs sondages pr\u00e9disent une victoire du oui \u00e0 cette modification l\u00e9gislative le 19 mai prochain, partisans et opposants sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s entre autres sur les r\u00e9seaux sociaux Marc mais ni qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nDans date cette querelle qui part d'un r\u00e9cent tweet de l'ancien conseiller national Vert Jo Lang rescap\u00e9 de la tuerie de tous que c'\u00e9tait en 2001, il y a 2 jours, l'\u00e9cologiste \u00e9crivez qu'avec une loi r\u00e9vis\u00e9e le tueur du parlement zougois n'aurait pass\u00e9 autant de victimes le chargeur de son arme aurait eu moins de munitions, il aurait donc d\u00fb je recharger huit fois et non pas 2, une prise de position vivement attaqu\u00e9e par les opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi leur compte officiel sur Twitter a trait\u00e9 l'\u00e9cologiste de l\u00e2che, il avait deux occasions pour intervenir et une seule suffit, selon eux, pas besoin de huit, un tweet qui a d\u00e9clench\u00e9 de nombreuses autres r\u00e9actions des \u00e9changes sous haute tension qui en rappellent d'autres sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [87%] :\r\nIl ne marque qu'est ce qui explique la duret\u00e9 finalement de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nAlors on peut retenir en tout cas de facteurs : le 1er le caract\u00e8re hautement \u00e9motionnel de cette votation, elle touche \u00e0 des traditions suisses dans un contexte international o\u00f9 actes terroristes et tueries de masse se multiplient 2\u00e8me facteur les sondages qui donnent le oui gagnant de quoi provoquer une certaine nervosit\u00e9 chez les opposants Monique ni merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7729F78A-1ED9-4D98-A273-7FACC6F6097F", "internalArchiveId": "7729F78A-1ED9-4D98-A273-7FACC6F6097F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - La pollution a un impact sur la criminalit\u00e9 et c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 758, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - La pollution a un impact sur la criminalit\u00e9 et c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9 / PNY_2019-04-24T10:34:33_flament-vert-la-pollution-a-un-impact-su", "Pony Express du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10371626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:55:23Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce croit courir vers le monde, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fend cette situation sanitaire sur le droit au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nAlain salut H\u00e9l\u00e8ne, H\u00e9l\u00e8ne, on va parler pollution de l'air, ce matin, voil\u00e0 des matins qui sont plus rieur, que d'autres et on le sait, la pollution tue d'apr\u00e8s l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, la pollution atmosph\u00e9rique tuerait sur environ 7 millions de personnes chaque ann\u00e9e dans le monde et, bien s\u00fbr, la pollution ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res suisses exactement, pourtant, on est persuad\u00e9 d'avoir le meilleur air du monde entier, d'ailleurs il y a des gens qui viennent de tr\u00e8s loin pour sniffer notre air pur \u00e0 pleins poumons, h\u00e9 bien m\u00eame en Suisse, on estime qu'entre 3000 et 4000 personnes meurent chaque ann\u00e9e de fa\u00e7on pr\u00e9coce \u00e0 cause de la pollution, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 6 pourcent des des d\u00e9c\u00e8s totaux, c'est vachement beaucoup moins, c'est vraiment pas n\u00e9gligeable : les plus gros \u00e9metteur de pollution, on les conna\u00eet le trafic qu'il sort routiers ou a\u00e9riens et l'industrie qui \u00e9mettent des substances probl\u00e9matique comme le dixit d'azote ou les particules fines en 3\u00e8me place sur le podium des substances dont on se passerait bien l'ozone ce gaz qui se forme dans les couches basses de l'atmosph\u00e8re en cas de forte chaleur et en pr\u00e9sence de dioxyde d'azote, donc la pollution engendre la pollution, \u00e7a s'appelle un cercle dont on se passerait aussi exactement, oui, de fa\u00e7on \u00e9vidente, on sait que la pollution atmosph\u00e9rique peut provoquer des probl\u00e8mes respiratoires de l'asthme, des bronchites ou des cancers du poumon, mais dans un article paru la semaine derni\u00e8re sur le site de la BBC et rep\u00e9r\u00e9 pas \u00e0 dinosaures, on apprend que la pollution pourrait aussi avoir un impact sur notre comportement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [84%] :\r\nElle dit point nous ce qu'on a vu en interview, la semaine derni\u00e8re, Express, sa voix comme comme impact sur le comportement par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [89%] :\r\nElle a par exemple comme nous pousser \u00e0 commettre des actes ill\u00e9gaux voil\u00e0 oui, c'est en tout cas la un Carambar un Carambar Badil exemplaire extr\u00eamement bien choisies un quart au bar vous voler \u00e0 un porte- monnaie par exemple, fait peur, c'est en tout cas la conclusion \u00e0 laquelle sont parvenus, les chercheurs de l'\u00e9quipe emmen\u00e9e par ses filles de la London School avec Dominique s', eux ils ont examin\u00e9 2 ans de statistiques criminelles de la police londonienne ne sera plus un 1000000 800 1000 crimes \u00e7a en fait des volets, l'assistance et ils ont crois\u00e9 ces donn\u00e9es avec les statistiques de la qualit\u00e9 de l'air et leurs conclusions, elle est limpide quant le niveau de pollution de l'air augmente le nombre de crimes augmente aussi, c'est m\u00eame carr\u00e9ment plus pr\u00e9cis que \u00e7a quand le niveau de pollution de l'air augmente de 10 points le taux de criminalit\u00e9 \u00e0 Londres augmente de0,9 pourcent d'accord \u00e0 l'\u00e9chelle de la ville de \u00e7a veut dire qu'il y a 8 pourcent de de crimes en plus commis les jours o\u00f9 la ville conna\u00eet des pics de pollution, c'est incroyable, c'est quand m\u00eame dingue alors donc \u00e7a concerne pas tous les types de crimes, heureusement, j'ai envie dire \u00e7a vaut surtout pour les crimes les moins s\u00e9v\u00e8res, comme justement le vol \u00e0 l'\u00e9talage et les pickpockets le fameux choc les footings quand m\u00eame le vol \u00e0 l'\u00e9talage, comment ils peuvent \u00eatre s\u00fbrs que \u00e7a co\u00fbte la mode du niveau de pollution parce que les chercheurs londoniens ont cherch\u00e9 \u00e0 isoler diff\u00e9rents facteurs pour \u00eatre vraiment s\u00fbr de leurs conclusions par exemple, ils ont pu remarquer que le ph\u00e9nom\u00e8ne est observable, aussi bien dans les quartiers riches que dans les quartiers pauvres et pour en avoir le coeur vraiment Net, ils ont aussi cherch\u00e9 \u00e0 suivre le parcours d'un nuage de pollution sur plusieurs jours en fonction de la Direction des Ventes effectivement bien \u00e0 chaque fois que le nuage se d\u00e9pla\u00e7ait de quartier en quartier h\u00e9 bien le taux de criminalit\u00e9 augmente en fonction, pas le par nuages c'est le par Daniel toxiques, il ajoute que ce sont pas les seuls \u00e0 \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion, 2 autres \u00e9tudes am\u00e9ricaines, cette fois aussi \u00e9tudi\u00e9 le lien entre pollution atmosph\u00e9rique et taux de criminalit\u00e9, la 1\u00e8re c'est celle men\u00e9e par l'\u00e9quipe de Jackson loue un chercheur du MIT, les chercheurs de l'\u00e9quipe de Jackson nous ont analys\u00e9 cette fois -ci, 9 ans de donn\u00e9es criminelles et d'apr\u00e8s leurs conclusions, le niveau de pollution de l'air est li\u00e9e \u00e0 6 grandes cat\u00e9gories de crimes alors \u00e0 la diff\u00e9rence de l'\u00e9tude anglaise, il ne s'agit plus cette fois de crimes l\u00e9ger mais l\u00e0 on parle de meurtres, de viols, d'cage de vol de voiture et d'agression j'ajoute qu'il a men\u00e9 cette \u00e9tude dans plusieurs villes am\u00e9ricaines et que syst\u00e9matiquement les villes avec le plus haut taux de pollution avait aussi le plus haut taux de criminalit\u00e9 \u00e7a ou des pistes pour r\u00e9duire la criminalit\u00e9 \u00e0 New-York et Chicago et \u00e7a ne d\u00e9piste aussi pour inculper certaines personnes a fait clairement alors l'autre \u00e9tude c'est aussi une \u00e9tude am\u00e9ricaine, c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par une chercheuse qui s'appelle Diana Yunnan, de l'Universit\u00e9 de Californie du Sud, elle s'est int\u00e9ress\u00e9e plus sp\u00e9cifiquement aux adolescents, elle en a suivi 682 sur une p\u00e9riode de 12 ans et elle est parvenue \u00e0 la conclusion que plus ces ados vivaient dans des environnements pollu\u00e9s, plus ils \u00e9taient susceptibles d'adopter de mauvais comportements, comme le fait de tricher, de s'adonner au vandalisme ou de consommer de la drogue, ce qui est assez effrayant, c'est que les chercheurs ont observ\u00e9 ses effets sur le taux d'criminalit\u00e9 alors m\u00eame que le niveau de pollution \u00e9taient inf\u00e9rieurs aux normes l\u00e9gales, \u00e7a veut dire que m\u00eame quand on consid\u00e8re que la qualit\u00e9 de l'air est bonne et peut avoir des effets n\u00e9gatifs sur les comportements et une augmentation du nombre de crimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [93%] :\r\nC'est dingue tout \u00e7a il suffisait simplement mettre en corr\u00e9lation ces 2 \u00e9l\u00e9ments, la pollution et la criminalit\u00e9 et voil\u00e0 et voil\u00e0, j'imagine que tu as encore beaucoup d'autres choses \u00e0 nous r\u00e9v\u00e9ler, on prend d\u00e9j\u00e0 une pause un bol d'air frais pour dig\u00e9rer tout ce que tu viens de dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [75%] :\r\nAvec service des veuves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [89%] :\r\nUne trop petite Aristote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [61%] :\r\nOn Dominique tout, pourtant, il \u00e9tait interpell\u00e9 le pays d'une id\u00e9e, d'une part, et comme \u00e0 la loi, \u00e7a a d'pour c'est-\u00e0-dire de beaut\u00e9, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [76%] :\r\nIl est \u00e9vident, merci pour l'info. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:33) [99%] :\r\n\u00e0 la pointe. \r\nParce il s'adapter alors pas pour nous, point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [70%] :\r\nPoint qu'elle a commenc\u00e9, beaucoup de personnes \u00e7a parce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [65%] :\r\nMerci c'est c'est et quant au pays, il faut, et donc \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [88%] :\r\nPoint essentiel parti point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [85%] :\r\nService un \u00e0 l'instant sur Couleur3 est dans Pony Express, on \u00e9voque ce matin avec toi, Anne, la pollution de l'air, d'apr\u00e8s une \u00e9quipe de chercheurs anglais, la pollution de l'air aurait une influence sur nos comportements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [86%] :\r\nEt justement, la Poste parler des conclusions d'une \u00e9tude men\u00e9e par l'\u00e9quipe du Docteur CFI, relate un professeur assistant en \u00e9conomie environnementale \u00e0 la London School of Economics, son \u00e9tude la plus r\u00e9cente conclut \u00e0 l'\u00e2ge, on parlait \u00e0 l'instant \u00e0 l'existence d'un lien entre le niveau de pollution et les comportements criminels, mais il y a une autre \u00e9tude de ces fi\u00e8vres qui est tout aussi inqui\u00e9tante et qui m\u00e9rite elle aussi toute notre attention, c'est celle qui l'a men\u00e9 sur le lien entre niveaux de pollution et performances cognitives, cette \u00e9tude est sorti en 2011 et c'est en quelque sorte le pr\u00e9- coup elle du travail de Stefie sur le taux de criminalit\u00e9 en fait, c'est fait, vote, et cherche \u00e0 appr\u00e9hender les cons\u00e9quences de la pollution de la fa\u00e7on la plus large possible que les d'affections respiratoires et comme quand il a commenc\u00e9 cette \u00e9tude, il \u00e9tait dans un milieu universitaire avec plein d'\u00e9tudiants et d'examens disposition, elle a commenc\u00e9 par examiner le lien entre taux de pollution et r\u00e9sultats aux examens, il a donc \u00e9t\u00e9 avec son nez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [88%] :\r\nVive les r\u00e9sultats d'\u00e9tudiants isra\u00e9liens qui ont pass\u00e9 des examens, entre 2000 et 2002, toutes les conditions \u00e9taient similaires, donc c'\u00e9tait la m\u00eame la mati\u00e8re le m\u00eame niveau, peu d'examen le m\u00eame niveau plus ou moins de connaissance des \u00e9tudiants, le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulaient les examens \u00e9tait le m\u00eame, le seul truc qui changeait finalement c'\u00e9tait le jour o\u00f9 se d\u00e9roulait l'examen ensuite c'\u00e9tait ces fi\u00e8vres -t-il r\u00e9sultats des examens en relation avec le taux de pollution observ\u00e9e chaque jour et la Bible, le r\u00e9sultat de sa recherche confirme que compte le niveau de pollution de l'air est plus \u00e9lev\u00e9, les \u00e9tudiants obtiennent de plus mauvais r\u00e9sultats \u00e0 leurs examens, l'inverse est aussi vrai : le jour o\u00f9 l'air \u00e9tait pur, et bien, les \u00e9tudiants ont obtenu de meilleurs r\u00e9sultats et d'apr\u00e8s, c'est vraiment un effet ponctuel, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a vaut, juste pour le jour o\u00f9 il y a un pic de pollution, il y a pas observ\u00e9 de baisse significative des performances avant ou apr\u00e8s ces pics de pollution alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut se dire que c'\u00e9tait pas si grave finalement, c'est qu'un examen et \u00e7a va pas impacter sur toute ta vie, en fait, si \u00e7a peut \u00eatre grave surtout si cet examen est particuli\u00e8rement important, c'est en tout cas la conclusion de cette fi\u00e8vre, il est retourn\u00e9 voir les \u00e9tudiants question 10 ans plus tard, pour conna\u00eetre les effets \u00e0 long terme de leurs mauvaises performances, h\u00e9 bien ces conclusions, elles ont fait l'objet d'un nouvel article en 2016 et sur l'ensemble des \u00e9tudiants qui avaient pris part \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tude ce qui a eu des plus mauvais r\u00e9sultats \u00e0 cause d'un pic de pollution avait en g\u00e9n\u00e9ral fini dans une universit\u00e9 d'un moins prestigieuse et du coup vous avez d\u00e9croch\u00e9 un dipl\u00f4me moins et ils avaient chop\u00e9 un homme plus mauvais jamais ils avaient donc de plus bas salaires, donc c'est moche, parce que \u00e7a veut dire que dans une phase critique de ta vie et battu, peut \u00eatre affect\u00e9 par un truc aussi un contr\u00f4le avec un pic de pollution, et \u00e7a peut avoir sur ta vie des effets \u00e0 tr\u00e8s long terme \u00e7a pose aussi des questions sur le syst\u00e8me des universit\u00e9s, \u00e0 savoir si des questions sur le suspect voulait diverses \u00e0 terme effectivement on avance l'examen peut mettre en OM toute ta carri\u00e8re et puis c'est peut-\u00eatre aussi un nouveau choix pour, si tu veux choisir ta future haute \u00e9cole, peut-\u00eatre qu'il vaut mieux \u00e9viter les autres v\u00e9hicules qui sont pas \u00e0 proximit\u00e9 d'une bretelle d'autoroute par une pourquoi pas effectivement, alors peut-\u00eatre que c'est aussi une donn\u00e9e avec laquelle maintenant nous on doit apprendre \u00e0 composer, il faut qu'on on sache que ces pics de pollution, \u00e7a peut affecter nos performances, nos performances cognitives notamment, donc peut-\u00eatre que, il faut qu'on commence \u00e0 Hatcher qui au lieu de la m\u00e9t\u00e9o, le matin il faut commence \u00e0 tiquer les pics de pollution et qu'on se dise que peut-\u00eatre si l'air est trop pollu\u00e9e, ben on va \u00e9viter de faire des activit\u00e9s en ext\u00e9rieur o\u00f9 on va, si possible, \u00e9viter de se rendre au travail et faire du homme on va aussi apprendre \u00e0 se prot\u00e9ger, comme \u00e7a, un Grec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [87%] :\r\nComment et puis \u00e7a pose aussi la question de savoir qui va payer, parce que si quelqu'un ou une entreprise par exemple, ou hasard, une industrie \u00e0 polluer massivement l'air voil\u00e0 car, comment va -t-elle \u00eatre tenus responsables finalement mais \u00e7a on le souhaite, on le sait, commence affirmant le souhaite, merci beaucoup, hein, en tout cas je trouve, c'est vraiment super important comme comme \u00e9tude, \u00e7a ouvre de nouvelles perspectives et pour en savoir plus sur ce sujet, ben on vous renvoie sur la title de la BBC qui parlait des travaux de Stefie BBC Point com slash merci beaucoup Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C368E9F-50A4-4984-893F-E16ACF18E33A", "internalArchiveId": "7C368E9F-50A4-4984-893F-E16ACF18E33A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Pol\u00e9mique sur la fl\u00e8che de Notre-Dame", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Pol\u00e9mique sur la fl\u00e8che de Notre-Dame (RTS RELIGION 23.04 POL\u00c9MIQUE FL\u00c8CHE NOTRE-DAME)   EMMANUEL TAGNARD - DIRECT STUDIO GEN\u00c8VE - PORTABLE +41 79 **\r\nIL BRANCHE LA GLENSOUND VERS 6H05\r\n6H21 RTS RELGION\r\n*** Les flammes qui l'envahissaient ont fait le tour du monde et bris\u00e9 les coeur. Aujourd'hui, il est d\u00e9sormais question de la reconstruire. 5 ans a promis le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Mais quid de la fl\u00e8che de Notre Dame? Doit-elle \u00eatre reconstruite et de quelle mani\u00e8re? Emmanuel Tagnard bonjour. Avec vous et pour la chronique RTS religion vous revenez sur ce d\u00e9bat qui enflamme les esprits depuis l'annonce d'un concours d'architectes. \r\nSur internet, humour et provocation s'en donnent \u00e0 cour joie : des photos-montages montrent Notre-Dame surmont\u00e9e d'un pommeau de douche, d'un rayon vert, d'un ch\u00e2teau de conte de f\u00e9e style Disneyland ou d'un croissant musulman... On voit m\u00eame le toit de la cath\u00e9drale remplac\u00e9 par le sac g\u00e9ant d'un c\u00e9l\u00e8bre maroquinier faisant malicieusement allusion aux m\u00e9c\u00e8nes qui pourraient valoriser ainsi leurs dons en exhibant les produits qu'ils vendent.\r\n*** Et pourquoi ce d\u00e9ferlement fantaisiste\u00a0sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\nPour r\u00e9pondre aux impr\u00e9cisions de l'ex\u00e9cutif fran\u00e7ais : d'abord au pr\u00e9sident Macron qui \u00e9voquait \"un geste architectural contemporain\" et ensuite, au premier ministre Edouard Philippe qui estimait qu'un concours permettrait de savoir s'il faut reconstruire la fl\u00e8che et de quelle mani\u00e8re.\r\n*** Un tel \"geste\" pour le monument le plus visit\u00e9 de Paris a de quoi faire r\u00eaver les architectes.\r\nPeu d'architectes sont encore sortis du bois. Jean-Michel Wilmotte qui a construit l'\u00e9glise orthodoxe russe de Paris, verrait bien une fl\u00e8che en verre, en \u00e9cho visuel \u00e0 la Pyramide du Louvre. De son c\u00f4t\u00e9, le cabinet Godart et Roussel propose une toiture de vitres et tuiles de cuivre avec un plancher vitr\u00e9 qui s'ouvrirait sur l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise. Et puis, un projet anonyme circule aussi sur internet, montrant un toit enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 avec un circuit pour les promeneurs. \r\n*** Est-ce qu'un tel projet aurait une chance de voir le jour\u00a0?\r\nInitialement, la fl\u00e8che symbolisait le doigt de la Vierge Marie point\u00e9e vers le ciel. Il y a fort \u00e0 parier que des projets totalement en rupture avec la vocation et le style gothique de la cath\u00e9drale n'ont gu\u00e8re de chance d'\u00eatre retenus. Rappelons que la charte de l'UNESCO demande que l'on restaure un monument d\u00e9truit selon son dernier \u00e9tat \"complet, coh\u00e9rent et connu\". Et puis, certains appellent \u00e0 un peu d'humilit\u00e9 devant un \u00e9difice dont les b\u00e2tisseurs sont rest\u00e9s anonymes.\r\nEXTRO : l'autre question est aussi de savoir si le savoir-faire des b\u00e2tisseurs de l'\u00e9poque est encore disponible aujourd'hui. Merci Emmanuel Tagnard. \r\n*** Bertille Laguet, vous qui \u00eates dans l'artisanat et le savoir-faire. Dans la perp\u00e9tuation de pratiques, pour vous la forge, qui existe depuis des centaines d'ann\u00e9es. Refaire la fl\u00e8che de Notre Dame...un challenge all\u00e9chant o\u00f9 un traquenard architectural?", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Pol\u00e9mique sur la fl\u00e8che de Notre-Dame", "RTSreligion - Pol\u00e9mique sur la fl\u00e8che de Notre-Dame / LMA_2019-04-23T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Pol\u00e9mique sur la fl\u00e8che de Notre-Dame / LMA_2019-04-23T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10368731", "ece-10368722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T06:27:18Z", "speechToTexts": ["29.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes flammes qui l'envahissaient ont fait le tour du monde et bris\u00e9 les coeur aujourd'hui, il est d\u00e9sormais question de sa reconstruction, 5 ans, a promis le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron mais quid de la fl\u00e8che de Notre-Dame, doit -elle \u00eatre reconstruite et de quelle mani\u00e8re, Emmanuel Tagnard, bonjour bonjour avec vous et pour la chronique RTS religion vous revenez sur ce d\u00e9bat qui enflamme les esprits depuis l'annonce d'un concours d'architectes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [97%] :\r\nOui, sur internet, humour et provocation s'en donnent \u00e0 coeur joie des photos- montages montrent Notre-Dame surmont\u00e9e d'un pommeau de douche, d'un rayon Vert d'un ch\u00e2teau de conte de f\u00e9e Style Disneyland ou d'un croissant musulman, on voit m\u00eame le toit de la cath\u00e9drale remplac\u00e9 par le sac g\u00e9ant d'un c\u00e9l\u00e8bre maroquinier faisant malicieusement allusion aux m\u00e9c\u00e8nes qui pourraient valoriser ainsi leurs dons en exhibant les produits qu'ils vendent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [96%] :\r\nEt pourquoi ce d\u00e9ferlement fantaisistes sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [97%] :\r\nEh bien pour r\u00e9pondre aux impr\u00e9cisions de l'ex\u00e9cutif fran\u00e7ais, d'abord au pr\u00e9sident Macron qui \u00e9voquait un geste architectural contemporain et ensuite au 1er ministre \u00c9douard Philippe, qui estimait qu'un concours permettrait de savoir s'il faut reconstruire la fl\u00e8che et de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [95%] :\r\n\u00e0 -t-elle geste pour le monument le plus visit\u00e9 de Paris a de quoi faire r\u00eaver les architectes non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nAh oui, mais peu d'architectes sont encore sortis du bois, Jean-Michel Wilmotte qui a fait l'\u00e9glise orthodoxe russe de Paris verrait bien une fl\u00e8che en verre en \u00e9cho visuel \u00e0 la pyramide du Louvre, de son c\u00f4t\u00e9, le cabinet Godart et Roussel propose une toiture de vitres et tuiles de cuivre avec plancher vitr\u00e9 qui s'ouvrirait sur l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise et puis un autre projet, anonyme celui -l\u00e0 circule sur internet montrant un toit enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 avec un circuit pour les promeneurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nEt ce type de projet aurait une chance de voir le jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\nInitialement, la fl\u00e8che symbolisait le doigt de la Vierge Marie point\u00e9e vers le ciel, on peut parier que que des projets totalement en rupture avec la vocation et le Style gothique de la cath\u00e9drale n'aurait aucune chance d'aide retenus, rappelons que la charte de l'Unesco demande que l'on restaure un monument d\u00e9truit selon son dernier \u00e9tat complet, coh\u00e9rent et connu et puis certains appellent \u00e0 un peu d'humilit\u00e9 devant un \u00e9difice dont les b\u00e2tisseurs sont rest\u00e9s anonymes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [94%] :\r\nOui, l'autre question est aussi de savoir si le savoir- faire des b\u00e2tisseurs de l'\u00e9poque est encore disponible aujourd'hui, Emmanuel Tagnard, merci pour votre chronique RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-23T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tagnard, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11BD0658-70E3-4AE6-BA94-5A46BA7E68EA", "internalArchiveId": "11BD0658-70E3-4AE6-BA94-5A46BA7E68EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sri Lanka: t\u00e9moignage d'Emmanuel Hugot sur place", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Hugot, Fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Negombo\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nSri Lanka: t\u00e9moignage d'Emmanuel Hugot sur place SRI LANKA RP +\r\n*** .  Jour de deuil national au Sri Lanka. Tout le pays a observ\u00e9 ce matin trois minutes de silence en hommage aux victimes des attentats de dimanche. Le bilan s'est alourdi \u00e0 310 morts...Les autorit\u00e9s ont interpell\u00e9 40 personnes dans l'enqu\u00eate sur ces attaques attribu\u00e9es \u00e0 un mouvement islamiste local,  le NJT. Et ce matin, Patrick Chaboudez, plusieurs journaux s'interrogent sur l'attitude des autorit\u00e9s sri lankaises.\r\nAvec ce titre \u00e9loquent du New York Times\u00a0: elles \u00e9taient averties d'attaques possibles\u00a0; pourquoi ne les ont-elles pas emp\u00each\u00e9es\u00a0? Un document confidentiel dat\u00e9 du 11 avril contient les noms, les adresses et les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones des membres du NJT. un groupe islamiste radical sous la surveillance des services de renseignements sri lankais. L'Inde, le pays voisin, les avait m\u00eame averties d\u00e9but avril que ce groupe projetait des attentats \u00e0 la bombe contre des \u00e9glises catholiques. Mais pour le quotidien am\u00e9ricain, les am\u00e8res querelles intestines entre les dirigeants du pays semble bien avoir contribu\u00e9 \u00e0 un effondrement spectaculaire de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n*** C\u00e9line. Et cela provoque de vives r\u00e9actions au Sri Lanka\r\nCelle de l'archev\u00eaque de Colombo. Il aurait annul\u00e9 les messes de P\u00e2ques dans tout le pays, s'il avait \u00e9t\u00e9 averti des menaces.The Island raconte un entretien tr\u00e8s tendu avec le chef de l'arm\u00e9e. L'archev\u00eaque n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots selon le quotidien sri lankais et a estim\u00e9 que cette trag\u00e9die aurait pu et d\u00fb \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. \r\nEt cette interrogation inqui\u00e8te\u00a0du Daily Mirror\u00a0: ces attentats marquent-ils la fin d'une d\u00e9cennie de r\u00e9pit, apr\u00e8s 30 ans d'une guerre ethnique morbide.Le quotidien de Colombo demande des explications au gouvernement. et appelle les citoyens et les leaders \u00e0 agir ensemble pour \u00e9radiquer la menace d'extr\u00e9misme dans toutes les communaut\u00e9s du pays. \r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement. pour Lib\u00e9ration, ces attentats rappellent \u00e0 la communaut\u00e9 internationale que la victoire contre Daech en Irak et en Syrie n'ouvre aucune p\u00e9riode de r\u00e9pit sur le front de la lutte antiterroriste\r\n*** C\u00e9line. Des \u00e9glises cibl\u00e9es \u00e0 P\u00e2ques. c'est un symbole marquant.\r\nPour le Figaro, ces attentats - et plus largement - les pers\u00e9cutions dans le monde montrent que des femmes et des hommes souffrent, meurent parce qu'ils vivent leur foi, se rendent \u00e0 l'\u00e9glise pour c\u00e9l\u00e9brer P\u00e2ques - le sommet de la vie chr\u00e9tienne\u00a0; il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, conclut le quotidien\u00a0: nous vivons le temps des martyrs.\r\nEt dans la presse allemande ce matin, des personnalit\u00e9s politiques d\u00e9plorent la menace croissante qui p\u00e8se sur les minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes dans de nombreux \u00e9tats. Le d\u00e9put\u00e9 vert europ\u00e9en Sven Giegold, estime dans die Welt que l'Europe doit d\u00e9fendre fermement le droit \u00e0 la libert\u00e9 religieuse dans le monde.\r\nMerci Patrick pour cette revue de presse....et ce matin, la vie reprend progressivement son cours au Sri lanka...Mais la tension reste palpable, comme en t\u00e9moigne Emmanuel Hugot, un Fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Negombo, l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9glise Saint-S\u00e9bastien a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e ...\r\n  2'05''\r\nc'\u00e9tait le t\u00e9moignage d'Emmanuel Hugot...un Francais install\u00e9 au sri lanka suite \u00e0 ces attentats qui ont fait plus de 310 morts selon un bilan toujorus provisoire...", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368652", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sri Lanka: t\u00e9moignage d'Emmanuel Hugot sur place / TUM_2019-04-23T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 23.04.2019"], "variantIds": ["ece-10368652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T06:20:12Z", "webPublicationDate": "2019-04-23T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FD23E0C-6AD1-4B91-9161-CF995E6C9CD5", "internalArchiveId": "3FD23E0C-6AD1-4B91-9161-CF995E6C9CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti 12h30: UDC argovienne atypique ARNAUD\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti. Elle l'a annonc\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse. Elle continuera de diriger le d\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales comme ind\u00e9pendante. Alain Arnaud, Franziska Roth \u00e9voque des rapports devenus intenables entre elle et la direction de l'UDC cantonale ...\r\nLe parti voulait ma t\u00eate, il a clairement appel\u00e9 \u00e0 ma d\u00e9mission, il a us\u00e9 de m\u00e9thodes d\u00e9loyales, il a propag\u00e9 de fausses informations, je suis bless\u00e9e, \u00e9branl\u00e9e, mais je ne c\u00e8de pas. Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Franziska Roth devant la presse. C'est vrai qu'elle \u00e9tait dans l'oeil du cyclone depuis plusieurs mois. L\u00e2ch\u00e9e par son parti, mais aussi vivement critiqu\u00e9e par les groupes PDC, PLR et Verts au parlement, qui lui reprochent son style cassant, ses d\u00e9ficits de comp\u00e9tence, sa communication lacunaire. A noter aussi cet audit command\u00e9 par le gouvernement argovien, dont madame Roth est l'une des 5 membres: expertise ind\u00e9pendante cens\u00e9e analyser la situation au sein de son d\u00e9partement. Sa directrice soup\u00e7onn\u00e9e d'incomp\u00e9tence a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner quelques pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re de gestion hospitali\u00e8re.\r\nMais Franziska Roth s'accroche, par devoir envers ses \u00e9lecteurs, l'avenir dira si c'est du courage ou de l'inconscience. Toujours est-il que c'est un nouveau coup dur pour l'UDC, qui jubilait il y a deux ans, lorsqu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 avec Franziska Roth un deuxi\u00e8me si\u00e8ge sur les cinq que compte le gouvernement argovien. Et qui perd aujourd'hui l'un des cinq si\u00e8ges occup\u00e9s en Suisse par des femmes UDC dans les ex\u00e9cutifs cantonaux. \r\nEXTRO:\r\nL'UDC argovienne r\u00e9agit par communiqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de Franziska Roth de quitter le parti. Elle \u00e9crit qu'elle s'\u00e9tait tromp\u00e9e sur la personne, et constate que Franziska Roth manque de volont\u00e9, d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour exercer la fonction de Conseill\u00e8re d'Etat.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti / 12H30_2019-04-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.04.2019"], "variantIds": ["ece-10368624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T11:04:26Z", "speechToTexts": ["29.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti, elle a annonc\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse, elle continuera \u00e0 diriger le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 et des affaires sociales comme ind\u00e9pendante, Alain Arnaud, Franziska Roth \u00e9voque des rapports devenus intenables entre elle et la direction de l'UDC cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nLe parti voulait ma t\u00eate, il a clairement appel\u00e9 \u00e0 ma d\u00e9mission, il a us\u00e9 de m\u00e9thodes d\u00e9loyales il a propag\u00e9 de fausses informations, je suis bless\u00e9e \u00e9branl\u00e9e, mais je ne c\u00e8de pas, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Franziska Roth devant la presse, c'est vrai qu'elle \u00e9tait dans l'oeil du cyclone depuis plusieurs mois, l\u00e2ch\u00e9 par son parti, mais aussi vivement critiqu\u00e9 par les groupes PDC PLR et Verts au Parlement qui lui reprochent son Style cassant ses d\u00e9ficits de comp\u00e9tence sa communication lacunaire \u00e0 noter aussi cet audit, command\u00e9 par le gouvernement argovien dont madame Roth est l'une des 5 membres expertise ind\u00e9pendante cens\u00e9e analyser la situation au sein de son d\u00e9partement, sa directrice soup\u00e7onn\u00e9e d'incomp\u00e9tence a il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner quelques pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re de gestion hospitali\u00e8re mais Franziska Roth s'accroche par devoir envers ses \u00e9lecteurs, dit -elle, l'avenir dira si c'est du courage ou de l'inconscience toujours est -il que c'est un nouveau coup dur pour l'UDC qui jubilait il y a 2 ans, lorsqu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 avec Franziska Roth un deuxi\u00e8me si\u00e8ge sur les 5 que compte le gouvernement argovien et qui perd aujourd'hui l'un des 5 si\u00e8ges occup\u00e9s en Suisse par des femmes UDC dans des ex\u00e9cutifs cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nEt l'UDC argovienne qui r\u00e9agit par communiqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de Franziska Roth de quitter le parti, la section \u00e9crit qu'elle s'\u00e9tait tromp\u00e9e sur la personne et constate que Franziska Roth, manque de volont\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour exercer la fonction de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-23T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15C9285D-B95D-475E-8431-DD8A60D9E368", "internalArchiveId": "15C9285D-B95D-475E-8431-DD8A60D9E368", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts fribourgeois estiment que le Conseil d'Etat n'en fait pas assez pour le v\u00e9lo", "publicationDate": "2019-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes Verts fribourgeois estiment que le Conseil d'Etat n'en fait pas assez pour le v\u00e9lo 12h30: Fribourg: VERT DOUCAS\r\nOn se rend... dans le canton de Fribourg... o\u00f9 les Verts... se montrent.... exasp\u00e9r\u00e9s. \r\nIls estiment... que le Conseil d'Etat ...ne lib\u00e8re pas assez de moyens... pour la mise en oeuvre... du plan en faveur... du v\u00e9lo.\r\nLe gouvernement... a pourtant promis... de d\u00e9bloquer ....\r\n8 millions... de francs.\r\nMais selon les Verts... cela ne serait pas assez.... \r\nMaurice Doucas...\r\n 1'09'' SON\r\n(((Le gouvernement fribourgeois ne fait preuve - dans ce dossier -  d'aucune d\u00e9termination,... estiment les Verts. qui rappellent qu'en d\u00e9cembre 2018, le Conseil d'Etat laissait entendre qu'il investirait 157 millions afin de constituer un r\u00e9seau cyclable performant, attrayant, s\u00fbr et continu... Et aujourd'hui, on articule le chiffre de 8 millions. Un chiffre  qui semble un peu chiche au yeux du pr\u00e9sident des Verts fribourgeois... Bruno Marmier...\r\nLes Verts fribourgeois ont en outre le sentiment que le Conseil d'Etat n'entend par les revendications des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, en mati\u00e8re de circulation.  Ils exigent un changement d'attitude de la part du gouvernement et lui demande de rapides r\u00e9alisations concr\u00e8tes. Parce que pour les Verts, le canton de Fribourg prend beaucoup de retard dans le domaine de la mobilit\u00e9 douce... )))", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10365227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts fribourgeois estiment que le Conseil d'Etat n'en fait pas assez pour le v\u00e9lo / 12H30_2019-04-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.04.2019"], "variantIds": ["ece-10365227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-28T10:52:50Z", "speechToTexts": ["28.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn se rend dans le canton de Fribourg, o\u00f9 les Verts se montrent exasp\u00e9r\u00e9s, ils estiment que le Conseil d'\u00c9tat ne lib\u00e8re pas assez de moyens pour la mise en oeuvre du plan en faveur du v\u00e9lo, le gouvernement a pourtant promis de d\u00e9bloquer 8 millions de francs, mais selon les Verts, je ne serait pas assez Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nLe gouvernement fribourgeois ne fait preuve dans ce dossier d'aucune d\u00e9termination, estiment les Verts, qui rappelle qu'en d\u00e9cembre 2018, le Conseil d'\u00c9tat, laissait entendre qu'il investirait 157 millions afin de constituer un r\u00e9seau cyclable performant attrayant s\u00fbr et continu et aujourd'hui on articule le chiffre de 8 millions, un chiffre qui semble un peu chiche aux yeux du pr\u00e9sident des Verts fribourgeois Bruno Marmier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [88%] :\r\nAlors 8 millions \u00e7a peut para\u00eetre un montant important pour tout un chacun, n\u00e9anmoins, il faut savoir que les les voies principales : soit la transe agglo \u00e0 Fribourg et la vous Abdul localisation \u00e7a co\u00fbte 45 millions donc il faut bien se rendent compte que si on veut faire des voies cyclables attractif un coup et le canton actuellement devait pas les moyens, disons, et beaucoup de communication, les moyens sont quand m\u00eame un peu d\u00e9risoire et donc c'est les communes qui vont devoir faire sans beaucoup de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nLes Verts fribourgeois ont, en outre, le sentiment que le Conseil d'\u00c9tat n'entend pas les revendications des jeunes g\u00e9n\u00e9rations en mati\u00e8re de circulation, ils exigent un changement d'attitude de la part du gouvernement, et lui demande de rapides r\u00e9alisations concr\u00e8tes parce que pour les Verts, le canton de Fribourg prend beaucoup de retard dans le domaine de la mobilit\u00e9 douce. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-22T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98A39911-880D-4B6D-9B6C-A9DD08926D56", "internalArchiveId": "98A39911-880D-4B6D-9B6C-A9DD08926D56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2019-04-21T00:00:00Z", "summary": "P3 Reportage pratique: les pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones contre la pyrale du buis\r\nC\u00e9dric Baudin vous explique comment poser des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones dans les buis afin d'\u00e9valuer l'arriv\u00e9e des papillons dont les chenilles se transformeront en la fameuse pyrale du buis qui le d\u00e9truit. Cette \u00e9valuation permet de mieux cibler les traitements.\r\nP5 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix. Premi\u00e8re \u00e9mission d'une nouvelle s\u00e9rie consacr\u00e9e aux petits animaux de la mare pr\u00e9sent\u00e9e par Fran\u00e7ois Turrian. Notre invit\u00e9 est un col\u00e9opt\u00e8re aquatique glouton, le dytique. Pour en savoir plus, vous pouvez aller visiter l'exposition \u00ab \u00e7a grouille dans la mare \u00bb, au centre Birdlife de La Sauge \u00e0 Cudrefin.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: les engrais verts\r\nDiminution de l'\u00e9rosion, enrichissement en mati\u00e8res organiques ou encore stimulation des vers de terre, les b\u00e9n\u00e9fices des engrais verts sont nombreux. Explications de Jacques Maillard.\r\nP1 Kurt Hostettmann: le miel de rhododendron peut \u00eatre toxique\r\nLe rhododendron rose des Alpes est class\u00e9 dans les plantes toxiques car il peut provoquer de l'hypotension. Les ch\u00e8vres, chats et chiens sont sensibles au rhododendron, ce qui n'est pas le cas du lapin.\r\nP7 Daniel Cherix: le varroa\r\nLe varroa, acarien qui vit sur nos abeilles est entr\u00e9 en Suisse en 1984. Contrairement aux autres acariens, il n'est pas un suceur de sang comme les autres. Des chercheurs ont congel\u00e9 des abeilles contenant des varroas et apr\u00e8s analyses, ils ont constat\u00e9 que cet acarien aspirait les corps gras contenu dans le sang de l'abeille.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:20-07:59:43 / Infotrafic: 08:59:05-08:59:27 / * \r\nP3 Reportage pratique: les pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones contre la pyrale du buis\r\nC\u00e9dric Baudin vous explique comment poser des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones dans les buis afin d'\u00e9valuer l'arriv\u00e9e des papillons dont les chenilles se transformeront en la fameuse pyrale du buis qui le d\u00e9truit. Cette \u00e9valuation permet de mieux cibler les traitements.\r\nP5 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix. Premi\u00e8re \u00e9mission d'une nouvelle s\u00e9rie consacr\u00e9e aux petits animaux de la mare pr\u00e9sent\u00e9e par Fran\u00e7ois Turrian. Notre invit\u00e9 est un col\u00e9opt\u00e8re aquatique glouton, le dytique. Pour en savoir plus, vous pouvez aller visiter l'exposition \u00ab \u00e7a grouille dans la mare \u00bb, au centre Birdlife de La Sauge \u00e0 Cudrefin.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: les engrais verts\r\nDiminution de l'\u00e9rosion, enrichissement en mati\u00e8res organiques ou encore stimulation des vers de terre, les b\u00e9n\u00e9fices des engrais verts sont nombreux. Explications de Jacques Maillard.\r\nP1 Kurt Hostettmann: le miel de rhododendron peut \u00eatre toxique\r\nLe rhododendron rose des Alpes est class\u00e9 dans les plantes toxiques car il peut provoquer de l'hypotension. Les ch\u00e8vres, chats et chiens sont sensibles au rhododendron, ce qui n'est pas le cas du lapin.\r\nP7 Daniel Cherix: le varroa\r\nLe varroa, acarien qui vit sur nos abeilles est entr\u00e9 en Suisse en 1984. Contrairement aux autres acariens, il n'est pas un suceur de sang comme les autres. Des chercheurs ont congel\u00e9 des abeilles contenant des varroas et apr\u00e8s analyses, ils ont constat\u00e9 que cet acarien aspirait les corps gras contenu dans le sang de l'abeille.", "durationSec": 3379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10370680", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["botanique", "phytoth\u00e9rapie", "plante", "plante m\u00e9dicinale"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 21.04.2019", "Tuto: comment poser un pi\u00e8ge \u00e0 ph\u00e9romones", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-04-21T06:13:45_la-chronique-de-francois-turrian-le-quiz", "Reportage pratique: les pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones contre la pyrale du buis / MJA_2019-04-21T06:08:45_reportage-pratique-les-pieges-a-pheromon", "Daniel Cherix: le varroa / MJA_2019-04-21T06:13:45_daniel-cherix-le-varroa", "Kurt Hostettmann: le miel de rhododendron peut \u00eatre toxique / MJA_2019-04-21T06:13:46_kurt-hostettmann-le-miel-de-rhododendron", "Sujet 9 / MJA_2019-04-21T07:03:45_sujet-9", "Sujet 10 / MJA_2019-04-21T07:13:45_sujet-10", "Sujet 4 / MJA_2019-04-21T06:13:45_sujet-4", "Sujet 8 / MJA_2019-04-21T06:53:45_sujet-8", "Sujet 2 / MJA_2019-04-21T06:08:45_sujet-2", "Question de d\u00e9veloppement: Jacques Maillard / MJA_2019-04-21T06:13:45_question-de-developpement-jacques-mailla", "Monsieur Jardinier du 21.04.2019", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-04-21T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-04-21T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix. Premi\u00e8re \u00e9mission d\u2019une nouvelle s\u00e9rie consacr\u00e9e aux petits animaux de la mare pr\u00e9sent\u00e9e par Fran\u00e7ois Turrian. Notre invit\u00e9 est un col\u00e9opt\u00e8re aquatique glouton, le dytique. Pour en savoir plus, vous pouvez aller visiter l\u2019exposition \u00ab \u00e7a grouille dans la mare \u00bb, au centre Birdlife de La Sauge \u00e0 Cudrefin.", "C\u00e9dric Baudin vous explique comment poser des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones dans les buis afin d\u2019\u00e9valuer l\u2019arriv\u00e9e des papillons dont les chenilles se transformeront en la fameuse pyrale du buis qui le d\u00e9truit. Cette \u00e9valuation permet de mieux cibler les traitements.", "Le varroa, acarien qui vit sur nos abeilles est entr\u00e9 en Suisse en 1984. Contrairement aux autres acariens, il n\u2019est pas un suceur de sang comme les autres. Des chercheurs ont congel\u00e9 des abeilles contenant des varroas et apr\u00e8s analyses, ils ont constat\u00e9 que cet acarien aspirait les corps gras contenu dans le sang de l\u2019abeille.", "Le rhododendron rose des Alpes est class\u00e9 dans les plantes toxiques car il peut provoquer de l\u2019hypotension. Les ch\u00e8vres, chats et chiens sont sensibles au rhododendron, ce qui n\u2019est pas le cas du lapin.", "Diminution de l'\u00e9rosion, enrichissement en mati\u00e8res organiques ou encore stimulation des vers de terre, les b\u00e9n\u00e9fices des engrais verts sont nombreux. Explications de Jacques Maillard. "], "variantIds": ["ece-10347376", "ece-10347365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:32:13Z", "speechToTexts": ["28.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nMonsieur Jardinier avec Rico terre le fabricant suisse de terreau sans tourbe Rico terre Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [77%] :\r\nBeaucoup monsieur Jardinier Christine Magro pour moi tout pour voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [89%] :\r\nEt avec John \u00e0 cela Bachere ce dimanche matin \u00e0 la technique avec Ariane dit notre assistante Xavier Bloch pour la r\u00e9alisation des reportages, des \u00e9lus signent le programme musical et les jardiniers, me direz -vous, ils sont l\u00e0, il y a V\u00e9ronique Eug\u00e8ne, il y a, Ga\u00ebtan Genetti, St\u00e9phane Gremion, Jacques Maillard, ils sont l\u00e0 jusqu'\u00e0 9 heures si tout va bien et il r\u00e9pondra nous vos appels, si vous le souhaitez au 0 58 236 36 37, il est 6 heures 4, nous allons commencer par un disque et puis nous reviendrons sur quelques remarques de l'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re et puis vos questions bien entendu bonjour bien. \r\nVanessa Paradis nous donner un avant- go\u00fbt de l'\u00e9t\u00e9, allez savoir, elle nous parlait de la plage, c'est donc viser Vili des \u00e9lus qui ne signent le programme musical, ce matin, nous sommes bien dimanche de P\u00e2ques, mais la semaine derni\u00e8re on parlait m\u00e9t\u00e9o et on imagine que, enfin, on esp\u00e8re en tout cas que l'hiver est plut\u00f4t derri\u00e8re nous, on va dire Daniel Yergin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment apr\u00e8s l'hiver, le gazon, il \u00e9pouse d'une mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re il y a des touffes \u00e0 quelque part, enfin c'est pas tr\u00e8s joli mais cette s'il faut passer la tondeuse pour faire une taille r\u00e9guli\u00e8re pour que \u00e7a recommence apr\u00e8s d'une mani\u00e8re correcte uniforme ensuite pour l'arrosage des arbres et des arbustes il faut gentiment recommencer remettent de l'eau \u00e0 l'ext\u00e9rieur, attention dans Les auteurs moi je parle de de la plaine mais il ne faut plus que \u00e7a g\u00e8le, bien s\u00fbr, mais chez nous, dans tous les jardins, ils ont remis l'eau, donc il faut recommencer \u00e0 arroser les plaintes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [77%] :\r\nNicolas, on passe au de suite \u00e0 la pyrale, avec les parasites du pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [87%] :\r\nDonc, le jardin, c'est toujours une question d'observation alors si on observe c'est buis correctement, on peut d\u00e9j\u00e0 voir des pyrale allemands m\u00eame assez et c'est tr\u00e8s important de de l'est de les d\u00e9tecter le plus vite possible pour pouvoir les \u00e9liminer, on dit que la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, elle est peut-\u00eatre pas tellement n\u00e9faste, mais moi je dis que la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, le chemin de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, donc il faut quand m\u00eame intervenir actuellement on a des produits biologiques qui vont pour lutter contre cette Pyrale sans utiliser des insecticides le jet\u00e9 les bases illustre origines et voil\u00e0 tout \u00e0 fait et ensuite, je veux juste finir en construire un parasite qui viendra bien plus tard, puisque j'ai une question aujourd'hui la mouche de la cerise, donc, le petit fr\u00e8re, qui voit dans la chemise c'est bien assez vite pour le surveiller, donc vous allez surveiller les c'rises commence \u00e0 tourner quand la couleur d'un tourne \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va installer des pi\u00e8ges ou faire un traitement Bj\u00f6rk qui existe aussi maintenant heureusement sur la Suzuki, on aura travaill\u00e9 les, les, les mouches de la cerise et les manches zoom Clear en tant que c'est pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [84%] :\r\nOuais, non, c'est vrai que \u00e7a peut aller, merci Nicolas, puisqu'on parlait buis Bernard mais ce Rallye, vous avez, vous vouliez rebondir sur les buis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [87%] :\r\nOui, alors on pourrait revenir sur cette notion du buis qui repr\u00e9sente l'immortalit\u00e9 en la p\u00e9rennit\u00e9, puis tout d'un coup, on se trouve dans un mode un peu asiatique d'impermanence sont comme par hasard, quand vous voyez ces buis ces fameux chiffres causa tr\u00e8s dense qui forment ces petites bordures magnifique et puis, d'un c\u00f4t\u00e9, vous avez du gravier sec et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les planches du potager argileuse, vous pouvez imaginer les contraintes \u00e9cologiques, c'est-\u00e0-dire c'est que d'un c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t frais, de l'autre et puis la plant\u00e9 l\u00e0 qu'une solution, c'est de s'aligner au rang de d'la c'est d'un c\u00f4t\u00e9 ou elle se multiplient et donc elles se concurrencent pour la nourriture et l'eau qui va \u00eatre sur la ligne et \u00e0 un moment donn\u00e9, ce n'est plus jouable parce qu'il y a plus assez \u00e0 manger pour tout le monde, d'une part et d'autre part, vous avez l'humidit\u00e9 qui reste dans cette esp\u00e8ce de brosses \u00e0 dents qui se cr\u00e9e la \u00e0 la base de la plante, vous imaginez donc on est compl\u00e8tement au dehors, d'un syst\u00e8me naturel et puis l\u00e0 vous revenez au mot Frutti qui vous dit que c'est comme une plante vivace et comment on fait pour les plantes vivaces 3 disons on va dire, tous les 3 ans ou tous les 5 ans, on sort les touffes de plantes vivaces, on les divise, on garde les plus belles et on les replante donc, en fait, on doit faire le m\u00eame raisonnement li\u00e9 \u00e0 ce beau Siffredi idyllique, c'est presque peur du Var va faire le m\u00eame raisonnement pour sauver s\u00e9duit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Bernard mais il \u00e9tait notre invit\u00e9 fil rouge la semaine derni\u00e8re, vous le connaissez probablement, il est le jardinier responsable de Prangins des jardins historiques de Prangins, il va s'en aller prendre sa retraite en juin, donc il \u00e9tait venu nous faire un petit coucou, avant son grand d\u00e9part et les journ\u00e9es dans lesquels il proposera des conf\u00e9rences les 24 il 25 juin prochain mais on aura l'occasion d'en reparler, bonjour Jacques Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [87%] :\r\nBonjour, Christine, comment \u00e7a va, ah, ah, \u00e7a va bien, oui, oui, alors on est de retour, SMIC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [88%] :\r\nPas \u00e9videmment dit moi je 21 avril on parlait beaucoup m\u00e9t\u00e9o bon, \u00e0 part les buis avec Jaoui avant ah excusez -moi avant de de parler m\u00e9t\u00e9o puisqu'on parlait de buis avec Bernard Vasseur les je vous signale que tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 dans un tout petit peu plus d'une heure C\u00e9dric Baudin nous expliquera comment plage et plac\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones \u00e0 propos des buis avant de traiter comme \u00e7a, de savoir la quantit\u00e9 d'oeuf de 2 pyrale qu'en assurant buis, on peut utiliser les pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones, \u00e7a, ce sera pour 7 heures 20 ao\u00fbt alors voil\u00e0, on revient \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o Nicolas Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [85%] :\r\nOui, ben cette ann\u00e9e l'adage : No\u00ebl au balcon, P\u00e2ques aux tisons s'v\u00e9rifie pas du tout, puisque c'est vrai qu'on a des conditions de m\u00e9t\u00e9o assez exceptionnelle pour ce week- end de P\u00e2ques, il me semble qu'il y a un moment qu'on n'a pas eu si Belgrade cher \u00e0 jamais d'une ann\u00e9e \u00e0 autre facilement d\u00e9col\u00e8re pas mal de bisous, de retour de froid, donc \u00e7a c'est c'est super, il faudrait il y a un petit carnet men\u00e9 molle, c'est quand m\u00eame le manque d'eau, hein, parce que pour le moment en surface \u00e0 jour, mais c'est vrai que la v\u00e9g\u00e9tation est tr\u00e8s partir les arbres alors descendons ce matin je vois que les arbres ici \u00e0 sont quand m\u00eame plus avanc\u00e9 qu'en hier les feuilles sortent donc c'est vrai qu'il faudra quand m\u00eame de la pluie, on disait on esp\u00e9rait en avril et puis ben le mois d'avril d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9, il y a pas eu grand- chose, donc \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame une qui c'est m\u00eame inqui\u00e9tant pour tableau mais c'est vrai que les jardins sont magnifiques les floraisons sont sont extraordinaires, l\u00e0 cette ann\u00e9e, la joie s'ensuit bat Haas \u00e0 d'altitude, la fin \u00e0 750 m\u00e8tres o\u00f9 j'habite au les pruniers commence \u00e0 bien fleurir avec des conditions m\u00e9t\u00e9o, les nuits justement bas comme \u00e0 7 degr\u00e9s 6 degr\u00e9s \u00e7a sera parfait pour la f\u00e9condation et cette semaine, on a eu quand m\u00eame lundi matin, je vois en Gruy\u00e8re l\u00e0, il a fait moins 4 au sol, c'\u00e9tait quand m\u00eame l\u00e0, il y a eu ce ce coup de froid qui \u00e9tait annonc\u00e9, j'ai entendu \u00e0 la radio que sur la partie Est de la Suisse, r\u00e9gion de B\u00e2le Mali et r\u00e9colte de c'rises compromise s\u00e9rieusement parce qu'elle s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec nous et donc c'est vrai que la la sensibilit\u00e9 ou gel et leur co\u00fbt plus marqu\u00e9e qu'avons au moment de la flore, et bien s\u00fbr monsieur, donc, il semblerait qu'il n'y aura pas beaucoup de c'rises en tout cas dans une partie de la Suisse cette ann\u00e9e quoi bon il y a eu en Valais aussi avec les abricotiers mais c'\u00e9tait juste apr\u00e8s, je crois, parce qu'il y a eu du du froid oui et puis on va aller, ils sont comme l'\u00e9quipe avec le le alors on on va jouer les chaufferettes il faut oui je crois qu'ils les ont pas utiliser puis qui sont quand m\u00eame contest\u00e9 pas mal Nicolas oui bien s\u00fbr, ce on oui pass\u00e9 donc, mais avec l'eau logique l'\u00e2ge puis comme ils ont pas mal d'o\u00f9 on va aller il y a moins de probl\u00e8mes, je crois, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [85%] :\r\nTout va bien, tout \u00e0 Vi\u00e8ge en aura moins de s\u00e9rie, mais, mais c'est vrai que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [85%] :\r\nLe printemps, c'est plut\u00f4t un petit peu retard\u00e9 un moment avec, on a eu quand m\u00eame un peu de Bizet joie tout cas chez nous, l\u00e0, je sais pas trop avanc\u00e9, donc c'est vrai que \u00e7a se pr\u00e9sente plut\u00f4t bien pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [89%] :\r\nCette ann\u00e9e, quoi, ben \u00e9coutez, on en reparlera en fin d'ann\u00e9e, tout \u00e0 l'air, \u00e0 8 heures 20 vous avez choisi de prendre pour la question du d\u00e9veloppement, les engrais verts au jardin au potager, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:37) [86%] :\r\nOui, parce que c'est quelque chose qui est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu fin ao\u00fbt tr\u00e8s pratiqu\u00e9, donc c'est vrai que c'est le pr\u00eat moi, c'est quelque chose que j'ai exp\u00e9riment\u00e9 qui ploie et qui peut \u00eatre int\u00e9ressant comme couvertures de sol en compl\u00e9ment, on a, on parle souvent du paillage \u00e0 la r\u00e9ouverture du sol mais c'est vrai que la les int\u00e9rimaires sont en compl\u00e9ment, o\u00f9 l\u00e0 on va avoir un paillage actif dans le sens que on a tout ce qui se passe au niveau du des racines des plantes qu'on peut mettre justement soit intercalaires, soit avoir une culture moi apr\u00e8s je reprendrai plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [91%] :\r\nParce que c'est vrai qu'on a encore re\u00e7u l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des questions sur ces fleurs violettes qu'on voit dans les champs, alors en Automne, donc la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [84%] :\r\nQue vous avez apport\u00e9 d'ailleurs des on dirait de loin des feuilles de percer le paiement n'est pr\u00e9vu qu'elles sont, je voudrais Audio Cresson d'\u00e7a fait pression, c'est mieux, oui, oui absolument, mais vous en mettez -vous sur votre potager. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:31) [81%] :\r\nOui, l\u00e0, moi je un S ben \u00e7a c'est par exemple un SMIC, j'ai fait avant les tomates, je vais planter des tomates en sait en faire dans un dans ce tunnel et j'avais une plate-bande o\u00f9 j'avais pas de poche et aussi des l\u00e9gumes qui v\u00e9n\u00e8re \u00e0 certains endroits, mais comme j'essaie de faire \u00e0 Tournus, sur une partie, et chaque ann\u00e9e je sur une planche de ma\u00eetre, un engrais verts avant les plantations plus tardive pour justement un mot a amen\u00e9 de la mati\u00e8re organique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:57) [88%] :\r\nEt c'est l\u00e0 la Facel et avant les tomates voil\u00e0, oui, on en reparle \u00e0 8 heures 20 merci beaucoup Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [93%] :\r\nPour nous joindre au 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:17) [65%] :\r\nMais toi Telecom que fort mais rue les gardes tu\u00e9s il une hausse de fin ou fin de RDS botte Last H\u00e9nin-Beaumont la recordP. Evry \u00e0 mes r\u00eaves, une M\u00e9liane, il venait faire une fleur ce moment gay between fort dans la fin \u00e0 la guerre, le 12 mai mais bien un verbe Bouffard FHP en D 2 \u00e9v\u00e9nements \u00e9cran ou c'est clair, Trulli a que rarement \u00e7a r\u00eave tu tiens je ne c'est une et un grand et Go en temps ou mais tous les t\u00e9l\u00e9coms for The d'la gamme fin la guerre le 12 mai mais il y an. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:15) [75%] :M. va Bouffard c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:19) [67%] :\r\nEt face,P.O.D. et d'un heureusement craint -on, c'est hype, PREV d'il a craint le mot guerre, \u00e7a aurait affich\u00e9 qui n'inverse gang un la et Go m\u00eame temps on gay tout Ath\u00e9n\u00e9e commence fort dans la gare, enfin, nagu\u00e8re 12 mai de gens pr\u00eats \u00e0 moi aussi, oui, non mais se construit Motegi mais je vais le bogue, mais toi tu es mecs garde enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:09) [88%] :\r\nNate King encore l'un des plus importants et c\u00e9l\u00e8bre crooner des ann\u00e9es 50 bien s\u00fbr voir histoire du jazz, allez, soyons fous, il a vendu plus de 50 millions de disques en 30 ans de carri\u00e8re, c'est quand m\u00eame pas guise mitoyennet\u00e9 n'est Close, il est 6 heures 20 et on va prendre quelques questions que vous nous avez adress\u00e9 par courriel monsieur Jardinier arobase RTS Point CH et pour y r\u00e9pondre dans ces 10 premi\u00e8res minutes il y a Jacques toujours et St\u00e9phane Gremion, bonjour St\u00e9phane, bonjour Christiane Navas votre n'est que tr\u00e8s bien type c'est parfait, tr\u00e8s bien, alors St\u00e9phane, les tomates de Michel Michel nous dit ceci, pardon, la tomate Morel de Balbi c'\u00e9tait consommable et si oui, peut -elle \u00eatre plac\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 d'autres plants de tomates ou d'autres plantes potag\u00e8res, l'Automne dernier, j'ai pr\u00e9lev\u00e9 une tomate pour la semence, j'ai de jeunes plants et j'ai pas trouv\u00e9 la r\u00e9ponse sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:07) [88%] :\r\nAlors, pour y r\u00e9pondre directement, oui, elle est consommable tout \u00e0 fait, on peut la manger, la seule chose \u00e0 faire attention, c'est donc ici on l'appelle aussi la tomate Liquid Liquid hein, elle a un petit go\u00fbt comme \u00e7a un petit arri\u00e8re- go\u00fbt de licencier, donc \u00e7a fait quelque chose d'un peu particulier, \u00e7a ressemble pas du tout \u00e0 une tomate au niveau du go\u00fbt, alors la seule chose \u00e0 laquelle il faut faire attention quand on la cultive, c'est qu'elle prend beaucoup de place, on peut la mettre un petit peu, ou on veut, entre guillemets, elle a pas beaucoup de le dire pas difficult\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a mais elle grandit vite, si elle prend beaucoup de place et on conc\u00e8de la tuteur et puis surtout la manipuler avec des gants parce qu'elle est fait de les feuilles sont extr\u00eamement \u00e9pineuse, donc, et puis les fruits aussi d'ailleurs, pour ce qui est de la r\u00e9colte, on va l\u00e0 les frissons \u00e9pineux excusez -moi la la la la, ce qui tient le fruit et la tige qui tient le plus \u00e0 la Syrie, le pr\u00e9c\u00e9dent mais donc permet donc voil\u00e0, oui, on a envie le que 6 heures du matin, en m\u00eame temps le Le Pen recule tr\u00e8s \u00e9pineux et puis en fait le fruit va venir dans une petite capsule de un petit peu comme le on peut \u00e7a comparer au au physalis oui l'amour en cage voil\u00e0 exactement, il va venir une petite capsule pile il va \u00e9clater la capsule, puis quand il sera rouge qu'on verra le fruit rouge, en fait, et c'est l\u00e0 qu'on peut le r\u00e9colter entre septembre et les premi\u00e8res gel\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:23) [77%] :\r\nOK, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:26) [86%] :\r\nElle se demande si c'est si c'est toxique, donc si on peut manger si on peut le placer \u00e0 proximit\u00e9, si on peut la placer cet automate Morel de Baby de Balbi bis, mais moi je bafouille, ce matin, c'est une horreur, proximit\u00e9 d'autres plants de tomates ou d'autres plantes potag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:39) [88%] :\r\nDonc il y a pas de voil\u00e0, on peut les planter autour de ce qu'on peut aller, on peut faire un petit potager m\u00e9lang\u00e9 avec simplement faut laisser de la place aux autres Pascal va prendre beaucoup de place, beaucoup d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:50) [84%] :\r\nEst ce qu'on peut un peu comme la monte la mettre dans un pot particulier pour qu'elles envahissent pas aussi oui, on peut la mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut toutefois tout \u00e0 face d'accord, vous en avez -vous Jacques dans votre potager non moi j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 18 vari\u00e9t\u00e9s de tomates qui a demand\u00e9 \u00e0 avec vous alors beaucoup bien alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [82%] :\r\nTomates de Balbi bis pour Michel elle est consommable et elle n'envahit, elle, elle envahit mais elle n'est pas dangereuse pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:20) [89%] :\r\nL'Iran, de la place, elle envahit pas envahir, \u00e7a voudrait dire qu'elle va aller chercher, elle va, elle va devenir tr\u00e8s volumineuse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:26) [87%] :\r\nD'accord, ne croit si l'accord voil\u00e0 donc pour la question de la tomate de votre c\u00f4t\u00e9, Jacques, il y a des semis, on reste dans les tomates, d'ailleurs c'est Chantal qui nous dit que pour la 2\u00e8me ann\u00e9e elle essaye de faire des semis et chaque fois c'est semi- donc de tomates et de courgettes pousse trop vite et trop mince, pourtant, la temp\u00e9rature \u00e9tait environ 20 degr\u00e9s derri\u00e8re une fen\u00eatre et pas directement, que dois -je faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:54) [84%] :\r\nOh ben \u00e7a, c'est un classique en voyant les photos qu'elle nous envoy\u00e9 parce que ben l\u00e0 il y a un mot qu'on met la Suisse et l'\u00e9tiolement donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:03) [87%] :\r\nIl y a effectivement un probl\u00e8me de manque de lumi\u00e8re, \u00e0 20 degr\u00e9s il y a un rapport tr\u00e8s clair entre la chaleur et la lumi\u00e8re pour que les Smiths s'\u00e9tiole pas viennent justement trop long avec des des quiches toute fine et fragile, il faut plus de lumi\u00e8re, pas avoir peur de la lumi\u00e8re m\u00eame Direct la justement mais pas directement, donc il y a vraiment \u00e0 probl\u00e8mes, donc ce qu'il faudrait absolument faire c'est mettre plus pr\u00e8s vraiment derri\u00e8re la fen\u00eatre et peut-\u00eatre m\u00eame, pourquoi pas, si on est sur place, puis qu'on peut se permettre d'\u00e9changer, de fen\u00eatre au gr\u00e9 de la journ\u00e9e parce que le matin pour avoir le maximum d'or de lumi\u00e8re directe parce que le lait en fait l\u00e0 les plantes qu'on cultive en \u00e9tait dehors, c'est des plantes qui aiment la lumi\u00e8re, donc la tomate, une plante qui aime la lutte alors il faut de la chaleur malgr\u00e9 bah, c'est parfait pour la germination mais gris, il faut vraiment de la lumi\u00e8re quand on les cultive dans une serre, il y a vraiment un \u00e9quilibre justement de la lumi\u00e8re et la chaleur, si on a des, des grandes fen\u00eatre manger des grandes fen\u00eatre j'arrive \u00e0 avoir des tomates uniquement tout \u00e0 fait parfaite derri\u00e8re les fen\u00eatre mais elles ont plusieurs de soleil Direct, donc \u00e7a c'est c'est vraiment un classique, quand on voit ces photos, les photos et c'est vrai que dans des, dans des petites bouteilles oui alors avec L\u00e9o la bouteille emp\u00eatre \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre pas mal la question, c'est que \u00e7a augmente encore vu qu'il y a justement cet espace confin\u00e9 par l'airboard la bouteille qui sont plus haut, \u00e7a, \u00e7a va augmenter un peu la chaleur mais 6 mois pense il y a pas cette lumi\u00e8re directe, il y aura toujours ce probl\u00e8me et puis c'est vrai que c'est difficile quand on a des plantes aussi fragile et aussi longue de lire de repiquer, il faudrait d'ailleurs certainement plus vite pour justement quand elles sont pas pas le laisser s'allonger, trop mou, mais l\u00e0 il faut un travail de presque d'orf\u00e8vre de repiquer d\u00e9plore aussi aussi faible oui Christine Sim\u00e9one alors c'est s\u00fbr que quand on a des plantes qui s'\u00e9tiole un peu ce qu'on a toujours un petit peu \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais on peut le canton les repiquent les enfoncer un peu plus profond\u00e9ment les les tomates poulet que assez sont des plantes qui supportent tr\u00e8s bien d'avoir le peut-\u00eatre enfoncer un peu plus parce qu'il y aura ce qu'on appelle des racines le vont qui vont se d\u00e9velopper sur la tige au contact du du substrat mais il a vraiment avec une finesse pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:26) [85%] :\r\nDonc cette belle tellement, en fait, on dit tout le temps attention c'est trop t\u00f4t encore, c'est trop t\u00f4t, f\u00e9vrier mais attendez, attendez, attendez, pour vos semis de tomates bon f\u00e9vrier et c'est trop t\u00f4t pour lui, on va conna\u00eetre bien d'accord, on dit : attendez, attendez parce qu'on commence \u00e0 avoir des questions \u00e0 ce moment -l\u00e0, m\u00eame en masse, l\u00e0 je sais pas quand elle les a fait le bon l\u00e0 il y a parl\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:42) [86%] :\r\n3 avril les la prise des photos, donc j'imagine que les aspects peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 mi- mars, quoi, c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 un taux non mais mars \u00e7a va, \u00e7a joue bien, mais, mais moi j'ai pris mes premiers SMIC, j'ai fait \u00e0 mi- mars, on aussi un petit peu plus haut, oui, oui, mais il y a vraiment une question de lumi\u00e8re quoi c'est c'est c'est c'est alors c'est clair que plus on a bon dans la saison, plus on a de lumi\u00e8re quand on s'encore pulsions plut\u00f4t les poivrons, par exemple, qui s'est mu\u00e9, qui sont un peu plus long \u00e0 se d\u00e9velopper, on aura un petit peu moins, donc il faut vraiment \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a, plus c'est au plus Lille on plus on aura un risque de manque de lumi\u00e8re, mais, mais, l\u00e0, c'est flagrant, quoi, disent en voyant \u00e7a, il faut vraiment qu'elle change que que l'on dit qu'elle mette vraiment beaucoup plus \u00e0 la le et puis quel point change probablement alors si elle a pas un appartement peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair \u00e0 voir dans les orientations s'il faut pas mettre le le matin derri\u00e8re une fen\u00eatre et puis l\u00e0, avoir un syst\u00e8me o\u00f9 elle peut d\u00e9placer puis ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:39) [82%] :\r\nOn ne savait pas, des milliers d'Ch\u00e2teaubourg je sais pas combien elle en a non plus ouais et de Pierre s'occupe comme \u00e7a, mais qu'est -ce qui fait maintenant qu'ils ont, qui sont, et \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 repiquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:48) [84%] :\r\n\u00e7a va vraiment avoir la longueur la alors elle peut essayer peut-\u00eatre de depuis qu'il est plus les moins longue mais disons que \u00e7a va \u00eatre pour essayer d'en sauver quelques-uns, elle pourrait pas refaire des semis si elle encore gr\u00e8ves en cours, \u00e7a, \u00e7a peut encore possible bien s\u00fbr, c'est incompr\u00e9hensible comme \u00e7a au moins, surtout que je constate, c'est qu'une fois qu'on a des temp\u00e9ratures mais les les plantes rattrape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:13) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est \u00e7a, c'est ce qu'on voit la tomate ce que toute l'\u00e9quipe dit \u00e7a sert \u00e0 quoi tout pr\u00e9cipit\u00e9 de toute fa\u00e7on c'est vrai que m\u00eame 12. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:20) [89%] :\r\nMadame de diff\u00e9rence au bout d'homme, on le voit plus beaucoup, c'est la p\u00e9riode vraiment de croissance, les nuits sont quand on a des op\u00e9rateurs de plus 12 degr\u00e9s la nuit et puis elles seront plant\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a se rattrape, je pense qu'il vaudrait mieux peut-\u00eatre faire \u00e7a recommence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:36) [91%] :\r\nBon ben \u00e9coutez, merci beaucoup de ces r\u00e9ponses tomates autant \u00e0 propos de la mort, elle, de Balbi, soeur ou Balbi comme on dit en fait 10 mois je dirais Balbi Balbi ceci OK d'accord que les semis de tomates et de courgettes, d'ailleurs dont nous par dont nous parlait \u00e0 l'instant, Chantal, vous voulez joindre l'\u00e9quipe de jardinier en ce dimanche de P\u00e2ques, nous sommes l\u00e0, nous sommes toujours l\u00e0 et le t\u00e9l\u00e9phone fonctionne sauf quand on est sorti le t\u00e9l\u00e9phone fonctionne pas mais on est quand m\u00eame en Chair et en os et en Direct, vous pouvez nous joindre au 0 58 236 36 37 et puis on va laisser passer les titres de l'actualit\u00e9 qu'on \u00e9coutera avec attention et on reviendra juste apr\u00e8s, parce que pour la proie pour l'instant sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 6 heures et demie et voici donc ces titres avec Laurence Bolomey. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:22) [93%] :\r\nLa province du Qu\u00e9bec et tout l'est du Canada sont en alerte maximale, les autorit\u00e9s craignent des inondations d\u00e9vastatrices, l'arm\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer des renforts, les pluies abondantes des derniers jours et la fonte des neiges font grossir le lit des rivi\u00e8res, des ponts sont d\u00e9truits, une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e9chauffour\u00e9es entre manifestants et policiers dans plusieurs villes de France, lors du 23\u00e8me samedi de mobilisation des gilets jaunes : interpellation de 230 personnes et la participation qui est en baisse, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, il articule le chiffre de 27900 manifestants sur l'ensemble du territoire, plus de 100000 selon les gilets jaunes eux- m\u00eames et \u00e0 Londres, c'est le groupe extinction r\u00e9bellion qui occupent les rues hier 6\u00e8me jour cons\u00e9cutif de blocage de ponts pour r\u00e9clamer un \u00e9tat d'urgence \u00e9cologique depuis lundi 700 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Suisse des dirigeants des Tigres tamouls, du nom d'une organisation ind\u00e9pendante et sri-lankaise d\u00e9faite en 2009, ces personnes seront rejug\u00e9s on l'apprenait, hier, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pos\u00e9 recours contre le jugement de juin dernier du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral en premi\u00e8re instance, ce dernier n'avait pas retenu le chef d'accusation de participation ou soutien \u00e0 une organisation criminelle, th\u00e8se d\u00e9fendue par le MPC aucune peine de prison ferme n'avait \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en juin, Berne champion suisse de National de hockey sur glace 2019 les Bernois se sont impos\u00e9s sur leur glace hier 2 \u00e0 1 ils remportent leur s\u00e9rie face \u00e0 Zoug qui IV succ\u00e8s hein, il s'agit du 16\u00e8me, titre de l'histoire du club de la capitale, une victoire partout, c'est le score interm\u00e9diaire en fait Cup de tennis entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s belle victoire de la z\u00fcrichoises Victoria Golubic cette nuit \u00e0 San Antonio face \u00e0 la 14\u00e8me joueuse mondiale Madison Keys 6 2 6 3 d\u00e9faite par contre pour la Vaudoise Timea Bacsinszky 6 4 6 3 face \u00e0 Sloane Stephens 8\u00e8me au classement WTA, une d\u00e9faite sur terre battue pour Rafa\u00ebl Nadal, \u00e7a peut arriver, c'est arriv\u00e9 hier, l'espagnol a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du tournoi de tennis de Mont\u00e9-Carlo, en 2 sets 6 4 6 2 par l'Italien Fabio Fognini ni ce dernier sera oppos\u00e9 au serbe Dusan Lajovic aujourd'hui, dans une finale in\u00e9dite, les nuages s'intensifier au cours de l'apr\u00e8s- midi, mais le temps reste de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, plut\u00f4t ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures 21 24 degr\u00e9s demain un peu plus de nuages encore et, d\u00e8s mardi, arriv\u00e9e des pr\u00e9cipitations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:49) [92%] :\r\nMonsieur Jardinier \u00e0 la bonne heure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:27) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:35) [64%] :\r\nMartine va -t-il id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:41) [76%] :\r\nOui avait pas \u00e0 Gaza ou \u00e0 tuer \u00e0 mieux sors, sors pas \u00e7a. \r\n\u00e0 quai, mais Martinu moi. \r\nVoil\u00e0. \r\n\u00e0 la au nom d'Arthur, la houle et \u00e0 Gates les ou \u00e0 ou ENA. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:28) [99%] :\r\nTu vois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:34) [88%] :\r\nBao \u00e7a nous chantait non \u00e7a c'\u00e9tait le titre Browns c'\u00e9tait qui Warnaco Michael qui nous sont 6 heures 36 nous sommes toujours bien le dimanche de P\u00e2ques, nous vous souhaitons de Joyeuses P\u00e2ques peut-\u00eatre \u00eates -vous en train de pr\u00e9parer la d\u00e9coration de la table, Pascale, bon c'est un peu t\u00f4t pour enfin souvent la d\u00e9coration que vous faites ou le r\u00f4ti que vous pr\u00e9parez bien mais en tout cas bienvenue si vous \u00eates all\u00e9 puisque vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute puisque vous nous entendez V\u00e9ronique, vous avez re\u00e7u une question de gens qui, il a tout, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:05) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0 une jonquille, une question de gens qui, qui donc qui n'ont pas du tout fleuri cette ann\u00e9e, donc c'est des bulbes que la personne laisse en terre d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et c'est vrai qu'il est fort possible dans les bulles bien souvent une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence et il faut pouvoir les \u00e9claircir de de temps en temps, pour permettre justement d'enlever l'est, on enl\u00e8ve en g\u00e9n\u00e9ral les plus gros bulbes et puis on laisse -les, les plus jeunes, \u00e9videmment qu'en faisant \u00e7a, le temps est faux et quand m\u00eame une certaine grosseur du bulbe pour qu'il y a une floraison alors il est fort possible que de nouveaux l'ann\u00e9e prochaine, il y a un petit peu moins de floraison, le temps que les bulbes grossissent, puis c'est aussi je pense suite au 3 \u00e9t\u00e9s de s\u00e9cheresse que qu'on a eu les les bulbes peut-\u00eatre quand il des fleurissent n'ont pas le temps de faire des r\u00e9serves n\u00e9cessaires et peut-\u00eatre que le feuillage Johnny plus vite que de coutume et de ce fait, le le bulbe s'\u00e9puisent et puis apr\u00e8s, l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, il y a un manque \u00e9videmment de de floraison, donc ce que vous feriez -vous c'est vous enlevez le bulbe, vous enlevez le vieux donc avec une m\u00e8che oui soul\u00e8verait une touffe de jonquilles et puis peut-\u00eatre j'enl\u00e8verai je ne sais pas si on soul\u00e8ve dit des bulbes peut-\u00eatre j'enl\u00e8verai les 2 plus gros puis je laisserai aller les autres o\u00f9 on peut m\u00eame aussi les les \u00e9claircir et puis peut-\u00eatre faire ce travail plus t\u00f4t cet Automne que maintenant parfait autre chose au t\u00e9l\u00e9phone oui alors la 2\u00e8me question si c'\u00e9tait c'est une dame qui a un \u00e9rable s'dans son gazon ou pelouse et puis d'habitude quand il allait petit fruit qu'on appelle les h\u00e9licopt\u00e8res, l\u00e0 elle ratisse et puis malheureusement cette ann\u00e9e : balle l'a pas fait donc du coup, tous les petits h\u00e9licopt\u00e8res ont germ\u00e9 d'habitude il germe plus t\u00f4t ou plus tard, enfin l\u00e0, ils ont tous germ\u00e9 mais ils sont quand m\u00eame encore au stade de de Coty les dons, donc j'ai suppos\u00e9, on peut en passant un coup de tondeuse que \u00e7a devrait aller, il devrait par pouss\u00e9es apr\u00e8s enfin je sais pas ce que Ga\u00ebtan vous confirmez Ga\u00ebtan. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:33) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait \u00e7a va les Arabes, les germes tr\u00e8s facilement, mais en fait, dans 2 semaines, on les voit presque plus, \u00e0 part ceux qui sont justement dans les massifs qui ont, par ceux qui ont pas \u00e9t\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9, mais une fois qu'on enl\u00e8ve le bourgeon terminal sur un \u00e9rable il est s\u00e8che fumeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:51) [86%] :\r\nParce que c'est vrai que sous un \u00e9rable, vous avez un gazon d'air \u00e0 apr\u00e8s ce qui est fait est fait, accru la Mercedes, merci de ces retours du t\u00e9l\u00e9phone de ce dimanche matin au 0 58 236 36 37 de votre c\u00f4t\u00e9, Ga\u00ebtan, vous avez quelque chose \u00e0 mettre en avant depuis 6 heures pas particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:11) [82%] :\r\nPas particuli\u00e8rement, non quelques les premiers, les premi\u00e8res maladies sur les arts fruitier de presse attaque de pucerons voil\u00e0 dans des milieux tr\u00e8s favorable et il y a les jeunes feuilles qui sont si d\u00e9licieuse des patrons se jettent dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:25) [82%] :\r\nSalade de jeunes les compara\u00eet, presse le degr\u00e9 alors peut-\u00eatre on va parler de la de la question de barbe de Pierre et il nous a dit qu'il ne il aimerait que vous disiez comment emp\u00eacher les joues, barbe \u00e0 \u00e0 Eole, N\u00eemes, mais c'est pas vrai, ce matin, je, je l'ai Jacques depuis 6 heures ce matin, ANPE ni hommes jouent barbe \u00e0 et oignons voil\u00e0 de partir en hauteur et de rester bien compact, il aimerait qu'elle reste bien compact. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:55) [86%] :\r\nOui, mais en plus cela n'arrange parce qu'il y avait une virgule entre joue barbe et a\u00e9rien parce que c'est 2 plantes diff\u00e9rentes, mais c'est de Graciela c'est donc ces 2 plantes grasses qui sont, qui poussent en rosette donc les jobards les conna\u00eet bien, c'est une plante m\u00eame qui pousse, qui vient des Alpes et des autres montagnes europ\u00e9ennes, comment on peut en faire des pot\u00e9es le le nom latin, c'est son p\u00e8re, vous m'il y a une quarantaine d'esp\u00e8ces et puis elle se compose vraiment de Rosette centrale les feuilles poussent les unes \u00e0 l'int\u00e9rieur des autres et, au bout d'un moment, il y a une longue tige qui se forme et c'est la floraison alors c'est les les Zubar belle elle monte rarement auteur, elles sont toujours compacte si y voir un allongement c'est possible que ce soit d\u00e9j\u00e0 la floraison parce que c'est, c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur ou dans une v\u00e9randa, c'est plut\u00f4t un signe comme \u00e7a, c'est assez rare que, m\u00eame si elles sont dans des situations qui leur conviennent pas c'est rare qu'elle s'allonge et o\u00f9, une fois la floraison passer la rosette se dess\u00e8che et puis elle laisse la place aux autres titres \u00eatre qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l'aide des selon la Oniam lui c'est aussi donc c'est aussi une capsule assez met en sc\u00e8ne une rosette arbustes Yves, \u00e7a veut dire qu'elle est, les feuilles qui s\u00e8chent les feuilles se poussent les unes sur les autres et l\u00e0, la feuille, laisse la place \u00e0 un tronc \u00e0 force de ce coin l\u00e0 comme un palmier, un peu comme d'un palmier, \u00e7a cr\u00e9e un tronc, donc \u00e7a fait ces esp\u00e8ces de Rosette au bout des tiges, \u00e7a fait des plaintes qui ressemble un peu, on pourrait les imaginer sur une autre plan\u00e8te, quoi, il y en a des formes qui sont vertes et d'autres qui sont un peu rouge et la. \r\nL\u00e0, \u00e7a peut arriver, qu'elle s'allonge, si elles ont pas assez de lumi\u00e8re si on les laisse trop longtemps \u00e0 l'int\u00e9rieur, il fait chaud, on les arrose il y a peut-\u00eatre de l'engrais dans l'arrosage et il y a pas encore assez de lumi\u00e8re et donc l\u00e0, \u00e7a arrive, qu'elle s'allonge un peu. \r\nDonc l'id\u00e9al ce serait de gentiment les mettre en pleine lumi\u00e8re pendant la journ\u00e9e et puis de les rentrer peut-\u00eatre la nuit parce qu'ils sont encore trop froid, mais vraiment d'essayer de les exposer \u00e0 une lumi\u00e8re tr\u00e8s vive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:08) [75%] :\r\nEt voil\u00e0, mais l'ajout barbe fait rien alors l'ajout barbe c'est non mais oui, non, en fait, fait probablement plus des fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:15) [85%] :\r\nC'est soit qu'elle, on n'a pas de photo, peut-\u00eatre qu'elle fait de l'heure, mais sinon, il faut savoir que la Jobard vont pas la laisser dehors toute l'ann\u00e9e m\u00eame m\u00eame empot\u00e9 sur le balcon, c'est presque mieux de la laisser dehors en plein, en plein soleil, que de la rentr\u00e9e pour l'hiver, ah oui, mais on la prot\u00e8ge quand m\u00eame en hiver, non non non non c'est vrai plantes qui poussent dans les Alpes, oui c'est juste, vous venez, il faut juste s'assurer que le le substrat dans lequel elle peut soit bien drainant c'est moiti\u00e9 graviers et moiti\u00e9 terreau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:45) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 ben merci de ces pistes pour les joues barbe elle est zen et omnium non, on ne le fait qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:54) [80%] :\r\nPlus puisque c'\u00e9tait l\u00e0 l'\u00e9mission que ceux impos\u00e9s aux les vous laisse finir l\u00e0 les 3 les 2 heures et quelques qui restent, bon de Pierre en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait Pierre vers qui \u00e9dite vous avez re\u00e7u une dette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:08) [86%] :\r\nTermine Sion, une demande de de doter de d\u00e9termination de Jean Daniel, qui nous dit : nous poss\u00e9dons la plante objet en pi\u00e8ces juin nous ne connaissons pas son nom, merci de nous donner son identit\u00e9, comme vous le constatez, c'est une plante tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse tentant Fa\u00efk Honfleur, elle est magnifique et notre question est : est -il possible de r\u00e9duire le feuillage et si oui, quand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:32) [88%] :\r\nAlors il s'agit d'un puis file hommes donc cette plante succulente, qui fait des feuilles, un petit peu comme des segments qu'on appelle aussi alors suivant Les l'\u00e9poque de fleuraison un cactus de No\u00ebl ou un cactus de P\u00e2ques, donc on peut tout \u00e0 fait l\u00e0, la taille et vous couper au niveau d'un d'un segment donc vous pouvez r\u00e9duire, c'est une plante qui est avec un par un petit peu retombant assez rondes en g\u00e9n\u00e9ral il y a des feuilles tout le tour du pot, donc vous pouvez tout \u00e0 fait couper \u00e0 chaque segments de de feuilles sur 10 ou 15 centim\u00e8tres la rabattre tout le tour, alors \u00e9videmment que si elle fleurit maintenant parce il nous a envoy\u00e9 une magnifique oui le magnifique, magnifique photo avec une floraison blanche si elle fleurit, maintenant on pourra tailler apr\u00e8s la floraison, et puis si elle fleurit plut\u00f4t en fin d'ann\u00e9e, on peut d\u00e9j\u00e0 la taille et maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:37) [86%] :\r\nProbablement que enfin on ne sait pas si c'est non, c'est maintenant oui c'est juste, c'est peut-\u00eatre qu'il a envoy\u00e9 une vieille photo donc \u00e7a se taille facilement fait \u00e7a oui oui \u00e7a tout \u00e0 fait oui, il y a, pour autant que la alors l\u00e0, \u00e7a c'est clair que ce n'est pas l\u00e0 le probl\u00e8me, puisqu'elle est bien en fleurs pour autant que la tige que vous laissez la partie de ces, de ces petites tiges embo\u00eet\u00e9es les unes dans les autres soit bien verte, oui, bien s\u00fbr, mais en g\u00e9n\u00e9ral, enfin c'est l'parce que j'associe avec une autre question qu'on a re\u00e7u ou les oui, l'homme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu, un peu mou pendouiller comme \u00e7a oui, invent\u00e9, si on pouvait tailler. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:10) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que l\u00e0 quand il y a souvent c'est c'est souvent c'est l'exc\u00e8s d'eau quand un petit peu un aspect ratatiner oui petit peu quoi \u00e7a ou le les tiges sont un petit peu rid\u00e9 alors l\u00e0 on peut tailler mais il faut surtout plut\u00f4t r\u00e9duire l'et les exc\u00e8s d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:30) [91%] :\r\nC'est plut\u00f4t de l'acc\u00e8s, oui d'accord mais enfin bon, c'\u00e9tait pas la question de Jean Daniel merci beaucoup V\u00e9ronique Ga\u00ebtan, nous avons le temps que leur \u00eele et les 46 ouais parce qu'on a encore courte cette manne qui veut nous parler du miel, mais on a encore le temps de prendre cette question de fumier de M\u00e9nard qui nous demande quelle est la valeur du purin de bovins d\u00e9shydrat\u00e9 m\u00e9caniquement son utilisation est -elle b\u00e9n\u00e9fique pour les gazons et les jardins. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:00) [85%] :\r\nAlors je j'imagine qu'il parle de ses Pelet de fumier de bovins trouve assez facilement dans tous les commerces et qu'est pas mal utilis\u00e9, j'imagine un puisque purin de bovin d\u00e9shydrat\u00e9, c'est exactement \u00e7a, donc c'est une un produit qui est beaucoup utilis\u00e9 par les professionnels en tout cas je les paysagistes comme moi et mes coll\u00e8gues pour plusieurs raisons, c'est qu'il est pratiqu\u00e9 \u00e0 stocker \u00e0 d\u00e9placer \u00e0 \u00e9pandre \u00e0 conserver, donc c'est c'est pour des croquettes pour chats du jardin voil\u00e0 exactement, mais en plus il a, il a d'autres propri\u00e9t\u00e9s c'est qu'il lait contrairement au fumier de poule ou \u00e0 d'autres fumier de plus petits animaux, je sais pas pourquoi l'azote ce s\u00e9minaire r\u00e9alise plus lentement, donc c'est assez b\u00e9n\u00e9fique pour le jardin, \u00e0 condition d'en mettent r\u00e9guli\u00e8rement tous les 6 mois, on va mettre une fois en haut au d\u00e9but du printemps, puis une fois au milieu de l'Automne en rajoute du fumier dess\u00e9ch\u00e9, c'est que \u00e7a am\u00e8ne toute une microfaune dans le seul qui va s'atteler \u00e0 d\u00e9composer ce ce cette mati\u00e8re organique en mati\u00e8res min\u00e9rales et \u00e7a apporte surtout la enfin ce bloque si g\u00e8nes et donc une micro \u00e0 des micro- organismes jardin toute une vie dans le sol, donc c'est plut\u00f4t bien l'inconv\u00e9nient c'est que comme il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9shydrat\u00e9, il y a plus toutes les bact\u00e9ries et tout ce qui ce que le fumier contient \u00e0 ce que le fumier frais contient et qui apporte, c'est si vous voulez, c'est d\u00e9j\u00e0 avec lui toute \u00e7a sa toute sa cha\u00eene alimentaire mais elle sera si on si on est assidu dans la la mise en place de ce fumier dess\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:46) [82%] :\r\nPour l'ah chacun sont conserv\u00e9es pour dire \u00e7a, je crois que \u00e7a doit \u00eatre les chocolats. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:51) [86%] :\r\nPas j'ai pay\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de du gazon, donc nous on utilise plut\u00f4t arbustes et parfois pour les vivaces quand elles un petit coup de fin, mais moi \u00e7a m'arrive de le mettre dans le jardin d'eau sur le gazon, vraiment \u00e0 la fin de l'hiver, on va pas le m\u00e9tro Outreau \u00e7a voil\u00e0 cette ben disons que c'est pour amener justement, c'est de la nourriture, eau aux vers de terre et au micro- organismes si on le met un peu trop tard, \u00e7a peut faire des br\u00fblures, \u00e7a peut faire une mauvaise odeur \u00e7a peut faire des exc\u00e8s d'azote localement, mais si on mais assez t\u00f4t, \u00e7a va surtout nourrir le sol et apr\u00e8s, le sol va nourrir le gazon, donc c'est pas, puis on l'utilise pas sur les gazons anglais, c'est sur les pelouses, un peu naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:31) [93%] :\r\nAlors, on parlait de de fumier de bovin d\u00e9shydrat\u00e9, qu'on peut mettre effectivement dans les jardins et puis dans les gazons pour nourrir le sol au tout d\u00e9but de la saison, hier, merci beaucoup, Ga\u00ebtan merci \u00e0 V\u00e9ronique aussi on va \u00e9couter un disque et puis on va retrouver, Kurt Hostettmann, qui cl\u00f4t probablement pour l'instant en tout cas le chapitre miel, il nous a fait toute une s\u00e9rie depuis cet hiver sur le miel et l\u00e0 on parlera du miel de Rodot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:01) [99%] :\r\nPour nous joindre 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:06) [87%] :\r\nLe seul sa fa\u00e7on d'\u00eatre amoureux, parfois la autour d'elle les lois le Style. \r\nJe serai raison sanitaire d'indiff\u00e9rence qui d\u00e9fend fait souvent au Forum, mais quand on telle voir mis ni de flamboyance de failles dans Rangoun Sessad d\u00e9faillant, on va voir, je veux le. \r\nAu moment o\u00f9 l'octroi moi singes 50 warrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:48) [89%] :\r\nBonjour encore bonjour Christine alors nous parlons miel depuis fin f\u00e9vrier dernier et l\u00e0 je crois qu'on est arriv\u00e9 au dernier chapitre, en tout cas pour cette s\u00e9rie du miel de oh l\u00e0, il y a beaucoup de choses \u00e0 dire d'abord le redoux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:02) [80%] :\r\nD'abord, le rhododendron, la route des Alpes, symbole de nos Alpes premi\u00e8re chose qu'il faut dire il est qu'assez curieusement, mais peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 de justifications dans les plantes toxiques, les plantes toxiques de Nozal figurent les rhododendrons, on en a 2 dans les Alpes, pendant le rhododendron faire Ugine et puis le rhododendron Hirsi tu m'enfin qui qui se distingue tr\u00e8s facilement le faire ferrugineuse les feuilles en dessous pour la couleur de la rouille tout simplement oui a du faire donc roues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:33) [94%] :\r\nAlors que les autres s\u00e9v\u00e8re des 2 c\u00f4t\u00e9s, OK, d'accord, donc il est class\u00e9 dans les plantes toxiques et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:40) [82%] :\r\nIl est class\u00e9 dans le temps toxiques depuis tr\u00e8s longtemps en fait depuis 400 ans avant J\u00e9sus-Christ Pascal auteur grec qui a \u00e9crit -il en apparence accepter qu'on abat, il s'appelle j'aime au fond Pierre X\u00e9nophon, j'ai pris ici sont en texte, ici, il part de mercenaires grecs qui \u00e9tait engag\u00e9 pour vos pour lutter, je sais que, par contre, contre qui il a pas, je trouve \u00e7a plus quand on contr\u00f4le, roi des Perses et puis X\u00e9nophon \u00e9crit parvenu au sommet, les Grecs quand on erre dans plusieurs villages o\u00f9 les vivres \u00e9taient en abondance, il y avait beaucoup de ruches et ceux des soldats qui mangeaient des rayons de miel Hurun transport au cerveau vomir hier par le bas, et aucun d'eux ne pouvait se tenir sur ses jambes ce avant j'ai une petite quantit\u00e9 ressemblent \u00e0 des gens compl\u00e8tement ivre ce carr\u00e9ment j'ai beaucoup de fous furieux et m\u00eame des morts-vivants, plus tard il gisait sur le sol, etc, je veux pas qu'on continue, mais aucune fatalit\u00e9 ne fut d\u00e9plorer et au bout de 24 heures tous retrouv\u00e8rent la raison d'apr\u00e8s Xenophon et et il a intitul\u00e9 son article le miel de route tenteront miel qui est rend fou, donc, il s'\u00e9tait rendu compte que c'\u00e9tait le miel de devra Dr\u00fccker parce qu'ils ont, il a, il a clairement expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait les, les, les, oui les rayons enfin rouler ou les de miel de retendre s'est rendu compte qu'il a \u00e9crit \u00e7a d\u00e9j\u00e0, mais \u00e9videmment il ne faut pas croire que le miel de rhododendron pour qu'on peut acheter chez nous rend fou, il a \u00e9t\u00e9 clairement notifi\u00e9 ou analys\u00e9 par la suite l'Euro en question \u00e9tait Rawdon tendre pente pique comme sa roue de la cha\u00eene de montagnes, la cha\u00eene Ponti est qui se trouve entre la Turquie et la jour J au-dessus de la mer Noire et seront entendront on trouve chez nous, c'est une plante qui ressemblent plus \u00e0 une azal\u00e9e en phase aller dont on veut parvenir \u00e0 la tuer, enfin l\u00e0, mais c'est un c'est une plante horticole, qu'on peut acheter n'importe o\u00f9 et est -ce vraiment \u00e7a le miel de rhododendron qui a de toute fa\u00e7on, repentant Ponty, qui a rendu fou et elle \u00e9tait de prouver que, dans ce miel dans ou dans Euro dont autant rampante et il substance en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 qui provoque tr\u00e8s rapidement une hypotension alors si quelqu'un d\u00e9j\u00e0 une bonne tendu, h\u00e9 bien il va tomber dans les pommes, aussi simple que \u00e7a, ce qui est arriv\u00e9 aux soldats dont parlait X\u00e9nophon tout ce que c'est, vous savez exactement ce qui est par les flots s'arriver finalement soldats dont parlait tout \u00e7a d'enfant alors qu'est ce qui se passe chez nous le 30 chez nous \u00e0 ce qu'il est dangereux, h\u00e9 bien il n'est pas dangereux, mais on conna\u00eet quand m\u00eame quelques cas d'intoxication de gamins qui ont mang\u00e9 des fleurs de rhododendron et puis ils ont eu une chute de tension tr\u00e8s rapide tension qui tombait jusqu'\u00e0 50 60000 millim\u00e8tres Mercure, donc il \u00e9tait pr\u00e8s de tomber dans les pommes, alors \u00e7a c'est une chose qu'il faut savoir, mais quelqu'un qui est en bonne sant\u00e9, il y a aucun risque de manger le miel tenteront qui se vendent librement en Suisse, mais en ayant quand m\u00eame eu un probl\u00e8me, un probl\u00e8me chez les soldats de Napol\u00e9on, objets trouv\u00e9s dans une publication mais je mets un point interrogation parce que le pr\u00e9sident actuel de pr\u00e9server hier propos Bourg-Saint-Pierre n'a pas, n'a pas pu confirmer, il m'a dit qu'il recherche attendez dans les archives, on raconte que lorsque Napol\u00e9on enfin le passage du col du Grand Saint-Bernard en mai 1800 avec 40000 soldats, h\u00e9 bien il neigeait il \u00e9tait soldat fran\u00e7ais \u00e9taient compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9s et puis les gens de Bourg-Saint-Pierre des habitants de Bourg-Saint-Pierre, leur apporter des tisanes sucr\u00e9es avec du miel, de retour dans grands parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque l'Euro tenteront pouss\u00e9 jusqu'\u00e0 son coach, bon faut monter beaucoup plus haut pour en pour avoir \u00e0 Bourg-St-Pierre il y en a plus maintenant et quelques dizaines de son soldats sont visiblement tomb\u00e9 dans les pommes, parce qu'ils avaient, ils \u00e9taient fatigu\u00e9s, une tension art\u00e9rielle extr\u00eamement pense sont en b\u00e9ton dans les pommes et puis certains officiers Napol\u00e9on penser que les des habitants de Bourg-Saint-Pierre pouvait \u00eatre l\u00e0 sans doute des Prussiens qui attendait de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la forteresse du bar enfin au Val d'Aoste pour les bloquer, mais cette histoire, elle n'est pas v\u00e9rifi\u00e9e, je veux qu'on en reviendra, c'est jugera confirmation, je trouve que peut-\u00eatre dans les archives de Bourg-Saint-Pierre enfin je vais je dirais fouill\u00e9 dans les archives de bourse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:06) [71%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'un auditeur aura tout \u00e9tait donc de faire appel \u00e0 vue, c'est pour \u00e7a, je ne sais pas, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:12) [92%] :\r\nQuand je vois j'ai j'ai mis au point interrogation sur cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:15) [93%] :\r\nIl y a un chapitre enfin un point que j'aimerais qu'on aborde pour clore le chapitre rhododendron Olivier au miel, ce sont les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:23) [85%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est une chose qu'il faut quand m\u00eame rappeler les ch\u00e8vres qui bouffe d'un portrait, enfin, sont extr\u00eamement sensibles au rhododendron tendu ce lapin il peut manger pratiquement n'importe quoi, le lapin peut m\u00eame manger des b\u00e9b\u00e9s la donne, il a des enzymes, enfin bon, il me dit mais enfin entrer parce que les progr\u00e8s il faut oui et puis m\u00eame les chats et les chiens, il y a, j'ai vu une publication une ou de la d\u00e9sintoxication de ainsi, je sais pas si les vont bouffer des fleurs de rhododendron j'en sais rien, mais, mais les chiens, les chats, semble -t-il, sont tr\u00e8s sensibles avec les ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:56) [82%] :\r\nDonc le miel figure bien comme plante toxique chez nous, donc le droit de le miel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:02) [83%] :\r\nDonc pas ce que c'est, oui, il est, il est class\u00e9 dans les plantes toxiques que chez nous, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:08) [64%] :\r\nQuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:12) [93%] :\r\nKurt Hostettmann dont toutes les chroniques se retrouve sur notre site RTS Point CH barres oblique monsieur Jardinier toute la s\u00e9rie D des chroniques sur le miel que vous pouvez podcaster t\u00e9l\u00e9charger r\u00e9\u00e9couter en allant sur notre site, j'aimerais vous signaler que le 19 mai prochain c'est pas tout de suite, mais \u00e7a va arriver relativement vite, donc dans un petit mois toute l'\u00e9quipe de monsieur Jardinier sera de sortie, \u00e7a veut dire qu'il y aura pas de t\u00e9l\u00e9phone, vous connaissez la chanson nous seront de sortie aride pour la f\u00eate de la fraise de 6 heures \u00e0 9 heures le dimanche matin, vous pourrez venir poser toutes vos questions, un petit caf\u00e9, un croissant vous seront offerts et vous pourrez d\u00e9guster des fraises, \u00e9videmment, mais il n'y a pas que \u00e7a \u00e0 la F\u00eate de la fraise de rides, vous partirez d\u00e9couvrir le domaine il y aura des march\u00e9s de terroir, il y aura des animations pour enfants, c'est donc le 19 mai prochain on vous attend nombreux d\u00e8s 6 heures du matin ce sera ouvert gr\u00e2ce \u00e0 nous, vous pouvez venir en voiture, il y aura des parkings, je vous donnerai les d\u00e9tails, c'est le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:16) [94%] :\r\nOn est de sortie, mais l\u00e0 il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T13:45:22Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Jacques", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF27F160-EA9A-40B1-9886-CE48681A8023", "internalArchiveId": "BF27F160-EA9A-40B1-9886-CE48681A8023", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question de d\u00e9veloppement: les engrais verts", "publicationDate": "2019-04-21T00:00:00Z", "summary": "Diminution de l'\u00e9rosion, enrichissement en mati\u00e8res organiques ou encore stimulation des vers de terre, les b\u00e9n\u00e9fices des engrais verts sont nombreux. Explications de Jacques Maillard.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10347371", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Question de d\u00e9veloppement: Jacques Maillard / MJA_2019-04-21T06:13:45_question-de-developpement-jacques-mailla", "Monsieur Jardinier du 21.04.2019"], "alternativeSummary": ["Diminution de l'\u00e9rosion, enrichissement en mati\u00e8res organiques ou encore stimulation des vers de terre, les b\u00e9n\u00e9fices des engrais verts sont nombreux. Explications de Jacques Maillard. "], "variantIds": ["ece-10347371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:32:13Z", "speechToTexts": ["28.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est la premi\u00e8re 8 heures 20 quasiment nous allons passer \u00e0 notre question de d\u00e9veloppement et, gr\u00e2ce \u00e0 Jacques Maillard on parle des engrais verts au jardin potager, \u00e9videmment, on va commencer par des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nFinir un engrais verts voil\u00e0 De Coninck Grebert en fait c'est une culture qu'on va faire sur un ton plus ou moins long, qui est destin\u00e9 en fait \u00e0 pas retirer quelque chose du jardin, mais \u00e0 fournir de la mati\u00e8re organique de la biomasse, sur une surface par le feuillage et par les racines et c'est des plantes qu'on va laisser sur place, on va broyer abandonn\u00e9 afghans ont incorpor\u00e9 \u00e0 la couche superficielle du sol jamais on ne dehors pour justement amener de l'humus \u00e0 long terme, \u00e0 moyen terme, via la d\u00e9composition et toute la vie microbienne qui est activ\u00e9 au niveau du sol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nDonc c'est une plantation qui va nourrir le sol qui va \u00e9viter le lessivage puisque \u00e7a fait surface \u00e2ge et qui, qu'on ne garde pas au moment o\u00f9 on va planter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc on peut le faire, on peut l'envisager avant une plantation oui l\u00e0 on c'est pour \u00e7a qu'on va distinguer des engrais verts plut\u00f4t le printemps et puis ou bien apr\u00e8s, pour des des cultures qui finissent assez rapidement dans la saison et plut\u00f4t que de laisser le sol nu toute une p\u00e9riode, \u00e0 moins qu'on pr\u00e9voit une 2\u00e8me culture, \u00e7a c'est clair que \u00e7a d\u00e9pend aussi un peu la planification de son Verdun, on va pouvoir avoir une couverture qui prolonge la saison il y a m\u00eame apr\u00e8s, on verra dans les m\u00e9langes pour l'hiver qui tiennent au gel qui est bon laisser une couverture et \u00e0 cette saison -l\u00e0, c'est particuli\u00e8rement important d'avoir quelque chose sur le sol, on est dans une action qui est compl\u00e9mentaire au paillage on parle beaucoup de paillage donc l\u00e0 on est dans quelque chose de tr\u00e8s assez proche, mais avec une dimension qu'on n'a pas avec le voyage, c'est qu'on a toujours l'aspect racinaire de ces plantes qui vont agir sur le sol sur la structure du sol a amen\u00e9 aussi de la mati\u00e8re organique, un petit peu plus en profondeur par les racines, la la vie microbienne qui stimul\u00e9 ou pour Des racines des la osent faire des racines des plantes et l\u00e0 on a un effet qui peut \u00eatre vraiment int\u00e9ressant quoi et qu'il est vrai que, c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s pratique et pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [87%] :\r\nOui, absolument, alors couvrir le sol \u00e7a on l'a bien compris, donc, comme le paillage raconte l'\u00e9rosion le lessivage par contre \u00e7a porte l'enrichissement comme vous venez, venez, de le dire en mati\u00e8re organique, \u00e7a am\u00e9liore la structure du sol aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [85%] :\r\nAssaut par toutes ses racines qui vont 5 Christer dans les particules du sol, donc \u00e7a va, \u00e7a va casser aussi un petit peu Les et les grosses agr\u00e9gat de la Terre, quand on enterre un peu plus lourds, par exemple et puis est -ce que \u00e7a nettoie alors il y a certaines il y a certaines plantes qui peuvent \u00e0 Roanne a fait nettoyer, on trouve d'ailleurs dans Les dans Les fournisseurs de graines des m\u00e9langes la des m\u00e9langes qui sont \u00e0 un usage sp\u00e9cifique, il peut y avoir, par exemple, si on a un jardin qui est un peu fatigu\u00e9, o\u00f9 on voit qu'il y a un peu plus facilement probl\u00e8me on peut opter pour dire : ben sur une partie, on va faire une ann\u00e9e sabbatique, on dit, mais en vain, au niveau potager, par contre, on va y mettre un engrais verts qui justement va r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer par un effet b\u00e9n\u00e9fique au niveau du sol pendant une saison, c'est peut-\u00eatre une option, mais ce que \u00e7a veut dire qu'on le c'est quand m\u00eame une jach\u00e8re si on plante de nous faire peur, on pourrait comparer \u00e0 une jach\u00e8re mais si on veut, qui est, qui est dirig\u00e9 dans un certain un but pr\u00e9cis, et en g\u00e9n\u00e9ral sur des des options comme celle -l\u00e0, on aura un m\u00e9lange o\u00f9 on aura une plainte de la famille des fera donc les l\u00e9gumineuses, qui sont des plans fixes attriste d'azote, donc qui vont amener aussi qui vont fixer l'azote de l'air et eau Richir s'le sol en azote qui est un \u00e9l\u00e9ment qu'on cherche toujours \u00e0 voir dans notre sol \u00e7a co\u00fbte sol pour la culture, alors parlons des engrais de printemps alors les enqu\u00eates printemps, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour des cultures qui d\u00e9marre plut\u00f4t un peu plus tard dans la saison, si on pense tomates aux poivrons cucurbitac\u00e9es qu'on plante que autour du la mi- mai, o\u00f9 10 15 mai comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant d'avoir, avant de pouvoir commencer assez t\u00f4t, donc m\u00eame en mars d\u00e9j\u00e0 de faire un SMIC qu'on va prot\u00e9ger par un voile pour activer l'la l'germination aussi la la culture, et l\u00e0 \u00e7a va permettre \u00e0 avoir justement de de d\u00e9velopper de la mati\u00e8re organique sur ce sol qu'on va pouvoir enfuir 2 semaines avant la plantation, on a des plantes la qui supporte la mati\u00e8re organique peut d\u00e9composer ce qui n'est pas le cas, toutes les plantes \u00e0 mais pour pour pour des plantes comme \u00e7a, il y a y a pas de souci, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, l\u00e0 il y a de plantes que j'ai s\u00e9lectionn\u00e9 qui soit int\u00e9ressante 36 engrais de printemps, c'est la fassent \u00e9lire ben qu'on trouve souvent en Automne dans les champs, on trouve aussi vous peut aussi croyez tr\u00e8s bien on en arri\u00e8re- saison mais elle a l'Avantage de fournir pas mal de de feuillage \u00e0 ses fins, donc il va \u00eatre assez facile \u00e0 broyer ou \u00e0 m\u00eame si on doit le faire \u00e0 la main, avec une cisaille et qui va leur plus vite aussi se d\u00e9composer et puis ce que vous avez apport\u00e9 la voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 du cresson, \u00e7a fait penser \u00e0 du cresson effectivement et puis l'Avantage aussi, c'est que \u00e7a germe vite \u00e7a \u00e7a l\u00e8ve assez vite salaires \u00e0 des temp\u00e9ratures relativement basses, c'est pas, c'est pas faisable, beaucoup de chaleur et et \u00e7a et l'aspect int\u00e9ressant de de la facilit\u00e9, c'est qu'elle fait partie d'une famille particuli\u00e8re s'hydrophiles assez dont on n'a aucun l\u00e9gume dans cette famille donc \u00e7a \u00e7a interf\u00e8re absolument pas dans l'est, \u00e7a fait \u00e7a ne retard sa nourriture que les autres, donc il y aura pas souci dans la rotation, on essaye de succ\u00e9der les familles pour pas avoir de diminuer le risque de certaines maladies, une autre plainte qui est aussi int\u00e9ressant dans le printemps donc, comme pour le SMIC de printemps, c'est le sarrasin qu'on conna\u00eet comme dites c\u00e9r\u00e9ales alors non pas une c\u00e9r\u00e9ale, c'est une polygone assez aussi une famille o\u00f9 on n'a pas de l\u00e9gumes dans cette famille qui germe aussi assez vite \u00e0 des temp\u00e9ratures pas trop haute et qui fournit qui emm\u00e8nera syst\u00e8me racinaire assez intense, on cherche vraiment aussi avoir tout cet aspect racines travail du travail de son fondateur de marque qui est, ses racines, en fait, au moment o\u00f9 on va broyer la les plantes, ses racines, bon vont se d\u00e9composer dans le sol et donc \u00e7a va amener toute une, toute une vie, toute une et de l'homme soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [88%] :\r\nJacques Maillard nous parle ce matin des engrais verts \u00e0 mettre au potager et on a parl\u00e9 du printemps l\u00e0 donc, maintenant, c'est un peu tard, parce qu'on va mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [86%] :\r\nCes cultures, c'est presque un peu tard maintenant, oui, voil\u00e0 o\u00f9 il faudrait vraiment commencer en mars mi- mars au peut d\u00e9j\u00e0 commencer la baisse l'exemple que j'ai amen\u00e9 cette \u00e7a c'est dans un tunnel oui justement, o\u00f9 je vais mettre mes tomates ben journalisme est juste mais \u00e7a oui, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi- mars donc, vous avez ce que vous en mars, les engrais cette la fassent \u00e9lire, c'est de la falaise et la dans d'ici 15 jours plus tard, je vais jouer les broyer, donc \u00e7a fait quoi 6 semaines oui voil\u00e0, c'est pas la pression du long culture et je m'en a assez vite du volume d'autant plus si on met un voile dessus et puis \u00e7a fait de la mati\u00e8re et vous broyer, et vous incorporez, voil\u00e0 vous sa surface et monsieur moi je je saupoudre un peu de compost bien m\u00fbr, ce qui va activer, parce que \u00e7a va justement favoriser la d\u00e9composition en amenant directement de la de la vie et puis des tomates vont s'emporter merveilleusement bien, voil\u00e0, passons \u00e0 l'Automne si vous le voulez bien alors voil\u00e0, \u00e0 l'Automne, on est dans la situation inverse et qu'on, il se trouve des des cultures qui qui serait r\u00e9colt\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de fin juillet bio les les pommes de terre ou les pois qui sont termin\u00e9es, si on n'a pas l'option de faire une 2\u00e8me culture apr\u00e8s, ce qui pourrait bien s\u00fbr une une option surtout Sanaa petit jardin on cherche un peu \u00e0 optimaliser mais plut\u00f4t que de laisser le sol nu pendant une longue p\u00e9riode, on peut aussi semer la angles diff\u00e9rents, diff\u00e9rents m\u00e9langes alors il y a toujours la facilit\u00e9, Sarrazin qui en option mais on peut aussi avoir des m\u00e9langes ou des plantes qui vont m\u00eame avoir un effet de couverture du sol en hiver qui vont r\u00e9sister au gel, contrairement \u00e0 la falaise leader Sarrazin songeait et l\u00e0 on peut employer des plans de la famille des des Fab assez justement, c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant d'employer, soit il y a le tr\u00e8fle incarna y \u00e0 la baisse d'hiver qui vont donc \u00eatre fixe \u00e0 crise l'azote en employant de ces plantes dans cette famille -l\u00e0 alors par contre, la rotation peut-\u00eatre en tenir compte mais l'Avantage, c'est justement cette fixation d'azote qui va, qui va vraiment stimuler le sol ont donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant justement on peut semer depuis mi- ao\u00fbt \u00e0 mi- jusqu'\u00e0 mi- septembre, sans souci, il y a toujours aussi la possibilit\u00e9 de mettre un petit voile si on peut activer un peu si on a une p\u00e9riode un peu plus fra\u00eeche et puis l\u00e0, alors on va laisser, soit on laisse jusqu'au gel et puis le gel va enfin se d\u00e9brouiller avec les bras li\u00e9s ont laiss\u00e9 en surface ouvert ou bien alors, on va avoir un m\u00e9lange qui va hiverner et puis, au printemps, il faudra par contre broy\u00e9 incorpor\u00e9s pour pouvoir d\u00e9marrer les les cultures le j'ai parl\u00e9 avant l'option int\u00e9ressante aussi avec les engrais verts c'est l'option ann\u00e9e sabbatique, si on a un grand jardin o\u00f9 on voit que justement je disais comme avant, qui a des probl\u00e8mes, on voit que \u00e7a clos fatigu\u00e9, fatigu\u00e9, oui, voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une option de dire on fait une parenth\u00e8se d'une saison o\u00f9 on s'en va stimuler justement cette se solde par ce suivi d'un calvaire et puis on aura quelque chose qui sera b\u00e9n\u00e9fique chez les marchands, on trouve des m\u00e9langes, il y a par exemple un m\u00e9lange si il peut y avoir d'quand on a des probl\u00e8mes de fatigue, les pr\u00e9sences de n\u00e9matodes dans le sol de et, l\u00e0, il y a des m\u00e9langes dira mais non sp\u00e9cial qui est avec des plantes qui vont favoriser qui vont \u00e0 Brive actions sp\u00e9ciales seul fatigu\u00e9 voil\u00e0 pour \u00e9loigner en fait qui m'ont, qui ont plut\u00f4t une action r\u00e9pulsive sur ces n\u00e9matodes, donc \u00e7a c'est, \u00e7a peut \u00eatre une option int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [88%] :\r\nAccueil bien je rappelle qu'on peut broyer, on est pas oblig\u00e9 de d'incorporer \u00e0 la mati\u00e8re, si on veut ces engrais verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [82%] :\r\nBen, il faut toujours en il faut toujours broy\u00e9 comme c'est oui madame, des plantes qui ont un fort d\u00e9veloppement v\u00e9g\u00e9tatif, donc on n'aura pas mal de feuillage de certains m\u00e9langes pour arriver \u00e0 archiver jusqu'\u00e0 huit compte centim\u00e8tres de haut, si on fait, voil\u00e0 l'option plut\u00f4t plus longue dur\u00e9e, donc l\u00e0 on peut broyer l\u00e0- bas avec une beaucoup moins les nazis Ja\u00ef ou l'option carr\u00e9ment la tondeuse, si on aime parcelle un peu courante r\u00e9gler assez au au pied apr\u00e8s de repasser une fois un peu plus bas pour pour broyer \u00e7a et puis ou laisser en surface ou bien incorporer mais jamais profond\u00e9ment retourne pas les horizons disant non, non et puis la d\u00e9composition de l'affaire, en pr\u00e9sence d'oxyg\u00e8ne, donc dans la couche sup\u00e9rieure du oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-21T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Jacques", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CDA0FAF-AB8B-4633-BF2A-3292EBE5D7CC", "internalArchiveId": "0CDA0FAF-AB8B-4633-BF2A-3292EBE5D7CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion vise \u00e0 interdire les affiches pour le petit cr\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Pasquier,  d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil GE\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nUne motion vise \u00e0 interdire les affiches pour le petit cr\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\n*** A Gen\u00e8ve, on reparle de la publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit. Puisqu'une d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil veut en restreindre l'affichage dans le canton. Selon nos informations, Isabelle Pasquier vient de d\u00e9poser une motion en ce sens. Le but notamment : lutter contre le surendettement. Adrien Krause. \r\nOui un ph\u00e9nom\u00e8ne bien pr\u00e9sent en Suisse. O\u00f9 selon les derniers chiffres 40% de la population vit dans un m\u00e9nage avec au moins un type de dette. Voil\u00e0 pourquoi l'\u00e9lu \u00e9cologiste d\u00e9pose notamment cette motion. Concr\u00e8tement le texte invite le Conseil d'Etat \u00e0 ajouter -dans son programme de lutte contre le surendettement- une mesure de pr\u00e9vention \u00e0 l'attention des communes. Pour qu'elles ajoutent une clause... Une clause pour interdire la publicit\u00e9 sur le petit cr\u00e9dit justement. Et cela lors du renouvellement du contrat d'affichage public... \r\n*** Pourtant il existe d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles en la mati\u00e8re... \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral effectivement... Avec la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation... Un texte qui stipule depuis 2016 que la publicit\u00e9 \u00e0 ce sujet  \"ne doit pas \u00eatre agressive\"... Insuffisant cependant pour lutter efficacement contre le surendettement selon Isabelle Pasquier. \r\n 0'27''\r\nAvec cette motion, la d\u00e9put\u00e9e esp\u00e8re avant tout alerter les autorit\u00e9s de la probl\u00e8matique... Et pourquoi pas bannir un jour tout simplement du canton toute publiciti\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit... A l'instar de ce qu'a d\u00e9j\u00e0 fait la Ville de Vernier... Elle qui a interdit  ce type de r\u00e9clame sur sa commune depuis 2013 d\u00e9j\u00e0...", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10359871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une motion vise \u00e0 interdire les affiches pour le petit cr\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve  / 12H30_2019-04-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.04.2019"], "variantIds": ["ece-10359871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-25T11:04:38Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on reparle de la publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit puisqu'une d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil veut en restreindre l'affichage dans le canton, selon nos informations, Isabelle Pasquier, vient de d\u00e9poser une motion en ce sens, le but notamment lutter contre le surendettement, Adrian creuser oui un ph\u00e9nom\u00e8ne bien pr\u00e9sent en Suisse, o\u00f9 selon les derniers chiffres 40 pourcent de la population vit dans un m\u00e9nage avec au moins un type de dette, voil\u00e0 pourquoi l'\u00e9lu \u00e9cologiste d\u00e9pose notamment cette motion alors concr\u00e8tement le texte invite le Conseil d'\u00c9tat a ajout\u00e9 dans son programme de lutte contre le surendettement, une mesure de pr\u00e9vention \u00e0 l'attention des communes pour qu'elles ajoutent une clause afin d'interdire la publicit\u00e9 sur le petit cr\u00e9dit justement et cela lors du renouvellement du contrat d'affichage public et pourtant il existe d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles en la mati\u00e8re au niveau f\u00e9d\u00e9ral, effectivement, avec la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, un texte qui stipule depuis 2016 que la publicit\u00e9 sur le sujet ne doit pas \u00eatre agressive, insuffisant cependant pour lutter efficacement contre le surendettement, selon Isabelle Pasquier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [91%] :\r\nCe qui nous a \u00e9t\u00e9 dit en commission avec les personnes qui sont directement en contact avec les personnes surendett\u00e9es, c'est qu'effectivement, si la publicit\u00e9 est devenue, certes un peu moins mensong\u00e8re, elle donne toujours l'impression qu'il est tr\u00e8s facile et trop facile de contracter un cr\u00e9dit, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dit aussi, c'est que le fait d'avoir des publicit\u00e9s dans l'espace public \u00e7a banalis\u00e9, \u00e7a l\u00e9gitimise le recours aux petit cr\u00e9dit et les publicit\u00e9s sur les regards, elle donne l'impression aux gens qui vont \u00eatre plus autonomes, alors que c'est exactement l'inverse qui va se produire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nEt avec cette motion, la d\u00e9put\u00e9e esp\u00e8re avant tout alerter les autorit\u00e9s sur la probl\u00e9matique et pourquoi pas bannir un jour tout simplement du canton toute publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit \u00e0 l'instar de ce qu'a fait la Ville de Vernier qui interdit ce type de r\u00e9clame sur sa commune depuis 2013 d\u00e9j\u00e0 Adrian de notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-19T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F217941-3117-4727-B1AF-FCD1A85A569F", "internalArchiveId": "0F217941-3117-4727-B1AF-FCD1A85A569F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiatives sur les pesticides: d\u00e9bat entre Daniel Br\u00e9laz et Jacques Bourgeois", "publicationDate": "2019-04-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Daniel Br\u00e9laz (Les Verts/VD) et Jacques Bourgeois (PLR/FR).", "durationSec": 746, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10359892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Initiatives sur les pesticides: d\u00e9bat entre Daniel Br\u00e9laz et Jacques Bourgeois / FOR_2019-04-19T18:02:00_developpement-5", "Forum du 19.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Daniel Br\u00e9laz (Les Verts/VD) et Jacques Bourgeois (PLR/FR)."], "variantIds": ["ece-10359892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:22Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, on parle de pesticides dans ce forum apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission de l'\u00e9conomie du National pourrait elle aussi enterrer les initiatives sur les pesticides, c'est en tout cas ce que d\u00e9plore la gauche, les Verts et le Parti socialiste se sont insurg\u00e9s cette semaine apr\u00e8s les premi\u00e8res discussions en commission, Camille Degott, vous \u00eates notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, rappelez -nous d'abord ce que demandent ces 2 initiatives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nBannir tous les pesticides de synth\u00e8se, c'est l'objectif de la premi\u00e8re initiative les initiants ne veulent plus entendre parler de ces produits en Suisse, que ce soit dans la production agricole ou dans l'entretien du territoire, le texte veut aussi ce n'est pas en d\u00e9tail, interdire l'importation de denr\u00e9es alimentaires qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s avec des pesticides, la seconde, l'initiative pour une eau potable propre concerne les subventions aux agriculteurs les initiants exige que seuls 3 types d'exploitation agricoles obtiennent encore des aides de l'\u00c9tat, celles qui n'utilisent pas de pesticides, celle qui pratiquent l'\u00e9levage sans utiliser des antibiotiques \u00e0 titre pr\u00e9ventif et celles dont le cheptel peut-\u00eatre nourris avec des aliments issus de l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le contenu des initiatives mais aujourd'hui qu'est -ce qui f\u00e2che, les Verts et les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [91%] :\r\nLe gouvernement et la commission de l'\u00e9conomie du National souhaite enterrer h\u00e2tivement ces 2 initiatives, sans v\u00e9ritable discussion \u00e7a c'est la critique des Verts, une situation que les Verts consid\u00e8rent donc comme inacceptable, d'autant plus que ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni la majorit\u00e9 de la commission n'accepte d'attendre les r\u00e9sultats des \u00e9tudes de l'Agroscope en effet, le Centre d'\u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration est actuellement en train d'\u00e9valuer l'impact de l'initiative pour une eau potable propre et puis du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'incline devant le diktat de l'Union suisse des paysans d'ailleurs gouvernement comme Parlement ne sont pas honn\u00eates face \u00e0 la population rappel le PS puisqu'ils annoncent des am\u00e9liorations tout en les repoussant aux calendes grecques le PS ce qu'il consid\u00e8re aussi que le traitement simultan\u00e9 des 2 textes, h\u00e9 bien on n'est pas d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [91%] :\r\nEt qu'est ce que \u00e7a veut dire pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [91%] :\r\nAlors, Esther, on en est encore au d\u00e9but des discussions en commission ce que demande le PS et les Verts aujourd'hui, h\u00e9 bien ce sont des r\u00e9ponses rapides aux probl\u00e8mes environnementaux, eau potable pollu\u00e9e produits bio contamin\u00e9s, ruisseau empoisonn\u00e9 leur solution c'est un contre- projet indirect \u00e7a montrerait que les 2 initiatives sont prises au s\u00e9rieux et potentiellement \u00e7a permettrait aux initiants de retirer leur texte \u00e0 la faveur de modifications l\u00e9gislatives, ce qui serait au final \u00e0 un moyen beaucoup plus rapide d'atteindre les objectifs \u00e9cologiques \u00e9cologique mais \u00e0 ce stade, h\u00e9 bien on a de la peine \u00e0 imaginer qu'une majorit\u00e9 du Parlement acceptent cette alternative donc que les d\u00e9bats ne sont pas pr\u00e8s d'\u00eatre termin\u00e9e, et le ton pourrait encore se durcir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [93%] :\r\nMerci Camille Degott et justement, nous allons nous aussi en d\u00e9battre et pour cela, nous accueillons Daniel Br\u00e9laz bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national Vert Vaudois en Direct de ce Studio de Lausanne et avec nous \u00e9galement Jacques Bourgeois bonsoir, lui, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois presque pas un jour ne passe sans qu'on apprenne les m\u00e9faits de certains pesticides derni\u00e8rement on d\u00e9couvrait encore que des pesticides contaminent m\u00eame des champs d'agriculture biologique \u00e0 Berne, la droite fait visiblement comme si de rien n'\u00e9tait, en tout cas, visiblement, d'apr\u00e8s ce qu'on nous dit : vous avez envie de traiter un peu h\u00e2tivement ces initiatives parce ce qu'il n'est pas tant quand m\u00eame de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [86%] :\r\nNon mais vous prenons d\u00e9j\u00e0 des mesures, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que cette initiative est accept\u00e9e, aurait \u00e9t\u00e9 limitrophes cons\u00e9quence en terme de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, ils ont estim\u00e9 une perte de production indig\u00e8ne de l'ordre de grandeur de grand \u00e0 40 pourcent ce qui ne d\u00e9pendrait ce qui nous d\u00e9pendent beaucoup plus ensuite pour ne s'excuser demand\u00e9 de l'\u00e9tranger et, d'autre part \u00e9galement ceci : d\u00e9t\u00e9riorerait notre pouvoir d'achat puisque les prix s'envolerait maintenant par rapport au niveau de ce que vous dites par rapport au niveau des donn\u00e9es sur prix elles sont des gens on cours, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser, nous avons un plan d'action phytosanitaires qui est en cours avec 50, une mesure d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, actuellement nous avons une r\u00e9duction de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des quantit\u00e9s tr\u00e8s difficile, c'est une terre utilis\u00e9e d'environ 1 qui dont le pif Wazak beaucoup d\u00e9cri\u00e9 ces derniers temps dans les m\u00e9dias de 45 pourcent, d'autre part \u00e9galement dans les plans d'action sur la biodiversit\u00e9 sur les antibiotiques, donc voyez qu'on me reste pas les bras crois\u00e9s et c'est pas, c'est une initiative qui vont qui vont changer quoi que ce soit, je crois qu'il faut \u00eatre clair et Net : il faut maintenant prendre les mesures pour pouvoir r\u00e9duire bien s\u00fbr l'utilisation de ce produit, mais sont pass\u00e9s compl\u00e8tement, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, faire entrer sur production indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, interdire les pesticides, on imagine mal ou bien c'est \u00e9minemment porteur \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans ce contexte de manifestations pour le climat, l'environnement, on comprend que les Verts et la gauche surfe aussi sur ce th\u00e8me, mais ce que le r\u00f4le des \u00e9lus, c'est pas de garder la t\u00eate froide et chercher de vraies solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [88%] :\r\nAlors nous avons t\u00eate parfaitement froide, nous ne sommes pas les initiants ce sont des groupes de citoyens en essentiellement Suisses al\u00e9maniques autre essentiellement neuch\u00e2telois qui ont annonc\u00e9 ces initiatives, mais en m\u00eame temps c'est une excellente opportunit\u00e9 d'aller de l'avant, je je partage pas le diagnostic catastrophiste Monsieur Bourgeois, m\u00eame si il faut dans les 8 \u00e0 10 ans PC c'est initiatives pour mettre la l\u00e9gislation d'ex\u00e9cution, il y aura effectivement beaucoup de travail \u00e0 faire, mais c'est pas le sujet du jour, le sujet du jour, c'est la la m\u00e9thode politique, la m\u00e9thode politique apparente, c'est d'aller le plus vite possible de faire voter l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 c'est initiatives avec ta parle et s'opposants le souhait \u00e9videmment qu'elle ne soit pas accept\u00e9e et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa d\u00e9fense Dick dans la politique agricole 2022 va prendre un certain nombre de mesures que les initiants et d'autres milieux juge assez timor\u00e9, mais cette politique agricole 2022 serait d'une excellente occasion de faire un compte projet s\u00e9rieux ces initiatives bio suisse s'est dizaines d'autres organisations avait propos\u00e9 en 2016, des mesures qui permettait de r\u00e9duire les pesticides \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent \u00e7a pourrait \u00eatre une ligne de le projet mais avec l'id\u00e9e qu'un manifestant la droite des d\u00e9cembre \u00e0 cette voter en 2020 et vote en 2020, le d\u00e9bat : la politique agricole 2022 ce fera apr\u00e8s la votation, bien s\u00fbr, tout refus des initiatives pourraient \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s comme la n\u00e9cessit\u00e9 de ne rien faire, cette tactique l\u00e0 est contraire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la population, nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter un certain nombre d'am\u00e9nagements, mais ces initiatives sont r\u00e9alisables, m\u00eame si elles sont lourdes et bien s\u00fbr qu'on les d\u00e9fendra \u00e0 fond, ann\u00e9e \u00e9lectorale ou pas parce 2020, apr\u00e8s les \u00e9lections, si par malheur on n'arrive pas \u00e0 trouver des solutions interm\u00e9diaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [93%] :\r\nJacques Bourgeois il y a quelque chose qui qui \u00e9tonne et que les Verts d\u00e9noncent c'est que visiblement les d\u00e9bats en commission ne veulent pas attendre, enfin la majorit\u00e9 de droite veut pas attendent notamment 2 \u00e9tudes de l'Agroscope sur l'impact que pourra avoir notamment l'initiative pour une eau potable propre pourquoi cette pr\u00e9cipitation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [85%] :\r\nDonc je dirais que cette pr\u00e9cipitation, je crois que nous avons tout le d\u00e9bat sur la politique que 22 plus si on regarde l'initiative justement au propre ceci commettraient de fond en comble notre politique agricole, c'est la raison pour laquelle on doit sur cette initiative avant l'\u00e9t\u00e9 d'achat politique actuelle de mettre un peu plus et moi je m'engagerai sur la politique agricole 2004 de plus pour faire des mesures allant dans le sens de l'addiction comme mentionn\u00e9, nous avons toute une s\u00e9rie de mesures en cours qui portent leurs fruits, donc, veillons \u00e0 les mettre en application, et si pour cette la politique agricole 22 de plus et ensuite aurait \u00e9t\u00e9 suivi initiatives de cette cette initiative remet en cause compl\u00e8tement les paiements que li\u00e9 justement \u00e0 son pesticides ou avec pourra uniquement que d'exploitation Chabert pr\u00e9cise et avec des fourrages uniquement d'exploitation, \u00e7a veut dire que la production de volailles, de porcs en Suisse, on peut les oublier ex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [90%] :\r\nJacques Bourgeois il y a juste une chose sur laquelle j'aimerais vous interroger l'Union suisse des paysans, d\u00e9clare que l'agriculture fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts, c'est ce que vous venez de nous dire : mais finalement, on a l'impression que chaque fois, c'est la politique des petits pas, ont d\u00e9cru chaque fois d'autres choses, des cours d'empoisonner des insectes qui disparaissent, il faudrait pas une fois une bonne fois pour toute \u00e9radiquer le probl\u00e8me se passer compl\u00e8tement de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:22) [86%] :\r\nNon mais, mais les mesures r\u00e9duit \u00e0 m\u00eame d'\u00eatre mis en place, \u00e7a fait maintenant quelques ann\u00e9es, qu'elles sont mises en place un coup, j'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'elles portent leurs fruits, il y a une r\u00e9duction des quantit\u00e9s, on ne peut pas compl\u00e8tement se passer de prot\u00e9ger des c'est comme nous, quand une malades, nous, on pouvait, on a parfois de m\u00e9dicaments aux antibiotiques, c'est la m\u00eame chose avec des pentes, m\u00eame chose avec je dirais des animaux et que dans ce contexte -l\u00e0, on a besoin d'intervenir, si on veut garder avec harmonie certaines productions de denr\u00e9es alimentaires dans ce dans ce dans ce pays, je tr\u00e8s peut-\u00eatre une chose qu'on peut m\u00eame, par exemple, on parle aussi beaucoup de la protection de nos eaux souterraines et dans ce domaine -l\u00e0, on s'est aper\u00e7u que la moiti\u00e9 des cantons qui sont, qui doivent na\u00eetre et prot\u00e9ger les eaux souterraines n'ont pas encore tout c'est leur devoir de prot\u00e9ger ses eaux souterraines donc, veillons \u00e0 ce que peut dire toutes les prescriptions qui sont maintenant en place puissent \u00eatre mises en oeuvre et nous aurons fait un pas en avant dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [86%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz avec les telle mesure hein, comme ces initiatives, ce que nous dit Jacques Bourgeois, comment garantir l'approvisionnement du pays si finalement on doit importer davantage de produits de l'\u00e9tranger, ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9colo non plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [87%] :\r\nD'abord, je vous signale qu'une des initiatives interdit la l'importation de produits non conformes de l'\u00e9tranger, mais cette banque banqueroute si aujourd'hui pour l'autre, le m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Dick le fourrage peut provenir d'une coop\u00e9rative de producteurs et pas seulement du producteur lui- m\u00eame, il y a donc chaque fois les interpr\u00e9tations les plus durs possibles pour dire \u00e0 quel point c'est horrible si je vois les sites de Bio Suisse et tout et tous ces sites -l\u00e0 qui mettent une de r\u00e9serves sur certaines r\u00e9dactions et bien tr\u00e8s clairement ces hommes l\u00e0 beaucoup plus de subventions, si les autres moins dans quelque part, ils pourront faire 5 il y a eu des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, la production mettront davantage subventionner que ceux qui veulent garder pesticides mais tout \u00e7a, c'est le d\u00e9bat de fond, on devra probablement le faire bient\u00f4t, c'est juste pour nuancer un tout petit peu face au catastrophisme que je viens d'entendre, pour le reste, maintenant, a une question tr\u00e8s claire pour moi, la politique agricole 2022, elle pourrait \u00eatre l'excellente occasion de faire les comptes, \u00e0 ces initiatives, si elle est raisonnable, ces initiatives n'a aucune chance, c'est aussi clair que ces initiatives ont beaucoup plus de sens si manifestement les gens sont le dos au mur, parce que vouloir les stockages soit \u00e0 part de faire confiance \u00e0 un Parlement qui aura m\u00eame plus la pression des initiatives qui fera le d\u00e9bat le d\u00e9tail, je doute pas de l'engagement de Monsieur Bourgeois il a montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais m\u00eame dans les milieux du Parlement, il arrive pas toujours \u00e0 \u00eatre suivi parce qu'il y a des beaucoup plus dure que lui dans le mauvais sens du terme, mais la pression des initiatives tr\u00e8s bien utile dans le d\u00e9bat, la politique agricole 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [84%] :\r\nJacques Bourgeois, vous avez 30 secondes r\u00e9pondre je 30 secondes juste peut-\u00eatre serez pourra contre- projet, pourquoi pas, finalement, \u00e7a permettra de f\u00e9d\u00e9rer et trouver une solution ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:22) [82%] :\r\nNon parce qu'il y a les, les, les mesures sont en cours, donc attendons de les 2 paiements s\u00e9duire l\u00e0 j'aimerais quand m\u00eame acc\u00e8s, pas d'accord avec Monsieur Br\u00e9laz lorsqu'il dit qu'il y a une interpr\u00e9tation tant l'initiative par exemple au propre, on parle clairement de soutiens financiers qui sont octroy\u00e9s \u00e0D. exploitation qui utilise sans pesticides pas bien sans pesticides, \u00e7a veut dire aussi la production conventionnelle et la production biologique et des effectifs Daniel pourrait \u00eatre nourris avec le courage produites dans l'exploitation, donc une coop\u00e9rative tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:50) [84%] :\r\nBon, ne mettra pas d'accord, ce sont maintenant les slogans des initiatives 10 secondes et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [88%] :\r\nAlors la production biologique Le Cid, l'initiative \u00e9largie clairement \u00e0 tout ce qui est la liste dite Bia et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame dit qu'on peut faire une extension \u00e0 la r\u00e9gion d'approvisionnement et \u00e7a, c'est que c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [87%] :\r\nEt l\u00e0 je suis encore loin en parlent encore le temps de faire Daniel Br\u00e9laz, conseiller national vers le Ghana en en Jacques Bourgeois, il nous faut conclure maintenant, merci \u00e0 vous conseiller national PLR fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans et merci \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Vert Vaudois, le d\u00e9bat est vif et il va se poursuivre, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-19T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-F04C6659-0062-46A4-A204-CEA33B4E1662", "internalArchiveId": "F04C6659-0062-46A4-A204-CEA33B4E1662", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Nathalie Fontanet s'exprime sur l'interdiction pour les fonctionnaires genevoises de participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil genevois.\r\n\r\nNathalie Fontanet s'exprime sur l'interdiction pour les fonctionnaires genevoises de participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes 7h00 Ouverture\r\nJeudi 18 avril.. \r\nBienvenue sur la Premi\u00e8re\r\nil est 7 heures.. voici les titres! \r\nLa gr\u00e8ve des femmes divise la Ville et le canton de Gen\u00e8ve.. \r\nLes fonctionnaires du canton devront prendre cong\u00e9 pour manifester le 14 juin.. \r\nPas ceux de la Ville.. qui pourront faire gr\u00e8ve.. sans prendre un jour.. \r\nEnfin.. CELLES de la ville.. puisque les hommes, eux, n'y ont pas droit.. \r\nComment expliquer cette diff\u00e9rence?\r\nEst-ce qu'on ne marche un peu sur la t\u00eate.. \u00e0 l'autre bout du lac? \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat Nathalie Fontanet nous r\u00e9pond apr\u00e8s le journal.. \r\nL'autre invit\u00e9 de cette Matinale vient de reprendre les reine de la Poste.\r\nRoberto Cirillo.. italo-suisse.. qui a grandit au tessin.. \r\nIl a fait la majeure partie de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger.. dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e... \r\nEt il arrive dans un contexte tendu.. \r\nAlors quelle sera sa strat\u00e9gie.. sa m\u00e9thode... \r\nRoberto Cirillo sera avec nous \u00e0 7h30\r\nEt dans cette Matinale encore.. l'alcool en EMS.. \r\nOn ne parle pas ici d'un ou deux verts de vin \u00e0 table.\r\nMais bien d'une consommation excessive.. Coupl\u00e9e, souvent, \u00e0 des m\u00e9dicaments.. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a command\u00e9 un \u00e9tude sur la question..\r\nNous verrons que les institutions n'ont pas toutes la m\u00eame mani\u00e8re de g\u00e9rer la consommation d'alcool de leur r\u00e9sidents.. \r\nEntre interdiction et pr\u00e9vention.. \r\nOn fera le point \u00e0 7h20", "durationSec": 466, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357305", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Nathalie Fontanet s'exprime sur l'interdiction pour les fonctionnaires genevoises de participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes / LME_2019-04-18T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10357305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:33:14Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa ville et le canton de Gen\u00e8ve ne sont donc pas d'accord sur la gr\u00e8ve des femmes, on l'entendait dans le journal de 7 heures avec Rapha\u00ebl Leroy du c\u00f4t\u00e9 du canton, les fonctionnaires devront prendre cong\u00e9 pour manifester le 14 juin d\u00e9cision hier du Conseil d'\u00c9tat, qui pr\u00e9voit une retenue de salaire pour celles et ceux qui participeront au d\u00e9brayage, une position d'ailleurs qui correspond peu ou prou \u00e0 celle des autres cantons romands et puis du c\u00f4t\u00e9 de la ville, Sandrine Salerno a annonc\u00e9 mercredi que les femmes uniquement elles pourront faire gr\u00e8ve sont poser un jour de cong\u00e9, on re\u00e7oit, pour en parler, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat du canton de Gen\u00e8ve, en charge des finances et des ressources humaines, c'est vous, madame Fontanet bonjour madame, bonjour madame Nathalie Fontanet merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, pourquoi ne pas faire comme la ville, pourquoi le canton n'octroie pas le droit aux employ\u00e9es de l'\u00c9tat de faire gr\u00e8ve le 14 juin sans cons\u00e9quence salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nAlors le le canton octroie le droit aux salari\u00e9s et aux collaboratrices et collaborateurs du canton de Gen\u00e8ve de participer \u00e0 toute manifestation qui sera organis\u00e9 par chacun des d\u00e9partements, vous savez que nous sommes favorables \u00e0 ce mouvement de gr\u00e8ve des femmes au \u00e0 l'histoire qu'il repr\u00e9sente et puis que, pour le Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes est \u00e9videmment une priorit\u00e9 de 2 l\u00e9gislatures donc les collaboratrices et collaborateurs qui voudront participer aux manifestations internes \u00e0 l'administration pourront le faire, celles et ceux qui voudront prendre ici et l\u00e0 une Roudaut pourront \u00e9galement le faire moyennant compensation de temps en revanche celles et ceux qui veulent faire gr\u00e8ve selon le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, h\u00e9 bien devront se conformer aux r\u00e8gles en la mati\u00e8re et aux usages, qui pr\u00e9voit effectivement une retenue de salaire, mais qui permet \u00e0 ses collaboratrices et collaborateurs selon d'ailleurs un droit constitutionnel de prendre leur journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nDonc on respecte les r\u00e8gles, c'est ce que vous dites, madame, les villes de Gen\u00e8ve et de Lausanne, elle donne cong\u00e9 aux femmes le 14 juin on pourrait se dire que vous pourriez faire pareil, comme un symbole d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle pour cette cause -l\u00e0, vous avez pas voulu faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nNon le le canton de Gen\u00e8ve n'a pas souhait\u00e9 faire \u00e7a, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas souhait\u00e9 faire \u00e7a, d'abord parce que nous estimons que ce mouvement, il n'est pas uniquement r\u00e9serv\u00e9e aux femmes, je crois que dans tout mouvement plus ont r\u00e9uni, plus on a chance de le faire avancer, et finalement, nous n'avons pas pris cette question est cette grande manifestation sous le m\u00eame angle que la ville c'est vrai que les femmes sont celles qui sont victimes du manque d'\u00e9galit\u00e9 aujourd'hui mais ce n'est pas une raison pour finalement leur octroyer \u00e0 elle seule le droit d'aller manifester derri\u00e8re chaque homme il y a aussi une femme il y a une m\u00e8re, il peut y avoir une soeur, il peut y avoir une \u00e9pouse il y a des filles et je pense que c'est une question qui concerne \u00e9galement les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nDonc l\u00e0, on sent bien le point qui vous d\u00e9range fondamentalement le fait que Sandrine Salerno ne permettent qu'aux femmes d'aller faire de de prendre un jour de cong\u00e9 pour aller faire gr\u00e8ve, mais disons que, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale est -ce que vous auriez pu donner ce droit \u00e0 tout le monde, on fait partie d'un ex\u00e9cutif, on a peut-\u00eatre une pr\u00e9rogative, celle de choisir une cause et d'essayer de la faire avancer, vous \u00eates une femme avec un parcours assez particulier Madame vous avez repris vos \u00e9tudes sur le tard, fait la politique avec des enfants \u00e0 charge, vous auriez pu vous dire cette cause -l\u00e0, je m'engage, et je fais une exception et je je je prends une d\u00e9cision un peu symbolique, vous avez pas voulu faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [92%] :\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve compte 17000 collaboratrices et collaborateurs environ dans le petit \u00c9tat l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve est responsable de d'octroyer des prestations \u00e0 la population la la fonction publique est l\u00e0 pour \u00e7a et nous ne voyons pas \u00e0 quel titre, nous aurions d\u00fb offrir cette journ\u00e9e, ce qui veut, ce qui aurait pu avoir des cons\u00e9quences pour la population qui \u00e0 un moment donn\u00e9, se trouverait dans une situation dans laquelle elle ne pourrait pas b\u00e9n\u00e9ficier de certaines prestations, on l'a vu, la Ville de Gen\u00e8ve a annonc\u00e9 un que certains services pourraient \u00eatre ferm\u00e9es et ne pas \u00eatre ouvert au service \u00e0 la population, c'est quelque chose que le canton n'a pas imagin\u00e9 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [93%] :\r\nD'ailleurs, ce matin, on peut lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve certains qui estiment effectivement que donner un un jour de cong\u00e9 aux femmes mais pas aux hommes, \u00e7a pourrait \u00eatre discriminatoire et donc ill\u00e9gale, vous, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [92%] :\r\n\u00e9coutez, alors l\u00e0 je je partage l'avis d'une journaliste qui l'a mentionn\u00e9 hier Marie Prieur et qui disait : finalement, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es pour s'\u00eatre battu en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 pour les femmes, elles aient une fois un Avantage ce n'est pas si dramatique que cela, donc l\u00e0- dessus, ce n'est pas ce qui moi me me d\u00e9range, simplement je pense que quand on se bat pour une cause h\u00e9 bien on doit r\u00e9unir et et non pas divis\u00e9e et \u00e0 titre personnel, je suis d'avis qu'une situation dans laquelle les femmes ont droit \u00e0 un cong\u00e9, les femmes, les hommes non, h\u00e9 bien cela divise plut\u00f4t que r\u00e9unis autour de cette cause que nous souhaitons faire avancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [89%] :\r\nNathalie Fontanet de femmes de d\u00e9cisions diff\u00e9rentes hein je rappelle Sandrine Salerno qui permet aux femmes de faire gr\u00e8ve sont retenues de salaire sans devoir prendre cong\u00e9 et puis vous est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y a une diff\u00e9rence ou Sandrine Salerno qui est socialiste, donc une diff\u00e9rence, gauche, droite, \u00e0 la fois dans la vision de ce qu'est une gr\u00e8ve de ce qu'on a le droit de la faire ou pas et \u00e0 la fois peut-\u00eatre une diff\u00e9rence gauche- droite de sensibilit\u00e9 sur la cause des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [91%] :\r\nMoi je vous voyez, vous vous trouvez, pr\u00e9texte \u00e0 nous s\u00e9parer ou \u00e0 nous diviser, moi je j'aurais dit non je pose une question, pas 2 tient donn\u00e9 diff\u00e9rentes Madame et de soutien \u00e0 ce mouvement de gr\u00e8ve des femmes de soutien par 2 gouvernements diff\u00e9rents, un ex\u00e9cutif de la ville, un ex\u00e9cutif du canton, je me refuse \u00e0 penser que l'\u00e9galit\u00e9 soit plus l'apanage de la gauche que de la droite, je suis une femme de droite, je suis effectivement une repr\u00e9sentante du gouvernement aujourd'hui, je suis engag\u00e9e, j'ai souhait\u00e9 moi- m\u00eame \u00e0 avoir le bureau de de l'\u00e9galit\u00e9 homme femme et de pr\u00e9vention contre les violences domestiques dans mon d\u00e9partement, c'est une cause que je souhaite faire avancer ce n'est pas acceptable qu'aujourd'hui encore, l'\u00e9galit\u00e9 salariale ne soit pas garantie, mais effectivement le le canton a souhait\u00e9 respecter les r\u00e8gles \u00e0 la mati\u00e8re en la mati\u00e8re et puis donner tant que c'est possible, la libert\u00e9 aux uns et aux autres, aux unes et aux autres d'assister \u00e0 des manifestations, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous avions un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, ben nous respectons ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [92%] :\r\nJuste pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir bien compris, vous dites non, ils s'opposait pas, on a des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de faire, nous on a choisi de respecter les r\u00e8gles, \u00e7a veut dire aussi Sandrine Salerno a choisi de ne pas les respecter, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [93%] :\r\nLe gouvernement, d'abord j'aimerais pas personnaliser, je pense que l'ex\u00e9cutif de la Ville a choisi une autre m\u00e9thode, c'est son droit, je n'ai pas \u00e0 m'opposer \u00e0 cette m\u00e9thode, elle est diff\u00e9rente de celle du canton, effectivement, nous pensons qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve bien ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve doit \u00eatre respect\u00e9 nous pensons \u00e9galement que tant les hommes que les femmes doivent pouvoir faire gr\u00e8ve parce que pour avancer, c'est ensemble que nous avons avancerons plus loin et plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [93%] :\r\n\u00e7a vous ferait quoi le 14 juin Nathalie Fontanet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [93%] :\r\nAlors moi je vais participer \u00e0 diff\u00e9rents ateliers : je vais faire des discours je vais sensibiliser, je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel : sensibiliser les hommes : sensibiliser les jeunes, les enfants, c'est eux qui porteront cette question demain et puis faire en sorte justement qu'il n'y avait pas de foss\u00e9 entre la position de la droite, la position de la gauche sur cette question d'\u00e9galit\u00e9 salariale je pense aussi que le priv\u00e9 doit \u00eatre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans ces questions d'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [90%] :\r\nNathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR du canton de Gen\u00e8ve, en charge des des finances et des ressources humaines, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin en Direct de notre Studio, je ne vois, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame tr\u00e8s bon week- end Pascal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C832921-0AD6-4564-AE04-FB228789923D", "internalArchiveId": "3C832921-0AD6-4564-AE04-FB228789923D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SIMONET;Nunes, M\u00e9lanie ;Fathi Derder, conseiller national PLR;Samuel Bendahan, conseiller national PS;Elie Elka\u00efm, avocat de Fabien Dunand\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(06/USA ATTAQUE ENTREPRISES A CUBA PA) Washington d\u00e9clare une nouvelle guerre commerciale.\r\nDans le viseur de Donald Trump... cette-fois ci: Cuba... et les entreprises qui y font des affaires.  \r\nA partir du 2 mai... Les Etats-Unis vont r\u00e9tablir une loi qui autorise des actions en justice contre certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele des Cara\u00efbes\r\nPour Washington l'objectif est de d\u00e9courager les investissements dans cet \u00e9tat socialiste...  et d'affaiblir un r\u00e9gime qui est alli\u00e9 d\u00e0 son autre b\u00eate noire : le Venezuela. \r\nLes pr\u00e9cisions de Pauline Simonet\r\n  0'59''\r\n((Washington se montre tr\u00e8s ferme. Il n'y aura aucune d\u00e9rogation pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res concern\u00e9es. En r\u00e9tablissant une loi vieille de 2 d\u00e9cennies et jamais appliqu\u00e9e : les \u00c9tats-Unis autorisent les plaintes, notamment d'exil\u00e9s cubains, contre des entreprises qui ont fait des gains gr\u00e2ce \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s nationalis\u00e9es apr\u00e8s la r\u00e9volution de 59 \u00e0 Cuba. La majorit\u00e9 des entreprises europ\u00e9ennes ne seraient donc pas inqui\u00e9t\u00e9es dans leurs op\u00e9rations sur l'\u00eele, a pr\u00e9cise Washington. Mais l'objectif est clair : d\u00e9courager les investisseurs \u00e9trangers.\r\nLe temps de la r\u00e9conciliation entre les \u00c9tats-Unis et Cuba est r\u00e9volu.\r\nWashington va \u00e0 nouveau restreindre les voyages et limiter les transferts d'argent vers l'\u00eele.\r\nD\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir Donald Trump a mis un coup de frein \u00e0 la politique de d\u00e9tente de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Remettant dans son viseur les pouvoirs de gauche d'Am\u00e9rique latine.\r\nUne politique encore renforc\u00e9e par la crise au Venezuela. En faisant pression sur l'un de ses alli\u00e9s, Washington veut porter de nouveaux coups de boutoirs au r\u00e9gime de Nicolas Maduro.))\r\n(Netanyahu) *** Benyamin Netanyahu est officiellement charg\u00e9 de former le prochain gouvernement isra\u00e9lien\r\nUne semaine apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... 65 des 120 d\u00e9put\u00e9s choisis par le peuple... ont recommand\u00e9...le premier ministre sortant....\r\nIl a 28 jour pour s'entendre avec ses partenaires\r\nMais les d\u00e9m\u00eal\u00e9s judicaires du premier ministre pourraient interf\u00e9rer dans les tractations... \r\nEn f\u00e9vrier dernier... le procureur g\u00e9n\u00e9ral isra\u00e9lien a en effet recommand\u00e9 l'inculpation de Benyamin Netanyahu pour corruption, fraude et abus de confiance.\r\n(13/NOTRE DAME SUIVI PA) **** En France... Notre Dame de Paris est d\u00e9sormais accessible aux policiers\r\nTrois jours apr\u00e8s l'incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale gothique... l'enqu\u00eate peut donc se poursuivre... \r\nQue s'est-il vraiment pass\u00e9 lundi ? Qu'est-ce qui a d\u00e9clench\u00e9 l'incendie ? \r\nUne \u00e9quipe compos\u00e9e d'une quarantaine de personnes est charg\u00e9e de trouver des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions... Julie Alves\r\n  0'49''\r\n((Ils sont entr\u00e9e avec pr\u00e9caution dans la cath\u00e9drale, coiff\u00e9 de casque de chantier, veillant au moindre d\u00e9tails, des enqu\u00eateurs, qui vont analyser chaque morceau de pierre et de poutre pour tenter de comprendre l'origine du sinistre. Pour l'heure, ils  s'int\u00e9ressent au syst\u00e8me \u00e9lectrique qui \u00e9tait install\u00e9 sur les \u00e9chafaudages. Le feu pourrait avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par un court-circuit au pied de la fl\u00e8che. \r\nl'entreprise en charge des travaux  expliquent que toutes les proc\u00e9dures \u00e9taient aux normes, elle a pu transmettre une s\u00e9rie de photos \u00e0 la police judiciaire . une cam\u00e9ra qui prenait des clich\u00e9s toutes les dix minutes  \u00e9tait install\u00e9e pour suivre l'avanc\u00e9e du chantier. Des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cieux d\u00e9sormais entre les mains des enqu\u00eateurs. qui n'exclut \u00e0 ce stade aucune hypoth\u00e8se , le parquet de paris rappelle, que  la piste reste la plus probable reste celle de l'accident))\r\nEt puis le gouvernement fran\u00e7ais prend des mesures... pour tenter de restaurer notre dame de Paris... dans les 5 ans... comme l'a promis Emmanuel Macron\r\nLe premier ministre a notamment annonc\u00e9 hier le lancement d'un concours international d'architectes... et l'instauration de d\u00e9ductions fiscales pour les particuliers qui font des dons.\r\n(Mad\u00e8re) Ce grave accident hier soir sur l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re\r\nUn bus touristique est sorti de la route... et tomb\u00e9 sur une maison.\r\nAu moins 29 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es... et 27 autres bless\u00e9es selon les autorit\u00e9s locales\r\nLes victimes sont \u00e2g\u00e9es d'une quarantaine d'ann\u00e9e... toutes seraient allemandes\r\nLes causes de l'accident ne sont pour l'instant pas connues.\r\n(TF1/5G PARLEMENTAIRES DIVISES PI 7H) *** L'arriv\u00e9e de la 5G en Suisse fait r\u00e9agir... \u00e0 Berne.\r\nSwisscom a annonc\u00e9 hier le lancement de son r\u00e9seau... alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de pr\u00e9parer le terrain l\u00e9gislatif.\r\nR\u00e9sultat: le gouvernement a adapt\u00e9 l'ordonnance concern\u00e9e... mais sans changer les valeurs limites existantes\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement devra par ailleurs \u00e9tablir une surveillance... du rayonnement non ionisant. \r\nEt les r\u00e9actions parlementaires sont constrast\u00e9es, Camille Degott. \r\n  1'27''\r\n((Les r\u00e9ponses apport\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont claires... et la situation est tout \u00e0 fait s\u00fbre et raisonnable, c'est l'avis de plusieurs parlementaires.\r\nA l'image du conseiller national PLR Fathi Derder... il rappelle que cela fait des ann\u00e9es que nous vivons dans des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques...\r\nSON DERDER\r\nRappelons que certains cantons romands ont gel\u00e9 la construction de nouvelles antennes, hier c'\u00e9tait le Jura.\r\nA Berne aussi, certains parlementaires sont sceptiques. Le vert Daniel Brelaz d\u00e9plore une l\u00e9gislation qui a donn\u00e9 trop de pouvoir aux op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan, la Suisse devrait rester prudente... \r\nSON BENDAHAN\r\nUn rapport sur les besoins et les risques li\u00e9s au d\u00e9ploiement des r\u00e9seaux 5G r\u00e9dig\u00e9 par l'office de l'environnement est attendu d'ici l'\u00e9t\u00e9.))\r\n(04/VD/LIVRE DE QUATTRO ITV ELKAIM) **** \"Une conseill\u00e8re d'Etat ne devrait pas dire \u00e7a\"... Le livre \u00e0 charge contre Jacqueline de Quattro... reste, pour l'heure, interdit \u00e0 la diffusion. \r\nLe Tribunal de l'Est vaudois a tent\u00e9 hier une conciliation entre son auteur Fabien Dunand et la ministre vaudoise... mais sans succ\u00e8s. \r\nL'avocat de la magistrate a rappel\u00e9 le probl\u00e8me pos\u00e9 par la couverture du livre: L'image et le nom de Jacqueline de Quattro font penser qu'elle a contribu\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9daction. \r\nDes propos irrecevables pour la partie adverse. \r\nElie Elka\u00efm, avocat de Fabien Dunand \r\n  0'50''\r\nElie Elka\u00efm au micro de Sarah Cl\u00e9ment \r\nLa d\u00e9cision de la justice est attendue dans les prochains jours.\r\n(Sport) En football... Tottenham se qualifie pour les demi finale de la ligue des champions...et c'est une premi\u00e8re!\r\nL'\u00e9quipe anglaise a pourtant perdu 4 \u00e0 3 hier soir face \u00e0 Manchester City\r\nMais sa victoire 1 \u00e0 0 lors du match aller aura \u00e9t\u00e9 suffisante\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e... Liverpool a battu Porto 4 \u00e0 1... et obtient \u00e9galement son ticket pour le dernier carr\u00e9", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357297", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-18T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-18T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10357331", "ece-10357297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:40:12Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est le journal Marielle savoir Washington hausse le ton face \u00e0 Cuba, agac\u00e9 par le soutien que l'\u00eele socialiste apporte au gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, la Maison Blanche annonce plusieurs sanctions, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e sur le terrain \u00e9conomique, apr\u00e8s l'\u00e9motion, l'heure est aux questions, \u00e0 Paris, l'enqu\u00eate sur les causes de l'incendie qui a ravag\u00e9 Notre-Dame va pouvoir progresser la cath\u00e9drale est d\u00e9sormais accessible aux policiers, et puis le livre \u00e0 charge contre Jacqueline de quattro reste pour l'instant interdit de diffusion, la s\u00e9ance de conciliation entre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et l'auteur de l'ouvrage a \u00e9chou\u00e9, chacun campe sur ses positions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [97%] :\r\nWashington d\u00e9clare une nouvelle guerre commerciale dans le viseur de Donald Trump cette-fois ci Cuba et les entreprises qui font des affaires, \u00e0 partir du 2 mai les \u00c9tats-Unis vont r\u00e9tablir une loi qui autorise des actions en justice contre certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele des Cara\u00efbes pour Washington, l'objectif est de d\u00e9courager les investissements dans cet \u00e9tat socialiste et d'affaiblir un r\u00e9gime qui est alli\u00e9 \u00e0 son autre b\u00eate noire, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les pr\u00e9cisions de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nWashington se montre tr\u00e8s ferme : il n'y aura aucune d\u00e9rogation pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res concern\u00e9es en r\u00e9tablissant une loi vieille de 2 d\u00e9cennies et jamais appliqu\u00e9e, les \u00c9tats-Unis autorisent les plaintes notamment d'exil\u00e9s cubains contre des entreprises qui ont fait des gains gr\u00e2ce \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s nationalis\u00e9es apr\u00e8s la r\u00e9volution de 59 \u00e0 Cuba, la majorit\u00e9 des entreprises europ\u00e9ennes ne seraient donc pas inqui\u00e9t\u00e9es dans leurs op\u00e9rations sur l'\u00eele, a pr\u00e9cis\u00e9 Washington mais l'objectif est clair : d\u00e9courager les investisseurs \u00e9trangers, le temps de la r\u00e9conciliation entre les \u00c9tats-Unis et Cuba est bel et bien r\u00e9volue, Washington va \u00e0 nouveau restreindre les voyages et limiter les transferts d'argent vers Lille d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, Donald Trump a mis un coup de frein \u00e0 la politique de d\u00e9tente, de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, remettant dans son viseur les pouvoirs de gauche d'Am\u00e9rique latine, une politique encore renforc\u00e9e par la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, en faisant pression sur l'un de ses alli\u00e9s, Washington veut porter de nouveaux coups de boutoirs au r\u00e9gime de Nicolas Maduro Pauline Simonet pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nBenyamin Netanyahu est officiellement charg\u00e9 de former le prochain gouvernement isra\u00e9lien, une semaine apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es 65 des 120 d\u00e9put\u00e9s choisis par le peuple ont recommand\u00e9 le 1er ministre sortant, il a 28 jours pour s'entendre avec ses partenaires, mais les d\u00e9m\u00eal\u00e9s judiciaires du 1er ministre pourraient interf\u00e9rer dans les tractations en f\u00e9vrier dernier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral isra\u00e9lien a en effet recommand\u00e9 l'inculpation de Benyamin Netanyahu pour corruption, fraude et abus de confiance, en France, Notre-Dame de Paris est d\u00e9sormais accessible aux policiers, 3 jours apr\u00e8s l'incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale gothique : l'enqu\u00eate peut donc se poursuivre, que s'est -il vraiment pass\u00e9 lundi qu'est ce qui a d\u00e9clench\u00e9 l'incendie, une \u00e9cole, \u00e9quipe compos\u00e9e d'une quarantaine de personnes est charg\u00e9e de trouver des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions Julie Alv\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [93%] :\r\nIls sont entr\u00e9s avec pr\u00e9caution dans la cath\u00e9drale, coiff\u00e9 de casque de chantier, veillant au moindre d\u00e9tail des enqu\u00eateurs qui vont analyser chaque morceau de Pierre et de poutre pour tenter de comprendre l'origine du sinistre pour l'heure, il s'int\u00e9resse au syst\u00e8me \u00e9lectrique qui \u00e9tait install\u00e9 sur les \u00e9chafaudages le feu pourrait avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par un court- circuit au pied de la fl\u00e8che, l'entreprise en charge des travaux expliquent que toutes les proc\u00e9dures \u00e9taient aux normes, elle a pu transmettre une s\u00e9rie de photos \u00e0 la police judiciaire parisienne, une cam\u00e9ra qui prenait des clich\u00e9s toutes les 10 minutes, \u00e9tait en effet install\u00e9e pour suivre l'avanc\u00e9e du chantier des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cieux d\u00e9sormais entre les mains des enqu\u00eateurs qui n'exclut \u00e0 ce stade aucune hypoth\u00e8se, le parquet de Paris rappelle que la piste la plus probable reste celle de l'accident, je lui Alv\u00e8s pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [95%] :\r\nOui, et puis le gouvernement fran\u00e7ais prend des mesures pour tenter de restaurer Notre-Dame de Paris, dans les 5 ans, comme l'a promis : Emmanuel Macron, le 1er ministre a notamment annonc\u00e9 hier le lancement d'un concours international d'architectes et l'instauration de d\u00e9ductions fiscales pour les particuliers qui font des dons ce grave accident, hier soir, sur l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re, un bus touristique est sorti de la route avant de s'encastrer dans une maison au moins 29 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 27 autres bless\u00e9s selon les autorit\u00e9s locales, les victimes sont \u00e2g\u00e9es d'une quarantaine d'ann\u00e9es toutes seraient allemandes, les causes de l'accident ne sont pour l'instant pas connue, l'arriv\u00e9e de la 5 G en Suisse fait r\u00e9agir encore \u00e0 Berne Swisscom a annonc\u00e9 hier le lancement de son r\u00e9seau, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de pr\u00e9parer le terrain l\u00e9gislatif, r\u00e9sultat le gouvernement a adapt\u00e9 l'ordonnance concern\u00e9e mais sans changer les valeurs limites existantes, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement devra par ailleurs \u00e9tablir une surveillance du rayonnement non ionisant et les r\u00e9actions parlementaires sont contrast\u00e9es Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [95%] :\r\nLes r\u00e9ponses apport\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont claires et la situation est tout \u00e0 fait s\u00fbre et raisonnables, c'est l'avis de plusieurs parlementaires, \u00e0 l'image du conseiller national PLR Fathi Derder il rappelle que cela fait des ann\u00e9es que nous vivons dans des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [88%] :\r\nMalheureusement, il y a une sorte de grand d\u00e9lire collectif qui s'est mis en place dans cette p\u00e9riode un peu de de conspirationnisme mais de peur panique sur tout ce qui appara\u00eet de nouveau mais ces \u00e9l\u00e9ments factuels sont connus, il n'y a pas danger, il n'y a pas d'd\u00e9ploiement massif d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration incroyable nouvelle tombe, il y a de la 5 G qui est un prolongement de l'actuelle dans la m\u00eame gamme de fr\u00e9quences et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait une petite mise au point et pour dire que dans le fond ce qui se passe dans les quand on est un peu de l'agitation en p\u00e9riode \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [95%] :\r\nRappelons que certains cantons romands ont gel\u00e9 la construction de nouvelles antennes : hier, c'\u00e9tait au tour du Jura et \u00e0 Berne aussi certains parlementaires sont sceptiques, le conseiller national Vert Daniel Br\u00e9laz d\u00e9plore une l\u00e9gislation qui a donn\u00e9 trop de pouvoir aux op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Samuel Bendahan la Suisse doit rester prudente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [95%] :\r\nIl faut attendre avant d'aller trop vite en introduction de la technologie, puis surtout, il faut investir assez massivement dans des recherches ind\u00e9pendantes dans ce domaine -l\u00e0, je pense qu'on a besoin d'information aujourd'hui toute la communaut\u00e9 scientifique dit dans ce genre de cas ces principes de prudence donc on fait attention et puis quand on sait, plus on prend une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e donc d\u00e9cider \u00e0 l'aveugle aujourd'hui et puis d'assumer les cons\u00e9quences, il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, un rapport sur les besoins et les risques li\u00e9s au d\u00e9ploiement des r\u00e9seaux 5 G, r\u00e9dig\u00e9 par l'Office de l'environnement est attendu d'ici l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [93%] :\r\nUne conseill\u00e8re d'\u00c9tat ne devrait pas dire \u00e7a, le livre \u00e0 charge contre Jacqueline de quoi reste pour l'heure, interdit \u00e0 la diffusion, le tribunal de l'Est Vaudois a tent\u00e9 hier une conciliation entre son auteur Fabien Dunand et la ministre vaudoise, mais sans succ\u00e8s, l'avocat de la magistrate a rappel\u00e9 le probl\u00e8me pos\u00e9 par la couverture du livre, l'image et le nom de Jacqueline de quattro font penser qu'elle a contribu\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9daction des propos irrecevables pour la partie adverse Elie Elka\u00efm, avocat de Fabien Dunand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [92%] :\r\nS'agissant des personnalit\u00e9s publiques, et plus encore des personnalit\u00e9s politiques et par la force des choses, acceptent que leur image soit utilis\u00e9e pour autant qu'\u00e9videmment elle respecte un minimum de d\u00e9cence, ce qui est \u00e9videmment le cas ici, donc nous n'avons pas pu entrer en mati\u00e8re sur l'id\u00e9e de retirer l'image de Madame, de quoi trop d'un ouvrage qui parle de son action publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [93%] :\r\nQuels sont finalement les options possibles maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [92%] :\r\nNous estimons qu'il y en a qu'une possible, c'est celle d'accorder enfin que ce livre soit diffus\u00e9e telle qu'il est \u00e9videmment l'autre option serait de continuer \u00e0 l'interdire et il ne fait pas de doute que dans ce cas, la proc\u00e9dure continuera aupr\u00e8s des instances sup\u00e9rieures et puis la pr\u00e9sidente s'est trouv\u00e9 avec une sorte d'alternative encore qui \u00e9tait que nous modifions un peu la couverture du livre tout en maintenant l'image de Madame Jacqueline de quattro la m\u00eame, mais en mettant un texte qui fasse en sorte que l'on ne puisse pas imaginer qu'elle ait particip\u00e9 au collabor\u00e9 \u00e0 ce livre ce que d'ailleurs nous n'estimons pas \u00eatre possible, m\u00eame avec l'ouvrage telle qu'il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [95%] :\r\nElie Elka\u00efm au micro de Sarah Cl\u00e9ment la d\u00e9cision de la justice est attendue dans les prochains jours et puis on termine ce journal avec du football et Tottenham, qui se qualifie pour les quarts de pour les demi- finales de la Ligue des champions c'est une premi\u00e8re, l'\u00e9quipe anglaise a pourtant perdu 4 \u00e0 3 hier soir face \u00e0 Manchester United, mais sa victoire 1 \u00e0 0 face \u00e0 Manchester City, pardon mais \u00e7a victoire 1 \u00e0 0 lors du match aller aura \u00e9t\u00e9 suffisante, puis dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool a battu Porto 4 1 et obtient \u00e9galement son ticket pour le dernier carr\u00e9 Marie sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Alv\u00e8s, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDFA97B9-7EE1-4D28-A15E-C53395615E2F", "internalArchiveId": "EDFA97B9-7EE1-4D28-A15E-C53395615E2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRACHON;Frachon, Romane ;St\u00e9phane Witkowski, pr\u00e9sident du Conseil d'orientation strat\u00e9gique de l'Institut des Hautes Etudes d'Am\u00e9rique Latine;Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporter Sans Fronti\u00e8res;David Czupryna, sp\u00e9cialiste de l'investissement durable chez Candriam;KOUROUNIS;Nunes, M\u00e9lanie \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(07/USA ET CUBA VUE DE CUBA PA) Washington renforce la pression sur Cuba\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo a annonc\u00e9 hier le r\u00e9tablissement d'une loi... qui permet des actions en justice contre certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele\r\nCes mesures entreront en vigueur le deux mai... et d\u00e9j\u00e0... l'Union europ\u00e9enne et le Canada... s'insurgent... dans une d\u00e9claration commune. \r\nMais Romane Frachon... Donald Trump semble d\u00e9terminer \u00e0 tourner le dos \u00e0 la politique suivie par son pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\n  0'50'' ((pas de script))\r\n(08/USA ET CUBA ITV WITKOWSKI) Mais l'objectif de Washington est-il vraiment uniquement \u00e9conomique?\r\nPas s\u00fbr...\r\nSt\u00e9phane Wit-kow-ski est pr\u00e9sident du Conseil d'orientation strat\u00e9gique de l'Institut des Hautes Etudes d'Am\u00e9rique Latine\r\nPour lui... cette mesure est avant tout un \"coup politique\" de l'administration Trump.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier.\r\n(Rohani) HAssan Rohani appelle les voisins de l'Iran \u00e0 \"refouler le sionisme\"\r\nLe pr\u00e9sident iranien s'est exprim\u00e9 ce matin... \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e de l'arm\u00e9e iranienne\r\nIl d\u00e9nonce l'arrogance am\u00e9ricaine et isra\u00e9lienne qui sont ... selon lui... les racines des probl\u00e8mes du moyen orient\r\n\"Levons nous, unissons nous et d\u00e9barrasson la r\u00e9gion de la pr\u00e9sence de l'agresseur\"... a notamment clam\u00e9 le chef d'\u00e9tat.\r\nCes d\u00e9clarations interviennent alors que Benyamin netanyahu a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9... hier... de former le futur gouvernement en Isra\u00ebl. \r\nS'il y parvient, le premier ministre sortant rempilera pour un cinqui\u00e8me mandat.\r\n(Election Istanbul) *** En Turquie... le haut conseil \u00e9ectoral a reconnu hier la victoire du candidat d'opposition \u00e0 la mairie d'Istanbul\r\nEkrem Ima-molou avait remport\u00e9 les \u00e9lections municipales du 31 mars... avec une l\u00e9g\u00e8re avance sur son rival... le candidat du parti au pouvoir \r\nMais le camp du pr\u00e9sient affirme que des irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 le scrutin...\r\nl'AKP r\u00e9clame d\u00e9sormais son annulation\r\nLe Haut onseil \u00e9lectoral annoncera sa d\u00e9cision dans quelques jours\r\nS'il donne raison \u00e0 l'AKP... un nouveau scrutin aura lieu le 2 juin.\r\n(10/RAPPORT RSF IV DELOIRE) *** Les journalistes peuvent travailler dans de bonnes conditions... dans seulement un pays sur 4\r\nLe rapport annuel de Reporters Sans Fronti\u00e8res vient de sortir... et sa conclusion est sans appel : le nombre d'\u00e9tats s\u00fbrs pour la profession est en constante diminution\r\nLe texte d\u00e9nonce un climat toujours plus hostile \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes... \r\nEt la pr\u00e9sence de dirigeants populistes au pouvoir tels que Donald Trump aux Etats-Unis, Viktor Orban en Hongrie ou plus r\u00e9cemment Jair Bolsonaro au Br\u00e9sil accentue les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 de la presse. \r\nEcoutez Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporter Sans Fronti\u00e8res.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(Proc\u00e8s Merah) Le djihadiste fran\u00e7ais Mohammed Merah a-t-il profit\u00e9 de la complicit\u00e9 de son fr\u00e8re... pour commettre ses attentats... dans la r\u00e9gion toulousaine en 2012?\r\nLa justice rend son verdict aujourd'hui... dans le deuxi\u00e8me proc\u00e8s d'Abdelkader Merah\r\nEn premi\u00e8re instance, il avait \u00e9copp\u00e9 de 20 ans de r\u00e9clusion pour association de malfaiteur... mais avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 du chef d'accusation de \"complicit\u00e9\"\r\nLe minist\u00e8re public requiert la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9... assortie d'une p\u00e9riode de suret\u00e9 de 22 ans\r\nLa d\u00e9fense... elle... plaide l'acquittement.\r\nLe Verdict est attendu ce soir\r\n(Londres - porno) \" Les contenus pour adulte en ligne sont accessibles beaucoup trop facilement\"\r\nC'est l'avis du gouvernement britannique... qui va durcir l'acc\u00e8s aux sites pornographiques\r\nD\u00e8s le 15 juillet prochain, ils devront \u00eatre dot\u00e9s d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le... pour v\u00e9rifier l'\u00e2ge de leurs usagers\r\nUne mesure pr\u00e9sent\u00e9e comme une premi\u00e8re mondiale\r\n(TF5/RECYCLAGE DES BATTERIES ELECTRIQUES PI) *** C'est une premi\u00e8re : une voiture \u00e9lectrique s'est hiss\u00e9e en t\u00eate... des v\u00e9hicules immatricul\u00e9s en Suisse. \r\nIl s'agit de la Tesla mod\u00e8le 3 qui a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 plus de mille exemplaires en mars, selon les chiffres d'Auto Suisse publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re. \r\nAlors bonne ou mauvaise nouvelle pour l'environnement ? Ca va d\u00e9pendre de diff\u00e9rents facteurs. \r\nParmi eux, Cl\u00e9a Favre, la question du recyclage des batteries. \r\nUne probl\u00e9matique qui reste pour l'instant assez n\u00e9glig\u00e9e...\r\nPlus de 38 millions de v\u00e9hicules 100% \u00e9lectriques, au minimum, rouleront en 2030 dans le monde.\r\nC'est une estimation de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie.\r\nEt c'est autant de batteries qui un jour rendront l'\u00e2me.\r\nOr leur recyclage pose des d\u00e9fis consid\u00e9rables...\r\nDavid Czupryna ((csouprina)), sp\u00e9cialiste de l'investissement durable chez Candriam...\r\n  0'31''\r\nil n'y a donc pas de standardisation dans la production des batteries qui faciliterait le recyclage.\r\nEt la r\u00e9cup\u00e9ration des m\u00e9taux comme le lithium est un processus complexe qui n'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ressante sur le plan \u00e9conomique.\r\n  0'12''\r\nAujourd'hui, de telles capacit\u00e9s n'existent pas en Europe. Il va donc falloir d\u00e9velopper une nouvelle industrie du recyclage.\r\n---\r\nCl\u00e9a Favre... merci\r\n(Pesticides) L'office f\u00e9d\u00e9ral de 'agriculture va devoir r\u00e9-examiner... les autorisations accord\u00e9es \u00e0 une douzaine de pesticides\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi hier... \r\nl'OFAG avait en effet omis d'inviter le WWF \u00e0 la proc\u00e9dure:  une violation du droit d'\u00eatre entendu\r\nLe WWF affirme avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de nombreuses AUTRES proc\u00e9dures du m\u00eame type\r\nSelon l'organisation de d\u00e9fense de l'environnement... 80 produits phytosanitaires sont concern\u00e9s\r\nLe WWF estime que leurs autorisations devront aussi \u00eatre annul\u00e9es.\r\n(05/ZH/MOBILISATION JEUNES ET FEMMES PA) *** Les jeunes Zurichois se sont fortement mobilis\u00e9s pour \u00e9lire leurs autorit\u00e9s cantonales. \r\nEt surtout les jeunes ZurichoiSES, qui ont \u00e9t\u00e9 nettement plus nombreuses que d'habitude \u00e0 prendre le chemin des urnes.\r\n C'est ce qui ressort des chiffres publi\u00e9s hier par l'Office des statistiques de la ville de Zurich. \r\nAlain Arnaud... Cette forte mobilisation jeune et f\u00e9minine a certainement influenc\u00e9 le r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales... le mois dernier... \r\n  0'51''\r\n((La grosse pouss\u00e9e des Verts, des socialistes, des Vert lib\u00e9raux. Et surtout celle des femmes, d\u00e9sormais majoritaires au gouvernement cantonal, et qui passent pour la premi\u00e8re fois la barre des 40% au parlement zurichois. En ville de Zurich, les jeunes femmes de 18 \u00e0 29 ans ont \u00e9t\u00e9 nombreuses \u00e0 voter, presque 5% de plus qu'il y a 4 ans. Idem pour les jeunes hommes, mais dans une moindre mesure. Du c\u00f4t\u00e9 des seniors, la participation est en net recul. Surtout chez les hommes entre 80 et 89 ans, pourtant r\u00e9put\u00e9s tr\u00e8s fid\u00e8les \u00e0 l'appel des urnes. Certes, ils le sont plus que leurs contemporaines : les femmes qui ont grandi sans avoir le droit de vote ont plus tendance \u00e0 n\u00e9gliger l'isoloir. Mais ce d\u00e9s\u00e9quilibre s'estompe avec les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Beaucoup de jeunes \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs ont semble-t-il manifest\u00e9 pour le climat, ce qui explique la vague \u00e9cologiste sans pr\u00e9c\u00e9dents sortie des urnes le 24 mars.))\r\n(Gen\u00e8ve) *** Le personnel de l'Etat de Gen\u00e8ve devra passer la main au porte monnaie... pour participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin.\r\nLe canton autorise ses employ\u00e9s \u00e0 prendre part aux actions organis\u00e9es au sein de l'administration\r\nMais toute participation aux manifestations externes sera compens\u00e9e par une retenue de salaire... \r\nLes employ\u00e9s de la VILLE de Gen\u00e8ve en revanhe... auront le droit de manifester... \u00e0 conditions d'\u00eatre des femmes\r\nLes hommes qui souhaitent participer au mouivement... eux... devront prendre cong\u00e9\r\n(TF6/FOOT DEMI FINALE CHAMPIONS LEAGUE) Barcelone-Liverpool et Tottenham - Ajax \r\nEn football... les affiches des demi-finales de la ligue des champions connues\r\nSi les deux premi\u00e8res \u00e9quipes \u00e9taient attendues \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, on ne attendait pas les deux autres \u00e0 pareille f\u00eate... Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nEt surtout l'Ajax... qui a \u00e9t\u00e9 LA r\u00e9v\u00e9lation de cette ligue des champions. Les jeunes n\u00e9erlandais ont enchant\u00e9 le football europ\u00e9en en \u00e9liminant deux potentiels vainqueurs : le Real Madrid et la Juventus.  Que va t'il se passer dans une demi-finale qui, pour eux cette fois-ci semble plus \u00e9quilibr\u00e9e face \u00e0 un Tottenham qui ne vivra que la deuxi\u00e8me demi-finale de son histoire \u00e0 ce niveau apr\u00e8s celle de 1962.  Ces deux clubs n'ont rien \u00e0 perdre apr\u00e8s avoir pour l'un cr\u00e9\u00e9 deux \u00e9normes surprises et pour l'autre, \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de l'\u00e9limination  dans un match fou hier soir \u00e0 Manchester. \r\nEt cet affiche fait dire \u00e0 nos confr\u00e8res de l'\u00e9quipe qu'elle est, je cite : \r\n''La plus belle preuve d'un monde qui bouge, quand certains dirigeants voudraient une Europe immobile.'' Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux id\u00e9es de ligue des champions jou\u00e9e presque uniquement entre les clubs les plus riches. \r\n---\r\n****Et m\u00eame sans Manchester City, le football anglais est \u00e0 la f\u00eate, il r\u00eave d'une finale enti\u00e8rement britannique. \r\n---\r\nCe serait la deuxi\u00e8me de l'histoire apr\u00e8s un Manchester United - Chelsea en 2008.  Le football anglais sur lequel coule des milliards de droits TV et de partenariat...  on parle d'un milliard sur 10 ans que Nike serait pr\u00e8t \u00e0 d\u00e9bourser pour \u00eatre le nouvel \u00e9quipementier de Liverpool. \r\nLes Reds qui auront fort \u00e0 faire face \u00e0 Barcelone, dans l'ombre du Real en ligue des champions ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et Messi, meilleur buteur actuellement de la ligue des champions. \r\nMais quoi qu'il arrive, il y aura en finale, un club qu'on attendait pas \u00e0 ce niveau. \r\n----\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci...\r\nEt les demi finales de la ligue des champions... \u00e7a commence le 30 avril prochain.\r\n(OEP) Et puis si vous vous questionnez sur la phobie scolaire... sachez que nos coll\u00e8gues d'on en parle... consacrent leur guichet \u00e0 cette th\u00e9matique... ce matin\r\nComment trouver l'origine des angoisses de son enfant... comment l'aider \u00e0 reprendre sereinement le chemin de l'\u00e9cole?\r\nVous pouvez composer d\u00e8s maintenant le **.\r\nDeux sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront \u00e0 vos questions d\u00e8s 8h36\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Gr\u00e8ve des femmes Gen\u00e8ve) \r\n(Pesticides) L'office f\u00e9d\u00e9ral de 'agriculture va devoir r\u00e9-examiner... les autorisations accord\u00e9es \u00e0 une douzaine de pesticides\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi hier... \r\nl'OFAG avait en effet omis d'inviter le WWF \u00e0 la proc\u00e9dure...  une violation du droit d'\u00eatre entendu\r\nLe WWF affirme avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de nombreuses AUTRES proc\u00e9dures du m\u00eame type\r\nSelon l'organisation de d\u00e9fense de l'environnement... 80 produits phytosanitaires sont concern\u00e9s\r\nLe WWF estime que leurs autorisations devront aussi \u00eatre annul\u00e9es.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Libert\u00e9 de la presse) \r\n(20/ GRECE FILM DE COSTA GAVRAS CONTESTE PA) Grand loup\u00e9 pour le premier film de Costa Gavras jamais tourn\u00e9 en Gr\u00e8ce Le realisateur y tourne en ce moment l'adaptation du livre de l'ancien ministre grec des finances Yianis Varoufakis Conversation entre adultes qui retrace la bataille qui a oppos\u00e9 le gouvernement d'alelxis Tsipras \u00e0 l'eruogroupe bataille qui s'est par la cpatitualtion de a Grece . Costas gavravra a reussi des subvention pour ce film il ne s'en pas plus fallu pour que la presse conservatrice l'accuse de collusion avec le pouvoir. \r\n  1'00''\r\n((actuellement dans le pays \r\nPour faire son film, Conversation entre adultes, Costas Gavras a au terme de Lal oi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 630 000 euros de subventions, une loi qui s'est appliqu\u00e9e \u00e0 38 autres films grecs et etrangers, seulement seul le realisateur franco grec a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par les media de l'opposition conservatrice d'avoir \u00e9t\u00e9  en quelques \"achet\u00e9 \"par le gouvernement pour faire l'agiographie du premier ministre Tsipras et d\u00e9fendre sa politique. \r\n \"Je r\u00e9alise des films depuis 50 ans. Moi-m\u00eame ainsi que mes films ont \u00e9t\u00e9 \r\ncritiqu\u00e9s parfois pour le pire mais parfois pour le meilleur. Cependant, il \r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9crit que j'avais pris de l'argent pour promouvoir la politique \r\net les plans\" d'un parti a-t-il declar\u00e9 en col\u00e8re \r\nDes artistes des realisateurs et r\u00e9alisatrices grecs montent quotidiennement au cr\u00e9neau et multiplient les d\u00e9clarations pour d\u00e9fendre  CostasGavras tous redoutent  qu'il plie bagage ))\r\n(Notre-Dame suites) Le gouvernement fran\u00e7ais lance un projet de loi pour une souscription nationale... apr\u00e8s l'incendie \u00e0 Notre-Dame de Paris\r\nLe premier ministre Edouard Philippe l'a annonc\u00e9 hier \r\nD'autres mesures sont \u00e9galement mises en places... pour tenter de reconstruire la cath\u00e9drale dans les 5 ans... comme l'a promis Emmanuel Macron\r\nLes dons des particuliers b\u00e9n\u00e9ficieront d'un soutien fiscal\r\nEt puis un concours international d'architectes sera lanc\u00e9... avec un objectif: d\u00e9finir si la fl\u00e8che de Notre-Dame doit \u00eatre reconstruite... et si elle doit l'\u00eatre \u00e0 l'identique\r\n(Premier ministre tch\u00e8que) \r\n(Netanyahu) En Isra\u00ebl... Benyamin Netanyahu est officiellement charg\u00e9 de former le prochain gouvernement\r\nUne semaine apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... 65 des 120 d\u00e9put\u00e9s nomm\u00e9s ont recommand\u00e9 le premier ministre sortant....\r\nIl a 28 jour pour s'entendre avec ses partenaires et choisir ses ministres\r\nS'il parvient \u00e0 ses fins, Benyamin Netanyahu... il d\u00e9butera un cinqui\u00e8me mandat\r\nMais les d\u00e9m\u00eal\u00e9s judicaires du premier ministre pourraient interf\u00e9rer dans les tractations... \r\nEn f\u00e9vrier dernier... le procureur g\u00e9n\u00e9ral isra\u00e9lien a en effet recommand\u00e9 l'inculpation de Benyamin Netanyahu pour corruption, fraude et abus de confiance.\r\n(Trump Cuba/nicaragua/Venezuela) \r\n(Ancien pr\u00e9sident p\u00e9ruvien) \r\n(13/NOTRE DAME SUIVI PA) Le gouvernement fran\u00e7ais prend des mesures... pour tenter de restaurer notre dame de Paris... dans les 5 ans... comme l'a promis Emmanuel Macron\r\nLe premier ministre a annonc\u00e9 hier un soutien fiscal... aux particuliers qui font de petits dons...\r\nMais aussi le lancement d'un concours international d'architectes... portant sur la fl\u00e8che de la cath\u00e9drale... qui s'est effondr\u00e9 lundi \u00e0 la suite de l'incendie\r\n*** Et l'enqu\u00eate sur la catastrophe va pouvoir avancer.... puisque Notre Dame est d\u00e9sormais accessible aux policiers\r\nQue s'est-il vraiment pass\u00e9 lundi ? A quoi le d\u00e9part du feu est-il d\u00fb?\r\nUne \u00e9quipe compos\u00e9e d'une quarantaine de personnes est charg\u00e9e de trouver des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions... Julie Alves\r\nEt puis les sapeurs pompiers qui sont intervenus pour \u00e9teindre l'incendie de Notre Dame sont attendus \u00e0 l'Elys\u00e9e aujourd'hui\r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron va les recevoir\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie pour leur rendre hommage est \u00e9galement pr\u00e9vue cet apr\u00e8s-midi sur le parvis de l'hotel de ville... \u00e0 Paris... organis\u00e9e... elle... par la mairie de la capitale.\r\n(Soudan) \r\n(Foot)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357311", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-18T07:59:21_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-18T07:59:21_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10357318", "ece-10357311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:54:01Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy les \u00c9tats-Unis d\u00e9clare la guerre commerciale \u00e0 Cuba, Washington prend des mesures pour d\u00e9courager les investisseurs \u00e9trangers de Lille, on vous explique les raisons de ce durcissement en d\u00e9but de journal, la voiture la plus vendue en Suisse le mois dernier \u00e9tait \u00e9lectrique, c'est une premi\u00e8re, mais vous l'entendrez ce succ\u00e8s n'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle pour l'environnement et puis les demi- finalistes de la Ligue des champions sont connues : Barcelone affrontera Liverpool et Tottenham se mesurera \u00e0 l'Ajax, un dernier duel 100 pourcent britannique reste donc possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [96%] :\r\nWashington renforce la pression sur Cuba, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo a annonc\u00e9 hier le r\u00e9tablissement d'une loi qui permet des actions en justice contre certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes sur l'\u00eele, ces mesures entreront en vigueur le 2 mai et d\u00e9j\u00e0 l'Union europ\u00e9enne et le Canada s'insurgent, dans une d\u00e9claration commune mais Romane Frachon Donald Trump semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 tourner le dos \u00e0 la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [91%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les menaces se multipliaient, malgr\u00e9 la d\u00e9sapprobation de ses alli\u00e9s, Donald Trump l'a fait, il a ouvert, le titre 3 de la loi par tonne de 1996 loi visant \u00e0 asphyxier l'\u00e9conomie, de Cuba, ce titre permet notamment aux exil\u00e9s cubains de poursuivre devant les tribunaux f\u00e9d\u00e9raux toute entreprise \u00e9trang\u00e8re install\u00e9e sur l'\u00eele, c'est devenu l'objectif officiel de Washington faire fuir les investisseurs \u00e9trangers de Cuba, s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 pour une soci\u00e9t\u00e9 de s'implanter c'est aujourd'hui presque mission impossible, plusieurs entreprises canadiennes consid\u00e8rent leur d\u00e9part de l'\u00eele, ces derniers temps le pays socialistes encha\u00eene les coups durs, la semaine derni\u00e8re, Washington a sanctionn\u00e9 les compagnies de transport de p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 Cuba \u00e0 La Havane, c'est le retour aux p\u00e9nuries, il manque de tout, au quotidien, les ann\u00e9es Obama de d\u00e9gel des relations diplomatiques entre les 2 pays sont bel et bien enterr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nMais l'objectif de Washington est -il vraiment uniquement \u00e9conomique, pas s\u00fbr St\u00e9phane Witkowski, pr\u00e9sident du conseil d'orientation strat\u00e9gique de l'Institut de hautes \u00e9tudes d'Am\u00e9rique latine, pour lui, cette mesure est avant tout un coup politique de l'administration Trump. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [89%] :\r\nIl y a plusieurs objectifs : il y a d'une part pour des raisons politiques int\u00e9rieures Nord-Am\u00e9ricaines, vous savez que 2005 donc je \u00e9lectoral Nord-Am\u00e9ricain et que tout pr\u00e9sident am\u00e9ricain a besoin des lobby cubano- am\u00e9ricains qui sont tr\u00e8s actifs aux \u00c9tats-Unis, cette communaut\u00e9 cubano- am\u00e9ricaine occupent des positions majeure dans l'\u00c9tat de Floride, qui fait partie de ces \u00c9tats strat\u00e9giques qui peuvent faire basculer une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle nord- le 2\u00e8me ou le STIF, c'est au fond d'\u00e9touffer l'\u00e9conomie cubaine et puis surtout, je dirais que, derri\u00e8re tout cela il y a encore une fois, cette volont\u00e9 de reprendre pied sur le continent latino- am\u00e9ricain, on y sont toute la concurrence russe \u00e9ventuelle chinoise et \u00e9videmment Eurock\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier, Hassan Rohani appelle les voisins de l'Iran \u00e0 refouler le sionisme, le pr\u00e9sident iranien s'est exprim\u00e9 ce matin \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e de l'arm\u00e9e iranienne, il d\u00e9nonce l'arrogance am\u00e9ricaine et isra\u00e9lienne, qui sont selon lui les racines du probl\u00e8me du Moyen-Orient levons nous unissons -nous et d\u00e9barrassons la r\u00e9gion de la pr\u00e9sence de l'agresseur a notamment clam\u00e9 le chef d'\u00c9tat, ces d\u00e9clarations interviennent alors que Benyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 hier de former le futur gouvernement en Isra\u00ebl s'il y parvient, le 1er ministre sortant rempilera pour un 5\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [96%] :\r\nLa libert\u00e9 de la presse ne s'exerce correctement dans de bonnes conditions, que dans un pays sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [96%] :\r\n4 le rapport annuel de Reporters sans Fronti\u00e8res vient de sortir et sa conclusion est sans appel : le nombre d'\u00e9tats s\u00fbrs pour la profession est en constante diminution : le texte d\u00e9nonce un climat toujours plus hostile \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes et la pr\u00e9sence de dirigeants populistes au pouvoir tels que Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, Viktor Orb\u00e1n en Hongrie ou plus r\u00e9cemment Jair Bolsonaro au Br\u00e9sil, accentue encore les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 de la presse \u00e9coutez Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:58) [92%] :\r\nSi on regarde l'indice global, il sait que d\u00e9grader d'un demi point d'une ann\u00e9e sur l'autre, mais de 11 pourcent en 5 ans, la parole des journalistes remise en question dans de tr\u00e8s nombreux pays la confiance atteint des niveaux extr\u00eamement bas, \u00e7a pose des questions sur le journalisme qu'il faut se poser, \u00e7a pose des questions sur les r\u00e9actions du public que le public doit aussi se poser et puis \u00e7a pose des questions plus largement sur l'environnement dans lequel nous vivons sur le fait que, il y avait des formes de garanties sur la libert\u00e9 d'opinion sur l'information qui, dans un espace globalis\u00e9 de l'information ont disparu ces garanties doivent \u00eatre r\u00e9instaur\u00e9e, on vit aujourd'hui dans une forme de jungle informationnel et dans cette jungle informationnel \u00e9videmment comme dans la jungle, c'est les pr\u00e9dateurs les plus violents, les plus puissants qui l'emporte, y compris quand on parle de jeunes de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [94%] :\r\nEt les propos recueillis par C\u00e9dric Guigon les contenus pour adultes en ligne sont accessibles, beaucoup trop facilement, c'est la vie du cours du gouvernement britannique qui va durcir l'acc\u00e8s aux sites pornographiques d\u00e8s le 15 juillet prochain, ils devront \u00eatre dot\u00e9s d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le pour v\u00e9rifier l'\u00e2ge de leurs usagers une mesure pr\u00e9sent\u00e9e comme une premi\u00e8re mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [93%] :\r\nEt visiblement, les Suisses aiment beaucoup la voiture \u00e9lectrique, puisque c'est une voiture \u00e9lectrique qui s'est hiss\u00e9 en t\u00eate des v\u00e9hicules immatricul\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [94%] :\r\nSaisie de la Tesla Model 3 qui a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 plus de 1000 exemplaires en mars, selon les chiffres d'Auto Suisse publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re, alors bonne ou mauvaise nouvelle pour l'environnement, \u00e7a va d\u00e9pendre de diff\u00e9rents facteurs, parmi eux, Cl\u00e9a Favre, la question du recyclage des batteries une probl\u00e9matique qui reste pour l'instant assez n\u00e9glig\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [98%] :\r\nPlus de 38 millions de v\u00e9hicules 100 pourcent \u00e9lectriques au minimum rouleront en 2030 dans le monde, c'est une estimation de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et c'est autant de batteries qui un jour rendront l'\u00e2me or leur recyclage pose des d\u00e9fis consid\u00e9rables, David Czupryna, sp\u00e9cialiste de l'investissement durable chez Candriam. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:49) [87%] :\r\nLe 1er d\u00e9fi de loin, le fait de pouvoir extraire les diff\u00e9rents m\u00e9taux qui composent cette batteries chaque constructeur a sa propre recette propre technologie pour assembler les batteries devraient avoir des processus de d\u00e9mant\u00e8lement diff\u00e9rents potentiellement pour chaque au fabricant de batteries, deuxi\u00e8mement, mais quand un d\u00e9cret le faire d'une fa\u00e7on qui ne vont pas beaucoup d'\u00e9nergie, parce que s'il faut beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9, parce qu'il faut chauffer ses batteries pour en extraire les m\u00e9taux, l'impact nous gouvernementale de flicage devient nettement moins int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [98%] :\r\nIl n'y a donc pas de standardisation dans la production des batteries qui faciliterait le recyclage et la r\u00e9cup\u00e9ration des m\u00e9taux comme le lithium est un processus complexe qui n'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ressant sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:32) [90%] :\r\nNous aurons des millions de batteries de voitures \u00e9lectriques \u00e0 recycler chaque ann\u00e9e, \u00e7a veut dire des dizaines de millions de tonnes de m\u00e9taux \u00e0 extraire mais faudra de capacit\u00e9s industrielles qui sont aussi \u00e0 la mesure de ce d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [97%] :\r\nAujourd'hui de telles capacit\u00e9s n'existe pas en Europe, il va donc falloir d\u00e9velopper une nouvelle industrie du recyclage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [95%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture va devoir r\u00e9- examiner les autorisations accord\u00e9es \u00e0 une douzaine de pesticides, le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, hier, l'OFAG avait en effet omis d'inviter le VVF \u00e0 la proc\u00e9dure, une violation du droit d'\u00eatre entendu, le VVF affirme avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de nombreuses autres proc\u00e9dures du m\u00eame type, selon l'organisation de d\u00e9fense de l'environnement 80 produits phytosanitaires sont concern\u00e9s le VVF estime que leurs autorisations devront donc aussi \u00eatre annul\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [97%] :\r\nLes jeunes Z\u00fcrichois se sont fortement mobilis\u00e9s pour \u00e9lire leurs autorit\u00e9s cantonales et sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [96%] :\r\nTous les jeunes z\u00fcrichoises qui ont \u00e9t\u00e9 nettement plus nombreuses que d'habitude \u00e0 prendre le chemin des urnes, c'est ce qui ressort des chiffres publi\u00e9s hier par l'Office des statistiques de la ville de Z\u00fcrich, Alain Arnaud, cette forte mobilisation, jeune et f\u00e9minine a certainement influenc\u00e9 le r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales, le mois dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [95%] :\r\nLa grosse pouss\u00e9e des Verts, des socialistes, des Verts, lib\u00e9raux et surtout celle des femmes, d\u00e9sormais majoritaire au gouvernement cantonal et qui passe pour la premi\u00e8re fois la barre des 40 pourcent au parlement z\u00fcrichois en ville de Z\u00fcrich, les jeunes femmes de 18 \u00e0 29 ans ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 voter presque 5 pourcent de plus qu'il y a 4 ans, idem pour les jeunes hommes, mais dans une moindre mesure, du c\u00f4t\u00e9 des seniors, la participation est en Net recul, surtout chez les hommes entre 80 et 89 ans, pourtant r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 l'appel des urnes, certes ils le sont toujours plus que leurs contemporaine, les femmes qui ont grandi sans avoir le droit de vote ont plus tendance \u00e0 n\u00e9gliger l'isoloir mais ce d\u00e9s\u00e9quilibre s'estompe avec les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, beaucoup de jeunes \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs ont semble -t-il manifest\u00e9 pour le climat, ce qui explique aussi la vague \u00e9cologiste sans pr\u00e9c\u00e9dent, sorti des urnes le 24 mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [91%] :\r\nBarcelone- Liverpool et Tottenham Ajax en football, les fous, les affiches des demi- finales de la Ligue des champions sont connus, si les 2 premi\u00e8res \u00e9quipes \u00e9taient attendues \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, on attendait pas les 2 autres \u00e0 pareille f\u00eate Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [92%] :\r\nOui, surtout la ce qui a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9v\u00e9lation de cette ligue des champions, les jeunes n\u00e9erlandais autre enchant\u00e9 le football europ\u00e9en en \u00e9liminant deux potentiels vainqueurs, le Real Madrid et la Juventus, que va -t-il se passer dans une demi- finale qui, pour eux, cette fois -ci semble plus \u00e9quilibr\u00e9e face \u00e0 un Tottenham qui ne vivra que la 2\u00e8me demi- finale de son histoire \u00e0 ce niveau apr\u00e8s celle de 1960 de ces 2 clubs n'ont rien \u00e0 perdre, apr\u00e8s avoir, pour l'un, cr\u00e9\u00e9 deux \u00e9normes surprises et pour l'autre, \u00eatre pas \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de l'\u00e9limination, dans un match fou hier soir \u00e0 Manchester et cet affiche fait dire \u00e0 nos confr\u00e8res de L'\u00e9quipe, qu'elle est, je cite, la plus belle preuve d'un monde qui bouge quand certains dirigeants voudraient une Europe immobile, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux id\u00e9es de ligue des champions, jou\u00e9e presque uniquement entre les clubs les plus riches tort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [92%] :\r\nPas et m\u00eame sans Manchester City Patrick le football anglais est \u00e0 la f\u00eate, il r\u00eave d'une finale enti\u00e8rement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [94%] :\r\nOui, ce serait la 2\u00e8me de l'histoire, apr\u00e8s un Manchester United, Chelsea en 2008 le football anglais sur lequel coule des milliards de droits TV et de partenariat, on parle d'un milliard sur 10 ans que Nike serait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser pour \u00eatre le nouvel \u00e9quipementier de Liverpool, les Reds qui auront fort \u00e0 faire face \u00e0 Barcelone, dans l'ombre du Real en Ligue des champions, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et Messi, meilleur buteur actuellement de la Ligue des champions, mais quoi qu'il arrive, il y aura en finale un club qu'on n'attendait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:59) [82%] :\r\n\u00e0 ce niveau, les demi- finales et il \u00e9vite les 2 les finales de la Ligue des sur de Lyon les demi- finales de la cit\u00e9, sanction, \u00e7a commence le 30 avril prochain mais voil\u00e0 c'est fini, c'est fini la apr\u00e8s c'est fini tr\u00e8s bien merci Marielle Sapho. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64FCFB80-63BE-473C-B6A2-75E2F91C9743", "internalArchiveId": "64FCFB80-63BE-473C-B6A2-75E2F91C9743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Le groupe Matmos a sorti un album compos\u00e9 de bruits de plasitque", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 882, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357534", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Le groupe Matmos a sorti un album compos\u00e9 de bruits de plasitque / PNY_2019-04-18T10:19:39_flament-vert-le-groupe-matmos-a-sorti-un", "Pony Express du 18.04.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10357534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-25T07:52:11Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [59%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a trouv\u00e9 un rep\u00e8re le monde la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9place cette situation sanitaire sur le droit bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [84%] :\r\nNathalie H\u00e9l\u00e8ne un Flamand vers un peu particulier aujourd'hui puisqu'on va parler musique, pour une fois, est -ce que tu connais ah oui je connais maintenant \u00e7a c'est c'est un duo, c'est un duo exactement duo de musique, un duo am\u00e9ricain qui fait de la musique \u00e9lectronique plut\u00f4t exp\u00e9rimental sont originaires de la baie de San Francisco, maintenant ils sont bas\u00e9s \u00e0 Baltimore et cette ann\u00e9e, maintenance f\u00eate ses 25 ans d'existence en tant que, du haut de musique et \u00e9lectronique d\u00e9j\u00e0, mais aussi en tant que co\u00fbt et pour c\u00e9l\u00e9brer un c'\u00e9tait untel \u00e9v\u00e9nement h\u00e9 ben ils ont sorti le 15 mars dernier un album qui s'appelle Plastic Annie veulent celui litt\u00e9ralement noces de plastique en fran\u00e7ais, particularit\u00e9 de cet album de maths Moss tous les sons qui y figurent ont \u00e9t\u00e9 produits \u00e0 partir de bruits faites par des mati\u00e8res plastiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [67%] :\r\nHerv\u00e9 Le Bouc de pointe juste point\u00e9 pendant la participation des femmes \u00e0 la Minustah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [76%] :\r\nEn effet, ce fait alors ce qu'on entend seulement ce qu'ils appellent le bruit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [83%] :\r\nKing Bled c'est le morceau d'ouverture de l'album Plastic oui et pour ce morceau tous les sons en tout cas une grande partie des sons les plus les plus r\u00e9v\u00e9lateurs, on va dire : h\u00e9 ben, tous les sons \u00e9taient obtenus en cassant les vinyles d'un groupe de soft- rock des seventies qui s'appelle de c'est dr\u00f4le et pourquoi ce groupe l\u00e0 et pas un autre ben en fait parce que Martin Schmitt, l'un des 2 membres de maths Moss il ne voue une haine pleine et enti\u00e8re \u00e0 ce groupe de rock depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, donc c'\u00e9tait \u00e0 la fois une bonne mani\u00e8re d'obtenir des sons et aussi un petit c\u00f4t\u00e9 jouissif comme \u00e7a de de L\u00e9vis le groupe que tu d\u00e9testes voil\u00e0 pour le morceau Breaking Bled c'est pas le seul morceau de le titre vient de la mati\u00e8res premi\u00e8res utilis\u00e9es sur l'album Plastic anniversaire oui, on a aussi un morceau qui s'appelle thermoplastique avec des bruits de bouclier anti- \u00e9meute et si les Gones gelM. plainte un plan de gel en siliconne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [63%] :\r\nDe points d'vous avez donc donc tout de tout, donc, donc tout d\u00e9pend de t\u00e9l\u00e9 ce matin, une unit\u00e9 d'tent\u00e9 de passer, et plus il est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [71%] :\r\nMais c'est des implants qui sont d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9es au c'est des ou qui souffrent encore ce qu'on obtient m\u00eame si on tape pas sur les nichons de Kim Kardashian alors non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [82%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre un vrai beaucoup aussi la la la, si j'ai tout suivi le le bruit de l'implant mammaire, c'est c'est ce petit bruit de jouer qui qu'on entendait au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [84%] :\r\nEt donc pour obtenir ce bruit, il a fallu que les gens de maths Moss d\u00e9couplant plan mettant micro \u00e0 l'int\u00e9rieur bien qui mouillent leur pouss\u00e9e, il frotte comme \u00e7a sur le dessus d'un plan pour obtenir ce donc a priori c'est pas possible sur une personne vivante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [66%] :\r\nAh, ou alors fortement endormie oui enfin, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [84%] :\r\nAlors tu vas jamais tr\u00e8s mais l'implant Silicon \u00e7a faisait partie de ces objets embl\u00e9matiques comme \u00e7a qui voulait absolument utiliser pour cet album que c'est quand m\u00eame tout un symbole que le plastique Servent aussi \u00e0 faire des poitrines donc voil\u00e0, mais il y a eu effectivement quelques difficult\u00e9s pour enregistrer le son, il y a eu des d'autres objets qui sont utilis\u00e9es ou laissons \u00e9tait quand m\u00eame la plus simple \u00e0 obtenir comme par exemple ce produit avec des instruments en plastique d\u00e9tiennent les jouets pour enfants, des, des, des trompettes de ce genre de choses il y a aussi pas mal de sifflet en plastique sur cet album, il y a des salari\u00e9s et il y a aussi un morceau entier compos\u00e9s \u00e0 base de tubes en BBC et de palettes chiottes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [66%] :\r\nPoint du tout du tout point du tout point du tout point affectif point partout le manque \u00e0 tous de toute une plus qu'au une fois de plus, pas d'une cabine de ce n', peut-\u00eatre le qu'il y a quelqu'cette l'Afrique satisfait les de tout poil, alors que l'article il \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [90%] :\r\nC'est sympa, \u00e7a peut \u00eatre sympa leur Studio Cin\u00e9 de ses grands tubes en PVC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [83%] :\r\nJe pense, une de construction convole avec 20 ans avec une version dans les canalisations exactement avec un balai de cette somme toute tout ce qui est classique ont elles imaginent en fait que l'id\u00e9e de faire un album avec des briques plastiques, c'est pourquoi elle est un petit peu \u00e0 l'actualit\u00e9, alors c'est totalement pour coller \u00e0 l'actualit\u00e9 mais il y a quand m\u00eame une histoire derni\u00e8rement d\u00e9j\u00e0 les album concept, c'est un peu la marque de fabrique de maths Mohseni et leur album le plus connu, c'est celui intitul\u00e9 James Touchette et cette cha\u00eene, ce qui, hors qui est sorti en 2001 et pour cet album, en fait, ils avaient fait des enregistrements sur site de proc\u00e9dures m\u00e9dicales comme des liposuccion voil\u00e0, ils ont fait la m\u00eame chose en 2013 avec une timide Pierre 2 c'est un album enti\u00e8rement compos\u00e9 des bruits de leurs propres machines \u00e0 laver, voil\u00e0 donc ces M comme \u00e7a aller chercher des sont un peu partout, n'importe o\u00f9 et faire enfin des album concept, ce que je trouve assez cool avec maintenant c'est que, m\u00eame si c'est des album conceptuel, \u00e7a reste toujours assez accessible assez groovy au final donc, \u00e7a, \u00e7a c'est chouette alors pour Plastic anniversaire lui au d\u00e9part, il y a 7 ans, il y avait cette envie aussi de produire quelque chose de sp\u00e9cial pour f\u00eater leurs 25 ans en tant qu'aux couples en tout cas, il y avait cette envie du c\u00f4t\u00e9 de Daniel le la moiti\u00e9 la plus remonte hic du Moss il a parl\u00e9 de cette envie \u00e0 \u00e0 Martin Schmitt l'id\u00e9e de faire comme \u00e7a quelque chose pour c\u00e9l\u00e9brer leurs 25 ans de d'union et Martin Spitz je m'\u00e9tais a r\u00e9pondu en gros que c'\u00e9tait une id\u00e9e de merde que c'\u00e9tait compl\u00e8tement narcissique et que voil\u00e0, \u00e7a valait pas du tout, le coup de faire un album pour \u00e7a mais lui Daniel il, il en a, dit -il en d\u00e9mordait pas parce qu'il savait que quelque part dans les cartons de leur maison, il avait toujours un objet qui lui rappeler la 1\u00e8re fois qui se sont rencontr\u00e9s lui et Martine Schmidt et cet objet, c'est un cache- sexe un cache- sexe en plastique en forme de poisson qui est, quand il \u00e9tait Bouredon seront au club Uranus en club c\u00e9l\u00e8bre club gay de San Francisco tant qu'Uranus, il a cure exactement et donc c'est ce truc -l\u00e0 qu'il portait le soir o\u00f9 ils se sont rencontr\u00e9s il avait super envie de s'en servir pour pour produire son qui sera utilis\u00e9 ce ce fils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [86%] :\r\nJ'adore parce que le gars, il a envie de s'en servir mais pour produire un son voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [85%] :\r\nExactement, mais que les acteurs de cet objet embl\u00e9matique de la rencontre entre qui devient du son qui deviennent aussi un symbole de leur nouvelle vie ensemble, en famille, qui voulait absolument utiliser cette ancienne coach quelques couacs quelques bulles pour faire du sont donc il faut partout dans leur maison et il finit par le retrouver et se rend compte qu'en fait quand il retrouve son compte que le plastique d'entrain de s'\u00e9mietter en des centaines \u00e0 paillettes, le probl\u00e8me du plastique voil\u00e0 et puis en fait ben c'est cette image l\u00e0 qui va mat\u00e9rialiser pour lui en tout cas le d\u00e9but de cet album Plastic Anniversary et s'est dit plut\u00f4t que, effectivement, faire entrer autocentr\u00e9e sur notre relation faisant un truc sur le plastique, voil\u00e0, donc on est pass\u00e9 de la dans la conception de cet album de la c\u00e9l\u00e9bration de r\u00e9unions \u00e0 une r\u00e9flexion sur le mat\u00e9riau et sur le plastique et sur les cons\u00e9quences aussi de son usage \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [65%] :\r\nVous pouvez donc tout quoi et pourquoi voulez -vous d'experts d'une aujourd'hui issu couche d'une distribution. \r\nPoint d'et point ou d'et des carburants, d'un point \u00e0 point d'une poign\u00e9e d'autres \u00e9quipes. \r\nNon, et une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [84%] :\r\nL\u00e0 on est plus dans la r\u00e9flexion, donc sur l'usage du plastique par exemple ce morceau l\u00e0, il s'appelle interview ou est -ce Beligh Alcine \u00e9clate donc prises en int\u00e9rieur avec boules de billard et grin\u00e7ante \u00e9thique, en fait, ce morceau, c'est la rencontre entre l'usage tr\u00e8s ancien du plastique et en usage ultra r\u00e9centes, c'est-\u00e0-dire que la Gr\u00e8ce synth\u00e9tique, c'est un mat\u00e9riau qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 2015 par une firme de mat\u00e9riel m\u00e9dical, qui produit des faux corps humain ou des bouts de faux corps humain comme de la Gr\u00e8ce et c\u00e9der des choses qui sont destin\u00e9s aux \u00e9coles de m\u00e9decine pour que les futurs m\u00e9decins puissent se faire la main dessus, \u00e0 l'inverse, les boules de billard, c'est l'objet qui a en quelque sorte, inaugurer le r\u00e8gne du plastique, faut savoir qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, les boules de billard \u00e9tait encore fait en ivoire, mais pendant la guerre de S\u00e9cession aux \u00c9tats-Unis, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de se procurer de l'ivoire l\u00e0-dessus intervient John Wesley Hayat, un inventeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [86%] :\r\nQui refuse de se passer de boule de billard et de bonnes parties et qui, du coup, invente un mat\u00e9riau de substitution, le cellulo\u00efd, il a d\u00e9pos\u00e9 le brevet du celui de 1869 \u00e7a fait donc pile 150 ans alors comme animaux s'intitule son album Plastic anniversaire \u00e7a a rien d'un hasard, c'est aussi cet anniversaire -l\u00e0 qui cherche \u00e0 comm\u00e9morer donc 100 50 ans de l'irruption du plastique c'est album il est d'ailleurs con\u00e7u comme une all\u00e9gorie de notre relation plastique au d\u00e9but de l'album, comme au d\u00e9but du plastique, on a entendu, au tout d\u00e9but de cette chronique, h\u00e9 ben, tout se passe bien, c'est plut\u00f4t beau choix \u00e9tait positif et 150 ans plus tard, h\u00e9 ben c'est un peu le chaos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [79%] :\r\nIci, c'est Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [84%] :\r\nCollapse of de force King d'un exactement ce qui symbolise, en tout cas mon auraient le sentiment d'une perte de contr\u00f4le totale, alors il s'intitule collapse of de force Kingdom l'effondrement du 4\u00e8me r\u00e8gle c'est encore une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire du plastique puisqu'au XIXe si\u00e8cle, compte le plastique s'est d\u00e9velopper \u00e0 plusieurs de ses inventeurs qui en parlaient comme des forces Kingdom le 4\u00e8me r\u00e8gne un r\u00e8gne qui viendrait s'ajouter au min\u00e9ral \u00e0 l'animal et au v\u00e9g\u00e9tal et on sait aujourd'hui \u00e0 quel point c'est tristement vrai puisque le plastique est partout dans la nature, dans les oc\u00e9ans, dans les estomacs des baleines et dans nos corps \u00e0 nous et c'est aussi face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 que me Moss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [77%] :\r\nPar contre, c'est pas si le plastique, il est dans le cache- sexe en forme de poisson ben et Fabien lui visiblement il se d\u00e9file d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en petite taille prob\u00e9n\u00e9cide paillettes voil\u00e0, bon bah, l'album de la m\u00eame atmosph\u00e8re paie le plastique anniversaire il est sorti le 15 mars dernier sur le Label un Flamand, j'imagine qu'on en \u00e9coute encore un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:11) [83%] :\r\nOn \u00e9coute encore un extrait l'on va \u00e9couter le morceau qui s'appelle fanfare fort poly\u00e9thyl\u00e8ne Ouest comme teneur donc fanfare pour containers \u00e0 poubelles ont poly\u00e9thyl\u00e8ne, c'est un morceau choisi par Florence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [81%] :\r\nOh, merci beaucoup et c'est tellement agr\u00e9able quand tu nous parles de cet album, c'est comme si ont visit\u00e9 une Exposition et qu'on avait un audioguide dans nos rues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [50%] :\r\nRFI au contraire face \u00e0 la pourquoi moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [89%] :\r\nUn extrait du nouvel album de maths Moss sorti il y a quelques semaines, il s'appelle Plastic. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B9A2822-F9F2-4E0D-B466-EFCEAB40505B", "internalArchiveId": "9B9A2822-F9F2-4E0D-B466-EFCEAB40505B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre explique les mesures qui seront prises contre la violence dans les stades en Valais", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan PLR en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport\r\nInterview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre conseiller d'Etat valaisan PLR charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9, des Institutions et du Sport.\r\n\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre explique les mesures qui seront prises contre la violence dans les stades en Valais  Invit\u00e9 en direct:\r\nPour emn \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan PLR charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport. Par t\u00e9l\u00e9phone, il est dans une s\u00e9ance dont il sortira en cours de route. L'appeler 5 minutes avant sur son portable (+41 78 **) et il dira s'il est pr\u00e8s d'un t\u00e9l\u00e9phone fixe ou pas.\r\nQuestionnement:\r\nLe match du 16 mars dernier o\u00f9 l'on a vu des supporters de Grasshoper jeter des fumig\u00e8nes sur la pelouse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase ? Il fallait r\u00e9agir ? \r\nprenons les mesures que vous proposez, d'abord les specteturs seront fouill\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e du stade. ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 ce qui se fait aujourd'hui ?\r\nLe probl\u00e8me c'est que les enhgins pyrotechniques sont souvent vien cach\u00e9s, sous les v\u00eatements des supporters ind\u00e9licats, donc \u00e0 moins de faire des fouilels int\u00e9grales, vous ne pourrez pas tout \u00e9viter ..\r\nVous parler aussi de billets nominatifs: \u00e7a veiut dire que vous voulez faire commen en Angleterre, chaque place num\u00e9rot\u00e9e avec un nom,. comme \u00e7a on peut plus facilement confondre els coupables ?\r\nImpliquer un procureur lors de rencontre \u00e0 hauts risques, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement ?\r\nOn va ficher tous les fans de football pour quelques uns qui d\u00e9rapent ?\r\n Combien tout cela va-t-il co\u00fbter et qui va payer?\r\n Vous avez convi\u00e9 la ville, le club, le Minist\u00e8re public, l'OFSP, la Swiss Football League, la police cantonale, des politiciens, mais \u00e9trangement par les repr\u00e9sentants des clubs de supporters. Qui sont pourtant les premiers concern\u00e9s. Pour quelle raison?\r\n? Il n'est pas question d'alcool dans les solutions que vous esquissez. Or on le sait, c'est le plus gros facteur de risques lors des matches, non?\r\n? Des conseillers nationaux et aux Etats valaisans ont assist\u00e9 \u00e0 la rencontre du jour. Vous les avez sollicit\u00e9s pour faire remonter les informations au niveau national?\r\n? Une approche multi niveaux, c'est la meilleure solution. Applicable par exemple ailleurs en Suisse. Le Valais est-il ou sera-t-il vraiment un mod\u00e8le?\r\n? On a d'un c\u00f4t\u00e9 la ville et le club qui ne veulent pas payer parce que ce qui se passe dans le stade est du ressort du club et de l'autre Christian Constantin qui trouve que \u00e7a lui co\u00fbte trop cher. L'histoire du serpent qui se mord la queue.\r\nFavre et le FC Sion ont convoqu\u00e9 nl'Office f\u00e9d\u00e9ral \r\nMinist\u00e8re public pr\u00e9sent au stade pour chaque rencontre \u00e0 haut risque\r\nchanger l'accueil \r\nBillets nominatifs \r\n----------------------------------------------\r\nMatch interrompu entre Sion et Grasshoper du 16 mars dernier\r\nVictoire au forfait - ligue a estim\u00e9 que Grasshoper \u00e9tait en faute car ses supporters \u00e9taient responsables - donc victoire donn\u00e9e sur le tapis vert au FC Sion. - fait rare. \r\nFans Grasshoper engins pyrotechniques sur la pelouse visant leur propre \u00e9quipe \r\nEngins pyrotechniques lanc\u00e9 sur la pelouse \r\nOn fouille les fans \u00e0 l'entr\u00e9e du stade - mais les supporters sont de plus en plus ing\u00e9nieux pour cacher ses engins , soinon il faudrait fouiller les gens enti\u00e8rement\r\nla ville de Sion a port\u00e9 plainte\r\nQue des places assises comme en Angleterre, avec abonnements, comme \u00e7a les gens sont fich\u00e9s ..on les conna\u00eet - on peut les poursuivre ..\r\nDes places num\u00e9rot\u00e9es au noms\r\nListe de personnes interdites de stades - hooligans condamn\u00e9s\r\nCertains ont l'obligation de se pr\u00e9senter \u00e0 la police le jour-m\u00eame pour \u00eatre s\u00fbrs qu'ils ne sont pas en Suisse ..\r\nLe serpent qui se mord la queue .. des r\u00e9unions ... \r\nMarkus Jungo, coordinateur des polices contre le hooliganisme, disait sur notre antenne qu'il y a des limites dans ce qu'on peut faire \r\nCoordination entre cantons - plate-forme qui g\u00e8re les hooligans - concordat", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357254", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Favre explique les mesures qui seront prises contre la violence dans les stades en Valais  / FOR_2019-04-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre conseiller d\u2019Etat valaisan PLR charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9, des Institutions et du Sport."], "variantIds": ["ece-10357254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:21Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt pour en parler, nous recevons Fr\u00e9d\u00e9ric pr\u00e8s d'\u00c9ric Favre, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:04) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [96%] :\r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan PLR charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport, alors le match du 16 mars dernier on on a vu des supporters de Grasshopper jeter des fumig\u00e8nes sur la pelouse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [91%] :\r\nOui, je crois qu'on peut dire \u00e7a effectivement \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que l'encenser les acteurs que ce soit la ville le club le canton, mais aussi la Suisse ou d'Hollywood, un essai avec des mesures d'endiguer cette violence dans le sport, l\u00e0 je crois qu'on doit, on a tous voulu passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, on a eu effectivement Sion Grasshoper on avait aussi acc\u00e8s de d\u00e9bordements sur l'espace public l\u00e0 et je crois que c'est important qu'on puisse donner un signal qu'on qu'on ne tol\u00e8re pas ce genre de choses chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [88%] :\r\nAlors vous voulez passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, vous parler de d'augmenter les fouilles \u00e0 l'entr\u00e9e, mais on sait souvent que les engins pyrotechniques sont sont bien cach\u00e9s sous les ventes sous les v\u00eatements des supporters ind\u00e9licats et qu'\u00e0 moins de faire parfois des fouilles int\u00e9grales, c'est quand m\u00eame difficile d'\u00e9viter de de tous les \u00e9viter, vous croyez vraiment que c'est utile, c'est faux, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que quelqu'un qui voudra absolument faire un d\u00e9lit ou un Crime, il a une pl\u00e9thore de moyen d'y arriver, il y en a qui sont maintenus, une semaine avant, poser les choses dans le stade mais je crois que c'est notre responsabilit\u00e9 en tant qu'en tout cas, d'\u00e9lus, d'essayer de garantir la s\u00e9curit\u00e9 publique et ce n'est pas une seule mesure magique qui va permette d'arriver \u00e0 endiguer les les violences dans dans les stades aux alentours mais c'est plusieurs mesures de diff\u00e9rents acteurs \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, \u00e9galement au niveau peut-\u00eatre du code p\u00e9nal, un jour, hein, on en a discut\u00e9 avec les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation et ce genre de mesures, h\u00e9 bien \u00e7a va faire qu'on mars est le maillon de la cha\u00eene, mais le 0 risque, le 0. \r\nAccident n'existera malheureusement jamais, par contre on lutte pour essayer diarrh\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez aussi la possibilit\u00e9 de des billets nominatifs, \u00e7a veut dire quoi, que vous voulez faire un peu comme en Angleterre, que chaque place num\u00e9rot\u00e9e soit li\u00e9e \u00e0 un nom de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse rep\u00e9rer imm\u00e9diatement d'o\u00f9 part typiquement des des fumig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9, mais c'est vrai que l\u00e0 on serait aussi dans une, il faudrait que des places assises par compte je crois qu'il a un \u00e9l\u00e9ment qui est central, si on veut lutter contre ces violences, c'est d'arriver \u00e0 identifier ces personnes donc le fait de leur demander de s'identifier quand ayant de rentrer dans un stade ou de s'identifier, lorsqu'on veut acheter un billet en fait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape pour les freiner par leur donner envie de vous \u00e0 un endroit o\u00f9, finalement, ils peuvent rentrer on sait m\u00eame pas qui sont l\u00e0 et ce sont une des mesures coupl\u00e9es \u00e0 d'autres qui font que on essaye dans les prochaines ann\u00e9es, de voir dispara\u00eetre ces ces actes violents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [84%] :\r\nEt puis vous voulez aussi impliquer un procureur lors d'des grands contrats \u00e0 hauts risques, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [91%] :\r\nOui, alors cette jeune mesures qu'on a, on a mis en place, puisqu'on a une excellente collaboration avec le minist\u00e8re public avec le club la police communale et cantonale alors lorsqu'on a des d\u00e9marches qui sont class\u00e9s \u00e0 risques, h\u00e9 bien, le procureur est sur place et on a une collaboration avec la police cantonale qui va encore \u00eatre intensifi\u00e9s et on n'h\u00e9sitera pas syst\u00e9matiquement lorsque on a des objets interdits soit pyrotechniques ou avec des p\u00e9tards et autres h\u00e9 bien allez prendre allez remettre au minist\u00e8re public qui pourra les retenir jusqu'\u00e0 24 heures en cas de besoin afin qu'on puisse montrer \u00e0 ces gens que ce genre de choses, on les tol\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [88%] :\r\nInterdire de se cacher le visage, \u00e7a c'est un autre point \u00e9voqu\u00e9 aussi, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui qu'il y a des gens qui entrent cagoul\u00e9s dans les, ce qui est dans les stades et on les laisse comme \u00e7a cagoul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [90%] :\r\nAlors, la probl\u00e9matique elle est, elle est souvent que c'est un groupement de personnes et lorsque vous avez bien les gens qui se cache le visage, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 aller Naomi pour leur dire non, on n'est pas d'accord, alors c'est vrai des quand on fait des lois pour interdire lors de manifestations sportives de se cacher le visage, c'est quelque chose qu'on aimerait rajouter \u00e0 notre arsenal aujourd'hui en Valais, \u00e7a se passe bien sur l'espace public, on a pu longtemps plus de gros probl\u00e8mes, entre la gare et le stade, c'est aussi parce qu'on a d'excellents contacts avec les supporters, on les respecte, on ne met pas la police visible en face de passage souvent \u00e7a am\u00e8ne un petit peu de la licence \u00e7a comme une provocation, donc on les respecte, on est un petit peu en retrait par compte, si dans les prochains mois ou ann\u00e9es, on voit qu'il y a des probl\u00e8mes, h\u00e9 bien, nous pourrions avoir un arsenal juridique suppl\u00e9mentaire \u00e0 disposition, c'est aussi la notion de pr\u00e9venir au lieu de gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre finalement quand on entend toutes ces mesures, un procureur qui est sur place, des gens qui sont fouill\u00e9s, des bornes des billets nominatifs, on n'a plus tellement l'impression d'avoir affaire \u00e0 une f\u00eate \u00e0 un match de football o\u00f9 tout le monde se r\u00e9jouit, \u00e7a devient, \u00e7a devient pas un peu triste finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [87%] :\r\nAlors, oui, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'on a 99 pourcent des gens qui vont dans un stade, gestion des amoureux du sport qui aime ses \u00e9motions qui ne pose de probl\u00e8me \u00e0 personne par compte ben voil\u00e0, on a 1 pourcent de ces gens avec lesquels h\u00e9 bien nous devons maintenant adopter une ligne un petit peu plus dur parce que \u00e7a met un la secte en question et vous l'avez dit, c'est un moment de f\u00eate o\u00f9 on doit pas se voir mais \u00e9galement la s\u00e9curit\u00e9 moi je ne peux pas voir des images comme on a vu \u00e0 Sion gr\u00e2ce au p\u00e8re et puis me dire que peut-\u00eatre demain, il y a un enfant qui a br\u00fbl\u00e9 l\u00e0 au milieu parce que, h\u00e9 bien, il \u00e9tait venu avec son papa ou sa maman, voire une f\u00eate du sport, et \u00e7a je crois qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien, m\u00eame si c'est que 1 pourcent on se doit d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [98%] :\r\nJe vous remercie Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat valaisan PLR charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": " conseiller d'Etat valaisan (PLR), en charge de la S\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E76CCD52-F62F-4174-8F6A-BFB68E6FF04D", "internalArchiveId": "E76CCD52-F62F-4174-8F6A-BFB68E6FF04D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral;MELANIE NUNES;Nunes, M\u00e9lanie ;Jacqueline Mouraud, gilet jaune;bronner;Bronner, Jo\u00ebl ;Fiona Dila, employ\u00e9e de banque;Haris, assistant de  g\u00e9rance;Michel Leclerc, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(21/ ABB) ABB perd son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\nC'est une surprise... Ulrich Spiesshofer quitte le g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectro-technique avec effet imm\u00e9diat\r\nL'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration, Peter Voser assure l'int\u00e9rim.\r\nCl\u00e9a Favre.. ABB assure que ce d\u00e9part est le r\u00e9sultat d'un commun accord... \r\n---\r\nEn revanche, pas un mot sur les raisons de ce retrait.\r\nCe matin, les r\u00e9sultats du groupe sont tomb\u00e9s pour le premier trimestre.\r\nEt on constate un recul du b\u00e9n\u00e9fice de 6% par rapport \u00e0 l'an dernier... \u00e0 535 millions de dollars.\r\nCa peut donc \u00eatre une piste.\r\nAutre hypoth\u00e8se :  un nouvel actionnaire de poids a fait son entr\u00e9e vendredi dans le capital d'ABB.\r\nIl s'agit d'Artisan Partner. Cette soci\u00e9t\u00e9 d'investissement am\u00e9ricaine a pu contribuer \u00e0 accro\u00eetre la pression sur l'entreprise pour se restructurer.\r\nUne pression d\u00e9j\u00e0 forte, entretenue depuis plusieurs mois, par le fonds d'actionnaires activiste Cevian.\r\nDernier \u00e9l\u00e9ment pouvant expliquer ce d\u00e9part :\r\nau d\u00e9but du mois, ABB a communiqu\u00e9 des d\u00e9faillances en termes de contr\u00f4le interne.\r\nEn jeu : une partie de ses publications financi\u00e8res \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nLe montant des primes vers\u00e9es \u00e0 certains membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif avaient alors \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9es...\r\nsans que le groupe donne le nom des dirigeants concern\u00e9s.\r\nMais, encore une fois, \u00e0 ce stade, ce ne sont que des hypoth\u00e8ses.\r\n---\r\nCl\u00e9a Favre merci\r\n(Accord cadre) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore une fois pri\u00e9 de revoir sa copie... pour am\u00e9liorer l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\r\nLa commission de l'\u00e9conomie du conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de suivre son homologue des \u00e9tats\r\nElle d\u00e9pose une motion... pour demander au gouvernement de mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires avec Bruxelles\r\nPour cette commission, le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit notamment garantir le niveau de protection des salaires... avant de signer ce trait\u00e9 qui r\u00e9gira l'ensemble des relations bilat\u00e9rales\r\nLe parlement devra se prononcer cet \u00e9t\u00e9.\r\n(05/BLOCHER CLIMAT IV) *** L'UDC pourrait s'impliquer davantage dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique\r\nCertains membres du parti y songent... en tout cas... depuis les pertes importantes enregistr\u00e9es aux \u00e9lections cantonales zurichoises, au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux.\r\nhier.. Christophe Blocher a tenu une conf\u00e9rence de presse personnelle... \u00e0 Z\u00fcrich... pour la premi\u00e8re fois depuis ce scrutin. \r\nEt L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a notamment fait part de son analyse sur cet enjeu climatique, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  0'53''\r\nChristophe BLocher avec S\u00e9verine Ambrus\r\n(Le Pen - adieux) C'est la fin d'une carri\u00e8re politique... tr\u00e8s controvers\u00e9e... de plus de 60 ans...\r\nLe Fran\u00e7ais Jean-Marie Le Pen a fait ses adieux... hier au parlement europ\u00e9en\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Front national... \u00e2g\u00e9 de 90 ans.. a accus\u00e9 ses pairs de rester \"sourds et muets\" face \u00e0 \"l'invasion migratoire\"\r\nIl a \u00e9galement fustig\u00e9 l'\"inutilit\u00e9\" de l'institution o\u00f9 il y a si\u00e9g\u00e9 pendant 35 ans\r\n(11/ANALYSE MESURES MACRON PA 8H) **** L'incendie de Notre-Dame de Paris a bouscul\u00e9 tout l'agenda politique... en France.Lorsque le feu a commenc\u00e9 \u00e0 ravager la cath\u00e9drale... lundi soir...  l'\u00c9tat Emmanuel Macron venait d'enregistrer  les premiers enseignements tir\u00e9s de son \u00ab grand d\u00e9bat \u00bb... la grande consultation organis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux revendications des gilets jaunesLe message du pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9...Mais certaines de ses d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse hier soir\r\nDe Paris... les pr\u00e9cisions de Julie Alves\r\n  0'59''\r\n((Des annonces prononc\u00e9es, enregistr\u00e9es mais pas diffus\u00e9es sauf que \u00a0la presse a eu acc\u00e8s au catalogue de mesures.. M\u00e9thode qui n'arrange pas les affaires d'Emmanuel macron ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendues . \u00a0il y a d'abord des mesures \u00e9conomiques et sociales une \u00ab baisse des imp\u00f4ts des classes moyennes la r\u00e9indexation des retraites de moins de 2000 euros ou encore une prime exceptionnelle au salari\u00e9 p\u00e9rennis\u00e9e chaque ann\u00e9e et des r\u00e9formes plus d\u00e9mocratiques\u00a0:moins d'\u00e9lus plus de proportionnelles la suppression de l'ENA, qui forme les \u00e9lites . En revanche, le pr\u00e9sident ne veut plus aucune fermeture d'\u00e9cole ni d'h\u00f4pital.\u00a0 Il manque bien sur les d\u00e9tails, les financements.. Le chef de l'\u00e9tat reviendra vers les fran\u00e7ais en temps voulu\u00a0 il faut pas \u00a0c\u00e9der \u00e0 de fausses impatiences\u00a0 \u00a0souligne t il la priorit\u00e9 est \u00e0 la reconstruction de notre dame nous devons reb\u00e2tir ensemble, une m\u00e9taphore qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nation fran\u00e7aise elle-m\u00eame , fragilis\u00e9e ces derniers mois par le conflit des gilets jaunes. Julie ALVES pour RTS INFO PARIS))\r\n(12/PROJET ALLOCUTION MACRON IV GILET JAUNE 8H) Alors comment ces mesures sont-elles accueillies... par les gilets jaunes?\r\nMaurine Mercier a recueilli la r\u00e9action de Jacqueline Mouraud... l'une des fondatrices du mouvement\r\nEn situation pr\u00e9caire... elle ne veut pas imaginer une seconde que les r\u00e9formes se limiteront \u00e0 ces quelques propositions. \r\n  0'45''\r\n(Crime organis\u00e9) *** Le crime organis\u00e9 est une menace bien plus importante... que le terrorisme ou encore la migration\r\nC'est le constat de l'agence europ\u00e9enne de coop\u00e9ration entre les polices criminelles\r\nSelon Europol.. le crime organis\u00e9 est m\u00eame le risque le plus \u00e9lev\u00e9... pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLes groupes de mafia venus d'Italie, d'Albanie et de l'Europe de l'est... mais aussi les gangs de motard... sont les principaux acteurs de cette violence... en augmentation. \r\nEuropol appelle \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration internationale pour lutter contre ces organisations\r\n(Washington - Cuba) *** Le gouvernement am\u00e9ricain va autoriser les poursuites judiciaires pour spoliation... contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes \u00e0 Cuba\r\nCette d\u00e9cision devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui\r\nElle se base sur une loi datant de la fin des ann\u00e9es 90... mais  queles Washington n'a jamais appliqu\u00e9e... pour ne pas froisser ses alli\u00e9s\r\nConcr\u00e8tement, cela ouvrira la voie a des milliers d'actions en justice contre des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es sur l'\u00eele ... \r\nDe quoi d\u00e9courager les investissements \u00e9trangers\r\nLes Etats-Unis esp\u00e8rent ainsi maintenir la pression sur Cuba... qui soutient le r\u00e9gime socialiste du pr\u00e9sident venezuelien Nicolas Maduro.\r\n(TF5/ ENJEUX PRESIDENTIELLE INDONESIE RE) *** Plus de 190 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes... aujourd'hui... en Indon\u00e9sie... pour choisir leur nouveau pr\u00e9sident\r\nLe scrutin se jouera entre Djoko Oui-dodo... le pr\u00e9sident sortant... et Prawobo Subianto... un ancien g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e\r\nLa m\u00eame affiche qu'il y 5 ans...\r\nEt \u00e0 en croire les sondage, l'actuel chef de l'\u00e9tat est \u00e0 nouveau le mieux plac\u00e9 pour l'emporter... et acc\u00e9der ainsi \u00e0 un second mandat. \r\nLe reportage Jo\u00ebl Bronner.... \u00e0 Jakarta\r\n  1'33''\r\n((Enro 1'30\r\nFace au m\u00eame choix \u00e9lectoral que lors de la pr\u00e9sidentielle pr\u00e9c\u00e9dente, Fiona Dila ne tergiverse pas. \u00c0 l'entr\u00e9e du m\u00e9tro flambant neuf de la capitale indon\u00e9sienne, cette employ\u00e9e de banque de 30 ans souhaite voir le pr\u00e9sident sortant accomplir un second mandat. \r\nFiona Dila (femme) \u00ab Je ne suis pas le genre d'\u00e9lectrice qui change constamment d'avis. Je me suis forg\u00e9e une opinion il y a cinq ans et aujourd'hui cette opinion reste la m\u00eame. Je sais donc pour qui je vais voter et ce sera pour l'actuel pr\u00e9sident Joko Widodo. \u00bb (15s)\r\nJoko Widodo fait la course en t\u00eate dans les sondages. D'origine modeste, l'actuel pr\u00e9sident jouit d'une image positive aupr\u00e8s d'une majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat populaire. La lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et le d\u00e9veloppement d'infrastructures sont au cour de son projet.\r\nHaris, 31 ans, qui comme de nombreux Indon\u00e9siens n'a pas de patronyme, assiste au quotidien le g\u00e9rant d'une petite boutique. Lui compte apporter son soutien \u00e0 celui qui fut le gendre du dirigeant Suharto. \r\nHaris (Homme) \u00ab J'ai l'intention de voter pour le candidat qui porte le num\u00e9ro deux, c'est-\u00e0-dire Prabowo Subianto. J'aime sa mani\u00e8re de s'exprimer. Les deux candidats ont des temp\u00e9raments tr\u00e8s diff\u00e9rents. 'Prabowo', lui, a un caract\u00e8re fort. C'est un ancien militaire et s'il a le pouvoir, il se comportera en militaire. Par ailleurs, moi je suis musulman et en tant que musulman, les pr\u00eaches que j'entends sont favorables \u00e0 M. Prabowo alors que Joko Widodo, lui ne re\u00e7oit pas le m\u00eame type de soutiens. \u00bb (25s)\r\nTenant d'un nationalisme exacerb\u00e9, Prabowo Subianto jouit en effet du soutien pr\u00e9cieux de nombreux partis religieux et notamment des plus radicaux, dont l'influence ne cesse de progresser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans le premier pays a majorit\u00e9 musulmane au monde. \r\nJo\u00ebl Bronner pour RTS Info, Jakarta))\r\n(Sport) La Juventus de Turin n'ira pas en demi-finales de la ligue des champions\r\nL'aventure europ\u00e9enne s'ach\u00e8ve pour les turinois... battus 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile par l'AJax d'Amsterdam \r\nIls n'avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir mieux que le nul lors du match aller\r\nLe FC Barcelone... aussi obtient son ticket pour le dernier carr\u00e9... en \u00e9liminant Manchester United\r\n**** Et puis en hockey sur glace... Berne prend l'avantage dans la finale du championnat\r\nLes Bernois enregistrent une deuxi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e face \u00e0 Zoug et m\u00e8nent d\u00e9sormais deux \u00e0 1 dans la s\u00e9rie\r\nProchaine rencontre demain en Suisse centrale.\r\n(TF6/CIN\u00c9MA LUTTE DES CLASSES PI) Peut-on \u00eatre de gauche... d\u00e9fendre des valeurs comme la la\u00efcit\u00e9 et la mixit\u00e9 sociale... et mettre son enfant en \u00e9cole priv\u00e9e pour le pr\u00e9server de la violence des quartiers? \r\nC'est la question que pose... \"La lutte des classes\"... une com\u00e9die sociale port\u00e9e par Edouard Baer et Le\u00efla Bekhti... \r\nUn film qui sort ce mercredi en Suisse romande... Sophie Iselin \r\n  1'41''\r\n((Papier:\r\nSon 1 \u00e0 fader \u00e0 10'\r\nDans leur dernier film Michel Leclerc et Baya Kasmi reviennent sur un dilemme qu'ils ont m\u00eame v\u00e9cu alors qu'ils habitaient une balieue populaire aux portes des Paris...en plein Etat d'urgence apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo \r\nSon 2\r\nUne satyre de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, qui, derri\u00e8re ses mises en sc\u00e8nes loufoques... interroge le mandat d'int\u00e9gration du syst\u00e8me scolaire...\r\nMichel Leclerc\r\n36 sec\r\nA partir de ce constat d'\u00e9chec.. le film d\u00e9roule une satyre qui n'\u00e9pargne personne.... Et surtout pas la gauche... emp\u00eatr\u00e9e dans des concepts id\u00e9ologiques \u00e9cul\u00e9s ..\"La lutte des classes\".. Com\u00e9die qui ne fait pas quartier et qui fera grincer des dents des deux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique.))\r\nLA Lutte des classes... \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui dans les salles romandes!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/HOCKEY VICTOIRE SC BERN PA) Hockey sur glace, Berne victorieux 4 \u00e0 1 de Zoug hier soir,  lors de l'acte 3 de la finale deu championnat prend la mainm et m\u00e8ne 2 succ\u00e8s \u00e0 1 dans la s\u00e9rie. Des bernois tr\u00e8s impressionnants hier soir... Bernardin Allemann\r\n  0'54''\r\n(Prix des g\u00e9n\u00e9riques) Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne deux fois plus chers en SUisse... qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nInterpharma et Sant\u00e9 suisse ont publi\u00e9 hier leur dixi\u00e8me comparaison du prix des m\u00e9dicaments\r\nEt une fois encore, les prix suisses sont les plus \u00e9lev\u00e9s\r\nLa faiti\u00e8re des assureurs maladie en d\u00e9duit que des centaines de millions de francs pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s chaque ann\u00e9e... sans porter atteinte \u00e0 la qualit\u00e9 des soins\r\n(Villes et partis de gauche) \r\n(Lasagnes cheval - condamnations) De la prison... ferme ou avec sursis... pour les accus\u00e9s du scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval\r\nSix ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique... le tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict... hier:\r\nIl y a bien eu entente frauduleuse entre la soci\u00e9t\u00e9 spanghero et des n\u00e9gociants... pour \u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\"\r\nLes pr\u00e9venus sont deux anciens dirigeants de Spanghero... et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais\r\nIls \u00e9copent de peines allant de 12 mois d'enfermement avec sursis... \u00e0 2 ans de prison\r\n(Notre Dame - suites) \r\n(Espagne - l\u00e9gislatives) Les socialistes sont en t\u00eate des sondages... en Espagne... \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC... le parti du premier ministre pedro sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30% des voix\r\nMais ce n'est pas suffisamment pour obtenir une majorit\u00e9 au parlement... m\u00eame avec le soutien du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos\r\nD'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue.\r\n((Pedro Sanchez s'est retrouv\u00e9 forc\u00e9 d'organiser des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... apr\u00e8s avoir perdu le soutien de plusieurs de ses alli\u00e9s au parlement en f\u00e9vrier dernier. ))\r\n(Trump - Y\u00e9men) Pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des Etats-Unis au Y\u00e9men\r\nComme pr\u00e9vu... Donald Trump a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLe texte exigeait que Wahington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne... dans la guerre au Y\u00e9men\r\nLe pr\u00e9sident des ETats-Unis d\u00e9nonce une \"tentative inutile et dangereuse\" d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels... \r\nIl estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains\r\n(Libye) \r\n(Egypte) En Egypte... le parlement a approuv\u00e9 la r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le pr\u00e9sident\r\nLe texte doit notamment permettre \u00e0 Abdel Fattah al Sissi de se maintenir au pouvoir jusqu'en 2030\r\nIl pr\u00e9voit aussi d'\u00e9largir les pouvoirs du chef de l'\u00e9tat... dans la nomination  des juges et des procureurs\r\nPlusieurs ONG d\u00e9noncent un \"glissement \" vers une forme de totalitarisme\r\nLa r\u00e9forme constitutionnelle doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par le peuple... dans le cadre d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(Hockey/tennis/foot) \r\n(ABB) ABB perd son directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\nLe g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectro-technique l'annonce ce matin... Ulrich Spiesshofer quitte le groupe avec effet imm\u00e9diat\r\nLes raisons de ce d\u00e9part ne sont pour l'instant pas connues mais l'entreprise assure qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'un commun accord. \r\nC'est l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration d'ABB... Peter Voser... qui assurera l'int\u00e9rim\r\nLa recherche d'un nouveau directeur a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9.\r\n(ABB)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T08:00:34_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T08:00:34_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10354665", "ece-10354640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:49:49Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoie le directeur d'ABB s'en va avec effet imm\u00e9diat le g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectrotechnique l'annonce ce matin, sans donner de pr\u00e9cisions, nous tenterons de comprendre les raisons de ce d\u00e9part en d\u00e9but de journal, l'annonce a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, mais la presse fran\u00e7aise a mis fin au suspense, on conna\u00eet d\u00e9sormais les mesures qu'Emmanuel Macron va prendre \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat national et les gilets jaunes les jugent d\u00e9j\u00e0 insuffisantes et puis cette com\u00e9die incarn\u00e9e par \u00c9douard Baer et Le\u00efla Bekhti, la lutte des classes, sort aujourd'hui dans les salles romandes un film satirique qui s'int\u00e9resse notamment aux contradictions de la gauche fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [96%] :\r\nABB perd son directeur g\u00e9n\u00e9ral, c'est une surprise, Ulrich Spiesshofer quitte le g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectrotechnique avec effet imm\u00e9diat, l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration, Peter Voser, assure l'int\u00e9rim, Cl\u00e9a Favre ABB assure que ce d\u00e9part est le r\u00e9sultat d'un commun accord en revanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nPas un mot sur les raisons de ce retrait d'un poste occup\u00e9 depuis 2013 ce matin les r\u00e9sultats du groupe sont tomb\u00e9s pour le 1er trimestre et on constate un recul du b\u00e9n\u00e9fice de 6 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier \u00e0 535 millions de dollars, \u00e7a peut donc \u00eatre une piste autre hypoth\u00e8se un nouvel actionnaire de poids a fait son entr\u00e9e vendredi dans l'\u00e9quip\u00e9e dans le capital d'ABB, il s'agit d'artisanat Partners, cette soci\u00e9t\u00e9 d'investissement am\u00e9ricaine a pu contribuer \u00e0 accro\u00eetre la pression sur l'entreprise pour se restructurer une pression d\u00e9j\u00e0 forte entretenue depuis plusieurs mois par le fonds d'actionnaires activiste C\u00e9viane dernier \u00e9l\u00e9ment pouvant expliquer ce d\u00e9part au d\u00e9but du mois, ABB a communiqu\u00e9 des d\u00e9faillances en termes de contr\u00f4le interne en jeu une partie de ses publications financi\u00e8res \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le montant des primes vers\u00e9es \u00e0 certains membres du conseil ex\u00e9cutif avaient alors \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9es, sans que le groupe donne le nom des dirigeants concern\u00e9s mais encore une fois, \u00e0 ce stade, prudence, ce ne sont que des visites hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [96%] :\r\nCl\u00e9a Favre merci le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore une fois, pri\u00e9 de revoir sa copie pour am\u00e9liorer l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de suivre son homologue des \u00c9tats, elle d\u00e9pose une motion pour demander au gouvernement de mener des d\u00e9g\u00e2ts des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires avec Bruxelles pour cette commission, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit notamment garantir le niveau de protection des salaires avant de signer ce trait\u00e9 qui r\u00e9gira l'ensemble des relations bilat\u00e9rales, le parlement devra se prononcer cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [99%] :\r\n\u00e0 l'UDC pourrait s'impliquer davantage dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nIl y a certains membres du parti y songe, en tout cas depuis les pertes importantes rend enregistr\u00e9e aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises au profit des Verts et des Verts lib\u00e9raux hier Christophe Blocher a tenu une conf\u00e9rence de presse personnelle \u00e0 Z\u00fcrich pour la premi\u00e8re fois depuis ce scrutin, et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a notamment fait part de son analyse sur cet enjeu climatique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [81%] :\r\nDepuis 3 ou 4 mois internationalement le de climat, c'est comme une religion, hein, nous sommes pour l'air propre, l'eau propre et leur terre, mais \u00e0 pr\u00e9sent avec ces mesures, que les Verts veulent que tr\u00f4ne et les grands taxe par exemple le prix pour le en tout point, ils ont l'essence oui pour l'essence et pour la chauffage et Pau coup des restrictions qu'est ce qu'on peut manger etc \u00e7a c'est inutile, mais c'est une tr\u00e8s grande probl\u00e8me pour nos \u00e9lecteurs pour humer mythe je pour la classe moyenne oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [81%] :\r\nEst ce que l'UDC ne devrait pas proposer c'est solution \u00e0 El sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [88%] :\r\nIl faut continuer avec ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 la responsabilit\u00e9 de personnes les innovations qui sont n\u00e9cessaires, et surtout repas les grands s'attend baisseront de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [94%] :\r\nUn Christoph Blocher avec S\u00e9verine Andrus, c'est la fin d'une carri\u00e8re politique tr\u00e8s controvers\u00e9e de plus de 60 ans, le Fran\u00e7ais Jean-Marie Le Pen a fait ses adieux hier au Parlement europ\u00e9en, l'ancien pr\u00e9sident du Front national, \u00e2g\u00e9 de 90 ans a accus\u00e9 ses pairs de rester sourds et muets face \u00e0 l'invasion migratoire, il a \u00e9galement fustig\u00e9 l'inutilit\u00e9 de l'institution o\u00f9 il a pourtant si\u00e9g\u00e9 pendant 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [95%] :\r\nL'incendie de Notre-Dame \u00e0 Paris, a bouscul\u00e9 tout l'agenda politique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nLorsque le feu a commenc\u00e9 \u00e0 ravager la cath\u00e9drale lundi soir l'\u00c9tat Emmanuel Macron venait d'enregistrer les premiers enseignements tir\u00e9s de son grand d\u00e9bat la grande consultation organis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux revendications des gilets jaunes, le message du pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9, mais certaines de ces pr\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 r\u00f4le r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse, hier soir, de Paris, les pr\u00e9cisions de Julie Alv\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [93%] :\r\nDes annonces mais pas diffuser, sauf que la presse a eu acc\u00e8s au catalogue de mesures, m\u00e9thode qui n'arrange pas les affaires d'Emmanuel Macron, ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendus, il y a d'abord des mesures \u00e9conomiques et sociales, une baisse des imp\u00f4ts des classes moyennes, la r\u00e9indexation des retraites de moins de 2000 euros, ou encore une prime exceptionnelle aux salari\u00e9s p\u00e9renniser chaque ann\u00e9e et des r\u00e9formes plus d\u00e9mocratique, moins d'\u00e9lus plus de proportionnelle, la suppression de l'ENA, qui forme les \u00e9lites, en revanche, le pr\u00e9sident ne veut plus aucune fermeture d'\u00e9cole ni d'h\u00f4pital il manque bien s\u00fbr les d\u00e9tails les financements, le chef de l'\u00c9tat reviendra vers les Fran\u00e7ais en temps voulu, il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 de fausses impatience, souligne -t-il, la priorit\u00e9 est \u00e0 la reconstruction de Notre-Dame, nous devons reb\u00e2tir ensemble une m\u00e9taphore qui fait \u00e9videmment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nation fran\u00e7aise elle- m\u00eame fragilis\u00e9e ces derniers mois par le conflit des gilets jaunes Julie Alv\u00e8s pour RTS Info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [97%] :\r\nAlors comment ces mesures sont -elles accueillies justement par les gilets jaunes Maurine Mercier a recueilli la r\u00e9action de Jacqueline Mouraud, l'une des fondatrices du mouvement en situation pr\u00e9caire, elle ne veut pas imaginer une seconde que les r\u00e9formes se limiteront \u00e0 ces quelques propositions. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:45) [90%] :\r\nPour moi, \u00e7a ne change rien du tout, un avis fermer l'ENA, \u00e7a ne va pas changer grand chose \u00e0 notre revenu mensuel, il faut surtout pas continuer \u00e0 donner des allocations pour aider, ceci, cela, il faut faire en sorte que le travail paye plus et je suis contre toute forme de violence, donc je me suis d\u00e9tach\u00e9, mais il faut retourner dans la rue d'je n'irai pas pour casser, bien s\u00fbr, mais s'il faut encore se faire voir, h\u00e9 bien je crois que l\u00e0 il va avoir, c'est plus 3 ou 400000 personnes qui va avoir, et des millions, je vais vous donner mon sentiment personnel vraiment le plus profond, il va devoir mettre son orgueil dans sa poche, vous savez, il y en a d'autres enfants 5 qui ont d\u00fb subir des cohabitations et \u00e7a les a pas tuer pour autant mais la \u00e7a on court au d\u00e9sastre, l'heure est grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [96%] :\r\nLe Crime organis\u00e9 menace bien plus importante que le terrorisme ou la migration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [96%] :\r\nC'est le constat de l'agence europ\u00e9enne de coop\u00e9ration entre les polices criminelles selon Europol, le Crime organis\u00e9 \u00e0 m\u00eame le risque le plus \u00e9lev\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne, les groupes de mafia venus d'Italie, d'Albanie et de l'Europe de l'Est, mais aussi des gangs de motards sont les principaux acteurs de cette violence en augmentation Europol, l'appelle \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration internationale pour lutter contre ces organisations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [99%] :\r\nLe gouvernement am\u00e9ricain va autoriser les poursuites judiciaires pour spoliation contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [96%] :\r\nCette d\u00e9cision devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui, elle se basent sur une loi datant de la fin des ann\u00e9es 90 mais que Washington n'a jamais appliqu\u00e9e, pour ne pas froisser ses alli\u00e9s concr\u00e8tement cela ouvrira la voie \u00e0 des milliers d'actions en justice contre des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es sur l'\u00eele de quoi d\u00e9courager les investissements \u00e9trangers, les \u00c9tats-Unis esp\u00e8rent ainsi maintenir la pression sur Cuba, qui soutient le r\u00e9gime socialiste du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [96%] :\r\nEt puis en Indon\u00e9sie, plus de 190 millions de Lecteurs appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour choisir leur nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nLe scrutin se jouera entre Djoko Widodo, le pr\u00e9sident sortant et Prabowo beau Subianto, un ancien g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e, la m\u00eame affiche, qu'il y a 5 ans et \u00e0 en croire les sondages, l'actuel chef de l'\u00c9tat est \u00e0 nouveau le mieux plac\u00e9 pour l'emporter et acc\u00e9der ainsi \u00e0 un second mandat, le reportage de Jo\u00ebl Bronner \u00e0 Jakarta. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [96%] :\r\nFace au m\u00eame choix \u00e9lectoral que lors de la pr\u00e9sidentielle pr\u00e9c\u00e9dente Fiona Dila ne tergiverse pas, \u00e0 l'entr\u00e9e du m\u00e9tro flambant 9 de la capitale indon\u00e9sienne cette employ\u00e9e de banque de 30 ans, souhaite voir le pr\u00e9sident sortant accomplir un second mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [90%] :\r\n\u00e7a, mais je ne suis pas le genre d'\u00e9lectrice qui change constamment d'avis, je me suis forg\u00e9 une opinion il y a 5 ans et aujourd'hui cette opinion reste la m\u00eame, je sais donc pour qui je vais voter, ce sera pour l'actuel pr\u00e9sident Joko Widodo C\u00e9line je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [98%] :\r\nJoko Widodo fait la course en t\u00eate dans les sondages, d'origine modeste, l'actuel pr\u00e9sident jouit d'une image positive aupr\u00e8s d'une majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat populaire, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et le d\u00e9veloppement d'infrastructures sont au coeur de son projet. \r\nHaris 31 ans, qui comme de nombreux Indon\u00e9siens n'a pas de patronyme assiste au quotidien, le g\u00e9rant d'une petite boutique lui compte apporter son soutien \u00e0 celui qui fut le gendre du dirigeant Suharto pomelo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [93%] :\r\nJ'ai l'intention de voter pour le candidat qui porte le num\u00e9ro 2, c'est-\u00e0-dire Prabowo Subianto j'aime sa mani\u00e8re de s'exprimer, les 2 candidats ont des temp\u00e9raments tr\u00e8s diff\u00e9rents Prabowo lui un caract\u00e8re fort, c'est un ancien militaire et s'il a le pouvoir, il se comportera en militaire, par ailleurs, moi je suis musulman et en tant que musulman les pr\u00eaches que j'entends, sont favorables \u00e0 Monsieur Prabowo alors que Djoko de dos, lui, ne re\u00e7oit pas le m\u00eame type de soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [94%] :\r\nUne prot\u00e9ine pour la marque, tenant d'un nationalisme exacerb\u00e9 Prabowo Subianto jouit en effet du soutien pr\u00e9cieux de nombreux partis religieux et notamment des plus radicaux, dont l'influence ne cesse de progresser ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le 1er pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane au monde Jo\u00ebl Bronner pour RTS Info Jakarta. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [97%] :\r\nLa Juventus de Turin n'ira pas en demi- finale de la Ligue des champions, l'aventure europ\u00e9enne s'ach\u00e8ve pour les turinois, battus 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile hier par l'Ajax d'Amsterdam, il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir mieux que le nul lors du match aller et puis le FC Barcelone aussi obtient son ticket pour le dernier carr\u00e9 en \u00e9liminant Manchester United. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [99%] :\r\nEt puis en hockey sur glace Berne prend l'Avantage dans la finale du championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [96%] :\r\nLes Bernois enregistrent une 2\u00e8me victoire d'affil\u00e9e face \u00e0 Zoug m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie prochaine rencontre demain en Suisse centrale peut -on \u00eatre de gauche, d\u00e9fendre des valeurs comme la la\u00efcit\u00e9 et la mixit\u00e9 sociale et mettre son enfant dans une \u00e9cole priv\u00e9e pour le pr\u00e9server de la violence des quartiers, c'est la question que pose la lutte des classes, une com\u00e9die sociale port\u00e9e par \u00c9douard Baer et Le\u00efla Bekhti, un film qui sort ce mercredi en Suisse romande, Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:16) [79%] :\r\nAssouplir et \u00e0 Saint-Beno\u00eet je suis tout le groupe a tout dit que le priv\u00e9, tu va pas mais c'est c'est tout propre c'est tout Net qui d\u00e9passe, a l'air bien mais non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:26) [97%] :\r\nDans leur dernier film, Michel Leclerc et Baya Kasmi reviennent sur un dilemme qu'ils ont eux- m\u00eames v\u00e9cu alors qu'ils habitaient, une banlieue populaire aux portes de Paris en plein \u00e9tat d'urgence apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:39) [83%] :\r\nLes enfants, les th\u00e8mes de la cantine voudrait savoir qui est en situation tarabiscot\u00e9 pigmentaires approbation musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:45) [95%] :\r\nUne satire de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui, derri\u00e8re ses mises en sc\u00e8ne loufoques, interroge le mandat d'int\u00e9gration du syst\u00e8me scolaire, Michel Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [93%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de parents aujourd'hui font de l'\u00e9vitement scolaire ne veulent plus mettent leur enfant dans l'\u00e9cole du quartier dont ils d\u00e9pendent et on essaie de voir pourquoi, qu'est ce qui se passe, quels sont les peurs, est ce qu'elles sont justifi\u00e9es ou pas et s'il a vraiment qu'une chose : que dit le film, c'est que l'\u00e9cole publique doit pr\u00e9server ce contrat social qui permet \u00e0 un enfant de rencontrer des gens qui ne pensent pas comme lui, or \u00e7a, ce contrat social est vraiment mis en p\u00e9ril par le fait que les classes sociales ne se m\u00e9langent plus \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:25) [95%] :\r\n\u00e0 partir de ce constat d'\u00e9chec, le film d\u00e9roule une critique qui n'\u00e9pargne personne et surtout pas la gauche, emp\u00eatr\u00e9e dans des concepts id\u00e9ologiques d\u00e9pass\u00e9s la lutte des classes, Com\u00e9die qui ne fait pas de quartier qui fera s\u00fbrement grincer des dents, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:40) [83%] :\r\nC'est politique, c'est comme si il y a plus d'\u00e9cole pour les gens comme nous tu supportes par Samsung de tout mais je crois en rien si des gens comme vous sauveront des colons du futur et la mixit\u00e9 pour que ce soit la n\u00e9cessit\u00e9 pour que ce soit de la mixit\u00e9, si ce n'est pas la mixit\u00e9, \u00e7a n'est pas de la mixit\u00e9, tu vois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [97%] :\r\nLa lutte des classes, \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui dans les salles romandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [85%] :\r\nEt voil\u00e0 qu'il dit merci Marielle voix vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T06:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEC66777-D481-4829-A860-D2EB2ABA0228", "internalArchiveId": "CEC66777-D481-4829-A860-D2EB2ABA0228", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Un autre incendie \u00e0 9000 Km de Notre-Dame", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 - Un autre incendie \u00e0 9000 Km de Notre-Dame  Rinny Gremaud, direct studio Lausanne\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. c'est l'heure de Sans Sucre AjOUt\u00e9, votre billet d'humEur, Rinny Gremaud. \r\nEt ce matin, Rinny, vous nous racontez l'histoire. d'un autre incendie.\r\nOui, je vous raconte un autre drame, un autre feu, mais aussi la destruction d'une tr\u00e9sor architectural et les larmes de tout un peuple. Je vous raconte la destruction d'un monument, le coeur symbolique d'une capitale, dont la structure en bois, d'une qualit\u00e9 exemplaire, avait r\u00e9ussi l'exploit de traverser presque 600 ans d'une histoire mouvement\u00e9e.\r\nCe b\u00e2timent, con\u00e7u par les meilleurs architectes, r\u00e9alis\u00e9 par les meilleurs ouvriers du 14e si\u00e8cle. avait surv\u00e9cu aux guerres, aux bombardements et m\u00eame aux exactions d'une occupation ennemie. Il avait surv\u00e9cu \u00e0 l'Histoire elle-m\u00eame, et se tenait debout, majestueux. si bien que tout un pays avait fini par se reconna\u00eetre dans la r\u00e9silience de ce b\u00e2timent.\r\nJe vous parle d'un autre incendie, qui s'est d\u00e9roul\u00e9, non pas \u00e0 Paris, mais \u00e0 9000 kilom\u00e8tres \u00e0 l'Est de Notre-Dame - de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde -, il y a une dizaine d'ann\u00e9es de cela. C'\u00e9tait en 2008 \u00e0 S\u00e9oul. Et ce monument ravag\u00e9 par les flammes, qui depuis a \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 l'identique, c'est la porte de Namdaemun, la Grande Porte du Sud.\r\nC'\u00e9tait la plus importante des quatre portes principales qui ouvraient les anciennes fortification de la ville, durant le r\u00e8gne de la dynastie Choson - \u00e0 cette \u00e9poque, hors les murs, r\u00f4daient encore les tigres de Sib\u00e9rie... Sa pagode rectangulaire, deux \u00e9tages d'une charpente complexe, orn\u00e9e de vert, de bleu, de motifs floraux, de nuages et de dragons, a vu passer le cort\u00e8ge s\u00e9culaire des d\u00e9l\u00e9gations officielles et des \u00e9missaires en tenue d'apparat. Namdaemun, qu'on appelle aussi Sungnyemun, \u00e9tait la porte des grandes c\u00e9r\u00e9monies.\r\nA partir de 1910, la Cor\u00e9e a v\u00e9cu sous le joug du Japon un colonialisme particuli\u00e8rement brutal, o\u00f9 les enfants avaient l'interdiction de parler leur langue maternelle, et quantit\u00e9 de b\u00e2timents majeure, des temples et des palais, ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement d\u00e9truits. Namdaemun, la Grande Porte du Sud, est l'un des rares \u00e0 y avoir \u00e9chapp\u00e9.\r\nApr\u00e8s la chute de l'empire japonais, la Cor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre sanglant d'une guerre civile instrumentalis\u00e9e par les puissances internationales. Entre 1950 et 1953, deux millions de civils cor\u00e9ens sont morts de cette guerre, 3 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s, 800'000 soldats sont tomb\u00e9s au combat. S\u00e9oul, comme le reste du pays, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements - elle a perdu plus de 70% de ses b\u00e2timents. Mais Namdaemun, la Grande Porte du Sud, a surv\u00e9cu \u00e0 cette guerre.\r\nA partir de 1960, la Cor\u00e9e est enti\u00e8rement tourn\u00e9e vers sa reconstruction, vers sa modernit\u00e9, et partout autour de Namdaemun, entre la gare centrale et l'h\u00f4tel de ville, des gratte-ciel se sont mis \u00e0 pousser. L\u00e0, dans cette for\u00eat de verre et de b\u00e9ton, la Grande Porte du Sud est comme dans un \u00e9crin, \u00e9rig\u00e9e au rang de patrimoine, elle est devenu le symbole de la r\u00e9silience cor\u00e9enne.\r\nOr, en 2008, par une nuit de f\u00e9vrier, un pyromane, une d\u00e9sax\u00e9, le genre de type qui n'est m\u00eame pas un terroriste mais seulement le v\u00e9hicule du mauvais sort, s'introduit dans le b\u00e2timent. Avec une bombe de peinture et un briquet, il boute le feu \u00e0 ce que six si\u00e8cles d'histoire n'avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 mettre \u00e0 terre. Et dans sa folie, c'est l'\u00e2me d'un peuple qu'il a condamn\u00e9e au b\u00fbcher.\r\nHier, de la fen\u00eatre de mon ordinateur, j'ai vu la France pleurer Notre-Dame de Paris, et je me suis tout de suite rappel\u00e9e les larmes des S\u00e9oulites, ce chagrin profond, collectif, ce chagrin d'une sinc\u00e9rit\u00e9 absolue face \u00e0 la perte d'un tr\u00e9sor qui nous d\u00e9passe et nous rassemble.\r\nCertaines oeuvres architecturales acqui\u00e8rent avec le temps cette valeur symbolique, l'aura de ce qui est transcendant. Elles nous rappellent qu'au-del\u00e0 de nous, de l'\u00e9chelle de nos vies, quelque chose persiste et se transmet d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre. Plus que le pass\u00e9, elles incarnent la possibilit\u00e9 d'un futur. Et lorsqu'elles meurent par le feu, de cette mort cruelle et spectaculaire qu'est l'incendie, alors c'est tout un pays, tout un monde, qui s'arr\u00eate sur le trottoir, et qui pleure.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354639", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Un autre incendie \u00e0 9000 Km de Notre-Dame", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 Un autre incendie \u00e0 9000 Km de Notre-Dame / LME_2019-04-17T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 Un autre incendie \u00e0 9000 Km de Notre-Dame / LME_2019-04-17T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10354663", "ece-10354639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:49:49Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures 54 c'est l'heure de sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur Rinny Gremaud ce matin Rinny vous nous racontez l'histoire d'un incendie, mais pas celui auquel on peut penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nOui, je vous raconte un autre drame, un autre feu mais aussi la destruction d'un tr\u00e9sor architectural et les larmes de tout un peuple, je vous raconte la d\u00e9vastation dans monument le coeur symbolique d'une capitale dont la structure en bois d'une qualit\u00e9 exemplaire avait r\u00e9ussi l'exploit de traverser presque 600 ans d'une histoire mouvement\u00e9e ce b\u00e2timent con\u00e7u par les meilleurs architectes r\u00e9alis\u00e9 par les meilleurs ouvriers du XIVe si\u00e8cle avait surv\u00e9cu aux guerres, aux bombardements et m\u00eame aux exactions d'une occupation ennemie, il avait surv\u00e9cu \u00e0 l'Histoire elle- m\u00eame et se tenait debout, majestueux, si bien que tout un pays, avait fini par se reconna\u00eetre dans la r\u00e9silience de ce b\u00e2timent, je vous parle d'un autre incendie, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 non pas \u00e0 Paris mais \u00e0 9000 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Notre-Dame de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde il y a une dizaine d'ann\u00e9es de cela, c'\u00e9tait en 2008 \u00e0 S\u00e9oul et ce monument ravag\u00e9 par les flammes, qui depuis a \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 l'identique, c'est la porte de Nam des moules la Grande Porte du Sud c'\u00e9tait la plus importante des quatre portes principales qui ouvraient les anciennes fortifications de la ville durant le r\u00e8gne de la dynastie Johnson \u00e0 cette \u00e9poque, hors les murs r\u00f4daient encore les tigres de Sib\u00e9rie Sa pagode rectangulaire deux \u00e9tages d'une charpente complexe orn\u00e9e de Vert, de bleu de motifs floraux de nuages et de dragons a vu passer le cort\u00e8ge s\u00e9culaire des d\u00e9l\u00e9gations officielles et des \u00e9missaires en tenue d'apparat name Damon qu'on appelle aussi sans minimum n'\u00e9tait la porte des grandes c\u00e9r\u00e9monies \u00e0 partir de 1910 la Cor\u00e9e a v\u00e9cu sous le joug du Japon un colonialisme particuli\u00e8rement brutal et quantit\u00e9 de b\u00e2timents majeure des temples et des palais ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement d\u00e9truits name Damon la Grande Porte du Sud est l'un des rares \u00e0 y avoir \u00e9chapp\u00e9 apr\u00e8s la chute de l'empire japonais, la Cor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une guerre civile instrumentalis\u00e9e par les puissances internationales entre 1950 et 1953 2 millions de civils cor\u00e9ens sont morts dans cette guerre 3 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es, 800000 soldats sont morts au combat, S\u00e9oul, comme le reste du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements, elle a perdu plus de 70 pourcent de ses b\u00e2timents mesdames Damon la Grande Porte du Sud a surv\u00e9cu \u00e0 cette guerre \u00e0 partir de 1960 la Cor\u00e9e est enti\u00e8rement tourn\u00e9e vers sa reconstruction vers sa modernit\u00e9 et partout autour de Nam Damon entre la gare centrale et l'h\u00f4tel de ville, des gratte-ciel, se sont mis \u00e0 pousser la dans cette for\u00eat de verre et de b\u00e9ton, la Grande Porte du Sud et comme dans un \u00e9crin \u00e9rig\u00e9e au rang de Patrimoine et les est devenu le symbole de la r\u00e9silience cor\u00e9enne, or, en 2008 par une nuit de f\u00e9vrier un pyromane un d\u00e9sax\u00e9, le genre de type qui n'est m\u00eame pas un terroriste, mais seulement le v\u00e9hicule du mauvais sort s'introduit dans le b\u00e2timent avec une bombe de peinture et un briquet il boute le feu \u00e0 ce que six si\u00e8cles d'histoire n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 mettre \u00e0 terre et dans sa folie, c'est l'\u00e2me d'un peuple qui l'a condamn\u00e9e au b\u00fbcher hier de la fen\u00eatre de mon ordinateur, j'ai vu la France pleurer Notre-Dame de Paris et je me suis tout de suite, rappel\u00e9e les larmes des S\u00e9oul ce chagrin profond collectif ce chagrin d'une sinc\u00e9rit\u00e9 absolue face \u00e0 la perte d'un tr\u00e9sor qui nous d\u00e9passe et nous rassemble certaines Oeuvres architecturales acqui\u00e8rent avec le temps cette valeur symbolique : elle nous rappelle qu'au-del\u00e0 de nous, de l'\u00e9chelle de nos vies quelque chose persiste et se transmet d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, plus que le pass\u00e9, elles incarnent la possibilit\u00e9 d'un futur et lorsqu'elles meurent par le feu de cette mort cruelle et spectaculaire qu'elle incendie alors c'est tout un pays, tout un monde qui s'arr\u00eate sur le trottoir et qui pleure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [90%] :\r\nRinny Gremaud merci beaucoup Rinny de nous avoir parl\u00e9 de cette autre incendie qu'on n'avait pas forc\u00e9ment en t\u00eate, Norman Gobbi, c'est \u00e7a qui bouleverse et c'est \u00e7a qui nous d\u00e9stabilisent le fait qu'on vit dans une p\u00e9riode o\u00f9 tout va vite, p\u00e9riodes o\u00f9 le Zapping est roi et de tout, du tout, tout \u00e0 coup, quand on voit un monument qui est l\u00e0 depuis 150 ans qui s'effondre, on voit que, il y a pas grand chose qui reste au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [87%] :\r\nJe pense que parfois on reprend un petit peu l'esprit du Moyen-Age au on \u00e9tait certain et sur notre pr\u00e9sence ici sur Terre \u00e9tait provisoire, donc aussi cette provisoire l'\u00e9t\u00e9 on a malheureusement v\u00e9cu lundi soir avec l'incendie de Notre-Dame et je pense que c'est aussi un aspect de chr\u00e9tient\u00e9 dans ce moment aussi de Paco, c'est l'aspect de du passage de la de la de la vie \u00e0 la mort \u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 en ciel qu'est qui est aussi une un aspect DES peu d'espoir d'un c\u00f4t\u00e9, mais aussi l'espoir de pouvoir reb\u00e2tir ses monuments c'\u00e9tait monument d'identit\u00e9, on la Cor\u00e9e du Sud plut\u00f4t qu'en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [91%] :\r\nNorman Gobbi, merci \u00e0 vous conseiller d'\u00c9tat tessinois merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin je vous souhaite une ben tr\u00e8s belle fin de semaine, tr\u00e8s bonne f\u00eates de P\u00e2ques \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53803A39-FD8F-4007-8917-F46786ED3C8E", "internalArchiveId": "53803A39-FD8F-4007-8917-F46786ED3C8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;BUCCIANTI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/ANALYSE ACCORDS CADRES PA 6H30) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie sur l'accord-cadre. \r\nPour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national... le trait\u00e9 institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles est insatisfaisant. \r\nCet accord vise \u00e0 chapeauter les bilat\u00e9rales, organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse et permettre de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles\r\nEt Thibaut Schaller... cette commission parlementaire estime que trop de lignes rouges sont franchies ...\r\n  0'59''\r\n((Oui, l'accord-cadre va trop loin pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national. Il met en danger la protection des salaires en Suisse, mais aussi certaines mesures d'accompagnement ou les aides d'Etats, les garanties des banques cantonales. La commission prie donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie. Mais ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour le gouvernement. Il pourra s'appuyer sur cette position, ces doutes du parlement, pour tenter de ren\u00e9gocier avec Bruxelles. Expliquer qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour le projet..... histoire de se donner un peu de temps afin de poursuivre la discussion politique en Suisse. Car il faut ressouder l'alliance favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, un temps fragilis\u00e9e... Le plan est donc de repousser l'accord-cadre \u00e0 des temps meilleurs - hors des remous du Brexit aussi. Des syndicats au gouvernement, l'id\u00e9e semble de voter d'abord sur l'initiative de l'UDC pour supprimer la libre-circulation, reformer l'union sacr\u00e9e, pour mieux reprendre ensuite la discussion sur l'accord-cadre. A Berne, le dossier europ\u00e9en ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de \"h\u00e2te-toi lentement\"... et chacun esp\u00e8re que Bruxelles se montrera patiente...))\r\n(Villes \u00e0 gauche) Plus une ville est grande... plus son gouvernement est \u00e0 gauche\r\nLe constat de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nLe PS... les Verts et les petits partis de gauche occupaient l'an dernier plus de 70% des si\u00e8ges ... dans les ex\u00e9cutifs des six villes suisses de plus de 100 000 habitants\r\nDans les petites villes de moins de 20 000 habitants en revanche, c'est le PLR qui \u00e9tait en t\u00eate.\r\n(02/PRIX GENERIQUES IV NOLD) *** Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne deux fois plus chers en SUisse... qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la faiti\u00e8re des entrepreises pharmaceutiques. (interpharma) et celle des assureurs maladie (sant\u00e9suisse)\r\nSur le march\u00e9 helv\u00e9tique... ces produits ne sont donc pas attractifs... les assureurs pr\u00e9conisent plusieurs mesures pour changer la donne\r\nIl faut notamment que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques...\r\nEcoutez Verena Nold... directrice de Sant\u00e9suisse.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Trump - Y\u00e9men) Pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des Etats-Unis au Y\u00e9men\r\nComme pr\u00e9vu... Donald Trump a oppos\u00e9 son veto \u00e0 une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLe texte exigeait que Wahington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne... dans ce conflit arm\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident des ETats-Unis d\u00e9nonce une \"tentative inutile et dangereuse\" d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels... \r\nIl estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains\r\n(10 court /NOTRE DAME EXTRAIT IV MACRON UNISSONS-NOUS) *** Emmanuel Macron... se donne 5 ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame de Paris\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est une nouvelle fois adress\u00e9 \u00e0 ses concitoyens... hier... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... 24 heures apr\u00e8s le dramatique incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale\r\nEt il esp\u00e8re que la reconstruction permettra aux fran\u00e7ais de renouer avec un projet collectif\r\nLes mesures cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 la crise des \"Gilets jaunes\" seront donc bel et bien annonc\u00e9s prochainement...  l'heure n'est pas encore venue.\r\nEmmanuel Macron.\r\n  0'31'' VERSION COURTE\r\nEt puis les donateurs affluent... en masse... pour la reconstruction l'embl\u00e9matique monument parisien \r\nLes plus grandes fortunes de france... Apple ou encore la Banque centrale se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9es\r\nHier soir, les promesses de dons atteignaient au moins 800 millions d'euros\r\n(Espagne - l\u00e9gislatives) *** Les socialistes sont en t\u00eate des sondages... en Espagne... \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC... le parti du premier ministre pedro sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30% des voix\r\nMais ce n'est pas suffisamment pour obtenir une majorit\u00e9 au parlement... m\u00eame avec le soutien du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos\r\nD'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue.\r\n(14/EGYPTE SISSI DANS LA DUREE PA) La r\u00e9forme constitutionnelle passe la rampe au parlement... en Egypte\r\nPr\u00e8s de 90% des d\u00e9put\u00e9s... ont adopt\u00e9 hier... les amendements propos\u00e9s par le gouvernement\r\nLes plus importants concernent le mandat pr\u00e9sidentiels...\r\nAlexandre Buccianti... Ils pourraient permettre \u00e0 Abdel fattah al sissi... de rester au pouvoir jusqu'en 2030\r\n  0'52''\r\n((Le premier amendement fait passer le mandat pr\u00e9sidentiel de 4 \u00e0 6 ans. Le pr\u00e9sident Sissi, dont c'\u00e9tait le second et dernier mandat obtient donc une prolongation de 2022 \u00e0 2024. Mais le second amendement fait mieux, il permet exceptionnellement au pr\u00e9sident de se repr\u00e9senter pour un seul et nouveau mandat de six ans, soit jusqu'en 2030. Les amendements doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum dont la date reste \u00e0 fixer. Une simple formalit\u00e9 dans pays o\u00f9, depuis septante ans, on n'a jamais dit non \u00e0 un referendum. Reste \u00e0 obtenir une bonne participation. \u00a0Les autorit\u00e9s ont donc lanc\u00e9, depuis deux semaines, une vaste campagne incitant les citoyens \u00e0 participer au r\u00e9f\u00e9rendum.Alexandre Buccianti RTS INFO Le Caire))\r\n(15/VERDICT LASAGNEGATE PA) **** Des peines de prison... pour les accus\u00e9s du scandale de la viande de cheval\r\nLe tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict... hier... six ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique\r\nSur le banc des accus\u00e9s, deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de fabrication de viandes Spanghero... et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais. \r\nIls \u00e9copent de 12 mois avec sursis... \u00e0 deux ans ferme... Pauline Rappaz\r\n  0'51''\r\n((Ils sont reconnus coupables de \"tromperie\", et non pas d' \u00abescroquerie en bande organis\u00e9e\u00bb - un des chefs d'accusation pourtant retenu contre eux au terme de l'instruction. \r\nLa justice estime qu'il y a bien eu \"entente frauduleuse\" entre Spanghero et deux n\u00e9gociants n\u00e9erlandais dans le but d'\u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\".L'ex-patron de l'entreprise fran\u00e7aise \u00e9cope de six mois ferme. \r\nLa peine la plus lourde est inflig\u00e9e \u00e0 un des interm\u00e9diaires, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Pays-Bas pour des faits similaires: 2 ans de prison, assortis d'un mandat d'arr\u00eat. Les deux hommes contestent les faits et se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de la fraude. \r\nLe LasagneGate n'avait pas eu de cons\u00e9quence sanitaire. Mais il avait stup\u00e9fi\u00e9 une partie du grand public. Au total, la viande de cheval se serait retrouv\u00e9e dans plus de 4 millions de plats cuisin\u00e9s \"pur boeuf\", vendus dans une douzaine de pays europ\u00e9ens.\r\nSuite au scandale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait analys\u00e9 247 \u00e9chantillons. Et avait trouv\u00e9 un peu de viande de cheval dans cinq d'entre eux.))\r\n(Sport) Et puis un peu de sport pour finir ce journal\r\nBerne prend l'avantage dans la finale du championnat de hockey sur glace\r\nLes bernois ont battu zoug 4 \u00e0 1 hier dans la capitale... et m\u00e8nent d\u00e9sormais deux \u00e0 1 dans la s\u00e9rie\r\nQuant \u00e0 Stan Wawrinka... il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Montercarlo\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en trois sets par l'Italien Marco Cecchinato... d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-17T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10354666", "ece-10354626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:54:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n10 heures et demie le journal Marielle savoir satisfaisant l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, une commission parlementaire renvoie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 sa copie, et vous l'entendrez ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle pour le gouvernement, apr\u00e8s le choc, la reconstruction, Emmanuel Macron, s'est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais hier soir pour parler de l'avenir de Notre-Dame de Paris et il esp\u00e8re que cette \u00e9tape permettra de rassembler en ces temps de division et puis le pr\u00e9sident \u00e9gyptien pourrait bien rester au pouvoir jusqu'en 2030, le Parlement a largement approuv\u00e9 hier une r\u00e9forme constitutionnelle, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par les ONG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie sur l'accord-cadre pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, le trait\u00e9 institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles est insatisfaisant, cet accord vise \u00e0 chapeauter les bilat\u00e9rales organiser la reprise du droit europ\u00e9en dans le droit suisse et permettre de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et Thibaut Schaller cette commission parlementaire estime que trop de lignes rouges sont franchies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, l'accord-cadre, va trop loin pour la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, ils mettent en danger la protection des salaires en Suisse, mais aussi certaines mesures d'accompagnement ou les aides d'\u00c9tat, les garanties des banques cantonales la commission prix donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, mais ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour le gouvernement, il pourra en effet s'appuyer sur cette position, c'est douteux du Parlement pour tenter de rediscuter avec Bruxelles, expliquer qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour le projet, histoire de se donner un peu de temps afin de poursuivre la discussion politique en Suisse car il faut ressouder l'alliance favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales entend fragilis\u00e9 le plan et donc de repousser le traitement de l'accord-cadre \u00e0 des temps meilleurs, or des remous du Brexit aussi, des syndicats au gouvernement l'id\u00e9e semble en effet de voter d'abord sur l'initiative de l'UDC pour supprimer la libre- circulation reform\u00e9 l'union sacr\u00e9e pour mieux reprendre ensuite la discussion sur l'accord-cadre \u00e0 Berne le dossier europ\u00e9en ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de h\u00e2te -toi lentement et chacun esp\u00e8re que Bruxelles se montrera patiente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nPlus une ville est grande, plus son gouvernement est \u00e0 gauche, le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le PS, les Verts et les petits partis de gauche occupaient l'an dernier plus de 70 pourcent des si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs des civils de Suisse de plus de 100000 habitants dans les petites villes de moins de 20000 habitants, en revanche, c'est le PLR qui \u00e9tait en t\u00eate, les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques restent en moyenne 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises pharmaceutiques Interpharma et celle des assureurs maladie sant\u00e9suisse sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, ces produits ne sont donc pas attractifs les assureurs pr\u00e9conisent plusieurs mesures pour changer la donne, il faut notamment que les m\u00e9decins prescrivent davantage de g\u00e9n\u00e9riques \u00e9coutez Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [89%] :\r\nOn a des marches pour les pharmaciens et les m\u00e9decins qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 quand ils vendent un m\u00e9dicament plus cher que g\u00e9n\u00e9riques tant qu'\u00e0 la fin, les m\u00e9decins, les pharmas, c'est incarne beaucoup plus quand il vont tais originaux mais cet incitatif, donc des entreprises pharmaceutiques est -ce que c'est pas l\u00e0 aussi o\u00f9 il faudrait agir certainement l\u00e0 il faudrait comparer les prix des m\u00e9dicaments chaque ann\u00e9e de tous les m\u00e9dicaments, chaque ann\u00e9e, avec \u00e7a on pourrait diminuer les prix des m\u00e9dicaments, donc les prix que l'industrie pharmaceutique touche, \u00e7a c'est une mesure tr\u00e8s importante, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faudrait aussi changer le syst\u00e8me de marche pour les pharmaciens et les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nPropos recueillis par Marc mais ni clinique, pas question de mettre fin aux op\u00e9rations militaires des \u00c9tats-Unis au Y\u00e9men, comme pr\u00e9vu, Donald Trump a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le texte exigeait que Washington arr\u00eate de soutenir la coalition saoudienne dans ce conflit arm\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, d\u00e9nonce une tentative inutile et dangereuse d'affaiblir ses pouvoirs constitutionnels, il estime qu'une telle mesure mettrait aussi en danger la vie de citoyens am\u00e9ricains Emmanuel Macron se donne 5 ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame de Paris, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est une nouvelle fois adress\u00e9 \u00e0 ses concitoyens, hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, 24 heures apr\u00e8s le dramatique incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale et il esp\u00e8re que la reconstruction permettra aux Fran\u00e7ais de renouer avec un projet collectif, les mesures cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 la crise des Gilets jaunes seront donc bel et bien annonc\u00e9s prochainement mais l'heure n'est pas encore venu Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [96%] :\r\nJe crois tr\u00e8s profond\u00e9ment, qu'il nous revient de changer cette catastrophe. \r\nEn occasion de devenir tous ensembles, en ayant profond\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce que nous avons \u00e9t\u00e9 et \u00e0 ce que nous avons \u00e0 \u00eatre devenir meilleur que nous ne le sommes. \r\nDe retrouver le fil de notre projet national, celui qui nous a fait qui nous uni un projet humain passionn\u00e9ment fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [95%] :\r\nEt puis les donateurs affluent en masse pour la reconstruction de l'embl\u00e9matique monument parisien, les plus grandes fortunes de France, Apple ou encore la Banque centrale se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s hier soir, les promesses de dons atteignaient au 800 millions d'euros en Espagne, les socialistes sont en t\u00eate des sondages \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, selon une enqu\u00eate d'opinion r\u00e9alis\u00e9e pour le journal ABC, le parti du 1er ministre Pedro Sanchez est cr\u00e9dit\u00e9 d'un peu plus de 30 pourcent des voix mais ce n'est pas suffisamment, ce n'est pas suffisant pour obtenir une majorit\u00e9 au Parlement, m\u00eame avec le soutien du Parti de gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 Podemos, d'apr\u00e8s ce sondage, une coalition de la droite n'obtiendrait pas non plus de majorit\u00e9 absolue, la r\u00e9forme constitutionnelle, passe la rampe au Parlement en \u00c9gypte, pr\u00e8s de 90 pourcent des d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9, hier, les amendements propos\u00e9s par le gouvernement, les plus importants concernent le mandat pr\u00e9sidentiel Alexandre Boutchanti il pourrait permettre \u00e0 Abdel Fattah Al-Sissi de rester au pouvoir jusqu'en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [93%] :\r\nLe 1er amendement fait passer le mandat pr\u00e9sidentiel de 4 \u00e0 6 ans, le pr\u00e9sident Sissi, dont c'\u00e9tait le second et dernier mandat obtient donc une prolongation de 2022 \u00e0 2024 mais le second amendement fait mieux : il permet exceptionnellement au pr\u00e9sident de se repr\u00e9senter pour un seul les nouveaux mandats de 6 ans, soit jusqu'en 2030, les amendements doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum dont la date reste \u00e0 fixer une simple formalit\u00e9 dans un pays o\u00f9, depuis 70 ans, on n'a jamais dit non apr\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum reste \u00e0 obtenir une bonne participation, les autorit\u00e9s ont donc lanc\u00e9 depuis 2 semaines, une vaste campagne incitant les citoyens \u00e0 participer au r\u00e9f\u00e9rendum Aleksandr Boutchanti pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [96%] :\r\nDes peines de prison pr\u00e9vue pour les accus\u00e9s du scandale de la viande de cheval, le tribunal correctionnel de Paris a rendu son verdict hier, 6 ans apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur le banc des accus\u00e9s, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de fabrication de viandes Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais ils \u00e9cope de 12 mois avec sursis \u00e0 2 ans ferme, Pauline Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [95%] :\r\nIls sont reconnus coupables de tromperie et non pas d'escroquerie en bande organis\u00e9e, un des chefs d'accusation pourtant retenu contre au terme de l'instruction, la justice estime qu'il y a bien eu entente frauduleuse entre Spanghero et deux n\u00e9gociants n\u00e9erlandais dans le but d'\u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e pur boeuf, l'ex- patron de l'entreprise fran\u00e7aise \u00e9cope de 6 mois ferme, la peine la plus lourde est inflig\u00e9e \u00e0 un des interm\u00e9diaires d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Pays-Bas pour des faits similaires, 2 ans de prison assortis d'un mandat d'arr\u00eat, les 2 hommes contestent les faits et se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de la fraude, le lasagnes Gates n'avait pas eu de cons\u00e9quences sanitaires mais il avait stup\u00e9fi\u00e9 une partie du grand public, au total, la viande de cheval, se serait retrouv\u00e9e dans plus de 4 millions de plats cuisin\u00e9s pur boeuf vendus dans une douzaine de pays europ\u00e9ens, suite au scandale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait analys\u00e9 247 \u00e9chantillons et avait trouv\u00e9 un peu de viande de cheval dans 5 d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [94%] :\r\nEt puis un peu de sport pour finir ce journal berne prend l'Avantage dans la finale du championnat de hockey sur glace les bernois ont battu Zoug 4 \u00e0 1 hier dans la capitale et m\u00e8nent d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Stan Wawrinka, h\u00e9 bien il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en 3 sets par l'Italien Marco Tch\u00e9quie Nato d\u00e8s le 2\u00e8me tour, ce sont des choses qui arrivent Marielle sa voix pour le journal merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34F1ED54-9B87-41DD-AC4C-4627C2102026", "internalArchiveId": "34F1ED54-9B87-41DD-AC4C-4627C2102026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Jura opte lui aussi pour la prudence face aux antennes de la 5G", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Jura opte lui aussi pour la prudence face aux antennes de la 5G  \r\n12h30: 5G allumage des antennes\r\nLa 5G est activ\u00e9e en Suisse....L'op\u00e9rateur Swisscom a mis en service cette nuit le premier r\u00e9seau du pays de ce nouveau standard pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Ce lancement intervient alors qu'un troisi\u00e8me canton romand, le Jura, a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler l'installation de nouvelles antennes. Swisscom annonce pourtant vouloir couvrir tout le pays d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Ga\u00ebl Klein... \r\nOui, le r\u00e9seau ouvert cette nuit par l'op\u00e9rateur historique du pays concerne pas moins de 102 sites r\u00e9partis dans 54 localit\u00e9s, dont Gen\u00e8ve, Lausanne, Estavayer-le-Lac, Champ\u00e9ry, B\u00e2le, Berne et Zurich. Swisscom porte ses efforts \u00e0 la fois sur les grandes villes, les zones touristiques et les zones rurales. \r\nEt cette concession de la Conf\u00e9d\u00e9ration...Ga\u00ebl...c'est \u00e0 la fois une commande et un engagement selon l'op\u00e9rateur...  \r\nSwisscom s'est vu attribuer le droit d'utiliser les nouvelles fr\u00e9quences depuis ce matin et pendant une dur\u00e9e de 15 ans. Principale exigence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une couverture de 50% de la population d'ici 2024. Mais l'op\u00e9rateur veut atteindre une couverture de plus de 90% d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e. Dans son communiqu\u00e9, l'entreprise \u00e9crit d'ailleurs compter sur une collaboration constructive avec les cantons et les communes.\r\nEt pourtant... la 5G suscite beaucoup d'interrogations! Le Jura d'ailleurs...vient de geler la construction d'antennes sur son territoire.\r\nL'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier soir par la radio r\u00e9gionale RFJ. C'est le D\u00e9partement de l'environnement qui a pris la d\u00e9cision dans l'attente des r\u00e9sultats de l'\u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Une \u00e9tude aussi attendue par Vaud et Gen\u00e8ve qui ont r\u00e9cemment fait preuve de prudence en gelant aussi tout projet d'extension du r\u00e9seau. \r\nAlors on attend encore les r\u00e9sultats de ces \u00e9tudes bien s\u00fbr...mais  comment le canton du Jura justifie ce gel pour le moment?\u00a0\r\nL'actuel pr\u00e9sident du gouvernement David Eray estime qu'il est judicieux de temporiser et de privil\u00e9gier le principe de pr\u00e9caution par rapport aux effets de la 5G sur la sant\u00e9. La d\u00e9cision des autorit\u00e9s jurassiennes tombe alors qu'une motion des Verts et de la gauche alternative en faveur d'un moratoire sur la 5G devait prochainement passer devant le Parlement cantonal. Mais on l'a compris, les intentions affich\u00e9es par les trois cantons n'emp\u00eachent en tout cas pas Swisscom d'aller de l'avant.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Jura opte lui aussi pour la prudence face aux antennes de la 5G / 12H30_2019-04-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.04.2019"], "variantIds": ["ece-10354591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T11:01:50Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa 5 G est activ\u00e9e en Suisse, l'op\u00e9rateur Swisscom a mis en service cette nuit le 1er r\u00e9seau du pays de ce nouveau standard pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, ce lancement intervient alors qu'un troisi\u00e8me canton Romand, le Jura, a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler l'installation de nouvelles antennes Swisscom annonce pourtant vouloir couvrir tout le pays d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [97%] :\r\nOui, le r\u00e9seau ouvert cette nuit par l'op\u00e9rateur historique du pays concerne pas moins de 102 sites r\u00e9partis dans 54 localit\u00e9s dont Gen\u00e8ve, Lausanne Estavayer-le-Lac Champ\u00e9ry B\u00e2le, Berne et Z\u00fcrich Swisscom porte ses efforts \u00e0 la fois sur les grandes villes, les zones touristiques et les zones rurales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [96%] :\r\nEt cette concession de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ga\u00ebl, c'est \u00e0 la fois une commande et un engagement selon l'op\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [97%] :\r\nSwisscom s'est vu attribuer le droit d'utiliser les nouvelles fr\u00e9quences depuis ce matin et pendant une dur\u00e9e de 15 ans principale exigence de la Conf\u00e9d\u00e9ration une couverture de 50 pourcent de la population d'ici 2024 mais l'op\u00e9rateur veut atteindre plus de 90 pourcent d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, dans son communiqu\u00e9, l'entreprise \u00e9crit d'ailleurs compter sur une collaboration constructive avec les cantons et les communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [95%] :\r\nEt pourtant, la 5 G suscite beaucoup d'interrogations, le Jura, d'ailleurs vient de geler la construction d'antennes sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [98%] :\r\nL'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir par la radio r\u00e9gionale RFJ c'est le d\u00e9partement de l'environnement qui a pris la d\u00e9cision dans l'attente des r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, une \u00e9tude aussi attendue par Vaud et Gen\u00e8ve qui ont r\u00e9cemment fait preuve de prudence en gelant aussi tout projet d'extension du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [95%] :\r\nAlors, Ga\u00ebl, on attend encore les r\u00e9sultats de ces \u00e9tudes, bien s\u00fbr, mais comment le canton du Jura justifie ce gel pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez, l'actuel pr\u00e9sident du gouvernement, David Eray estime qu'il est judicieux de temporiser et de privil\u00e9gier le principe de pr\u00e9caution par rapport aux effets de la 5 G sur la sant\u00e9, la d\u00e9cision des autorit\u00e9s jurassiennes tombe alors qu'une motion des Verts de la gauche alternative, en faveur d'un moratoire sur la 5 G devait prochainement passer devant le Parlement cantonal, mais on l'a compris, les intentions affich\u00e9es par les 3 cantons n'emp\u00eache en tout cas pas Swisscom, d'aller de l'avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-996DA1BF-C1DD-4A8C-85BC-C5E28E031CB4", "internalArchiveId": "996DA1BF-C1DD-4A8C-85BC-C5E28E031CB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement du r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 5G de Swisscom: interviews de Pascal Martin, sp\u00e9cialiste en t\u00e9l\u00e9communications et David Eray, Ministre jurassien, chef du D\u00e9partement de l'environnement (DEN) ", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Avec nous en direct de Del\u00e9mont, le ministre jurassien de l'environnement David Eray, bonsoir monsieur!\r\nOn apprend aujourd'hui que votre canton g\u00e8le les proc\u00e9dures sur la 5G... Comme les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve l'ont fait ces derniers jours... Un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau comme le sugg\u00e8re Pascal Martin?\r\nCe qu'il faut savoir c'est que le canton du Jura abrite d\u00e9j\u00e0 des antennes 5G... Six, si je ne me trompe pas... \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, le canton a dit oui \u00e0 la 5G?\r\nVous allez en faire quoi de ces six antennes, maintenant? \r\nComme d'autres cantons romands, vous avez donc choisi d'attendre la publication de ce rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur la 5G... En m\u00eame temps il faut \u00eatre lucide, ce rapport on n'en attend rien de fracassant!! rien de r\u00e9volutionnaire...\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure dans le journal de 17h l'auteur d'une motion qui demandait pr\u00e9cis\u00e9ment un moratoire sur la 5G dans le Jura... un d\u00e9put\u00e9 vert qui parlait d'attitude schyzophr\u00e9nique de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans ce dossier de la 5G... c'est aussi votre avis?\r\nOn se focalise sur le r\u00e9seau d'antennes... Mais on sait que le meilleur moyen de se prot\u00e9ger contre les rayonnements, c'est de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des objets connect\u00e9s... notamment des smartphones... Au fond est-ce que vous ne feriez pas mieux de distribuer gratuitement des kit main-libres aux gens? \r\nEXTRO ESTHER\r\nDavid Eray, ministre jurassien de l'environnement\r\net Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9communications,  merci...\r\nA noter que vous pouvez d\u00e9couvrir notre carte interactive, qui montre les emplacements des 338 antennes 5G d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es en Suisse. C'est sur rtsinfo.ch.", "durationSec": 581, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354610", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phonie mobile", "t\u00e9l\u00e9communication", "technologie num\u00e9rique"], "thematicPersons": ["Swisscom", "administration f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Lancement du r\u00e9seau 5G de Swisscom: interviews de Pascal Martin et de David Eray / FOR_2019-04-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de Pascal Martin, sp\u00e9cialiste en t\u00e9l\u00e9communications, responsable du site scal.ch, et David Eray, ministre jurassien de l'Environnement."], "variantIds": ["ece-10354610"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:19Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPascal Martin bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste en t\u00e9l\u00e9communications, responsable du site scal Point CH merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Sion, alors pour les Romands, \u00e7a peut para\u00eetre un peu contradictoires, tout ce qui se passe d'un c\u00f4t\u00e9 les cantons romands qui mettent les uns apr\u00e8s les autres des moratoire sur les nouvelles antennes 5 G puis de l'autre, Swisscom qui qui d\u00e9ploie ses antennes 5 G en grande pompe, c'est pas un peu maladroit de la part de l'op\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nAlors certainement que l'op\u00e9rateur a sa part de responsabilit\u00e9 mais je pense qu'en 1er lieu c'est au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration que les les la communication \u00e9tat est assez mauvaise parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les op\u00e9rateurs qui essayent de convaincre qu'il faut installer de la 5, si il faut d\u00e9ployer la 5 G et que \u00e7a induit la construction de 15000 nouvelles antennes dans le pays et en face on a des consommateurs, des citoyens qui, eux, ne vous comprennent pas vraiment \u00e0 quoi pourrait leur servir la 5 G et qu'on a \u00e0 qui on va leur dire qu'il faut construire de nouvelles antennes alors que ils estiment qu'il en a d\u00e9j\u00e0 largement suffisamment autour de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que Swisscom utilise \u00e0 ce stade des antennes existence pour d\u00e9ployer la 5 G notamment dans les cantons o\u00f9 un moratoire a \u00e9t\u00e9 mis sur des nouvelles antennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nAlors les antennes qui ont \u00e9t\u00e9 mises en service, soit par Sunrise soit par Swisscom CD des antennes qui ont \u00e9t\u00e9, qui \u00e9quipait d\u00e9j\u00e0 avec les fr\u00e9quences de tester, c'est des antennes o\u00f9 il restait de la capacit\u00e9 pour pouvoir \u00e9mettre plus de de puissance, parce que il faut bien se rendent compte qu'avec les limites de leur ni en Suisse qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, il y a une de nombreux sites o\u00f9 on est d\u00e9j\u00e0 au maximum, donc sur les sites o\u00f9 il restait de la capacit\u00e9, les op\u00e9rateurs peuvent ajouter de la 5 G et en somme lorsqu'un op\u00e9rateur demande une autorisation pour d\u00e9ployer pour mettre une antenne en Sami va pas parler de la technologie, le l'ordonnance sur les rayons non une ionisants lors ni ne ne s'occupe pas d'une technologie en particulier, donc \u00e7a concerne toutes les technologies et l'op\u00e9rateur peut installer la technologie qu'ils d\u00e9sirent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que que Swisscom n'a pas vraiment le choix, finalement, s'il veut rester \u00e0 la pointe, s'il veut rester un op\u00e9rateur qui compte, il doit continuer sur sa lanc\u00e9e malgr\u00e9 les r\u00e9sistances des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nAlors il a quand m\u00eame une concurrence entre les op\u00e9rateurs, on voit que que Sunrise et tr\u00e8s tr\u00e8s pousse beaucoup la 5 G parce que \u00e7a lui permettra \u00e9galement de contourner le r\u00e9seau fixe de Swisscom donc le le le Swisscom n'a pas d'autre choix que de, de, d'aller de l'avant, non plus, et il faut aussi voir que les op\u00e9rateurs vont d\u00e9bourser plusieurs centaines de millions pour obtenir des licences et en obtenant, ces licences, ils ont sign\u00e9 aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration une garantie comme quoi ils allaient couvrir le territoire, donc ils font leur travail, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [91%] :\r\nVaud Gen\u00e8ve et on l'a dit maintenant le Jura met un moratoire sur les nouvelles antennes 5, j'ai vu que la Conf\u00e9d\u00e9ration elle promeut le d\u00e9veloppement de la 5 G quel impact ces moratoire peut finalement avoir comme sur les op\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nAlors l'impact il mais c'est s\u00fbr qu'il va freiner les il va freiner les choses, \u00e7a c'est certain, mais par compte, c'est pas comme la comme l'a dit, Swisscom tout \u00e0 l'heure dans dans le sujet, c'est pas le les content qui pourront qui pourront prendre la d\u00e9cision finale et d'un point de vue politique personnellement ce qui me g\u00eane un petit peu avec ses moratoire c'est que aujourd'hui, on a quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9ticences par rapport \u00e0 la 5 G aupr\u00e8s de la population et les politiques, ils font croire \u00e0 beaucoup de gens que on va pouvoir emp\u00eacher la 5 G d'arriver en Suisse alors que c'est pas vraiment le cas, donc les politiciens qui qui nous disent aujourd'hui, on fait des moratoires on va emp\u00eacher la la la la la 5 G d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s dans l'attente d'avoir des, des, des r\u00e9sultats plus satisfaisants par rapport \u00e0 au danger qu'il pourrait y avoir, c'est les m\u00eames politiciens qui, dans quelques mois, devront venir dire exactement le contraire et dire : \u00e9coutez, il y a pas de souci, on peut d\u00e9ployer la 5 G c'est pas plus dangereuxS. la donc tous les gens qui sont acquis \u00e0 la cause et qui sont persuad\u00e9s que que que c'est dangereux, ils ne vont de toute fa\u00e7on pas changer la changer d'avis et, au contraire, ils vont avoir l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9s par les politiciens, parce qu'on leur fait croire qu'on va bloquer un processus alors que ce n'est pas du tout le cas, donc ces gens -l\u00e0, on peut pas leur faire changer d'avis, par contre, il y a tous les gens aujourd'hui qui ont qui ont l\u00e9gitimement peur et qui se posent des questions, par la 5 G et le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration des politiques et des op\u00e9rateurs, c'est d'essayer d'expliquer \u00e0 ces gens, quels sont les enjeux faible fait l'affaire aujourd'hui dans son communiqu\u00e9 de presse avec des questions- r\u00e9ponses et c'est c'est ce job- l\u00e0 qu'il faudrait faire plut\u00f4t que de faire croire aux gens qu'on va interdire la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [94%] :\r\nPascal Martin, sp\u00e9cialiste en t\u00e9l\u00e9communications merci avec nous en Direct de Del\u00e9mont : le ministre jurassien de l'environnement, David Eray, bonsoir monsieur, bonsoir, alors on apprend aujourd'hui que votre canton g\u00e8le les proc\u00e9dures sur la 5 G comme les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, l'ont fait ces derniers jours mais vous entendiez \u00e0 l'instant, Pascal Martin au fond Swisscom va aller de l'avant, c'est peut-\u00eatre trop tard, hein, pour enrayer la la machine freiner la la la la progression de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [92%] :\r\nAlors effectivement ce qui se passe, c'est que la situation actuellement, elle est quand m\u00eame un petit peu difficile \u00e0 comprendre, puisque d'un c\u00f4t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration a vendu les concessions aux diff\u00e9rents op\u00e9rateurs pour 380 millions et en parall\u00e8le, elle a lanc\u00e9 un groupe de travail qui doit \u00e9mettre des recommandations pour des valeurs limites en tenant compte du principe de pr\u00e9caution, donc on est on est aussi face \u00e0 2 choses \u00e0 des op\u00e9rateurs qui ont re\u00e7u une concession et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, qui dit, attendez jusqu'\u00e0 la mi- mi 2019 pour voir quelles seront les valeurs limites quels seront les dangers de cette technologie, donc on a effectivement devant un sur une sorte de paradoxe et au niveau des cantons ben finalement, on a des citoyens qui sont inquiets parce qu'ils voyaient que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tudie \u00e9galement les cons\u00e9quences \u00e9ventuelles de cette technologie et demande \u00e0 ce qu'on prenne des mesures de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [87%] :\r\nMais disons : voil\u00e0, c'est cette cette mesure que vous prenez, enfin plut\u00f4t que votre d\u00e9partement prend \u00e7a peut laisser l'illusion que finalement c'est les cantons qui ont la ma\u00eetrise, or c'est pas forc\u00e9ment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [92%] :\r\nAlors effectivement, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas puisque, comme l'a d\u00e9montr\u00e9, opinant le les antennes existantes qui ont de la capacit\u00e9 au niveau fr\u00e9quences et puissances peuvent mettre en place la 5 G sans qu'il y a de nouvelles autorisations \u00e0 requ\u00e9rir par contre pour les nouvelles installations l\u00e0 effectivement nous pouvons demander \u00e0, \u00e0 ce que l'on, on, on met en place \u00e0 un d\u00e9lai en attendant que la Conf\u00e9d\u00e9ration clarifie les choses se clarifient, quelles sont les valeurs limites en termes de sant\u00e9 publique, et ensuite nous pourrons voir si effectivement nous pouvons d\u00e9ployer cette technologie en toute en bonne conscience par rapport aussi aux inqui\u00e9tudes de la population ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [93%] :\r\nOui, c'est le discours qu'on entend aussi dans les autres cantons cette id\u00e9e de de datant de la publication de ce rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, sur la 5 G pour aller de l'avant en m\u00eame temps, il faut \u00eatre lucide, il faut \u00eatre honn\u00eate, David Eray, ce rapport, on n'en attend rien de fracassant, rien de r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est vous qui le dites, mais je pense que si on demande un rapport, c'est quand m\u00eame qu'il y a des inqui\u00e9tudes et que ce rapport pourra aussi peut-\u00eatre montrer qu'il y a des des choses, des pr\u00e9cautions \u00e0 prendre par rapport \u00e0 la sant\u00e9 publique et par rapport au principe de pr\u00e9caution, je crois que quand on est \u00e9lu, on doit aussi en tenir compte et tenir compte du de de cette, de ce risque pour la sant\u00e9 publique et dire voil\u00e0, tant que tout n'est pas clair, par pr\u00e9caution, on temporise et on type pour voir si on peut aller de l'avant ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [92%] :\r\nMais pourquoi ne l'a -t-on pas plut\u00f4t ce principe de, de pr\u00e9caution puisque le canton du Jura si je me trompe pas, David Eray, abrite d\u00e9j\u00e0 plusieurs antennes 5 G 6 je crois, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment on a dit oui \u00e0 la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [89%] :\r\nAlors effectivement, on a toujours plus malin apr\u00e8s qu'avant, mais simplement on peut aussi se poser la question pourquoi est -ce qu'on vend des concessions en parall\u00e8le on fond lance un rapport pour voir quelles sont les valeurs limites \u00e0 mettre en place, \u00e7a aussi il peut-\u00eatre qu'au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il eut \u00e9t\u00e9 judicieux de finalement lanc\u00e9 l'analyse avant de de vendre l'\u00c9cossais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [92%] :\r\nOui, il y a un d\u00e9put\u00e9 Vert de votre canton qui disait tout \u00e0 l'heure dans le journal de 17 heures, c'est un peu une attitude schizophr\u00e9nique de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [90%] :\r\nAlors bon, ses propos lui appartiennent, mais effectivement il eut \u00e9t\u00e9 plus logique de dire voil\u00e0 le rapport pr\u00e9cise les modalit\u00e9s, les param\u00e8tres qui permettent de garantir la sant\u00e9 publique des, des, des voisins, et ensuite devant les concessions et d'aller de l'avant, pourra aussi donner confiance \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [95%] :\r\nOn se focalise aujourd'hui beaucoup sur le r\u00e9seau d'antennes David Eray mais on sait les experts nous disent que le meilleur moyen de se prot\u00e9ger contre les rayonnements 7 se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des objets connect\u00e9s des smartphones en particulier finalement est -ce que vous n'aurez pas meilleur temps de distribuer gratuitement des kits mains libres \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [90%] :\r\nAlors effectivement, ce serait une id\u00e9e co\u00fbterait plus cher, une id\u00e9e qui pourrait peut-\u00eatre int\u00e9resser certaines personnes mais en tous les cas, nous savons que des ondes, il y en a de plus en plus partout et on compte aussi sur un, finalement, les offices f\u00e9d\u00e9raux qui sont comp\u00e9tents en la mati\u00e8re pour dire que ce qui est acceptable en termes de sant\u00e9 publique et pas et ensuite on l'appliquera bien \u00e9videmment avec la confiance que nous avons au total dans ses offices. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:20) [93%] :\r\nDavid Eray, ministre jurassien dans l'environnement, merci beaucoup d'\u00eatre venu commenter le moratoire sur la 5 G qui est en train de mettre en place le canton du Jura, je souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur par Raymond merci \u00e0 noter que vous pouvez d\u00e9couvrir notre carte interactive qui montre les emplacements des 338 antennes 5 G d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es en Suisse, c'est sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eray, David", "role": "ministre jurassien : chef du D\u00e9partement de l'environnement (DEN)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Pascal", "role": "sp\u00e9cialiste en t\u00e9l\u00e9communications, responsable du site scal.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735773", "internalArchiveId": "AA1810735672", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation R\u00e9forme fiscale: tous gagnants?", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat autour de l'initiative populaire sur la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) qui sera vot\u00e9e par le peuple le 19.05.2019. La nouvelle r\u00e9forme est un consensus politique qui souhaite reverser chaque franc d'imp\u00f4t \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises \u00e0 l'AVS.", "durationSec": 3803, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10373893", "imageURL": "http://www.rts.ch/10373892.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "R\u00c9FORME", "FINANCEMENT", "AVS", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial votation \u2013 R\u00e9forme fiscale: tous gagnants?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Peut-on dans le m\u00eame geste sauver la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse et renflouer les caisses de nos retraites? C\u2019est le pari ambitieux de RFFA, pour r\u00e9forme fiscale et financement de l\u2019AVS, le paquet sur lequel vous vous prononcerez le 19 mai. L\u2019id\u00e9e, pour chaque franc d\u2019imp\u00f4t \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises, un franc sera vers\u00e9 \u00e0 l\u2019AVS. Alors RFFA vraiment tous gagnants? C\u2019est le d\u00e9bat d\u2019Infrarouge, avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, mercredi 17 avril.", "Sp\u00e9cial votation \u2013 R\u00e9forme fiscale: tous gagnants?"], "variantIds": ["ece-10373893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T15:01:56Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:05  10:00:24:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Prenez une r\u00e9forme fiscale\r\nqui a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple,\r\n\r\n10:00:24:10  10:00:27:13\r\n{\\an1}ajoutez un franc\r\nde compensation sociale\r\n\r\n10:00:27:15  10:00:32:07\r\n{\\an1}pour chaque franc de baisse d'imp\u00f4t,\r\ndonc deux milliards,\r\n\r\n10:00:32:09  10:00:35:11\r\n{\\an1}et laissez prendre tranquillement\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:00:35:13  10:00:37:03\r\n{\\an1}Vous obtiendrez la RFFA,\r\n\r\n10:00:37:05  10:00:41:22\r\n{\\an1}la r\u00e9forme sur laquelle\r\nvous vous prononcerez le 19 mai.\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:45:06\r\n{\\an1}Solution deux en un\r\nou arnaque en r\u00e8gle ?\r\n\r\n10:00:45:08  10:00:47:19\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat de cet \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:49:11\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:57:21\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages.\r\n\r\n10:00:57:23  10:01:00:09\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:04:06\r\n{\\an1}A.Berset,\r\nconseiller f\u00e9d\u00e9ral, socialiste,\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:06:17\r\n{\\an1}porte le message\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:09:06\r\n{\\an1}OUI \u00e0 une r\u00e9forme juste et efficace.\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:12:09\r\n{\\an1}L.Mazzone,\r\nconseill\u00e8re nationale Verte,\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:15:18\r\n{\\an1}nous dira que la RFFA\r\nn'est qu'une copie travestie\r\n\r\n10:01:15:20  10:01:18:15\r\n{\\an1}de la r\u00e9forme\r\ndont le peuple n'a pas voulu.\r\n\r\n10:01:18:17  10:01:21:11\r\n{\\an1}A.Marra, conseill\u00e8re\r\nnationale socialiste,\r\n\r\n10:01:21:13  10:01:27:14\r\n{\\an1}s'est laiss\u00e9e s\u00e9duire,\r\ncomme son parti.\r\n\r\n10:01:27:16  10:01:31:17\r\n{\\an1}A.Soldini, secr\u00e9taire central\r\ndu Syndicat des services publics,\r\n\r\n10:01:31:19  10:01:35:19\r\n{\\an1}mart\u00e8lera que la RFFA\r\nest un nouveau cadeau aux riches.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:38:22\r\n{\\an1}O.Feller, conseiller national\r\nlib\u00e9ral radical,\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:44:23\r\n{\\an1}vante la r\u00e9forme\r\ncomme un pacte interg\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:01:45:01  10:01:48:14\r\n{\\an1}S.Rossi,\r\nprofesseur de macro-\u00e9conomie,\r\n\r\n10:01:48:16  10:01:51:17\r\n{\\an1}a fait ses calculs\r\net n'en d\u00e9mordra pas:\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:17\r\n{\\an1}la RFFA fera trop de perdants.\r\n\r\n10:01:54:19  10:01:58:03\r\n{\\an1}Et M.Tissot-Daguette,\r\nd\u00e9put\u00e9e Vert'lib\u00e9rale,\r\n\r\n10:01:58:05  10:02:02:08\r\n{\\an1}d\u00e9nonce un projet antid\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:04:07\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:10:23\r\n{\\an1}Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:11:01  10:02:15:22\r\n{\\an1}On va regarder dans le d\u00e9tail\r\ncomment s'articule cette r\u00e9forme,\r\n\r\n10:02:16:00  10:02:19:02\r\n{\\an1}mais je ne peux pas r\u00e9sister...\r\n\r\n10:02:19:04  10:02:22:02\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie politique suisse,\r\nc'est de m\u00e9langer\r\n\r\n10:02:22:04  10:02:25:20\r\n{\\an1}une r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9\r\navec un dossier bloqu\u00e9, l'AVS.\r\n\r\n10:02:25:22  10:02:28:12\r\n{\\an1}De secouer\r\net d'esp\u00e9rer que \u00e7a passe ?\r\n\r\n10:02:28:17  10:02:31:18\r\n{\\an1}A.BERSET: On a \u00e9cout\u00e9\r\nce que le peuple a dit.\r\n\r\n10:02:31:22  10:02:34:16\r\n{\\an1}On a corrig\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:02:34:20  10:02:40:18\r\n{\\an1}C'est notre projet.\r\n\r\n10:02:46:02  10:02:50:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone, objet\r\npolitique parfait.\r\n\r\n10:02:50:05  10:02:54:13\r\n{\\an1}Pourquoi n'\u00eates-vous pas contente ?\r\n\r\n10:02:54:17  10:03:00:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il y a eu un NON clair\r\n\r\n10:03:00:16  10:03:05:17\r\n{\\an1}de la population sur la RIE III.\r\n\r\n10:03:05:21  10:03:10:01\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire des d\u00e9mant\u00e8lements\r\ndu service public.\r\n\r\n10:03:10:05  10:03:13:23\r\n{\\an1}On vient avec la m\u00eame recette.\r\n\r\n10:03:14:03  10:03:16:11\r\n{\\an1}Votre coll\u00e8gue, Ueli Maurer,\r\n\r\n10:03:16:14  10:03:22:12\r\n{\\an1}le dit lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:03:22:23  10:03:27:11\r\n{\\an1}A.BERSET: Il ne peut pas\r\nse d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:03:27:15  10:03:31:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il n'a pas dit \u00e7a\r\nexactement.\r\n\r\n10:03:31:13  10:03:35:22\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il l'a dit.\r\n\r\n10:03:36:02  10:03:40:04\r\n{\\an1}Pour nous, le g\u00e9nie helv\u00e9tique,\r\n\r\n10:03:40:08  10:03:44:16\r\n{\\an1}ce n'est pas de ne pas \u00e9couter\r\nla population.\r\n\r\n10:03:44:20  10:03:48:20\r\n{\\an1}Une baisse massive du taux\r\nd'imposition.\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:54:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n10:03:56:06  10:03:59:05\r\n{\\an1}On va essayer de voir ce qu'est la\r\nRFFA.\r\n\r\n10:04:04:09  10:04:07:19\r\n{\\an1}-RFFA est la r\u00e9ponse\r\n\u00e0 deux questions prioritaires.\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:10:10\r\n{\\an1}Il y a urgence fiscale.\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:14:03\r\n{\\an1}La Suisse subit la double pression\r\nde l'OCDE et de l'UE\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:19:11\r\n{\\an1}pour abolir les privil\u00e8ges fiscaux\r\nde 24'000 multinationales.\r\n\r\n10:04:19:12  10:04:22:17\r\n{\\an1}Il y a urgence sociale.\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:28:08\r\n{\\an1}Les recettes de l'AVS\r\nne couvrent plus les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:21\r\n{\\an1}RFFA est n\u00e9e sur les cendres\r\nde deux projets refus\u00e9s:\r\n\r\n10:04:32:23  10:04:37:17\r\n{\\an1}RIE III, la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises,\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:41:18\r\n{\\an1}et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n10:04:41:20  10:04:47:20\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t et les retraites, deux\r\nth\u00e8mes r\u00e9unis en un seul paquet.\r\n\r\n10:04:47:22  10:04:53:00\r\n{\\an1}Avec la RFFA, multinationales\r\net PME s'alignent.\r\n\r\n10:04:53:02  10:04:55:17\r\n{\\an1}Plus d'imp\u00f4ts\r\npour les multinationales,\r\n\r\n10:04:55:19  10:04:59:11\r\n{\\an1}moins pour les PME,\r\nmais le m\u00eame taux pour tous.\r\n\r\n10:04:59:13  10:05:03:06\r\n{\\an1}A chaque Canton d'adapter\r\nsa doctrine fiscale.\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:08:19\r\n{\\an1}La RFFA reprend les bases de RIE III\r\nen limitant les all\u00e9gements fiscaux.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:11:21\r\n{\\an1}Les entreprises au b\u00e9n\u00e9fice\r\nde ces all\u00e9gements\r\n\r\n10:05:11:23  10:05:14:16\r\n{\\an1}sont tax\u00e9es\r\nsur 30 % de leurs b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:05:14:18  10:05:17:01\r\n{\\an1}contre 20 % avec RIE III.\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:20:23\r\n{\\an1}Les dividendes des gros actionnaires\r\nsont tax\u00e9s \u00e0 70 %,\r\n\r\n10:05:21:01  10:05:23:14\r\n{\\an1}contre 60 % avec RIE III.\r\n\r\n10:05:23:16  10:05:27:21\r\n{\\an1}Pour assurer la comp\u00e9titivit\u00e9,\r\non rel\u00e2che la pression fiscale\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:32:04\r\n{\\an1}sur les profits issus\r\nde la recherche et du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:05:32:06  10:05:35:14\r\n{\\an1}Surtout,\r\nil y a une compensation sociale.\r\n\r\n10:05:35:16  10:05:38:14\r\n{\\an1}Chaque franc \u00e9conomis\u00e9\r\npar les entreprises\r\n\r\n10:05:38:16  10:05:41:22\r\n{\\an1}est compens\u00e9 par un franc vers\u00e9\r\nau fonds AVS.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:45:13\r\n{\\an1}Deux milliards de moins\r\npour la collectivit\u00e9 publique,\r\n\r\n10:05:45:15  10:05:48:10\r\n{\\an1}deux milliards de plus\r\npour nos retraites.\r\n\r\n10:05:48:11  10:05:51:11\r\n{\\an1}D'o\u00f9 viendront ces 2 mias\r\npour l'AVS ?\r\n\r\n10:05:51:13  10:05:54:21\r\n{\\an1}Des salari\u00e9s et des patrons,\r\nvia une augmentation\r\n\r\n10:05:54:23  10:05:58:17\r\n{\\an1}des cotisations salariales de 0,3 %.\r\n\r\n10:05:58:19  10:06:04:15\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration mettra\r\nles 800 derniers millions.\r\n\r\n10:06:04:20  10:06:11:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alain Berset, la\r\npr\u00e9sentation \u00e9tait impartiale ?\r\n\r\n10:06:11:16  10:06:14:16\r\n{\\an1}A.BERSET: Elle est bien faite.\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:20:00\r\n{\\an1}Elle montre qu'avec ce projet,\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:23:21\r\n{\\an1}on r\u00e9sout pas mal de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:06:24:01  10:06:27:20\r\n{\\an1}Nous souhaitons abolir\r\n\r\n10:06:28:00  10:06:32:02\r\n{\\an1}les privil\u00e8ges fiscaux des\r\nentreprises.\r\n\r\n10:06:32:06  10:06:36:01\r\n{\\an1}Nous augmentons l'imposition pour\r\nles dividendes.\r\n\r\n10:06:36:05  10:06:38:18\r\n{\\an1}Nous clarifions la situation\r\n\r\n10:06:38:22  10:06:43:22\r\n{\\an1}pour les cantons.\r\n\r\n10:06:44:02  10:06:50:00\r\n{\\an1}Quand la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme avait\r\n\u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e,\r\n\r\n10:06:51:00  10:06:54:13\r\n{\\an1}on a dit qu'elle n'\u00e9tait pas\r\n\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:06:54:17  10:06:57:21\r\n{\\an1}Il y a une compensation aujourd'hui.\r\n\r\n10:06:58:01  10:07:03:07\r\n{\\an1}L'AVS a besoin de moyens.\r\n\r\n10:07:03:11  10:07:06:04\r\n{\\an1}Elle a perdu plus de 2 milliards\r\nl'an pass\u00e9.\r\n\r\n10:07:06:08  10:07:11:01\r\n{\\an1}Elle a besoin d'argent.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:13:15\r\n{\\an1}Pour que les jeunes touchent l'AVS,\r\n\r\n10:07:13:19  10:07:16:22\r\n{\\an1}on doit faire cela\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:22:01\r\n{\\an1}pour ne pas ass\u00e9cher l'AVS.\r\n\r\n10:07:22:05  10:07:26:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va proc\u00e9der en 3 temps.\r\n\r\n10:07:26:04  10:07:31:02\r\n{\\an1}Le temps de parole est minut\u00e9.\r\n\r\n10:07:31:06  10:07:35:15\r\n{\\an1}On va commencer par la m\u00e9thode de\r\ncet alliage.\r\n\r\n10:07:35:19  10:07:38:04\r\n{\\an1}On va faire un focus sur le morceau\r\nde choix:\r\n\r\n10:07:38:08  10:07:42:12\r\n{\\an1}La r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n10:07:42:16  10:07:48:05\r\n{\\an1}Et on se demandera qui va payer la\r\nfacture.\r\n\r\n10:07:48:09  10:07:54:07\r\n{\\an1}Mireille Tissot-Daguette,\r\n\r\n10:07:58:00  10:08:01:17\r\n{\\an1}vous incarnez le NON de droite.\r\n\r\n10:08:01:21  10:08:04:00\r\n{\\an1}La m\u00e9thode vous choque.\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:09:19\r\n{\\an1}RF d'accord, FA peut-\u00eatre, mais pas\r\ndans la m\u00eame casserole.\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:14:11\r\n{\\an1}M.TISSOT-DAGUETTE: C'est l'id\u00e9e.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:20:10\r\n{\\an1}De mettre 2 th\u00e9matiques diff\u00e9rentes\r\nensemble\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:26:03\r\n{\\an1}enl\u00e8ve la libert\u00e9 de vote du peuple.\r\n\r\n10:08:26:07  10:08:30:19\r\n{\\an1}Ce n'est pas un compromis suisse.\r\n\r\n10:08:30:23  10:08:36:21\r\n{\\an1}Il faut aller jusque\r\ndevant le peuple.\r\n\r\n10:08:38:13  10:08:42:01\r\n{\\an1}Le compromis, c'est de mettre\r\n\r\n10:08:42:05  10:08:45:16\r\n{\\an1}les 2 objets s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n10:08:45:20  10:08:50:10\r\n{\\an1}L'AVS est pris en otage\r\n\r\n10:08:50:13  10:08:52:19\r\n{\\an1}pour essayer d'\u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n10:08:52:23  10:08:58:20\r\n{\\an1}que la r\u00e9forme passe.\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:01:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous n'\u00eates pas convaincue\r\n\r\n10:09:01:17  10:09:06:05\r\n{\\an1}par cette m\u00e9thode.\r\n\r\n10:09:06:09  10:09:09:23\r\n{\\an1}M.TISSOT-DAGUETTE: On peut faire les\r\nchoses diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:09:10:03  10:09:12:18\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9forme fiscale des\r\nentreprises,\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:17:13\r\n{\\an1}on la soutient,\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:22:04\r\n{\\an1}avec moins d'exag\u00e9ration\r\nque la RIE III.\r\n\r\n10:09:22:08  10:09:25:11\r\n{\\an1}Et surtout le soutien \u00e0 la recherche\r\net au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:09:25:14  10:09:31:12\r\n{\\an1}C'est la base de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n10:09:33:14  10:09:37:00\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme de l'AVS,\r\n\r\n10:09:37:04  10:09:43:02\r\n{\\an1}j'aimerais pouvoir voter\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n10:09:44:05  10:09:50:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alain Berset, l'Office\r\nf\u00e9d\u00e9ral de la justice\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:55:18\r\n{\\an1}a dit que \u00e7a passe, mais c'est\r\nlimite.\r\n\r\n10:09:55:22  10:10:01:16\r\n{\\an1}A.BERSET: La d\u00e9mocratie a un effet.\r\n\r\n10:10:01:20  10:10:07:01\r\n{\\an1}Quand la RIE III a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e,\r\n\r\n10:10:07:05  10:10:11:04\r\n{\\an1}ceux qui ont gagn\u00e9 ont dit qu'il\r\nfallait une compensation.\r\n\r\n10:10:11:08  10:10:16:14\r\n{\\an1}Nous avons d\u00fb chercher une\r\ncompensation.\r\n\r\n10:10:16:18  10:10:22:16\r\n{\\an1}Par d\u00e9finition, il faut lier 2\r\nchoses.\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:28:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La justice dit qu'on est \u00e0\r\nla limite de l'exercice.\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:34:05\r\n{\\an1}A.BERSET: Il arrive constamment\r\n\r\n10:10:34:23  10:10:38:18\r\n{\\an1}qu'on ait des points diff\u00e9rents dans\r\nune loi.\r\n\r\n10:10:38:21  10:10:43:17\r\n{\\an1}On dit que ce n'est pas exactement\r\n\r\n10:10:43:21  10:10:48:11\r\n{\\an1}ce qu'on aurait voulu, mais on n'est\r\npas dans une dictature.\r\n\r\n10:10:48:14  10:10:53:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas une d\u00e9mocratie de\r\nchaos.\r\n\r\n10:10:53:22  10:10:59:20\r\n{\\an1}Cet \u00e9quilibre, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9\r\nsouhait\u00e9.\r\n\r\n10:11:02:22  10:11:06:02\r\n{\\an1}Des opposants sont favorables \u00e0\r\nl'AVS,\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:10:04\r\n{\\an1}mais pas au c\u00f4t\u00e9 fiscal.\r\n\r\n10:11:10:08  10:11:14:09\r\n{\\an1}En cas de NON, ils ne seront pas\r\nd'accord.\r\n\r\n10:11:14:12  10:11:18:01\r\n{\\an1}On doit avoir le courage de dire\r\n\r\n10:11:18:05  10:11:22:10\r\n{\\an1}que c'est une question de\r\nresponsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:11:22:13  10:11:27:01\r\n{\\an1}A.SOLDINI: \u00c0 notre avis,\r\n\r\n10:11:27:05  10:11:33:01\r\n{\\an1}le projet est mauvais \u00e0 tous points\r\nde vue.\r\n\r\n10:11:33:05  10:11:38:13\r\n{\\an1}Fiscalement, c'est la soeur jumelle\r\nde RIE III.\r\n\r\n10:11:38:17  10:11:42:08\r\n{\\an1}\u00c7a permet aux entreprises\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:48:10\r\n{\\an1}de r\u00e9duire drastiquement la part du\r\nb\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n10:11:48:15  10:11:54:15\r\n{\\an1}sur laquelle elles paient des\r\nimp\u00f4ts.\r\n\r\n10:11:57:15  10:12:03:15\r\n{\\an1}Le principe introduit par la loi,\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:06:17\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9duit la part du b\u00e9n\u00e9fice qui\r\nest imposable.\r\n\r\n10:12:06:21  10:12:10:08\r\n{\\an1}Le changement est minime.\r\n\r\n10:12:10:11  10:12:14:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Parlons de la m\u00e9thode.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:17:14\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Le deuxi\u00e8me aspect,\r\n\r\n10:12:17:18  10:12:21:13\r\n{\\an1}c'est le taux d'imposition des\r\nb\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:25:11\r\n{\\an1}En Suisse, on sera \u00e0 moiti\u00e9 moins\r\n\r\n10:12:25:14  10:12:31:12\r\n{\\an1}qu'aux \u00c9tats-Unis sous Trump.\r\n\r\n10:12:31:22  10:12:35:18\r\n{\\an1}Je veux bien qu'il y ait\r\ndes am\u00e9liorations,\r\n\r\n10:12:35:22  10:12:41:20\r\n{\\an1}mais sur le fond, c'est\r\ninacceptable.\r\n\r\n10:12:42:17  10:12:45:09\r\n{\\an1}On nous parle de compensation\r\nsociale,\r\n\r\n10:12:45:12  10:12:49:00\r\n{\\an1}mais c'est une tromperie.\r\n\r\n10:12:49:04  10:12:52:01\r\n{\\an1}Les gens ne vivent pas de ce qu'il y\r\na\r\n\r\n10:12:52:05  10:12:56:20\r\n{\\an1}dans le fonds de compensation.\r\n\r\n10:12:57:00  10:13:01:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ada Marra, la critique\r\nvient de gauche.\r\n\r\n10:13:01:12  10:13:05:15\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Au moins, c'est d\u00e9j\u00e0\r\nquelque chose.\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:11:07\r\n{\\an1}Le fonds existera.\r\n\r\n10:13:11:11  10:13:17:09\r\n{\\an1}Ce que j'aimerais dire,\r\n\r\n10:13:18:03  10:13:23:06\r\n{\\an1}c'est qu'il ne faut pas m\u00e9langer\r\ndeux choses.\r\n\r\n10:13:23:10  10:13:28:09\r\n{\\an1}Il y a une r\u00e9forme fiscale au niveau\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:34:11\r\n{\\an1}Et les cons\u00e9quences dans les\r\ncantons.\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:39:15\r\n{\\an1}Les pertes seront sur le taux\r\ncantonal unique\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:45:17\r\n{\\an1}qui devront \u00eatre faites par les\r\ncantons.\r\n\r\n10:13:48:07  10:13:51:03\r\n{\\an1}\u00c0 l'occasion de la fin des statuts\r\nfiscaux,\r\n\r\n10:13:51:07  10:13:56:02\r\n{\\an1}tout le monde s'en r\u00e9jouit...\r\n\r\n10:13:56:06  10:14:00:00\r\n{\\an1}Des entreprises payaient z\u00e9ro franc.\r\n\r\n10:14:00:04  10:14:03:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on enl\u00e8ve \u00e7a.\r\n\r\n10:14:03:07  10:14:07:06\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pas suffisant.\r\n\r\n10:14:07:10  10:14:12:10\r\n{\\an1}Mais on a transform\u00e9 un essai.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:16:15\r\n{\\an1}Vous avez compar\u00e9 deux choses.\r\n\r\n10:14:16:19  10:14:21:14\r\n{\\an1}La RIE III et la RFFA.\r\n\r\n10:14:21:18  10:14:26:23\r\n{\\an1}Ce qu'il faut comparer,\r\n\r\n10:14:27:03  10:14:30:11\r\n{\\an1}c'est le statu quo d'aujourd'hui et\r\nla RFFA.\r\n\r\n10:14:30:15  10:14:34:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est donc ?\r\n\r\n10:14:34:12  10:14:37:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Laisser les statuts\r\nfiscaux.\r\n\r\n10:14:37:18  10:14:41:01\r\n{\\an1}Rebaisser les dividendes.\r\n\r\n10:14:41:05  10:14:44:18\r\n{\\an1}Ne pas toucher la part du capital\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:49:15\r\n{\\an1}qui avait mis \u00e0 sac les finances.\r\n\r\n10:14:49:19  10:14:53:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sergio Rossi, sur la\r\nm\u00e9thode.\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:57:12\r\n{\\an1}Vous, le professeur d'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:14:57:16  10:15:01:13\r\n{\\an1}il y a quelque chose de pas\r\northodoxe\r\n\r\n10:15:01:17  10:15:06:03\r\n{\\an1}dans l'alliage de ces 2 choses ?\r\n\r\n10:15:06:07  10:15:09:17\r\n{\\an1}S.ROSSI: L'objet est complexe.\r\n\r\n10:15:09:21  10:15:15:05\r\n{\\an1}On cherche le consensus politique.\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:17:17\r\n{\\an1}Sur le fond, les personnes qui vont\r\nvoter\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:21:04\r\n{\\an1}n'ont pas les id\u00e9es claires.\r\n\r\n10:15:21:08  10:15:23:21\r\n{\\an1}Juridiquement et \u00e9conomiquement,\r\n\r\n10:15:24:01  10:15:29:23\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:30:09  10:15:33:04\r\n{\\an1}Les contribuables vont financer\r\ncela.\r\n\r\n10:15:33:08  10:15:36:16\r\n{\\an1}Pas les entreprises.\r\n\r\n10:15:36:20  10:15:40:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Feller,\r\n\r\n10:15:40:18  10:15:46:16\r\n{\\an1}j'aimerais vous entendre sur la\r\nprise d'otages.\r\n\r\n10:15:48:04  10:15:50:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Il y a un lien direct\r\n\r\n10:15:50:18  10:15:54:03\r\n{\\an1}entre les 2 votes.\r\n\r\n10:15:54:07  10:16:00:05\r\n{\\an1}C'est un pacte entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:16:02:07  10:16:05:01\r\n{\\an1}On veut booster l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:16:05:05  10:16:10:17\r\n{\\an1}et donc les salaires.\r\n\r\n10:16:10:21  10:16:15:18\r\n{\\an1}L'AVS est financ\u00e9 par la cotisation\r\nsur les salaires.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:20:23\r\n{\\an1}Plus il y a d'emplois, plus il y a\r\nde salaire,\r\n\r\n10:16:21:03  10:16:25:09\r\n{\\an1}plus il y a de cotisations.\r\n\r\n10:16:25:12  10:16:29:15\r\n{\\an1}Je suis surpris par l'argument de\r\nnos adversaires.\r\n\r\n10:16:29:19  10:16:35:01\r\n{\\an1}Il y a quelques ann\u00e9es, on a vot\u00e9\r\nsur un projet\r\n\r\n10:16:35:05  10:16:38:15\r\n{\\an1}qui combinait un projet li\u00e9 \u00e0 l'AVS\r\n\r\n10:16:38:19  10:16:42:02\r\n{\\an1}et un projet de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n10:16:42:06  10:16:47:09\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions.\r\n\r\n10:16:47:12  10:16:52:01\r\n{\\an1}On introduit un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur\r\nles successions\r\n\r\n10:16:52:05  10:16:55:09\r\n{\\an1}et avec 2 tiers, on finan\u00e7ait l'AVS.\r\n\r\n10:16:55:12  10:17:00:07\r\n{\\an1}Vous avez soutenu ce projet.\r\n\r\n10:17:00:11  10:17:04:01\r\n{\\an1}Vous n'avez jamais \u00e9voqu\u00e9 le\r\nprobl\u00e8me de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:09:07\r\n{\\an1}Et vous nous le reprochez ce soir.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:15:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse de Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:19:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Le b\u00e9n\u00e9fice ne va pas\r\naller sur les salaires,\r\n\r\n10:17:19:16  10:17:23:06\r\n{\\an1}mais sur les dividendes des grands\r\nactionnaires.\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:29:08\r\n{\\an1}Les dividendes, ce n'est pas\r\nl'emploi.\r\n\r\n10:17:33:03  10:17:37:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il ne faut pas faire de\r\ndiscussions parall\u00e8les.\r\n\r\n10:17:37:16  10:17:42:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Je ne vois pas le lien\r\nqu'on peut faire.\r\n\r\n10:17:42:18  10:17:46:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas les m\u00eames qui re\u00e7oivent\r\nles cadeaux,\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:52:16\r\n{\\an1}les grandes entreprises, les\r\nactionnaires,\r\n\r\n10:17:53:06  10:17:57:23\r\n{\\an1}qui vont payer le financement de\r\nl'AVS.\r\n\r\n10:17:58:03  10:18:03:10\r\n{\\an1}On a toujours dit qu'on est pour une\r\naugmentation\r\n\r\n10:18:03:13  10:18:07:04\r\n{\\an1}des cotisations pour l'AVS.\r\n\r\n10:18:07:08  10:18:10:01\r\n{\\an1}Mais ici, on fait un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n10:18:10:05  10:18:13:20\r\n{\\an1}contre une arnaque fiscale\r\n\r\n10:18:14:00  10:18:19:22\r\n{\\an1}qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux\r\nretrait\u00e9s.\r\n\r\n10:18:20:02  10:18:25:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on fait quand on\r\nn'a plus de place dans les EMS ?\r\n\r\n10:18:25:09  10:18:30:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'il y a une\r\nautomaticit\u00e9 ?\r\n\r\n10:18:30:15  10:18:34:19\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Quand on coupe dans les\r\nservices publics, oui.\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:40:18\r\n{\\an1}Les pertes annonc\u00e9es dans la r\u00e9forme\r\n\r\n10:18:40:22  10:18:44:17\r\n{\\an1}sont \u00e0 1,4 mia pour les communes.\r\n\r\n10:18:44:21  10:18:50:18\r\n{\\an1}On a la m\u00eame chose que pour la RIE\r\nIII.\r\n\r\n10:18:51:00  10:18:54:12\r\n{\\an1}Le NON va \u00eatre facile \u00e0 interpr\u00e9ter.\r\n\r\n10:18:54:16  10:19:00:15\r\n{\\an1}Nous avons fait le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:19:01:19  10:19:07:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Et les jeunes PLR.\r\n\r\n10:19:07:18  10:19:12:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates d'accord avec Mireille\r\nTissot-Daguette ?\r\n\r\n10:19:12:22  10:19:18:20\r\n{\\an1}L.MAZZONE: On aura un r\u00e9f\u00e9rendum de\r\nla gauche.\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:23:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone nous parle\r\nd'un risque\r\n\r\n10:19:24:03  10:19:28:08\r\n{\\an1}de baisse de prestations sociales.\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:31:06\r\n{\\an1}Olivier Feller, on ne peut pas\r\nperdre tout le monde\r\n\r\n10:19:31:10  10:19:35:14\r\n{\\an1}avec la cuisine fiscale.\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:39:09\r\n{\\an1}On va rester simple.\r\n\r\n10:19:39:12  10:19:45:11\r\n{\\an1}Avez-vous vraiment entendu le peuple\r\n\r\n10:19:46:17  10:19:51:11\r\n{\\an1}qui ne voulait pas de la RIE III ?\r\n\r\n10:19:51:15  10:19:54:12\r\n{\\an1}O.FELLER: Oui, nous avons entendu le\r\npeuple.\r\n\r\n10:19:54:16  10:19:59:05\r\n{\\an1}Avec la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme,\r\n\r\n10:19:59:09  10:20:05:07\r\n{\\an1}on n'avait pas de mention des\r\ncommunes et des villes.\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:08:23\r\n{\\an1}L\u00e0, on mentionne l'obligation des\r\ncantons\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:12:15\r\n{\\an1}de prendre en compte les communes et\r\nles villes.\r\n\r\n10:20:12:19  10:20:16:03\r\n{\\an1}Nous avons recadr\u00e9 les d\u00e9ductions\r\n\r\n10:20:16:07  10:20:19:13\r\n{\\an1}des frais de d\u00e9veloppement et de\r\nrecherche.\r\n\r\n10:20:19:17  10:20:23:05\r\n{\\an1}Nous avons besoin d'innovation.\r\n\r\n10:20:23:09  10:20:28:11\r\n{\\an1}Nous avons recadr\u00e9 les d\u00e9ductions.\r\n\r\n10:20:28:14  10:20:34:12\r\n{\\an1}Nous avons pris les mesures sur la\r\nfiscalit\u00e9 des dividendes.\r\n\r\n10:20:35:00  10:20:38:17\r\n{\\an1}Nous avons revu les r\u00e8gles\r\nconcernant l'apport en capital.\r\n\r\n10:20:38:21  10:20:41:20\r\n{\\an1}Nous avons entendu les critiques de\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n10:20:42:00  10:20:45:11\r\n{\\an1}Nous avons recadr\u00e9 le projet.\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:49:08\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9 une compensation.\r\n\r\n10:20:49:11  10:20:53:11\r\n{\\an1}Nos adversaires ont reproch\u00e9...\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:58:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: On reste sur le volet\r\nfiscal.\r\n\r\n10:20:58:20  10:21:04:09\r\n{\\an1}Est-ce vraiment un copi\u00e9-coll\u00e9 ?\r\n\r\n10:21:04:12  10:21:09:16\r\n{\\an1}S.ROSSI: Il y a des diff\u00e9rences\r\nnotables.\r\n\r\n10:21:09:20  10:21:14:03\r\n{\\an1}Le coeur du projet, ce sont des\r\ncadeaux fiscaux massifs\r\n\r\n10:21:14:07  10:21:19:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'avantage des actionnaires et des\r\nentreprises.\r\n\r\n10:21:19:07  10:21:22:05\r\n{\\an1}Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit que pour\r\nles soci\u00e9t\u00e9s impos\u00e9es\r\n\r\n10:21:22:09  10:21:27:13\r\n{\\an1}selon le r\u00e9gime ordinaire,\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:33:15\r\n{\\an1}ce sera 4,5 milliards d'imp\u00f4ts en\r\nmoins.\r\n\r\n10:21:35:09  10:21:39:02\r\n{\\an1}On parle des entreprises rentables.\r\n\r\n10:21:39:06  10:21:44:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas la fleuriste du coin.\r\n\r\n10:21:44:17  10:21:47:20\r\n{\\an1}4,5 mias de cadeaux fiscaux aux\r\nactionnaires.\r\n\r\n10:21:48:00  10:21:51:06\r\n{\\an1}Les modifications sont mineures.\r\n\r\n10:21:51:10  10:21:55:19\r\n{\\an1}Pour le point des dividendes,\r\n\r\n10:21:55:23  10:21:59:01\r\n{\\an1}on dit que ce sera une avanc\u00e9e, mais\r\nc'est une escroquerie\r\n\r\n10:21:59:05  10:22:02:23\r\n{\\an1}dans le syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n10:22:03:03  10:22:08:11\r\n{\\an1}Les gens qui touchent des dividendes\r\nne payent pas.\r\n\r\n10:22:08:14  10:22:11:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a logique fiscale.\r\n\r\n10:22:11:22  10:22:17:07\r\n{\\an1}S.ROSSI: C'est du baratin.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:22:04\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 il y a 10 ans,\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:27:02\r\n{\\an1}il n'y avait pas de d\u00e9fiscalisation\r\ndes dividendes.\r\n\r\n10:22:27:06  10:22:31:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n10:22:31:22  10:22:35:17\r\n{\\an1}Au lieu d'exon\u00e9rer \u00e0 hauteur de 40\r\n%,\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:39:06\r\n{\\an1}on le fait \u00e0 hauteur de 30 %,\r\n\r\n10:22:39:10  10:22:43:12\r\n{\\an1}et on devrait \u00eatre content.\r\n\r\n10:22:43:16  10:22:49:04\r\n{\\an1}Alors qu'ils sont pleins aux as.\r\n\r\n10:22:49:08  10:22:55:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alain Berset ?\r\n\r\n10:23:05:04  10:23:08:16\r\n{\\an1}A.BERSET: Il faut le dire\r\nclairement.\r\n\r\n10:23:08:20  10:23:13:16\r\n{\\an1}Il y a des diff\u00e9rences essentielles\r\n\r\n10:23:13:20  10:23:18:01\r\n{\\an1}entre la RIE III et la RFFA.\r\n\r\n10:23:18:05  10:23:22:07\r\n{\\an1}Il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments\r\nclarifi\u00e9s.\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:25:14\r\n{\\an1}Il y a une augmentation de\r\nl'imposition des dividendes.\r\n\r\n10:23:25:18  10:23:30:21\r\n{\\an1}C'est une augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:23:31:01  10:23:36:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Qui rapporte 500 millions.\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:40:02\r\n{\\an1}A.BERSET: Vous vous opposez \u00e0 une\r\naugmentation d'imp\u00f4ts\r\n\r\n10:23:40:06  10:23:44:12\r\n{\\an1}pour les grands actionnaires.\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:50:14\r\n{\\an1}On supprime un privil\u00e8ge fiscal\r\ninacceptable,\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:56:20\r\n{\\an1}24'000 grands groupes financiers\r\ninternationaux\r\n\r\n10:23:57:00  10:23:59:12\r\n{\\an1}sont \u00e0 presque z\u00e9ro alors que les\r\nPME\r\n\r\n10:23:59:16  10:24:02:05\r\n{\\an1}payent des imp\u00f4ts normaux.\r\n\r\n10:24:02:09  10:24:06:10\r\n{\\an1}On va r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e7a.\r\n\r\n10:24:06:13  10:24:12:11\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence entre ces 2\r\n\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:24:12:20  10:24:18:20\r\n{\\an1}Agostino Salvini a dit quelque chose\r\nd'important.\r\n\r\n10:24:19:09  10:24:25:09\r\n{\\an1}Qu'on se fiche de savoir ce qu'on va\r\nfaire de l'AVS.\r\n\r\n10:24:25:19  10:24:31:14\r\n{\\an1}A.SOLDINI: J'ai dit qu'il n'y a pas\r\nde compensation sociale.\r\n\r\n10:24:31:17  10:24:34:13\r\n{\\an1}A.BERSET: Il y a un an, je me suis\r\nengag\u00e9\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:37:09\r\n{\\an1}pour faire passer un projet\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:41:03\r\n{\\an1}qui aurait augment\u00e9...\r\n\r\n10:24:41:07  10:24:46:07\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Avec la retraite des\r\nfemmes.\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:50:20\r\n{\\an1}A.BERSET: Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 un\r\nprojet\r\n\r\n10:24:51:00  10:24:53:20\r\n{\\an1}qui aurait augment\u00e9 les rentes des\r\nretrait\u00e9s.\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:58:11\r\n{\\an1}Pour les couples aussi.\r\n\r\n10:24:58:14  10:25:04:12\r\n{\\an1}Pour les retrait\u00e9s, \u00e7a aurait\r\naugment\u00e9 la rente\r\n\r\n10:25:04:16  10:25:08:08\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 2600 francs par an.\r\n\r\n10:25:08:11  10:25:14:05\r\n{\\an1}Vous vous y \u00eates oppos\u00e9.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:18:00\r\n{\\an1}Oui, il y a une diff\u00e9rence entre\r\nl'ancien et le nouveau projet.\r\n\r\n10:25:18:04  10:25:21:22\r\n{\\an1}Nous avons besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer\r\nles choses.\r\n\r\n10:25:22:02  10:25:24:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Votre camp a de l'avance.\r\n\r\n10:25:24:09  10:25:29:08\r\n{\\an1}Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:25:29:11  10:25:34:08\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Est-ce qu'on veut abolir\r\nles statuts fiscaux sp\u00e9ciaux\r\n\r\n10:25:34:11  10:25:36:23\r\n{\\an1}dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises\r\n\u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n10:25:37:03  10:25:40:02\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n10:25:40:06  10:25:43:19\r\n{\\an1}Il y a un consensus.\r\n\r\n10:25:43:23  10:25:46:18\r\n{\\an1}Entre la gauche et la droite.\r\n\r\n10:25:46:22  10:25:50:16\r\n{\\an1}Nous, par conviction,\r\n\r\n10:25:50:20  10:25:53:15\r\n{\\an1}on a toujours voulu abolir les\r\nstatuts fiscaux.\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:56:22\r\n{\\an1}Et la droite s'y rallie.\r\n\r\n10:25:57:02  10:26:01:09\r\n{\\an1}Mais comment le fait-on ?\r\n\r\n10:26:01:12  10:26:04:04\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame discussion que sur la\r\nRIE III.\r\n\r\n10:26:04:08  10:26:07:10\r\n{\\an1}On peut le faire autrement.\r\n\r\n10:26:07:13  10:26:11:02\r\n{\\an1}J'aimerais revenir\r\n\r\n10:26:11:06  10:26:14:06\r\n{\\an1}sur les diff\u00e9rences entre les 2\r\nprojets.\r\n\r\n10:26:14:10  10:26:19:10\r\n{\\an1}Le premier indicateur int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:26:19:13  10:26:22:13\r\n{\\an1}c'est combien \u00e7a va co\u00fbter aux\r\ncantons et aux communes ?\r\n\r\n10:26:22:17  10:26:24:23\r\n{\\an1}On est au m\u00eame chiffre.\r\n\r\n10:26:25:03  10:26:30:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: 1,4 mia,\r\n\r\n10:26:30:09  10:26:35:01\r\n{\\an1}contre 1,5 mia.\r\n\r\n10:26:35:05  10:26:41:03\r\n{\\an1}L.MAZZONE: C'est peut-\u00eatre\r\nl'indicateur le plus parlant.\r\n\r\n10:26:41:07  10:26:46:10\r\n{\\an1}Le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:49:13\r\n{\\an1}nouvelle r\u00e9forme, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9\r\n\r\n10:26:49:17  10:26:55:15\r\n{\\an1}par le parti socialiste.\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:08:06\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence: les pertes pour les\r\ncantons sont plus grandes.\r\n\r\n10:27:12:09  10:27:16:06\r\n{\\an1}L.MAZZONE: \u00c0 gauche, on s'est battu\r\ncomme des lions\r\n\r\n10:27:16:10  10:27:22:07\r\n{\\an1}pour pouvoir taxer des dividendes.\r\n\r\n10:27:22:11  10:27:25:18\r\n{\\an1}Pour ne pas avoir cet apport de\r\ncapital.\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:28:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on obtient des\r\navanc\u00e9es,\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:32:15\r\n{\\an1}la taxation des dividendes,\r\n\r\n10:27:32:19  10:27:36:13\r\n{\\an1}de limiter les privil\u00e8ges fiscaux...\r\n\r\n10:27:36:17  10:27:40:09\r\n{\\an1}J'aimerais vous poser une question.\r\n\r\n10:27:40:12  10:27:46:11\r\n{\\an1}Admettons que nous gagnons.\r\n\r\n10:27:48:05  10:27:52:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, si en Suisse,\r\n\r\n10:27:52:18  10:27:57:03\r\n{\\an1}nous \u00e9tions sous le r\u00e9gime RFFA,\r\n\r\n10:27:57:07  10:28:01:17\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire plus d'argent pour\r\nl'AVS,\r\n\r\n10:28:01:21  10:28:04:16\r\n{\\an1}plus de taxation... Et tout d'un\r\ncoup,\r\n\r\n10:28:04:20  10:28:10:18\r\n{\\an1}on veut revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:21:14\r\n{\\an1}Le milliard qu'on va donner aux\r\ncantons et aux communes,\r\n\r\n10:28:22:07  10:28:27:01\r\n{\\an1}la gauche se bat depuis des ann\u00e9es\r\npour \u00e7a.\r\n\r\n10:28:27:05  10:28:30:22\r\n{\\an1}On a fait 23 milliards de b\u00e9n\u00e9fices\r\ndepuis 10 ans.\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:35:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on nous propose\r\n\r\n10:28:35:15  10:28:38:18\r\n{\\an1}de redistribuer 1 milliard.\r\n\r\n10:28:38:22  10:28:44:20\r\n{\\an1}Ce sont des choses de gauche.\r\n\r\n10:28:48:11  10:28:51:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sergio Rossi, une r\u00e9forme\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:54:11\r\n{\\an1}qui est pragmatique.\r\n\r\n10:28:54:15  10:28:58:09\r\n{\\an1}Qui remet la Suisse dans les clous\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:03:18\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de conformit\u00e9\r\ninternationale.\r\n\r\n10:29:03:22  10:29:08:06\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t s\u00e9duisant sur le\r\npapier, non ?\r\n\r\n10:29:08:06  10:29:11:12\r\n{\\an1}S.ROSSI: Comme je disais,\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:15:19\r\n{\\an1}il y a beaucoup de complexit\u00e9 dans\r\nle projet.\r\n\r\n10:29:15:23  10:29:20:10\r\n{\\an1}Il faut regarder les cons\u00e9quences\r\nmacro-\u00e9conomiques.\r\n\r\n10:29:20:13  10:29:25:12\r\n{\\an1}Elles seront n\u00e9gatives.\r\n\r\n10:29:25:16  10:29:28:08\r\n{\\an1}Les entreprises \u00e9conomiseront des\r\nimp\u00f4ts\r\n\r\n10:29:28:11  10:29:32:01\r\n{\\an1}mais n'investiront pas.\r\n\r\n10:29:32:05  10:29:38:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les gens nous \u00e9coutent.\r\n\r\n10:29:38:04  10:29:44:02\r\n{\\an1}Pourquoi n'y aura-t-il pas\r\nd'investissement ?\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:50:03\r\n{\\an1}S.ROSSI: Parce que la demande sur le\r\nmarch\u00e9\r\n\r\n10:29:50:07  10:29:56:05\r\n{\\an1}ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 ce que\r\nproduisent les entreprises.\r\n\r\n10:29:56:09  10:30:02:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais les entreprises\r\nveulent innover,\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:06:21\r\n{\\an1}donc ils mentent ?\r\n\r\n10:30:07:01  10:30:12:23\r\n{\\an1}S.ROSSI: Non mais il s'agit de\r\nmiettes\r\n\r\n10:30:13:15  10:30:19:15\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 ce qui sera mis sur le\r\nmarch\u00e9.\r\n\r\n10:30:20:09  10:30:26:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le ruissellement\r\nfonctionne-t-il ?\r\n\r\n10:30:27:16  10:30:33:16\r\n{\\an1}O.FELLER: Parfois les professeurs\r\nd'\u00e9conomie sont dans l'abstraction.\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:42:10\r\n{\\an1}Le but urgent est de supprimer\r\nl'incertitude fiscale dans laquelle\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:45:21\r\n{\\an1}les opposants veulent laisser les\r\nentreprises.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:51:23\r\n{\\an1}Le but de la r\u00e9forme est de r\u00e9tablir\r\nde l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:30:54:03  10:30:59:11\r\n{\\an1}Votre pr\u00e9sentation a montr\u00e9\r\nqu'il s'agit d'un taux unique\r\n\r\n10:30:59:15  10:31:06:02\r\n{\\an1}pour toutes les entreprises, mais\r\nqui diff\u00e9rerait dans chaque canton.\r\n\r\n10:31:07:18  10:31:13:18\r\n{\\an1}Et les statuts fiscaux actuels ne\r\nconcernent que 24'000 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:31:14:22  10:31:18:07\r\n{\\an1}Les d\u00e9ductions des frais de\r\nrecherche et de d\u00e9veloppement pour\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:23:19\r\n{\\an1}favoriser l'innovation \u00e0 l'emploi\r\nsont cadr\u00e9es\r\n\r\n10:31:23:23  10:31:27:03\r\n{\\an1}et toucheront l'ensemble des\r\nentreprises, y compris la PME,\r\n\r\n10:31:27:07  10:31:32:10\r\n{\\an1}donc on r\u00e9tablit l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:31:32:13  10:31:35:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur la conformit\u00e9\r\ninternationale, la suppression des\r\n\r\n10:31:35:23  10:31:41:21\r\n{\\an1}statuts sp\u00e9ciaux ?\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:48:06\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Tout le monde est pour.\r\n\r\n10:31:48:10  10:31:54:08\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me c'est, par quoi on les\r\nremplace.\r\n\r\n10:31:55:08  10:32:01:08\r\n{\\an1}Trump annonce un taux de 28\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:12:10\r\n{\\an1}et on sera \u00e0 12.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:18:11\r\n{\\an1}lI y a un r\u00e9dacteur du domaine\r\npublic\r\n\r\n10:32:18:15  10:32:24:13\r\n{\\an1}qui dit que le but de la r\u00e9forme est\r\nde permettre \u00e0 la Suisse\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:29:17\r\n{\\an1}de continuer \u00e0 attirer par une\r\npolitique de dumping fiscale\r\n\r\n10:32:29:21  10:32:34:19\r\n{\\an1}agressive des multinationales.\r\n\r\n10:32:34:23  10:32:38:05\r\n{\\an1}Il dit que c'est une politique\r\nparasitaire de pr\u00e9dation et de\r\n\r\n10:32:38:09  10:32:40:11\r\n{\\an1}spoliation.\r\n\r\n10:32:40:15  10:32:46:13\r\n{\\an1}C'est un social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n10:32:49:06  10:32:53:15\r\n{\\an1}Et d'ailleurs cette r\u00e9forme\r\nest soutenue\r\n\r\n10:32:53:20  10:32:58:08\r\n{\\an1}par toutes les\r\norganisations patronales.\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:07:00\r\n{\\an1}Tellement elle est sociale qu'elle\r\nest soutenue par Ueli Maurer.\r\n\r\n10:33:11:05  10:33:15:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: La Suisse actuellement\r\nen mati\u00e8re\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:22:13\r\n{\\an1}de comp\u00e9titivit\u00e9 internationale a un\r\ntaux d'imposition moyen de 17, 7 %.\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\n{\\an1}On est dans le coeur du gros du\r\npeloton, mieux que les Fran\u00e7ais et\r\n\r\n10:33:27:07  10:33:32:23\r\n{\\an1}les Irlandais.\r\n\r\n10:33:33:03  10:33:37:16\r\n{\\an1}Avec la RFFA on passerait \u00e0 un taux\r\nbeaucoup plus bas.\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:43:18\r\n{\\an1}Serait-on dans les clous de la\r\nconformit\u00e9 internationale ?\r\n\r\n10:33:47:04  10:33:50:19\r\n{\\an1}A.BERSET: Oui, car en parall\u00e8le il y\r\na une augmentation massive des\r\n\r\n10:33:50:23  10:33:53:13\r\n{\\an1}imp\u00f4ts pour ces multinationales.\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:59:15\r\n{\\an1}En Suisse, il y a un bon \u00e9quilibre\r\nentre cr\u00e9ation,\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:05:23\r\n{\\an1}emploi et situation sociale avec des\r\nrentes.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:10:11\r\n{\\an1}Il faut bien alimenter le fonds AVS,\r\nmais les rentes\r\n\r\n10:34:10:14  10:34:12:18\r\n{\\an1}permettent de vivre d\u00e9cemment.\r\n\r\n10:34:12:22  10:34:18:19\r\n{\\an1}Et ce n'est pas gratuit.\r\n\r\n10:34:19:22  10:34:23:18\r\n{\\an1}Nous avons trouv\u00e9 l'\u00e9quilibre entre\r\ncomp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises\r\n\r\n10:34:23:22  10:34:26:20\r\n{\\an1}et cr\u00e9ation d'emplois,\r\n\r\n10:34:27:00  10:34:28:15\r\n{\\an1}on a une bonne situation\r\n\r\n10:34:28:19  10:34:32:16\r\n{\\an1}et \u00e7a permet de financer le syst\u00e8me\r\nsocial et de financer les rentes.\r\n\r\n10:34:32:20  10:34:36:11\r\n{\\an1}Il faut avoir cet \u00e9quilibre en vue.\r\n\r\n10:34:36:15  10:34:42:13\r\n{\\an1}Il y a une urgence dans les 2\r\ndomaines.\r\n\r\n10:34:43:09  10:34:46:22\r\n{\\an1}Il y a eu plusieurs rejets par le\r\npeuple des r\u00e9formes.\r\n\r\n10:34:47:02  10:34:50:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui tous les partis\r\ngouvernementaux soutiennent\r\n\r\n10:34:50:20  10:34:54:05\r\n{\\an1}ou indiquent que la r\u00e9forme est\r\nn\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:34:54:09  10:35:01:04\r\n{\\an1}C'est assez rare pour qu'on se dise\r\nqu'on a besoin de bouger.\r\n\r\n10:35:01:08  10:35:05:09\r\n{\\an1}On ne sera pas d'accord avec chaque\r\nd\u00e9tail,\r\n\r\n10:35:05:12  10:35:09:15\r\n{\\an1}mais c'est un \u00e9quilibre qui permet \u00e0\r\nnotre pays d'avancer.\r\n\r\n10:35:09:19  10:35:15:17\r\n{\\an1}S.ROSSI: C'est une vue de l'esprit.\r\n\r\n10:35:20:19  10:35:24:04\r\n{\\an1}Les entreprises multinationales\r\nb\u00e9n\u00e9ficient de r\u00e9gimes fiscaux\r\n\r\n10:35:24:08  10:35:27:01\r\n{\\an1}sp\u00e9ciaux\r\n\r\n10:35:27:05  10:35:32:22\r\n{\\an1}dans les cantons et avec la RFFA ils\r\npaieront encore moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:38:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Entrons dans la cuisine de\r\nqui paiera quoi.\r\n\r\n10:35:38:23  10:35:44:21\r\n{\\an1}On a ce chiffre de 2 milliards.\r\n\r\n10:35:51:13  10:35:55:18\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS,\r\n\r\n10:35:55:22  10:36:01:20\r\n{\\an1}il faudra trouver de milliards.\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:15:14\r\n{\\an1}S.ROSSI: On ne peut pas raisonner\r\ncomme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:07\r\n{\\an1}Les employeurs baisseront les\r\nsalaires nets.\r\n\r\n10:36:20:11  10:36:23:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous le pr\u00e9disez.\r\n\r\n10:36:24:03  10:36:28:14\r\n{\\an1}A.BERSET: Avec cette argumentation,\r\n\r\n10:36:28:18  10:36:32:11\r\n{\\an1}on supprime l'id\u00e9e de financer l'AVS\r\navec les cotisations salariales.\r\n\r\n10:36:32:14  10:36:35:10\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre prudent.\r\n\r\n10:36:35:13  10:36:41:11\r\n{\\an1}S.ROSSI: Il y a une digitalisation\r\nde l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:36:45:08  10:36:48:16\r\n{\\an1}A.BERSET: Les 800 millions de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration viennent de ce\r\n\r\n10:36:48:20  10:36:50:23\r\n{\\an1}c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:36:51:03  10:36:54:04\r\n{\\an1}La critique sur le versement\r\n\r\n10:36:54:08  10:37:00:03\r\n{\\an1}des prestations, il faut \u00eatre\r\nprudent.\r\n\r\n10:37:00:07  10:37:06:05\r\n{\\an1}Ici, on renforce.\r\n\r\n10:37:10:21  10:37:14:18\r\n{\\an1}Il y a un moment\r\no\u00f9 la caisse de l'AVS se vide,\r\n\r\n10:37:14:23  10:37:18:13\r\n{\\an1}avec la r\u00e9forme,\r\non comble les 2 milliards.\r\n\r\n10:37:18:17  10:37:24:15\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Ce qui est critiqu\u00e9,\r\n\r\n10:37:28:19  10:37:31:04\r\n{\\an1}c'est qu'on tape toujours\r\nsur les m\u00eames.\r\n\r\n10:37:31:08  10:37:37:06\r\n{\\an1}Il y a un record absolu de\r\ndividendes des actionnaires.\r\n\r\n10:37:39:18  10:37:42:20\r\n{\\an1}En revanche, ces actionnaires...\r\n\r\n10:37:43:00  10:37:48:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais qui paiera la\r\nfacture ?\r\n\r\n10:37:49:21  10:37:55:21\r\n{\\an1}A.SOLDINI: La r\u00e9forme fiscale se\r\nr\u00e9sumera\r\n\r\n10:37:56:14  10:38:02:14\r\n{\\an1}en coupes majeures dans le domaine\r\npublic.\r\n\r\n10:38:10:22  10:38:15:19\r\n{\\an1}Ce sera le doublement de frais\r\nd'\u00e9colage,\r\n\r\n10:38:15:23  10:38:19:15\r\n{\\an1}la fermeture d'institutions\r\npubliques.\r\n\r\n10:38:19:19  10:38:25:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous parlez de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:38:25:21  10:38:31:19\r\n{\\an1}mais la situation cantonale est\r\nparticuli\u00e8re.\r\n\r\n10:38:33:21  10:38:37:15\r\n{\\an1}A.SOLDINI: \u00c0 Lucerne, ils ont ferm\u00e9\r\nles \u00e9coles pendant une semaine de\r\n\r\n10:38:37:19  10:38:43:07\r\n{\\an1}plus.\r\n\r\n10:38:43:11  10:38:46:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Comment finan\u00e7ons-nous\r\n\r\n10:38:47:01  10:38:52:08\r\n{\\an1}les m\u00eames prestations\r\navec 2 milliards de moins ?\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:56:22\r\n{\\an1}A.MARRA: Par une augmentation de la\r\nTVA,\r\n\r\n10:38:57:02  10:39:02:11\r\n{\\an1}l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\nretraite et une baisse des rentes.\r\n\r\n10:39:02:14  10:39:08:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais pour maintenir les\r\nprestations, comment fait-on ?\r\n\r\n10:39:13:18  10:39:17:11\r\n{\\an1}A.MARRA: D'abord, tous les cantons\r\nquasiment ont fait des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:39:17:15  10:39:20:16\r\n{\\an1}On est dans un pays qui a de\r\nl'argent partout.\r\n\r\n10:39:20:20  10:39:26:18\r\n{\\an1}On dit qu'il n'y a pas d'argent.\r\n\r\n10:39:31:06  10:39:37:06\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 force\r\nd'avoir fait\r\n\r\n10:39:37:21  10:39:41:18\r\n{\\an1}du dumping fiscal au niveau national\r\ncantonal et communal,\r\n\r\n10:39:41:22  10:39:47:20\r\n{\\an1}quand on essaie de remettre de\r\nl'\u00e9quilibre\r\n\r\n10:39:52:03  10:39:58:03\r\n{\\an1}et de mettre fin aux statuts\r\nsp\u00e9ciaux,\r\n\r\n10:40:02:08  10:40:06:16\r\n{\\an1}\u00e7a fait mal \u00e0 ceux qui avaient un\r\ntaux bas.\r\n\r\n10:40:06:20  10:40:10:09\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud se plaint\r\nnotamment.\r\n\r\n10:40:10:12  10:40:13:07\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ndonne de l'argent\r\n\r\n10:40:13:11  10:40:16:11\r\n{\\an1}aux cantons et aux communes.\r\n\r\n10:40:16:14  10:40:22:12\r\n{\\an1}C'est pour pouvoir planifier la\r\nfacture douloureuse.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:28:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Le milliard redistribu\u00e9\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:40:29:20  10:40:33:14\r\n{\\an1}est une subvention \u00e0 la baisse du\r\ntaux d'imposition dans les cantons.\r\n\r\n10:40:33:18  10:40:35:21\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme est faite pour \u00e7a.\r\n\r\n10:40:36:01  10:40:38:20\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate.\r\nBeaucoup de cantons seront\r\n\r\n10:40:39:00  10:40:43:06\r\n{\\an1}d\u00e9savantag\u00e9s.\r\n\r\n10:40:43:10  10:40:49:08\r\n{\\an1}Une fois que le taux d'imposition\r\n\r\n10:40:49:11  10:40:52:04\r\n{\\an1}Une fois que le taux d'imposition\r\n\r\n10:40:52:08  10:40:56:08\r\n{\\an1}est massivement descendu\r\ndans le canton voisin,\r\n\r\n10:40:56:11  10:41:02:05\r\n{\\an1}m\u00eame s'il n'y a pas\r\nde multinationales dans votre canton,\r\n\r\n10:41:02:09  10:41:05:02\r\n{\\an1}vous devez aussi descendre votre\r\ntaux d'imposition.\r\n\r\n10:41:05:06  10:41:07:09\r\n{\\an1}Ce sera une politique \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n10:41:07:12  10:41:10:02\r\n{\\an1}Je dois revenir sur un \u00e9l\u00e9ment\r\nabusif \u00e0 mon sens,\r\n\r\n10:41:10:06  10:41:16:04\r\n{\\an1}on parle constamment de PME.\r\n\r\n10:41:19:23  10:41:25:23\r\n{\\an1}En Suisse, la plupart de PME ne\r\npaient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:41:27:17  10:41:31:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Voyons les chiffres sur les\r\nentreprises qui payent ou non\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:33:14\r\n{\\an1}des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:41:33:18  10:41:37:10\r\n{\\an1}L.MAZZONE: C'est faux.\r\n\r\n10:41:37:13  10:41:43:11\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas de\r\nstatistiques.\r\n\r\n10:41:44:02  10:41:48:20\r\n{\\an1}\u00c7a, c'est sur toutes les\r\nentreprises.\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:54:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est sur les PME.\r\n\r\n10:41:56:09  10:42:02:10\r\n{\\an1}Le fardeau de la preuve m'incombe.\r\n\r\n10:42:04:09  10:42:09:16\r\n{\\an1}Vous avez raison, c'est sur toutes\r\nles entreprises.\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:15:18\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il y a beaucoup de PME\r\nqui ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:42:16:03  10:42:21:20\r\n{\\an1}Elles n'auront pas d'avantages\r\n\r\n10:42:22:00  10:42:27:22\r\n{\\an1}et subiront les coupes.\r\n\r\n10:42:28:05  10:42:32:05\r\n{\\an1}Celles qui font des b\u00e9n\u00e9fices,\r\ncomme Swatch,\r\n\r\n10:42:32:09  10:42:38:07\r\n{\\an1}verront massivement\r\nle taux d'imposition baisser.\r\n\r\n10:42:43:10  10:42:49:10\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de\r\nperte, 4,5 milliards.\r\n\r\n10:43:00:05  10:43:03:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une grande partie des PME\r\nne paie pas d'imp\u00f4ts sur le\r\n\r\n10:43:03:17  10:43:05:20\r\n{\\an1}b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:43:06:00  10:43:11:20\r\n{\\an1}Donc pas de cadeaux pour elles ?\r\n\r\n10:43:13:08  10:43:19:08\r\n{\\an1}O.FELLER: En Suisse, il y a 99 % de\r\nPME.\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:24:10\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiera d'une\r\nbaisse d'imp\u00f4t pour autant que les\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:28:15\r\n{\\an1}cantons le d\u00e9cident.\r\n\r\n10:43:28:19  10:43:34:17\r\n{\\an1}Nous ne votons pas sur les taux\r\nd'imp\u00f4t des cantons.\r\n\r\n10:43:41:18  10:43:46:06\r\n{\\an1}Une grande partie des PME\r\nb\u00e9n\u00e9ficiera d'une baisse d'imp\u00f4t.\r\n\r\n10:43:46:10  10:43:52:08\r\n{\\an1}Les comptes publi\u00e9s\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:43:53:08  10:43:57:21\r\n{\\an1}montrent qu'il y a 3 milliards\r\nde b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:43:58:01  10:44:03:23\r\n{\\an1}et plut\u00f4t que d'affecter ces\r\nb\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la r\u00e9duction de la dette\r\n\r\n10:44:08:16  10:44:14:16\r\n{\\an1}syst\u00e9matiquement, nous affectons 1\r\nmilliard au canton et aussi \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:44:18:09  10:44:24:09\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve perdra 111\r\nmillions si vous votez NON.\r\n\r\n10:44:27:02  10:44:32:23\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud serait priv\u00e9\r\nde 113 millions.\r\n\r\n10:44:33:03  10:44:36:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pour une fois\r\nque l'on n'est pas obs\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:44:36:22  10:44:45:01\r\n{\\an1}par la r\u00e9duction de la dette,\r\nn'est-ce pas une occasion \u00e0 saisir ?\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:52:08\r\n{\\an1}S.ROSSI: Mais les entreprises dont\r\nvous allez parler n'investiront pas\r\n\r\n10:44:52:11  10:44:54:21\r\n{\\an1}de mani\u00e8re productive.\r\n\r\n10:44:55:01  10:44:58:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais il y a un cadeau de\r\n800 millions de la part de la\r\n\r\n10:44:58:13  10:45:01:13\r\n{\\an1}Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:45:01:16  10:45:05:05\r\n{\\an1}S.ROSSI: La Conf\u00e9d\u00e9ration et les\r\ncantons auront moins de recettes\r\n\r\n10:45:05:08  10:45:08:00\r\n{\\an1}fiscales\r\n\r\n10:45:08:04  10:45:14:02\r\n{\\an1}et il faudra couper dans le secteur\r\npublic.\r\n\r\n10:45:18:19  10:45:24:19\r\n{\\an1}O.FELLER: Il reste 1,5 mia\r\npour la dette.\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:30:05\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Je constate que la\r\npolitique d'aust\u00e9rit\u00e9 est toujours\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:34:14\r\n{\\an1}d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:45:34:18  10:45:40:18\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, il manque 4200 places en\r\ncr\u00e8che.\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:47:11\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud, seuls 40 %\r\ndes besoins sont satisfaits dans le\r\n\r\n10:45:47:15  10:45:49:18\r\n{\\an1}domaine parascolaire.\r\n\r\n10:45:49:22  10:45:52:01\r\n{\\an1}Partout, la politique d'aust\u00e9rit\u00e9\r\nest l\u00e0.\r\n\r\n10:45:52:05  10:45:54:10\r\n{\\an1}En r\u00e9duisant encore les recettes\r\nfiscales,\r\n\r\n10:45:54:13  10:45:57:07\r\n{\\an1}on va continuer.\r\n\r\n10:45:57:11  10:46:03:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Laissez r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:46:03:23  10:46:07:07\r\n{\\an1}A.MARRA: Ce que nous faisons\r\naujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:46:07:11  10:46:10:07\r\n{\\an1}c'est ce que nous avons fait dans le\r\nCanton de Vaud.\r\n\r\n10:46:10:11  10:46:13:09\r\n{\\an1}Il y a eu une baisse du taux\r\nd'imposition\r\n\r\n10:46:13:12  10:46:16:10\r\n{\\an1}avec r\u00e9partition sociale.\r\n\r\n10:46:16:13  10:46:22:11\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas une mesure\r\nd'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:46:22:22  10:46:28:22\r\n{\\an1}Les assur\u00e9s ne paieront pas plus\r\nde 10 % de leur budget\r\n\r\n10:46:29:13  10:46:35:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'assurance maladie.\r\n\r\n10:46:39:04  10:46:43:22\r\n{\\an1}C'est une mesure sociale et pas une\r\nmesure d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:46:44:02  10:46:48:01\r\n{\\an1}Le but de cette op\u00e9ration c'est que\r\ncontrairement \u00e0 la RIE III,\r\n\r\n10:46:48:05  10:46:53:07\r\n{\\an1}il y a des mesures compensatoires.\r\n\r\n10:46:53:11  10:46:57:02\r\n{\\an1}2 milliards,\r\n\r\n10:46:57:06  10:47:00:03\r\n{\\an1}pour moi, ce n'est pas un sucre.\r\n\r\n10:47:00:07  10:47:06:04\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:47:09:20  10:47:12:23\r\n{\\an1}A.MARRA: On sera de nouveau\r\nensemble avec un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:47:13:03  10:47:16:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:47:16:23  10:47:22:20\r\n{\\an1}Ada Marra, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n10:47:26:17  10:47:32:17\r\n{\\an1}On vous parle d'un double niveau de\r\nfilet social avec des compensations,\r\n\r\n10:47:33:16  10:47:39:09\r\n{\\an1}Vaud en a fait la d\u00e9monstration.\r\n\r\n10:47:39:12  10:47:45:11\r\n{\\an1}R\u00e9pondez \u00e0 ma question.\r\n\r\n10:47:46:00  10:47:51:00\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Je reviens sur le\r\nmilliard redistribu\u00e9 aux cantons.\r\n\r\n10:47:51:04  10:47:56:04\r\n{\\an1}Je n'ai aucun probl\u00e8me\r\ns'il permet de mettre fin\r\n\r\n10:47:56:09  10:48:00:14\r\n{\\an1}\u00e0 la concurrence\r\nfiscale intercantonale.\r\n\r\n10:48:00:22  10:48:06:22\r\n{\\an1}Or, c'est un bonus entre les\r\ncantons.\r\n\r\n10:48:08:22  10:48:14:14\r\n{\\an1}Sur le taux choisi dans le Canton de\r\nVaud\r\n\r\n10:48:14:18  10:48:20:16\r\n{\\an1}continue de faire de la Suisse une\r\ndes locomotives du dumping fiscal.\r\n\r\n10:48:28:05  10:48:31:08\r\n{\\an1}Sur le plan de la valeur \u00e9conomique,\r\nje ne m'exprime pas.\r\n\r\n10:48:31:11  10:48:37:10\r\n{\\an1}Mais je n'en pense pas moins.\r\n\r\n10:48:38:02  10:48:41:11\r\n{\\an1}A.BERSET: Mais c'est faible.\r\n\r\n10:48:41:14  10:48:47:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: La grande diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:48:48:02  10:48:54:01\r\n{\\an1}c'est qu'ici la r\u00e9forme ne change\r\nen rien le niveau des retraites AVS.\r\n\r\n10:48:56:16  10:49:00:15\r\n{\\an1}Ce n'est pas ce qui se passe dans le\r\nCanton de Vaud, car au moins, il y a\r\n\r\n10:49:00:19  10:49:03:09\r\n{\\an1}eu un effet direct sur des\r\nprestations sociales.\r\n\r\n10:49:03:12  10:49:05:16\r\n{\\an1}C'est un \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n10:49:05:19  10:49:11:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourquoi ne pas imposer\r\nplus les multinationales\r\n\r\n10:49:11:07  10:49:13:18\r\n{\\an1}pour compenser les pertes ?\r\n\r\n10:49:13:22  10:49:16:00\r\n{\\an1}A.BERSET: C'est ce que nous ferons\r\n\r\n10:49:16:05  10:49:19:10\r\n{\\an1}en augmentant les imp\u00f4ts pour 24'000\r\nmultinationales.\r\n\r\n10:49:19:14  10:49:23:00\r\n{\\an1}Pour augmenter leurs imp\u00f4ts,\r\nil faut voter OUI le 19 mai.\r\n\r\n10:49:23:04  10:49:27:13\r\n{\\an1}Sinon, ils resteront plus faibles.\r\n\r\n10:49:27:17  10:49:31:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sergio Rossi.\r\n\r\n10:49:32:01  10:49:37:23\r\n{\\an1}S.ROSSI: Les bar\u00e8mes d'imp\u00f4ts\r\naugmenteront,\r\n\r\n10:49:38:14  10:49:44:14\r\n{\\an1}mais ils payent sur 30 % du b\u00e9n\u00e9fice\r\net pas sur 100 % du b\u00e9n\u00e9fice,\r\n\r\n10:49:44:23  10:49:50:23\r\n{\\an1}ils continueront \u00e0 payer moins.\r\n\r\n10:49:53:23  10:49:59:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Votre calcul est biais\u00e9.\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:05:20\r\n{\\an1}Factuellement, c'est faux.\r\n\r\n10:50:06:00  10:50:12:19\r\n{\\an1}On peut pas faire une r\u00e8gle de 3\r\ncomme vous le faites.\r\n\r\n10:50:12:23  10:50:15:16\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Pour moi ce n'est pas\r\nerron\u00e9.\r\n\r\n10:50:15:20  10:50:21:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est un fait.\r\n\r\n10:50:21:22  10:50:24:21\r\n{\\an1}A.SOLDINI: Les 24'000 entreprises\r\npaieront nominalement\r\n\r\n10:50:25:01  10:50:27:04\r\n{\\an1}un taux l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:50:27:08  10:50:30:19\r\n{\\an1}C'est une faible augmentation.\r\n\r\n10:50:30:23  10:50:35:02\r\n{\\an1}Je vous enverrai les documents du\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:50:35:06  10:50:37:14\r\n{\\an1}C'est une petite augmentation \u00e0 un\r\nniveau\r\n\r\n10:50:37:18  10:50:43:16\r\n{\\an1}qui restera ridiculement faible.\r\n\r\n10:50:45:13  10:50:50:01\r\n{\\an1}Moiti\u00e9 moins que sous Trump aux USA.\r\n\r\n10:50:50:05  10:50:56:03\r\n{\\an1}Il y aura une p\u00e9riode transitoire\r\nlongue,\r\n\r\n10:50:58:13  10:51:01:20\r\n{\\an1}et, en plus, on conna\u00eet bien les\r\narrangements fiscaux de ces\r\n\r\n10:51:02:00  10:51:04:11\r\n{\\an1}entreprises.\r\n\r\n10:51:04:15  10:51:08:00\r\n{\\an1}Les administrations fiscales et les\r\nentreprises s'arrangeront.\r\n\r\n10:51:08:04  10:51:14:02\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que le professeur Rossi\r\na raison.\r\n\r\n10:51:16:06  10:51:19:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'attaquais le calcul\r\nfactuel.\r\n\r\n10:51:19:10  10:51:25:08\r\n{\\an1}Il nous reste moins de dix minutes.\r\n\r\n10:51:26:09  10:51:29:23\r\n{\\an1}Nous allons parler du financement de\r\nl'AVS.\r\n\r\n10:51:36:03  10:51:38:03\r\n{\\an1}-Si l'on ne fait rien,\r\n\r\n10:51:38:05  10:51:43:05\r\n{\\an1}le trou dans les caisses\r\nde l'AVS atteindra plus de 7 mias.\r\n\r\n10:51:45:14  10:51:51:01\r\n{\\an1}Les gens vivent plus vieux et\r\ntouchent des rentes plus longtemps.\r\n\r\n10:51:51:22  10:51:56:04\r\n{\\an1}Et la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers\r\narrive \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:51:56:06  10:52:00:03\r\n{\\an1}Cela p\u00e8sera de tout\r\nson poids sur le premier pilier.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:04:04\r\n{\\an1}Mais si tout le monde\r\nest conscient du probl\u00e8me,\r\n\r\n10:52:04:06  10:52:08:04\r\n{\\an1}aucune r\u00e9forme de l'AVS\r\nn'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e depuis 20 ans.\r\n\r\n10:52:08:06  10:52:10:13\r\n{\\an1}Dernier \u00e9chec dans les urnes:\r\n\r\n10:52:10:15  10:52:14:11\r\n{\\an1}il y a deux ans,\r\nle refus de \"Pr\u00e9voyance 2020\".\r\n\r\n10:52:14:17  10:52:19:11\r\n{\\an1}RFFA est une nouvelle promesse,\r\nd'injecter 2 mias par an d\u00e8s 2020,\r\n\r\n10:52:19:13  10:52:22:11\r\n{\\an1}mais sans r\u00e9viser\r\nl'AVS profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:52:22:12  10:52:26:01\r\n{\\an1}Cette refonte devra\r\nse faire avec ou sans RFFA.\r\n\r\n10:52:26:03  10:52:38:09\r\n{\\an1}On ignore quand et comment,\r\nmais elle s'appelle AVS 21.\r\n\r\n10:52:38:13  10:52:50:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On ne va pas d\u00e9j\u00e0 ouvrir le\r\nd\u00e9bat sur AVS 21.\r\n\r\n10:52:50:16  10:52:56:14\r\n{\\an1}on parle de 2 milliards pour l'AVS,\r\n\r\n10:52:58:02  10:53:04:02\r\n{\\an1}pour vous, c'est lointain ?\r\n\r\n10:53:09:03  10:53:17:07\r\n{\\an1}M.TISSOT-DAGUETTE: Lointain oui,\r\net abstrait encore plus,\r\n\r\n10:53:17:11  10:53:23:02\r\n{\\an1}car je ne suis pas s\u00fbre\r\nde toucher l'AVS\r\n\r\n10:53:23:07  10:53:27:23\r\n{\\an1}quand je partirai \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:53:34:11  10:53:38:00\r\n{\\an1}On devra faire des r\u00e9formes de fond\r\net des r\u00e9formes qui font mal.\r\n\r\n10:53:38:04  10:53:44:02\r\n{\\an1}Il n'y a que 3 leviers pour l'AVS:\r\n\r\n10:53:45:19  10:53:49:14\r\n{\\an1}La r\u00e9duction des rentes,\r\nce que l'on fait actuellement,\r\n\r\n10:53:49:18  10:53:52:19\r\n{\\an1}l'augmentation de la TVA et\r\nl'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n10:53:52:23  10:53:58:21\r\n{\\an1}retraite.\r\n\r\n10:54:03:00  10:54:07:00\r\n{\\an1}C'est pour cela que je m'oppose\r\n\r\n10:54:07:04  10:54:10:08\r\n{\\an1}\u00e0 ce que les 2 objets\r\nsoient ensemble.\r\n\r\n10:54:10:11  10:54:15:08\r\n{\\an1}On ne peut pas voter sur notre\r\navenir.\r\n\r\n10:54:15:11  10:54:20:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un empl\u00e2tre sur une jambe\r\nde bois.\r\n\r\n10:54:21:03  10:54:27:01\r\n{\\an1}A.BERSET: Non, un premier pas\r\nindispensable.\r\n\r\n10:54:27:11  10:54:33:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit va tendanciellement\r\naugmenter\r\n\r\n10:54:35:20  10:54:39:14\r\n{\\an1}compte tenu d'un nombre croissant de\r\npersonnes partant \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:54:39:18  10:54:41:21\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit augmente.\r\n\r\n10:54:42:01  10:54:47:23\r\n{\\an1}Si on souhaite avoir un d\u00e9bat serein\r\nsur l'AVS,\r\n\r\n10:54:51:06  10:54:52:19\r\n{\\an1}il faut \u00e9viter de l'affamer.\r\n\r\n10:54:52:23  10:54:58:21\r\n{\\an1}Il ne faut pas laisser les caisses\r\nse vider.\r\n\r\n10:54:59:04  10:55:05:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, le d\u00e9bat sera impossible \u00e0\r\nmener et compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:55:07:02  10:55:13:02\r\n{\\an1}C'est un premier pas tr\u00e8s important\r\nque ces 2 milliards.\r\n\r\n10:55:15:19  10:55:18:01\r\n{\\an1}On ne peut pas vivre ou continuer\r\n\r\n10:55:18:05  10:55:23:00\r\n{\\an1}\u00e0 vivre sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations\r\nfutures.\r\n\r\n10:55:23:04  10:55:27:11\r\n{\\an1}La g\u00e9n\u00e9ration actuelle portera la\r\nresponsabilit\u00e9 de livrer\r\n\r\n10:55:27:15  10:55:31:04\r\n{\\an1}une situation d\u00e9grad\u00e9e \u00e0 la\r\ng\u00e9n\u00e9ration suivante\r\n\r\n10:55:31:08  10:55:37:06\r\n{\\an1}qui devra prendre des d\u00e9cisions plus\r\ndures.\r\n\r\n10:55:37:20  10:55:41:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 quand une taxation des\r\ntransactions boursi\u00e8res pour\r\n\r\n10:55:41:10  10:55:43:18\r\n{\\an1}financer l'AVS ?\r\n\r\n10:55:43:22  10:55:46:09\r\n{\\an1}A.BERSET: La discussion a d\u00e9j\u00e0 eu\r\nlieu.\r\n\r\n10:55:46:12  10:55:50:00\r\n{\\an1}Elle va se poursuivre.\r\n\r\n10:55:50:04  10:55:55:09\r\n{\\an1}Dans une d\u00e9mocratie, on peut\r\ndiscuter de tout.\r\n\r\n10:55:55:12  10:56:01:11\r\n{\\an1}On a fait le d\u00e9bat sur le revenu de\r\nbase universelle.\r\n\r\n10:56:01:23  10:56:06:13\r\n{\\an1}Tant qu'on n'a pas de majorit\u00e9 avec\r\nun horizon r\u00e9aliste...\r\n\r\n10:56:06:17  10:56:12:15\r\n{\\an1}L'AVS est un objet r\u00e9el.\r\n\r\n10:56:17:06  10:56:21:01\r\n{\\an1}On ne peut pas encore pr\u00e9voir sur ce\r\nqu'on pourra faire dans 15 ou 20\r\n\r\n10:56:21:05  10:56:25:23\r\n{\\an1}ans, mais aujourd'hui il y a un\r\nbesoin n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:56:26:03  10:56:32:01\r\n{\\an1}S.ROSSI: Ce n'est pas que pour les\r\nsalaires.\r\n\r\n10:56:32:06  10:56:36:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il faut \u00e9viter de repousser\r\n\r\n10:56:36:10  10:56:42:08\r\n{\\an1}pour ne pas prendre de mesures\r\ndrastiques ?\r\n\r\n10:56:42:13  10:56:46:11\r\n{\\an1}A.SOLDINI: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance\r\navec une strat\u00e9gie en 2 temps, l\u00e0,\r\n\r\n10:56:46:14  10:56:52:12\r\n{\\an1}ce sont les 2 milliards,\r\n\r\n10:57:00:03  10:57:03:20\r\n{\\an1}et en Suisse au mois d'ao\u00fbt, il y\r\naura l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n10:57:04:00  10:57:07:11\r\n{\\an1}retraite pour les femmes.\r\n\r\n10:57:07:14  10:57:13:12\r\n{\\an1}Cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9\r\ndans le Tages-Anzeiger notamment.\r\n\r\n10:57:14:22  10:57:19:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on dit qu'il faut\r\nrefuser la votation.\r\n\r\n10:57:19:22  10:57:25:20\r\n{\\an1}Je connais beaucoup de retrait\u00e9s qui\r\nont de la peine\r\n\r\n10:57:27:12  10:57:32:22\r\n{\\an1}\u00e0 arriver \u00e0 la fin des mois.\r\n\r\n10:57:33:02  10:57:36:15\r\n{\\an1}Il y aura des cadeaux fiscaux\r\nde deux milliards\r\n\r\n10:57:36:19  10:57:42:17\r\n{\\an1}aux actionnaires et pas un franc\r\npour les retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:57:45:13  10:57:51:13\r\n{\\an1}A.MARRA: Pas \u00e0 moi, ce discours.\r\n\r\n10:57:53:05  10:57:58:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas une r\u00e9forme\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:57:58:05  10:58:01:08\r\n{\\an1}cela a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n10:58:01:11  10:58:06:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'accord au Parlement.\r\n\r\n10:58:06:11  10:58:09:13\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 soutenue.\r\n\r\n10:58:09:17  10:58:15:15\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9 politique\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:58:15:19  10:58:23:18\r\n{\\an1}Quand on me dit\r\nqu'on donne 2 milliards annuels...\r\n\r\n10:58:23:23  10:58:30:16\r\n{\\an1}Nous serons l\u00e0 avec d'autres r\u00e9formes\r\n\r\n10:58:30:21  10:58:38:11\r\n{\\an1}pour s'opposer\r\n\u00e0 la baisse des prestations.\r\n\r\n10:58:38:15  10:58:41:11\r\n{\\an1}Je suis \u00e9galement pour la taxation\r\ndes transactions.\r\n\r\n10:58:41:13  10:58:47:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas la question.\r\n\r\n10:58:49:00  10:58:52:18\r\n{\\an1}Le 19 mai, voulez-vous que le fonds\r\nde l'AVS soit aliment\u00e9 de mani\u00e8re\r\n\r\n10:58:52:22  10:58:58:07\r\n{\\an1}sociale ?\r\n\r\n10:58:58:11  10:59:01:16\r\n{\\an1}On a tous expliqu\u00e9 ce qu'\u00e9tait la\r\nmani\u00e8re sociale de le faire\r\n\r\n10:59:01:20  10:59:07:18\r\n{\\an1}et qu'on vienne me dire que par\r\nprincipe,\r\n\r\n10:59:14:21  10:59:19:03\r\n{\\an1}on veut pas le mieux, mais encore\r\nplus mieux.\r\n\r\n10:59:19:07  10:59:23:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n10:59:23:20  10:59:29:18\r\n{\\an1}Alain Berset,\r\n\r\n10:59:33:02  10:59:37:19\r\n{\\an1}pourquoi faut-il glisser un OUI dans\r\nl'urne ?\r\n\r\n10:59:37:23  10:59:41:02\r\n{\\an1}A.BERSET: La r\u00e9forme fait progresser\r\n\u00e0 2 niveaux importants\r\n\r\n10:59:41:06  10:59:44:19\r\n{\\an1}pour le pays.\r\n\r\n10:59:44:23  10:59:48:04\r\n{\\an1}Les 2 milliards pour l'AVS sont tr\u00e8s\r\nimportants.\r\n\r\n10:59:48:08  10:59:52:04\r\n{\\an1}\u00c7a augmentera la pression sur le\r\nd\u00e9bat futur.\r\n\r\n10:59:52:08  10:59:57:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:59:57:22  11:00:01:18\r\n{\\an1}L.MAZZONE: La r\u00e9forme fiscale est\r\nsimilaire \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n11:00:01:22  11:00:04:01\r\n{\\an1}Ce seront des milliards qui\r\nmanqueront\r\n\r\n11:00:04:05  11:00:08:09\r\n{\\an1}dans les caisses publiques.\r\n\r\n11:00:08:12  11:00:14:03\r\n{\\an1}\u00c7a se traduira par le probl\u00e8me\r\n\r\n11:00:14:07  11:00:17:17\r\n{\\an1}de manquer de soignants pour les\r\npersonnes \u00e2g\u00e9es et de places en\r\n\r\n11:00:17:21  11:00:21:13\r\n{\\an1}cr\u00e8che.\r\n\r\n11:00:21:17  11:00:25:22\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, il y a une r\u00e9forme\r\nqui va se ressentir\r\n\r\n11:00:26:03  11:00:30:14\r\n{\\an1}ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et un financement\r\nqui n'emp\u00eache pas\r\n\r\n11:00:30:19  11:00:36:19\r\n{\\an1}une r\u00e9forme qui pr\u00e9voit une\r\naugmentation de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n11:00:37:00  11:00:42:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci \u00e0 tous d'avoir\r\nparticip\u00e9 et de nous avoir suivis.\r\n\r\n11:00:43:01  11:00:46:10\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\npas d'Infrarouge,\r\n\r\n11:00:46:11  11:00:50:19\r\n{\\an1}mais on se retrouve le 1er mai\r\npour un d\u00e9bat muscl\u00e9 lui aussi:\r\n\r\n11:00:50:21  11:00:53:09\r\n{\\an1}on parlera de la loi sur les armes.\r\n\r\n11:00:53:11  11:00:58:15\r\n{\\an1}A dans 15 jours, bonnes vacances\r\net joyeuses P\u00e2ques, bye-bye !\r\n\r\n11:00:58:17  11:01:02:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043689\r\nDate de transcription : 19-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:42) [84%] : \r\nHenri fiscale qui a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, il y a 2 ans, r\u00e9duisait l'assaisonnement adoucie, c'est un peu l'ensemble, ajoutez un franc de compensations sociales pour chaque franc d'imp\u00f4t \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises, laissez-le tout prendre tranquillement au Parlement, et vous obtiendrez RFFA pour R\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:02:07) [91%] : \r\nLa grande r\u00e9forme sur laquelle vous vous prononcez le 19 mai prochain \u00e0 leur solution miracle 2 en 1 ou arnaque en r\u00e8gle, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir infrarouge tr\u00e8s sp\u00e9cial, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler comme d'habitude, vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, vous savez que je fais tout pour essayer de vous donner la parole hashtag RTS infrarouge sur Facebook et sur Twitter et nous invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, socialiste, il porte le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui \u00e0 une r\u00e9forme juste et efficace, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise et nous dira qu'au contraire, RFA n'est qu'une copie travesti de la r\u00e9forme dont le peuple n'a pas voulu Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, si elle s'est laiss\u00e9 s\u00e9duire comme son parti consid\u00e9rant probablement qu'un tiens vaut mieux que 2 tu l'auras Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics il mart\u00e8lera ce soir coeur FFA est un nouveau cadeau aux riches au d\u00e9triment des services publics Olivier, conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois, il vante la r\u00e9forme comme un pacte interg\u00e9n\u00e9rationnel emploi pour les actifs et argent pour les retrait\u00e9s, Sergio Rossi, professeur de macro\u00e9conomie et d'\u00e9conomie mon\u00e9taire, il a fait ses calculs \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et n'en d\u00e9mordra pas RFFA fera trop de perdants et enfin Mireille Tissot de d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral au Grand Conseil neuch\u00e2telois, elle incarne le nom de droite ce soir et d\u00e9nonce un projet anti- d\u00e9mocratique, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:30) [91%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, bonsoir, merci 1000 fois d'\u00eatre avec nous, je commence avec vous on va regarder dans quelques secondes ou minutes le le d\u00e9tail de cette r\u00e9forme sur laquelle vous allez d\u00e9battre ce soir, mais vous me voyez venir, je peux pas r\u00e9sist\u00e9 qu'est ce qu'on a fait, on a pris un projet refus\u00e9 par le peuple a m\u00e9lang\u00e9 avec un autre dossier bloqu\u00e9 on secoue et puis on esp\u00e8re que, on esp\u00e8re que \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:42) [91%] : \r\nOn a \u00e9cout\u00e9 2 fois ce que le peuple a dit sur des grandes r\u00e9formes que tout le monde estime n\u00e9cessaire, on les a corrig\u00e9s, on les apporte ensemble pour que ce soit \u00e9quilibr\u00e9 compenser et c'est le projet qui est sorti effectivement des des travaux du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:55) [87%] : \r\nLisa Mazzone, objet politique parfait, on a \u00e9cout\u00e9 2 fois on a, on a tenu compte, on a pris ce qui n'avait pas \u00e0 ceux qui n'y allait pas, on a r\u00e9ussi \u00e0 mettre Alain Berset Ada Marra Olivier f\u00e9d\u00e8re du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 de la table ce soir vous pas contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:55 > 0:03:27) [93%] : \r\nParce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a eu un nom tr\u00e8s clair : la population sur le le la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 60 pourcent non pourquoi la population a dit non parce que \u00e7a voulait dire des d\u00e9mant\u00e8lements dans les services publics et payer la facture pour l'ensemble des contribuables et qu'est-ce qu'on fait, on vient exactement avec la m\u00eame recette d'ailleurs, votre coll\u00e8gue Monsieur Maurer coll\u00e8gue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit lui- m\u00eame : cette r\u00e9forme, elle pr\u00e9sente les m\u00eames lacunes que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, \u00e7a veut aussi dire les m\u00eames cons\u00e9quences que JLG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:31) [74%] : \r\nVoil\u00e0 pour le fond devra donc de mon point de continuer pas exactement qu'elle a les m\u00eames d\u00e9fauts que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:03:31 > 0:03:35) [83%] : \r\nEt l\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es pour certainement et effectivement il \u00e9tait absolument, je peux vous je peux vous le renvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:53) [93%] : \r\nEt stations du d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats mais mais ce qui est clair c'est que pour nous, le g\u00e9nie helv\u00e9tique, c'est en tout cas pas de ne pas \u00e9couter ce que dit la population resserrement exactement la m\u00eame recette donc baisse massive du taux d'imposition et outils, bo\u00eete \u00e0 outils pour r\u00e9duire ce qu'on consid\u00e8re comme un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:53 > 0:04:07) [89%] : \r\nLe ton est donn\u00e9 alors au-del\u00e0 des opinions puisqu'il s'agit bien d'opinion peut-\u00eatre des caricatures va peut-\u00eatre essayer de commencer par le commencement, qu'est ce que c'est exactement que RFF a qu'est ce que c'est que cette r\u00e9forme doit ce qu'elle vient qu'est ce qu'propose, je vous propose \u00e0 vous la le\u00e7on du professeur Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:08 > 0:04:26) [94%] : \r\nRFF a c'est la r\u00e9ponse \u00e0 2 questions prioritaires : premi\u00e8rement, il y a urgence fiscale : la Suisse subit la double pression de l'OCDE et de l'Union europ\u00e9enne pour abolir les privil\u00e8ges fiscaux accord\u00e9s \u00e0 24000 multinationales, deuxi\u00e8mement, il y a urgence sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:32) [95%] : \r\nLes recettes de l'AVS ne couvrent plus les d\u00e9penses depuis 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:44) [86%] : \r\nRFF a est n\u00e9e sur les cendres de 2 projets refus\u00e9 en 2017 et 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:04:51) [89%] : \r\nL'imp\u00f4t et les retraites, 2 th\u00e8mes d\u00e9sormais r\u00e9unies en un seul paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:06:06) [92%] : \r\nAvec le paquet RFFA multinationales et PME s'ligne plus d'imp\u00f4ts pour les multinationales, moins pour les PME, mais le m\u00eame taux pour tout le monde et \u00e0 chaque canton d'adapter sa propre doctrine fiscale RFFA reprend les bases de Herriot 3 en limitant davantage les all\u00e9gements fiscaux les entreprises au b\u00e9n\u00e9fice de ces all\u00e9gements sont tax\u00e9s sur au moins 30 pourcent de leurs b\u00e9n\u00e9fices, contre 20 pourcent avec Herriot 3 les dividendes des gros actionnaires sont tax\u00e9s \u00e0 70 pourcent sur le plan f\u00e9d\u00e9ral contre 60 pourcent avec Kerry 3 et pour soutenir l'innovation et assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 on rel\u00e2che la pression fiscale sur les profits issus de la recherche et du d\u00e9veloppement, enfin, surtout, il y a une compensation sociale : chaque franc \u00e9conomis\u00e9 par les entreprises est compens\u00e9e par 1 francs vers\u00e9s au fonds AVS, soit 2 milliards de moins pour la collectivit\u00e9 publique compens\u00e9e par 2 milliards de plus pour nos retraites et d'o\u00f9 viendront ces 2 milliards pour l'AVS des salari\u00e9s et des patrons, via une augmentation des cotisations salariales de 0,3 pourcent soit 1,2 milliard la Conf\u00e9d\u00e9ration mettra les 800 derniers millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:09 > 0:06:15) [81%] : \r\nAlain Berset \u00e7a va la pr\u00e9sentation \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s impartial n'ait pas quitt\u00e9 le plateau comme Morin chez nos confr\u00e8res, en la pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:07:25) [89%] : \r\nDans la pr\u00e9sentation et je crois qu'elle, elle est tr\u00e8s bien faite, elle montre cet \u00e9quilibre, elle montre surtout qu'avec ce projet on r\u00e9sout pas mal de probl\u00e8mes qu'on a aujourd'hui on supprime par exemple les statuts sp\u00e9ciaux pour 24000 multinationales, je crois que c'est que le sens 1er, donc \u00e7a nous souhaitons nous souhaitons abolir ces ces, ces privil\u00e8ges fiscaux indus, \u00e7a n'est pas contest\u00e9, nous augmentons le l'imposition pour les dividendes, \u00e7a n'est pas contest\u00e9 en tout cas pas \u00e0 gauche, nous, que la non- clarifiant mieux la situation pour les, pour les grands temps en limitant la concurrence fiscale et en plus, parce que quand tu la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en la vie, elle est rejet\u00e9e parce qu'elle est, elle est pas \u00e9quilibr\u00e9, il y a rien, il n'y a pas de compensation, tout le monde, ceux qui l'ont que ceux qui l'ont mis \u00e0 terre, on dit : on veut une compensation il y a aujourd'hui une compensation tr\u00e8s importante l'AVS a vraiment besoin de moyens, les chiffres de 2018 ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine, l'AVS a perdu 2,2 milliards de francs l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que oui, d\u00e9ficits puis venons pluvieux 3 ans qu'elle a besoin d'argent tr\u00e8s rapidement et nous devons absolument pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, pour que les jeunes qui sont sur ce plateau voit une AVS plus tard, nous devons absolument tout faire pour \u00e9viter d'ass\u00e9cher d'ass\u00e9cher l'AVS et de lui enlever les moyens pour vivre, parce que tout le monde comprend bien qu'une fois que le porte- monnaie vide, on ne peut plus, on peut s'acheter un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:08:14) [90%] : \r\nAlors si vous \u00eates d'accord on va proc\u00e9der en 3 temps ce soir et \u00e0 propos de temps, je vous rappelle que le temps est strictement le temps de parole strictement minut\u00e9, donc il y aura l'\u00e9quit\u00e9 entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la table, on a commenc\u00e9 par le bien- fond\u00e9 ou non de la m\u00e9thode de cet alliage entre 2 objets assez diff\u00e9rents et puis on va faire un focus sur le morceau, choix de ces 2 objets qui est la r\u00e9forme fiscale dans un 2\u00e8me temps on se demandera qui va payer la facture Les factures et puis on se penchera \u00e0 la fois sur ces 2 milliards promis \u00e0 l'AVS pour savoir dans quelle mesure \u00e7a r\u00e9gler partiellement ou pas du tout le probl\u00e8me : Mireille qui bonsoir vous prise presque par surprise, comme \u00e7a je vous l'ai dit, \u00e0 l'heure vous \u00eates enfin je l'ai dit alors vous, vous le savez, vous \u00eates-vous faire d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral neuch\u00e2teloise vous incarnez le nom de droite, ce soir, d'o\u00f9 ce qui choque, c'est la m\u00e9thode pour vous RF d'accord : r\u00e9forme fiscale, financement de l'AVS, on verra peut-\u00eatre, pourquoi pas, mais RFF a dans le m\u00eame geste non c'est \u00e7a l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:14 > 0:08:55) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de mettre de th\u00e9matiques vraiment diff\u00e9rente ensemble \u00e7a enl\u00e8ve la libert\u00e9 de vote au peuple, donc il y a, il y a eu un compromis ou une entente qui s'est trouv\u00e9 en de Gauche et droite au Parlement en d\u00e9cidant de mettre les 2 objets ensemble mais \u00e7a s'appelle pas un compromis typiquement suisse oui helv\u00e9tique qu'on pourrait dire c'est parce qu'il faut aller jusque devant le peuple et mettre 2 objets si diff\u00e9rents semble en fait un compromis helv\u00e9tique pour moi, \u00e7a serait d'avant de pouvoir mettre d'avoir le courage de mettre les 2 objets s\u00e9par\u00e9s en sachant qu'ils vont passer passer de de tr\u00e8s bons objets ici l'AVS est un peu pris en otage en monnaie des chances pour essayer de, d'\u00eatre s\u00fbr que la r\u00e9forme fiscale parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:55 > 0:09:05) [87%] : \r\nEt vous n'\u00eates pas s\u00e9duit, vous qui \u00eates Vert lib\u00e9ral par le c\u00f4t\u00e9 pragmatique de la chose dans un monde parfait, on ferait autrement dans un sens, on fera autrement dans l'autre, mais le monde n'\u00e9tant pas parfaits, en fait, ce complexe qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:43) [85%] : \r\nAlors, on fait ce qu'on peut avec ce qu'on a, mais je pense qu'on peut quand m\u00eame faire d\u00e8s les choses diff\u00e9rentes, avec cette r\u00e9forme fiscale des entreprises pour nous on la soutient les les Verts lib\u00e9raux, elle va dans le bon sens, avec mandat d'exag\u00e9ration, que la RIE III et surtout un soutien dans leur recherche et d\u00e9veloppement qui est tr\u00e8s important, qui est vraiment la la base de l'\u00e9conomie dans dans de demain dans notre pays, et encore plus dans notre canton, enfin le mon canton de Neuch\u00e2tel, donc, pour \u00e7a, c'est important et on 7, vous savez, bon vent donc de lever son m\u00e9moire, j'ai, j'aimerais pouvoir voter diff\u00e9remment l'un et l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:09:55) [89%] : \r\nAlain Berset ne va pas faire toute l'\u00e9mission sur la m\u00e9thode, mais cette question elle a quand m\u00eame fait pas simplement parler d'elle, je crois que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice s'est prononc\u00e9e la dit ok, \u00e7a passe, mais il a aussi dit, c'est un cas un peu limite, on est un tout petit peu aux limites de l'exercice en mati\u00e8re d'unit\u00e9 de la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:55 > 0:11:25) [87%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, c'est que la d\u00e9mocratie a vraiment un effet quand le projet 2017 de r\u00e9forme fiscale a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 celles et ceux qui ont gagn\u00e9 cette votation 11 rejeter un projet qui, que tout le monde estime, sur le fond pour bien des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires, ceux qui ont gagn\u00e9, on dit c'est quand m\u00eame pas possible, il y faut une compensation et apr\u00e8s parce qu'il y a eu ce vote populaire qui a donn\u00e9 ce ce r\u00e9sultat, nous avons d\u00fb chercher une compensation, une compensation par d\u00e9finition h\u00e9 ben vous allez lier de choses qu'il ne s'appartenait n'appartiennent pas exactement \u00e0 la m\u00eame famille connaissez que vous allez voir la justice, allez, on est aux limites de l'exercice, il a peut-\u00eatre \u00e9crit ainsi, vous savez d'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, c'est une question pour l'initiative populaire extr\u00eamement importante sur les sur les lois f\u00e9d\u00e9rales, il arrive constamment mais constamment moi j'aurais, j'ai beaucoup de lois ouverte actuellement au Parlement, qu'on ait des des des points diff\u00e9rents et vari\u00e9s dans une loi et on est tous \u00e0 la fin, \u00e0 se dire, bon, pas exactement ce que je vous aurais voulu moi si j'avais \u00e9t\u00e9 tout seul \u00e0 d\u00e9cider, je suis, mais on est pas dans une dictature, la d\u00e9mocratie, malheureusement, \u00e0 l'inverse, la d\u00e9mocratie ne fonctionne pas par KO, c'est pas une d\u00e9mocratie de chaos, c'est pas un match de boxe, on va trouver des \u00e9quilibres et cet \u00e9quilibre est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 ce qui \u00e9tait souhait\u00e9e, alors par le par le peuple, je note aussi que Madame si je dois dire que nous dit qu'elle est favorable \u00e0 la c\u00f4t\u00e9 fiscale mais pas aux c\u00f4t\u00e9s de l'AVS il y a d'autres opposants, qui sont favorables aux c\u00f4t\u00e9s de l'AVS mais pas au c\u00f4t\u00e9 fiscale, ils sont pas d'accord entre eux et \u00e7a veut dire qu'en cas de non, ils seront pas d'accord non plus sur ce qu'il faudra faire et \u00e7a, \u00e7a viendra un plan aujourd'hui du donc un march\u00e9 important parce qu'on doit avoir le courage de dire, c'\u00e9tait aussi une question de responsabilit\u00e9, de faire des pas importants dans des domaines qui ont vraiment besoin de r\u00e9forme Agostino Soldini l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:12:57) [87%] : \r\n\u00e0 mon avis, le projet, \u00e0 notre avis au niveau syndical est mauvais \u00e0 tous points de vue, je serai clair dans les 10 ans parce que globalement il reprend, pour ce qui est de l'eau du volet fiscal c'est la soeur jumelle, je mets de ce que nous avions refus\u00e9 il y a 2 ans, globalement, les 2 \u00e9l\u00e9ments constitutifs de la r\u00e9forme d'alors, ils sont toujours une nouvelle dire fiscales qui permettent aux entreprises de r\u00e9duire dans r\u00e9duire drastiquement la part du b\u00e9n\u00e9fice sur laquelle elle paye des imp\u00f4ts, donc ils paieront elles paieront des imp\u00f4ts juste sur 30 pourcent de leurs b\u00e9n\u00e9fices pour celles qui b\u00e9n\u00e9ficient de lors de, de, de, des all\u00e9gements aujourd'hui les cas ouais mais toutes peuvent on verra, on va rentrer dans la farine, des mesures fiscales, le principe qui a introduit par la loi, c'est des niches fiscales permettant \u00e0 r\u00e9duire la part imposables du b\u00e9n\u00e9fice jusqu'\u00e0 concurrence de 30 pourcent r\u00e9sum\u00e9 un \u00e9norme et en gros, le changement est minime par rapport \u00e0 la radio 3 2 sur la m\u00e9thode, oui ils arr\u00eatent tout le temps de dire justement mais je viendrai, c'est peut-\u00eatre aussi sur la m\u00e9thode, en conclusion, le 2\u00e8me, aspect, c'est le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices, il faut savoir construit en Suisse, on sera moiti\u00e9 moins qu'aux \u00c9tats-Unis, son train avec cette r\u00e9forme on sera honteux 12 et 14 pourcent alors qu'aux \u00c9tats-Unis on a dit \u00e0 28 pourcent donc c'est moiti\u00e9 moins, donc je veux bien que il y a quelques am\u00e9liorations et quelques correctifs mineurs mais sur le fond, c'est inacceptable, \u00e9coutez je conclus avec une phrase, le c\u00f4t\u00e9 AVS, on nous parle de compensations sociale mais c'est une tromperie dans un frein, il fallait dire il y a pas un franc de plus pour les retrait\u00e9s, il y a un financement suppl\u00e9mentaire, mais les gens vivent pas de ce qu'il a dans le fonds de compensation, il y a de la rente qui touche chaque mois d'un manoir \u00e0 pas en francs de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:57 > 0:13:00) [90%] : \r\nPlus Ada Marra, \u00e7a vient de \u00e7a vient de chez vous, \u00e7a vient de gauche cette critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:00 > 0:14:52) [86%] : \r\nDisons qu'au moins il y aura quelque chose, c'est peut-\u00eatre pas un franc de plus ce moment il y aura quelque chose, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, les retrait\u00e9s et bien les rentr\u00e9es ben oui et elles existeront le fond existera puisqu'on n'arr\u00eate pas de dire comment \u00e9tablir un disparu, excusez moi, ce que je peux commencer \u00e0 avoir les m\u00eames pas continuer, mais commencer ce que j'aimerai dire, c'est que ce soir il faut comprendre 2 choses : faut pas m\u00e9langer 2 choses, et c'est l\u00e0- dessus que vont jouer les adversaires du soir, c'est qu'en fait il y a une r\u00e9forme fiscale au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec un franc enfin ces 2 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS en plus et puis il y a des cons\u00e9quences dont les cantons et les pertes, dont nous discuterons tout \u00e0 l'heure sur l'argent on cantonne vont \u00eatre c'est une communion le taux cantonal unique qui devra \u00eatre fait par les cantons, donc c'est 2 choses bien diff\u00e9rentes, il faut pas commencer maintenant \u00e0 l'occasion de l'unification des taux, enfin de la fin des statuts fiscaux dont tout le monde se r\u00e9jouit, parce qu'il y avait je rappelle des entreprises dans ce pays qui payait 0 franc comme valet dans mon canton o\u00f9 on a jou\u00e9 le dumping fiscal \u00e0 tout va, donc aujourd'hui qu'est-ce qui se passe avec \u00e7a on enl\u00e8ve \u00e7a, alors c'est peut-\u00eatre pas suffisant bien s\u00fbr, il y a encore des choses \u00e0 am\u00e9liorer, je suis la premi\u00e8re \u00e0 le dire, mais on a transform\u00e9 un essai et puis j'aimerais aussi dire quelque chose, vous avez compar\u00e9 tout \u00e0 l'heure, 2 choses : la et Rio 3 ce sur quoi on a lanc\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendum et gagner en 2017 et le RFF \u00e0 ce que nous discutons aujourd'hui mais vous avez pas comparer ce n'est pas un reproche, mais ce qu'il faut comparer, c'est le statu quo aujourd'hui et RFF a le 19 mai c'est l\u00e0- dessus qu'on doit comparaissent actuellement, c'est donc au buzzer, que dire de la parole aux autres cela maintient baissant les c\u00e9sium tu fiscaux c'est rebaiss\u00e9 les dividendes \u00e0 50 pourcent c'est ne pas retouch\u00e9 par exemple l'apport du capital qui avait de la H\u00e9rie 2 qui avaient mis \u00e0 sac les finances pour vous faire la liste, c'est de \u00e7a dont on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:52 > 0:15:06) [92%] : \r\nSergio Rossi sur la m\u00e9thode, juste encore un mot sur la m\u00e9thode, vous le professeur de droit, le droit presque le professeur d'\u00e9conomie, il y a quelque chose de Dean orthodoxe pour vous avoir cet alliage bizarre d'une r\u00e9forme fiscale et dans le financement de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:06 > 0:15:41) [89%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0, le projet est tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer au peuple et puis en m\u00e9langeant des objets tr\u00e8s diff\u00e9rents entre, il est clair qu'on cherche le consensus politique et je pense, on va \u00eatre proche de ce consensus, mais sur le fond, les Lecteurs ou la personne qui doit voter n'a pas les id\u00e9es claires, \u00e0 mon sens au niveau juridique, il y a un probl\u00e8me, mais au niveau \u00e9conomique aussi parce qu'en fait on va toucher dans les caisses de l'AVS oui mais le niveau des retraites avait ne vont pas augmenter et puis sur les consommateurs et les contribuables qui vont financer cela par les entreprises, parce que sur les salaires et vont pouvoir se reposer, se calquer sur les les travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:41 > 0:15:52) [86%] : \r\nOlivier Ferrand, j'aimerais vous entende sur l'homme, sur ce que disait m\u00e9rite soda Gates il y a quelques minutes, la prise d'otages est-ce que vous prenez ce que cette r\u00e9forme, elle prend en otage des gens qui voudrait dire oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, Sandra vouloir dire oui au financement de l'AVS ou r\u00e9ciproquement comme l'dit en avoir cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:52 > 0:17:17) [92%] : \r\nNon, non, parce qu'il y a un lien Direct imm\u00e9diat entre les 2 vols, il s'agit d'un d'un pacte entre g\u00e9n\u00e9ration, il s'agit d'une part de boost\u00e9 l'\u00e9conomie de boost\u00e9 l'emploi et donc de boost\u00e9 le versement de salaires et il se trouve que l'AVS les rentes AVS sont financ\u00e9s dans une large mesure les rentes AVS sont financ\u00e9s dans une large mesure par les cotisations pr\u00e9lev\u00e9es sur les salaires, donc plus il y a d'emploi plus l'\u00e9conomie suisse est attractive, plus il y a de salaires qui sont vers\u00e9es plus a de cotisations qui sont pr\u00e9lev\u00e9s et plus les rentes pour nos seniors sont assur\u00e9s et je pense qu'il y a donc un lien extr\u00eamement \u00e9troit et je suis surpris par l'argument de nos adversaires de ce soir nous avons il y a quelques ann\u00e9es, voter sur un projet qui combinait \u00e9galement une question financi\u00e8re li\u00e9e \u00e0 l'AVS et une question fiscale que vous avez probablement en tant que repr\u00e9sentant de la gauche radicale soutenue, c'\u00e9tait l'initiative pour l'introduction d'un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions, la proposition c'\u00e9tait on introduit un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions et on utilise 2 tiers du produit de cet imp\u00f4t pour financer l'AVS donc on m\u00e9langeait une question fiscale est une question de financement la baisse parce que les 2 choses \u00e9taient li\u00e9s, vous avez soutenu ce projet, vous n'avez jamais \u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re et aujourd'hui vous reprochez \u00e0 Ada Marra et moi, d'avoir trouver ensemble un compromis et de porter ensemble ce soir un compromis favorable aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations par rapport \u00e0 l'emploi et aux seniors par rapport \u00e0 leur en r\u00e9ponse br\u00e8ve de Lisa Mazzone et puis j'aimerais qu'on attaque la question fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:17 > 0:17:27) [84%] : \r\nNon, tr\u00e8s bri\u00e8vement, je crois pas que le b\u00e9n\u00e9fice, il va aller sur les salaires, mais au contraire sur les dividendes des grands actionnaires de ces grandes entreprises qui va en profiter, l'emploi, \u00e0 Bruxelles, les dividendes, \u00e7a, c'est pas l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:27 > 0:17:32) [92%] : \r\nJe m'excuse, c'est pas l'emploi, il y a pas de et des produits et en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:32 > 0:17:38) [86%] : \r\nJe vous entends par Sergio Rossi fait pas des discussions parall\u00e8les parce qu'on a on filme, qu'un seul d\u00e9bat donc son film plusieurs en m\u00eame temps \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:38 > 0:17:55) [92%] : \r\nDonc, juste pour dire que je, je, je, je, je ne vois pas le lien qu'on peut faire et d'ailleurs, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est pas les m\u00eames qui re\u00e7oivent les cadeaux, les grandes entreprises, les grands actionnaires de ces entreprises, les propri\u00e9taires de ces entreprises et qui qui vont les payer et qui vont payer le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:55 > 0:18:22) [90%] : \r\nFinancement de l'AVS, donc \u00e7a c'est juste pour remettent le cadre mais sur la question de l'avait, \u00e0 ce qu'on soit clair, nous on l'a toujours dit on \u00e9tait, on est pour une augmentation des cotisations salariales, on a vot\u00e9 comme \u00e7a au Parlement, \u00e9videmment, mais ce qui est ce qui est en train de se passer aujourd'hui, c'est que ici autour de la table, on fait un r\u00e9f\u00e9rendum contre une arnaque fiscale qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux retrait\u00e9s, parce que \u00e7a veut dire quoi ok ils auront leur avait, \u00e0 ce qui sera pay\u00e9 mais qu'est ce qu'on fait quand on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:22 > 0:18:27) [87%] : \r\nPlus on a plus de place dans les all\u00e9es, mince, quand on a plus de personnes qui vient nous aider \u00e0 domicile pour \u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:27 > 0:18:30) [84%] : \r\nCe qui est une automaticit\u00e9 pardon entre la la la suppression des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:30 > 0:18:49) [90%] : \r\nBen, on va dire qu'il y a, il y a une automaticit\u00e9 quand on coupe dans les services publics et les pertes dans les services publics qui sont annonc\u00e9es dans la r\u00e9forme RFFA ils sont \u00e0 1,4 milliard pour l'\u00e9cole canton et les communes, ils \u00e9taient \u00e0 1,5 milliard dans la 3 donc on a l\u00e0 la m\u00eame chose mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:49 > 0:18:54) [79%] : \r\nJ'aimerais juste juste r\u00e9ponse tr\u00e8s imparfaite dans leur axe tr\u00e8s juste, tr\u00e8s court, tr\u00e8s vite, Lisa Mazzone le le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:54 > 0:18:58) [91%] : \r\nIl va \u00eatre tr\u00e8s facile \u00e0 interpr\u00e9ter, parce que c'est nous qui avons fait le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est nous qui avons d\u00e9pos\u00e9 ce signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:58 > 0:19:19) [76%] : \r\nLes jeunes PLR le le nom de droite et je leur lib\u00e9raux, les jeunes qui sont les Verts lib\u00e9raux aucun contact bourgeois me soutient un parti la Droite pourquoi avec 5000 signatures vous d\u00e9posez pas mais vous avez envie d'accord avec Madame Tissot, vous allez vous d'accord une Mallet son vous allez pas r\u00e9ussir ind\u00e9pendant, sa mort d'homme, seule la gauche alors sur la r\u00e9forme \u00e7a parce que, bien s\u00fbr, sur ce cas que nous voulons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:19 > 0:19:54) [90%] : \r\nIl y a des choses tr\u00e8s importantes de heureusement que j'ai laiss\u00e9 finir Lisa Mazzone dans ce que Lisa Mazzone bien dire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 elle nous parle d'un risque de baisse de prestations sociales, on y viendra, je vous promets qu'on y viendra, mais Olivier fait l'air d'abord je vous rends la parole, on va essayer de pas perd tout le monde ce soir avec la cuisine fiscale m\u00eame si c'est important, on va pas parler trop de d\u00e9ductibilit\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat national ou d'approche Nexus modifi\u00e9, on va rester simple : quel est ce que vous avez vraiment entendu le Peuple qui, il y a 2 ans, vous a dit : on ne veut pas de cette r\u00e9forme et est-ce que Agostino Soldini n'a pas raison de dire Rio III RFFA sur le plan fiscal, c'est blanc bonnet, bonnet blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:54 > 0:20:57) [91%] : \r\nBien s\u00fbr que nous avons entendu le le peuple dans la Lettre de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme on n'avait pas du tout de mention des communes et des villes aujourd'hui dans la r\u00e9forme RFFA mentionne la n\u00e9cessit\u00e9 on mentionne l'obligation pour les cantons de tenir compte des int\u00e9r\u00eats financiers des villes et des communes et c'est pourquoi les associations des communes et des villes en Suisse soutiennent RFFA nous avons recadr\u00e9 les d\u00e9ductions des frais de d\u00e9veloppement et de recherche parce que nous avons besoin d'une recherche, nous l'avons besoin d'innovation dans notre pays et il est judicieux que les entreprises fassent de l'innovation, mais nous avons recadr\u00e9 ses d\u00e9ductions, y compris les d\u00e9ductions concernant les brevets et puis nous avons pris des mesures concernant la fiscalit\u00e9 des dividendes et comme l'a dit \u00e0 Damara tout \u00e0 l'heure, nous avons \u00e9galement revu les r\u00e8gles concernant sans entrer dans la technique, l'apport en capital, donc oui nous avons entendu les critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises \u00e0 l'\u00e9poque nous avons recadr\u00e9 le le projet et nous avons cr\u00e9\u00e9 une compensation, comme l'a dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset nos adversaires de ce soir on va on reprochait au proc\u00e8s d'emprunt projet je crois reste de Mol\u00e8ne sa survie on en pr\u00e9voit main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:57 > 0:21:08) [83%] : \r\nNon, progr\u00e8s sur le volet fiscal que vous pouvez vraiment parler de copier/coller Agostino Soldini continue, ce qui vient d'\u00eatre dit, on vous a dit qu'il y a des diff\u00e9rences notables les vient le Florence en milieu comme les 30 pourcent personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:08 > 0:21:33) [92%] : \r\nJe vais revenir l\u00e0- dessus, sur les diff\u00e9rences qui sont minimes, le coeur du projet, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est des cadeaux fiscaux massifs \u00e0 l'Avantage des actionnaires des entreprises rentables, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame dit dans son message que pour les soci\u00e9t\u00e9s impos\u00e9 aujourd'hui selon r\u00e9gime ordinaire, \u00e7a sera 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts en moins, elles devront payer 4 milliards et demi c'est un chiffre qui est fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:33 > 0:21:38) [88%] : \r\nNon mais, \u00e7a, \u00e7a parle pas, on parle de la boulangerie du coiffeur, du restaurant de toutes les entreprises refont non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:38 > 0:22:09) [89%] : \r\nPar des entreprises qui sont rentables les le la, c'est pas la fleuriste du coin, c'est les entreprises qui sont rentables qui payent des b\u00e9n\u00e9fices parce que les autres, mais n'emp\u00eache pas ces 4 milliards et demi de cadeaux fiscaux aux actionnaires, \u00e7a c'est le coeur du projet, les modifications sont vraiment mineurs je viens sur un point seulement les dividendes dont on parle beaucoup, \u00e7a serait une grande avanc\u00e9e, il y a une vraie escroquerie doit syst\u00e8me fiscal suisse, c'est que les dividendes sont pas int\u00e9gralement impos\u00e9s, \u00e7a veut dire que ceux qui touchent des dividendes, ils payent pas, contrairement \u00e0 nous, salari\u00e9s qui vont payer nos imp\u00f4ts jusqu'au dernier franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:09 > 0:22:19) [79%] : \r\nIl y a une logique la et alors il y en a aucune, il y a voil\u00e0 bon \u00e7a il y a une dernier fiscale V\u00e9lib d'imposition du m\u00eame argent fait du bain, personne ne conteste la position r\u00e9duit les dividendes mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:19 > 0:22:53) [86%] : \r\nOui, le contexte jusqu'\u00e0 il y a 10 ans on suisse, il y avait pas de d\u00e9fiscalisation partielle des dividendes, je rappelle, c'est la 2\u00e8me r\u00e9forme de des de l'imposition des entreprises qui l'a introduite il y a 10 ans, aujourd'hui qu'est-ce qu'on fait qu'est-ce qu'on fait, je conclus qu'est ce qu'on fait au lieu d'exon\u00e9rer \u00e0 hauteur de 40 pourcent on exon\u00e8re \u00e0 hauteur de 30 et on devrait \u00eatre tous contents et joyeux, \u00e7a serait une grande avanc\u00e9e, ils continueront \u00e0 payer d'imp\u00f4ts sur une partie essentielle de ce qui touche comme dividendes c'est qu'alors, alors d\u00e9j\u00e0 plein aux as Alain Berset Alain Batty parfum jambe Alain Berriot, \u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 la fin du le toilettage n'\u00e9tait pas su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:53 > 0:24:22) [89%] : \r\n6 ans, c'est ce que vous a dit longuement aptitude nous gens monsieur Soldini s'expriment en disant ce que veut dire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je veux profiter de l'occasion d'\u00eatre pr\u00e9sent pour vous dire ce que pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cette r\u00e9forme, h\u00e9 oui, il y a, il faut il faut il faut le dire maintenant, une fois clairement on peut pr\u00e9tendre plainte chose un peu vous dire que c'est une question d'opinion non il y a des diff\u00e9rences majeures majeur et essentiel entre le projet rejet\u00e9 par le peuple en 2017 et le projet aujourd'hui sur la table, il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments sur les patentes qui ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es qui sont mieux cadrer, il y a une augmentation de l'imposition des dividendes, c'est une augmentation d'imp\u00f4ts, alors bon moi je souhaite qu'elle soit vot\u00e9e, heureux de voir l'\u00e9quipe de Porlier sauf erreur, quelque chose comme 500 millions vous y opposer, vous vous opposez \u00e0 une augmentation d'imp\u00f4ts vous augmente, vous opposez \u00e0 une augmentation d'imp\u00f4ts pour les pour les, pour les grands actionnaires il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es mais surtout, surtout, on supprime un privil\u00e8ge un fiscale indu inacceptable 24000 24 1000 grands groupes financiers internationaux qui sont en Suisse aujourd'hui on un imp\u00f4t quasiment \u00e0 0 tr\u00e8s tr\u00e8s bas alors que les PME, alors que le non pas \u00e0 0, mais tr\u00e8s bas alors que les PME suisses alors que les PME suisses payent des imp\u00f4ts, tout \u00e0 fait normaux et on va r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e7a moi, je me serais attendu quand m\u00eame \u00e0 ce qu'on puisse dire, oui, il faut reconna\u00eetre objectivement il y a une vraie diff\u00e9rence entre ces 2 \u00e9l\u00e9ments, et ensuite, c'est un pas en avant pendant un dernier point parce que Monsieur Soldini a dit quelque chose, l'heure qui me paraissait important de relever ici Mussolini Soldini a dit oui mais l'AVS c'est pas s\u00e9rieux, on a, on se fiche de savoir ce qu'il a dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:22 > 0:24:32) [85%] : \r\nOn avait \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par c'est tr\u00e8s important, \u00e7a alors vous permettez de lire des choses que j'ai jamais dit tunnel on s'en fiche pas de la j'ai dit il y a pas de compensation sociale, pas un franc de plus, les retrait\u00e9s, c'est parfait pour cette attention \u00e0 ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:32 > 0:25:25) [85%] : \r\nMerci de le redire Monsieur Soldini il y a une a gagn\u00e9, je me suis engag\u00e9 comme un lion pour faire passer un projet augmentation Georges la retraite pour faire passer un projet qui aurait augment\u00e9 largement f\u00eat\u00e9e aurait, et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre terminer sa phrase, mais c'est tout \u00e7a, voter pour les \u00e9diteurs, vous avez droit \u00e0 se poser, et vous avez gagn\u00e9 d'ailleurs vous a oppos\u00e9s \u00e0 un projet qui aurait augment\u00e9 qui aurait augment\u00e9 la rente de tous les retrait\u00e9s qui allait arriver \u00e0 la retraite, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 un projet qui aurait augment\u00e9 la rente pour les couples, parlons en francs, les gens vivent de francs et de centimes par th\u00e9orie pour les retrait\u00e9s, \u00e7a aurait augment\u00e9 la rente pour les couples retrait\u00e9s jusqu'\u00e0 2700 francs ou 2600 francs par ann\u00e9e, \u00e7a n'est pas rien Bouvier est oppos\u00e9, ne venez pas dire aujourd'hui que, il y a pas d'augmentation de de de des rentes vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re donc il y a oui une diff\u00e9rence majeure entre l'ancien projet et le projet actuel, mais surtout, nous avons besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses aussi pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:25 > 0:25:29) [89%] : \r\nLisa Mazzone parce que le camp le votre, quand un tout petit peu d'avance Ada Marra vous donne la parole tout \u00e0 l'heure, Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:30 > 0:25:38) [89%] : \r\nNon, mais sur la la le 1er rel\u00e8vement est ce qu'on veut abolir les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient des entreprises \u00e9trang\u00e8res, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:38 > 0:25:41) [74%] : \r\nL\u00e0 il y a consensus hier dans un consensus g\u00e9n\u00e9ral auquel \u00e7a amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:41 > 0:27:03) [90%] : \r\nPour Monsieur Berset qui est quand m\u00eame au demeurant socialiste et et moi- m\u00eame, mais aussi avec monsieur Feyder et l'ensemble de la de la droite par aucun non parce que nous, par conviction et l\u00e0 je rejoins Monsieur Berset, on a toujours voulu abolir les statuts fiscaux et la droite s'y rallie par obligation internationale ce soir donc sur \u00e7a sur \u00e7a, on est tout \u00e0 fait d'accord, la question c'est comment le faire et comment on le fait, c'est exactement la m\u00eame discussion qu'on a sur la la RIE III c'est pas parce qu'on ne fait pas de cette mani\u00e8re-l\u00e0 qu'on doit pas le faire, on peut le faire autrement et c'est ce que nous nous l'ont dit, mais j'aimerais juste revenir sur les fameuses ex- \u00e9norme diff\u00e9rence entre les 2 projets, l'apr\u00e8s le 1er indicateur que je trouve relativement int\u00e9ressant c'est combien \u00e7a va co\u00fbter aux cantons et aux communes, et l\u00e0 on voit que, \u00e0 100 millions de francs pr\u00e8s, on est exactement le m\u00eame chiffre donc en terme de un milliard 400 millions mais exactement en dire 1,4 milliard contre 1,5 milliard et sache je pense que c'est peut-\u00eatre le le le l'indicateur le plus parlant et j'aimerais revenir encore sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dite, parce que le projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque nouvelle r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 mais vraiment fortement par le Parti socialiste, le Parti socialiste a fustig\u00e9, on nous ressert la m\u00eame la m\u00eame soupe, on n'en veut pas et, cons\u00e9quence du r\u00e9sultat du Parlement les les pertes pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:03 > 0:27:13) [78%] : \r\nPour Madame pas grand donc dont elle donc personnellement, j'ai de la peine \u00e0 Ada Marra avec ce genre de choses sont abondamment dans les caisses vont directement, non, non, mais juste en donnant toutes les mesures, vous la violence jalons Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:13 > 0:28:44) [88%] : \r\nMoi ce que je trouve extraordinaire, c'est que la gauche, on s'est battus comme des lions pour pouvoir taxer les dividendes, on s'est battu contre ou comme des lions pour pouvoir ne pas avoir ce fameux apports de capitaux dans le Rio 2 aujourd'hui, on obtient des avanc\u00e9es, on obtient de la taxation des dividendes, contrairement \u00e0 ce que vous dites, on obtient de cadrer et de limiter les privil\u00e8ges fiscaux, moi j'aimerais juste vous poser une question, j'aimerais quand m\u00eame, non, mais j'aimerais juste prendre le temps de Ren\u00e9 prenez quelque ce que j'ai fait de vous mettre \u00e0 la place du admettons que le 19 mai nous gagnons, admettons, admettons, vous vous rendez compte son ou, plut\u00f4t, disons que, aujourd'hui, nous sommes plut\u00f4t sur le la RFFA si en Suisse aujourd'hui nous \u00e9tions d'un point de vue fiscal et AVS sous le r\u00e9gime RFF \u00e7a veut dire plus d'argent pour l'AVS sans baisse de prestations plus de taxation des dividendes plus ceci plus seul absent et tout d'un coup on veut revenir en arri\u00e8re c'est \u00e7a qu'on se mon train de faire, nous sommes en train d'am\u00e9liorer la je n'ai pas termin\u00e9, si vous permettez, et de la justice, nous assurons pas Ada Marra non non c'est c'est c'est \u00e7a que je vais le faire, j'aimerais dire la la chose suivante : le milliard qu'on va donner au comptant et aux communes, la gauche, elle se bat depuis des ann\u00e9es Madame Mazzone pour que on ne donne pas tous les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la dette, on a fait 23 milliards de b\u00e9n\u00e9fices dans ce pays depuis 10 ans et qu'est-ce qu'on le fait, on est toujours \u00e0 la dette, aujourd'hui on nous propose, qu'on va le redistribuer, en tout cas un milliard au comptant et aux communes, c'est moi, je trouve, excusez-moi, comme c'est des choses de ordures servir aussi d\u00e9mesure de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:44 > 0:28:59) [84%] : \r\nSergio Rossi, une r\u00e9forme r\u00e9forme de Amazon dessus Lisa Mazzone s'il vous pla\u00eet, Sergio Rossi, une r\u00e9forme, mais on aura Saddam s'il-vous-pla\u00eet, Sergio Rossi, une une une r\u00e9forme qui, a priori, \u00e0 entendre Ada Marra et pragmatique qui remet la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:59 > 0:29:10) [89%] : \r\nSuisse dans les clous en mati\u00e8re de conformit\u00e9 international qui taxe davantage les dividendes, a priori c'est plut\u00f4t s\u00e9duisant sur le sur le, sur le papier, donc comme projet fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:10 > 0:29:32) [90%] : \r\nMais comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a beaucoup de complexit\u00e9 dans ce projet et c'est justement pour satisfaire tous les partis politiques de gauche, du centre et de droite, mais en fait, il faut regarder les cons\u00e9quences au niveau macro- \u00e9conomique de ce projet, alors regardons bon sens, elles vont \u00eatre n\u00e9gative d\u00e9j\u00e0 pour les entreprises qui vont payer moins d'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t, elles vont \u00e9conomiser ce sera pas investi, terme projet\u00e9e fera pas davantage d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:32 > 0:29:46) [85%] : \r\nPourquoi, demande pourquoi demande : vous avez des armes, c'est moi, je suis toujours aussi les gens nous \u00e9coutent, ils entendent un professeur d'\u00e9conomie r\u00e9glera pas d'investissement et de dire o\u00f9 ils ont peut-\u00eatre envie de savoir pourquoi, pourquoi est-ce qu'il y aura pas d'investissement laisser continuer, je vais expliquer \u00e0 Juba sur vous \u00e9tiez parti sur autre chose, mais alors, si vous le faites, \u00e7a me ferait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:46 > 0:29:51) [85%] : \r\n\u00e0 lire la pas mais c'est souvent parce que la demande sur le march\u00e9 des produits n'est pas \u00e0 la hauteur d\u00e9j\u00e0 de ce que les entreprises produisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:51 > 0:30:03) [84%] : \r\nAlors les entrepreneurs, pardon, excusez-moi, je n'attends toujours les entrepreneurs qui nous dise dans les journaux, je vais engager 5 personnes je vais investir dans la num\u00e9risation, je vais moderniser mon outil de travail, je vais \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es Montiel je ne vois je vais je vais, je vais y monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:03 > 0:30:21) [87%] : \r\nNon, est immense et sans doute ne manquent pas, mais c'est des miettes par rapport \u00e0 ce que l'\u00e9conomie dans son ensemble va pouvoir d\u00e9gager pour investissements nets ces investissements nets vont plut\u00f4t finir sur les march\u00e9s financiers \u00e0 partir desquels il y a rien qui va Russel et dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle, il ne l'a pas davantage d'emplois, c'est oui seulement qui ne fonctionnera pas, selon vous, non, c'est un leurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:21 > 0:30:26) [89%] : \r\nLe fait de re\u00e7oit Olivier le ruissellement s\u00e8che tr\u00e8s cher \u00e0 l'\u00e9conomie lib\u00e9rale, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:26 > 0:31:29) [90%] : \r\nJ'ai beaucoup de respect pour les professeurs d'\u00e9conomie, mais parfois ils sont quand m\u00eame un peu dans l'abstraction, je veux dire, aujourd'hui, il y a des entreprises qui sont dans une incertitude fiscale et le but, il est m\u00eame urgent, le but, c'est : j'ai fait ce serait cette incertitude fiscale dans dans laquelle les opposants veulent laisser les les entreprises, le but de cette r\u00e9forme, c'est aussi de r\u00e9tablir un peu d'\u00e9quit\u00e9 votre pr\u00e9sentation tr\u00e8s objective de tout \u00e0 l'heure qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 fait a bien montr\u00e9 que l'id\u00e9e, c'est d'avoir un taux unique pour toutes les entreprises, les multinationales et les PME locales diff\u00e9rentes je cantons diff\u00e9rent dans chaque canton, c'est l'os, la souverainet\u00e9 cantonale chaque canton d\u00e9cide de bouger ou de ne pas bouger et en plus, les statuts fiscaux cantonaux actuels qui sont d\u00e9cri\u00e9s qui doivent dispara\u00eetre, il ne concerne que comme l'a dit Alain Berset ne concerne que 24000 soci\u00e9t\u00e9s les d\u00e9ductions des frais de recherche et de d\u00e9veloppement pour favoriser l'innovation et l'emploi dans notre pays, h\u00e9 bien ce sont des d\u00e9ductions cadr\u00e9 mais qui toucheront l'ensemble des entreprises, y compris la PME locales donc on r\u00e9tablit l'\u00e9quit\u00e9 pour tous sans privil\u00e8ges comme des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:29 > 0:31:38) [80%] : \r\nAgostino Soldini sur la conformit\u00e9 \u00e0 toujours la soeur du aussi si on peut Agostino Soldini sur la conformit\u00e9 international, la suppression des statuts sp\u00e9ciaux qui est quand m\u00eame au pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:38 > 0:32:31) [86%] : \r\nTout le monde et pour qui il \u00e9tait, pas un nom et je d\u00e9bats parce que tout le monde est pour le probl\u00e8me, c'est par quoi on les remplace si on les remplace par les privil\u00e8ges dont les effets sont les m\u00eames exactement les m\u00eames baisse massive du taux d'imposition, je r\u00e9p\u00e8te, \u00e0 un niveau que m\u00eame 30 n'osent pas r\u00eaver, il ne faut pas que audit, l'annonce d'ailleurs non il annonce 28 donc, parce que ses 28 aux \u00c9tats-Unis non sera 12 et 14 mais j'aimerais dire une chose peut-\u00eatre citer quelqu'un qui n'est pas un gauchiste, mais consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un de tout \u00e0 fait raisonnables Jean-Daniel Delay que peut-\u00eatre mais interlocuteurs connaissent parce que c'est un r\u00e9dacteur de domaine public pour une publication social- d\u00e9mocrate traditionnel bottin depuis longtemps lui dit d\u00e9combres fondamentalement est pr\u00eat je vais le citer, le but de cette r\u00e9forme, c'est de permettre \u00e0 la Suisse de continuer \u00e0 attirer question suisse par une politique de dumping fiscal tr\u00e8s agressive des multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:31 > 0:33:00) [80%] : \r\nAlors on va prendre les chiffres non je je conclus avec une coupe et c'est une bonne mots il dit c'est une politique parasitaire de pr\u00e9dation et de spoliation \u00e7a fait ce qu'il dit, lui, alors on va faire en social- d\u00e9mocrate bon t\u00e2che de quoi vivre, Jean-Daniel est une chose, et d'ailleurs, on pourrait, on s'on est surpris, tellement elle est sociale, qu'elle soit soutenue par toutes les organisations patronales par l'\u00e9conomie suisse par Lusa pas horaire, elle est soutenue cette r\u00e9forme donc, elle est, elle est tellement sociale qu'elle est soutenue m\u00eame pas o\u00f9 les marins Robin jupons juste pour les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:00 > 0:33:42) [87%] : \r\nPour que les gens soient qui nous suivent, qui connaissent pas forc\u00e9ment tout ce dossier Parker \u00e7a que exactement, donc on parle la la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en mati\u00e8re fiscale, allez au niveau international a pris quelques pays, la Suisse est actuellement alors c'est difficile \u00e0 calculer, \u00e9videmment, puisque l'\u00e9cole \u00e7a varie d'un canton \u00e0 l'autre, puis les m\u00e9thodes de calcul varient mais en gros, elle est \u00e0 17,7 pourcent de taux d'imposition moyen en moyenne de certains 10 19 on est on est ou dans le coeur du gros du peloton, bien mieux que les Fran\u00e7ais ou bien moins bien que les Irlandais en terme de comp\u00e9titivit\u00e9 avec RFF a on passerait \u00e0 14,2 pourcent c'est-\u00e0-dire beaucoup plus bas, est ce qu'on la Alain Berset, on est en moyenne toujours, est ce qu'on est, c'est ce qu'annoncent les cantons selon la conf\u00e9rence des cantons, est ce qu'on est dans les clous, la conformit\u00e9 internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:42 > 0:35:13) [90%] : \r\nKhaled oui parce qu'en parall\u00e8le, on a une augmentation massive d'imp\u00f4ts pour ces 24000 entreprises qui aujourd'hui ont des privil\u00e8ges qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts en Suisse parce qu'il ne faut pas oublier dans cette discussion, ce que nous avons, si on regarde aussi ce qu'il a dans d'autres pays autour de nous et, plus loin, nous avons en Suisse, un bon \u00e9quilibre entre cr\u00e9ation emploi et situation sociale avec des des rentes qui permettent, il faut toujours se battre pour \u00e7a, il faut qu'il y a assez d'argent pour \u00e7a, il faut que le fonds AVS soient bien aliment\u00e9s, et qui permettent de vivre en principe d\u00e9cemment en tout cas c'est mieux que ce qu'on a dans notre pays, \u00e7a n'est pas gratuit, \u00e7a tombe pas du ciel, et nous avons trouv\u00e9 dans notre pays, cet \u00e9quilibre entre comp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises, cr\u00e9ation d'emplois, la possibilit\u00e9 d'avoir un emploi, un travail, on a un taux de ch\u00f4mage qui est tr\u00e8s faible en comparaison internationale, je veux pas dire que tout est parfait, mais on a je crois une bonne situation et \u00e7a, \u00e7a permet de financer le syst\u00e8me social et de financer les rentes et donc je crois que cet \u00e9quilibre vraiment la voir en vue cette vous savez c'est c'est qu'un particulier la la r\u00e9forme qu'on a l\u00e0, il y a une urgence dans ces 2 domaines, il y a eu plusieurs rejet par le peuple, projets qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 aujourd'hui, vous avez tous les partis gouvernementaux, tous les partis gouvernementaux qui soutiennent ou au moins disent que cette r\u00e9forme, elle est n\u00e9cessaire, sans forc\u00e9ment la soutenir tr\u00e8s tr\u00e8s fortement, c'est quand m\u00eame suffisamment rare dans notre pays pour concise attention qu'est ce qui se passe l\u00e0, oui, on a besoin de bouger, h\u00e9 ben voyez peut-\u00eatre bien que le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait est tr\u00e8s bon, on ne va pas \u00eatre d'accord avec chaque d\u00e9tail, moi non plus, et personne ne le fera, mais c'est un \u00e9quilibre qui nous permet, qui permet \u00e0 notre pays d'avancer dans 2 questions majeures : Sergio Rossi rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:13 > 0:35:31) [88%] : \r\nDe l'esprit parce que c'est le regard d\u00e9j\u00e0 les entreprises multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui les r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux dans les cantons apr\u00e8s avec la RFA, ils vont payer 30 pourcent vont pouvoir payer l'imp\u00f4t sur 3 ans de leurs b\u00e9n\u00e9fices, celle qui va belge, moins d'imp\u00f4ts, de ce que, \u00e0 pr\u00e9sent elle paye presque 0, comme vous l'avez fait remarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:31 > 0:36:14) [90%] : \r\nAlors si vous \u00eates d'accord on va rentrer dans la cuisine, pr\u00e9cis\u00e9ment de qui va payer quoi, puisqu'on parle d'\u00e9quilibre comp\u00e9titivit\u00e9 retraite pr\u00e9voyance etc, combien ce qu'on sait qu'on sait qu'on a ce chiffre de 2 milliards on va regarder les choses un peu pr\u00e9cis\u00e9ment, on sait que volet fiscal, c'est donc 2 milliards de recettes en fiscale en moins pour les collectivit\u00e9s publiques qui se d\u00e9compose comme suit : 600 millions pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et un milliard 4 pour les cantons et les communes et puis du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS ces 2 milliards aussi 2 milliards \u00e0 trouver et o\u00f9 est-ce qu'on les trouve ces 2 milliards, h\u00e9 bien ce sont les salari\u00e9s et leurs employeurs qui vont verser chacun 600 millions, \u00e7a fait 1 milliard 2 et la conf\u00e9d\u00e9ration qui mettra le sol, \u00e0 savoir 800 millions non, me dites-vous, Sergio Rossi, non, on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:14 > 0:36:20) [83%] : \r\nRaisonner comme \u00e7a, \u00e2ge, les employeurs vont se d\u00e9peuple cot\u00e9 sur les salari\u00e9s et vont baisser les salaires nets pour ne pas payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:20 > 0:36:25) [82%] : \r\nOui, mais le jour, hein, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui se passe apr\u00e8s les effets induits macro\u00e9conomie, c'est \u00e7a, c'est vrai, l'Orac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:25 > 0:36:35) [84%] : \r\nQui le pr\u00e9dit argumentation l\u00e0 quand m\u00eame le jour sur le prix avec cette argumentation, l\u00e0, on supprime l'id\u00e9e de financer l'abaissement des cotisations salariales, alors l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent Monsieur Rossi avant de pr\u00e9tend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:35 > 0:36:41) [85%] : \r\nToujours voudrait chose la veille parce que les profits et pas que par les salaires, du fait qu'on a une digitalisation de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:41 > 0:37:14) [88%] : \r\nAvec l'\u00e9volution dans l'avion qui viennent de l'AIEA s\u00e9paration sur les routes allemandes et 800 millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a notamment justement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc dans la critique sur les cotisations salariales, faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, \u00e7a j'aimerais le dire ici parce que je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'AVS parce que la vie c'est une un pilier de notre \u00c9tat social et que si on se met \u00e0 critiquer le fait que les cotisations salariales, c'est un probl\u00e8me pour le financement de l'AVS alors l\u00e0 on cr\u00e9e un gros probl\u00e8me, un plan renforc\u00e9 son enl\u00e8vement vous laisse savoir faut encore une fois, 2 milliards de dettes, la charte de la vieillesse l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc il y a 2 milliards de moins dans la caisse, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a suffit, il faut \u00eatre attentif et avec la r\u00e9forme, h\u00e9 bien on comble ces 2 milliards et donc on a une bonne situation pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:14 > 0:37:17) [97%] : \r\nQui va payer les factures, selon vous, Agostino Soldini Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:18 > 0:37:35) [90%] : \r\nCe qui est critiqu\u00e9, c'est pas l'aspect cotisations salariales, ce qui est critiqu\u00e9, c'est qu'on tape toujours sur les m\u00eames, c'est que, aujourd'hui, il y a un record absolu en termes de dividende, il distribue aux actionnaires, ce printemps, \u00e7a sera 40 milliards juste pour les 20 entreprises cot\u00e9es au S \u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:35 > 0:37:50) [67%] : \r\nEt en grand toujours amont comme sur les salle prend toujours et, en revanche, c'est fait actionner Harlan fait 20 kilom\u00e8tres avec ses actionnaires, l\u00e0 il faut que les mecs qui va veiller la facture Agosti, l\u00e0 vous l'arr\u00eat de la facture magnifie vous voulez pas plus que l'arm\u00e9e m\u00eame on tape qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:50 > 0:38:19) [92%] : \r\nLa r\u00e9forme fiscale va se traduire par des co\u00fbts massive dans les services publics, c'est une \u00e9vidence, on le voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans les cantons pionniers de cette politique fiscale, prenons le cas du canton de Neuch\u00e2tel, qui a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 le taux d'imposition \u00e0 quoi on assiste aujourd'hui fait des coupes massives dans le service public au quand je d\u00e9coupe ma c'est quoi, c'est tr\u00e8s concret, c'est la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique, c'est le doublement des frais de collage dans les \u00e9coles professionnelles sup\u00e9rieures, c'est l\u00e0 la r\u00e9duction de l'argent de poche des peut mentionner dans les c'est des mesures de ce genre qui sont \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:19 > 0:38:22) [76%] : \r\nQui en Studio un d\u00e9ficit structurel end\u00e9miques \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:22 > 0:38:42) [87%] : \r\nQue c'est pas, c'est pas seulement Neuch\u00e2tel : je vous ai pris un exemple Neuch\u00e2tel \u00e0 Lucerne, mais pourquoi pas de la politique viennent dans ch\u00e2teau non mais \u00e0 Lucerne, vous savez ce qu'ils ont fait, ils ont ferm\u00e9 pendant une semaine suppl\u00e9mentaire, les \u00e9coles et \u00e7a fait le produit de des moindres voil\u00e0 recettes fiscales et partout si vous discutez dans les services publics \u00e0 Nantes c'est Ada Marra comment est-ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:42 > 0:38:46) [81%] : \r\nFinance les m\u00eames prestations avec demi- de moins, la question est simple, elle sera vous sera pos\u00e9e aussi Olivier vous des 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:46 > 0:38:58) [96%] : \r\nUn vrai avec la majorit\u00e9 actuelle par une augmentation de la TVA et puis une baisse des rentes et puis une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite c'est \u00e7a aujourd'hui la v\u00e9rit\u00e9 c'est c'est avec \u00e7a qu'on va financer la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:58 > 0:39:07) [87%] : \r\nParce que c'est par la voie de la baisse des prestations se faire le jour sur le volet fiscal et de 2 milliards en moins dans les caisses de l'\u00c9tat, et si on veut maintenir les prestations comme vous nous dites, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:07 > 0:40:22) [90%] : \r\nAlors d'abord, excusez-moi de le dire, mais il y a les cantons qui ont fait des b\u00e9n\u00e9fices, quasiment tous les cantons aujourd'hui c'est quand m\u00eame extraordinaire, ce que je veux dire c'est qu'on est dans un pays aujourd'hui en Suisse qui a de l'argent partout \u00e7a sort de partout, l'argent et la conf\u00e9d\u00e9ration avec des milliards et les cantons, sauf \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s des millions voire des milliards et on n'y a pas d'argent pour de pas, on ne peut pas payer dans sa chambre est termin\u00e9e, si vous voulez le probl\u00e8me dont il faut \u00eatre clair aujourd'hui, c'est que \u00e0 force d'avoir l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord avec mes adversaires du jour c'est que \u00e0 force d'avoir fait du dumping fiscal au niveau national, au niveau cantonal au niveau communal, c'est s\u00fbr que quand on essaie de remettre un petit peu d'\u00e9quilibre de cesser notamment \u00e0 la fin des statuts sp\u00e9ciaux, \u00e7a fait mal \u00e0 certains, \u00e7a fait mal \u00e0 ce qui avait d\u00e9j\u00e0 un taux bas, je prends mon canton, le canton de Vaud, ce sont les communes qui avaient un taux extr\u00eamement bas qui aujourd'hui se plaignent par exemple la H\u00e9rie 3 vaudoise donc ce que je veux vous dire, c'est qu'il y a un moment o\u00f9 il faudra r\u00e9tablir sa faire mal \u00e0 quelques-uns, mais c'est pour \u00e7a que la conf\u00e9d\u00e9ration donne de l'argent et aux comptes, on est \u00e0 la commune aux communes pour pouvoir planifier c'est de cesser cette facture douloureuse qui oui bah parfois parce Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:22 > 0:40:44) [91%] : \r\nLe milliard qui est redistribu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cas de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, c'est vraiment une subvention \u00e0 la baisse du taux d'imposition dans les cantons et c'est c'est cette r\u00e9forme allait faite pour \u00e7a et l\u00e0, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate et il faut \u00eatre honn\u00eate aussi sur le fait que \u00e7a va d\u00e9savantager un certain nombre de cantons qui n'arrive pas \u00e0 faire cette concurrence fiscale intercantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:44 > 0:41:17) [90%] : \r\nParce qu'une fois que la le taux d'imposition \u00e0 massivement descendue dans le canton voisin, m\u00eame si vous dans votre canton, vous avez quasi pas d'entreprise \u00e0 statut dont vous allez pas gagn\u00e9 grand chose dans l'histoire, h\u00e9 bien, vous \u00eates oblig\u00e9s de descendre massivement voto et qu'est ce que cela a pour cons\u00e9quence, c'est une politique \u00e0 dosettes de \u00e0 2 vitesses dans notre pays et \u00e7a c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique et j'aimerais juste revenir sur un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 dit auparavant et que je trouve un tout petit peu abusif, c'est de parler constamment de de PME, il faut juste rappeler qu'en Suisse, la plupart des PME ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:17 > 0:41:26) [84%] : \r\nOn va voir les chiffres pour la foi, on va voir les chiffres ne sont pas se trouve non mais c'est pour appuyer votre pour m'entra\u00eener, c'est pour vous aider, Lisa Mazzone j'apprends, on va donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:26 > 0:41:36) [86%] : \r\nLes chiffres en Suisse sur les entreprises qui payent ou pas des PMI qui paye ou pas de l'imp\u00f4t en Suisse 57 pourcent des PME ne paient pas d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, donc pour elle effectivement est-ce que c'est v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:36 > 0:42:00) [82%] : \r\nJe m'excuse mais non, c'est : je me suis demand\u00e9 ce chiffre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il ne l'a pas, il n'existe pas l'amour linguistique, maintenant c'est le venir des sur toutes les entreprises, c'est pas juste sur les PME, c'est sur des PME alors je, je, je vous mets au au engage de de de le prouver d'accord, ce qui est ce qui est clair c'est qu'on l\u00e2che le fardeau de la preuve m'incombe ah ben oui, parce que si la pr\u00e9sidence, il peut pas le prouver, je j'attends nous on lui et non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:00 > 0:42:04) [95%] : \r\nVous avez raison, c'est sur l'ensemble des entreprises 57 pourcent des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:42:04 > 0:42:46) [89%] : \r\nMerci parce que pourquoi j'insiste sur \u00e7a parce que les PME, en r\u00e9alit\u00e9, les petites et moyennes entreprises d\u00e9gagent tr\u00e8s tr\u00e8s peu de b\u00e9n\u00e9fice, donc il y en a \u00e9norm\u00e9ment qui ne payent pas d'imp\u00f4ts, donc elles vont pas avoir de davantage de de cette, de cette r\u00e9forme, au contraire, elles vont subir les coupes dans les services publics dont elle b\u00e9n\u00e9ficie massivement et en revanche, celles qui font des, des, des, des b\u00e9n\u00e9fices qui voil\u00e0 c'est se sont impos\u00e9s sur les b\u00e9n\u00e9fices, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 o\u00f9 massivement c'est des entreprises comme Swatch comme \u00e7a comme Sendler \u00e7a grosses d'entreprises et elles vont voir massivement le taux d'imposition baisser, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a fait 4,5 milliards de, de, de perte de recettes fiscales nettes du jour au lendemain, et \u00e7a c'est inacceptable, avait fait acceptable du point de vue de la redistribution des richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:46 > 0:43:03) [84%] : \r\nOlivier Ferrand, vous aurez ce soir l'Euro nous vous serez le d\u00e9fenseur des des des PME 57 pourcent entre elles ne payent pas d'imp\u00f4ts des entreprises pardon dans une une grande partie des PME ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice, on sera d'accord sur ce ce 1000000 ces d\u00e9nominateurs communs, donc pour elle pas cadeau, donc pas de cadeau, pas de ruissellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:04 > 0:44:28) [91%] : \r\nVous savez, de toute fa\u00e7on payer moins d'imp\u00f4ts parce qu'on fait de la formation et de la recherche et du d\u00e9veloppement, ce n'est pas un cadeau, mais il y a en Suisse 99 pour 100 de PME 99 pourcent des entreprises sont des PME, \u00e7a veut dire que 42 pourcent des entreprises qui sont des PME b\u00e9n\u00e9ficieront d'une baisse du taux d'imp\u00f4t pour autant que les cantons dans le cadre de leur autonomie, le d\u00e9cide, les cantons sont libres de ne pas modifier le taux d'imp\u00f4t nous ne votons pas, le 19 mai sur les taux d'imp\u00f4ts des cantons mais 42 pourcent des entreprises qui sont des PME, h\u00e9 bien b\u00e9n\u00e9ficieront, le cas \u00e9ch\u00e9ant d'une diminution de 7 donc et encore un autre point quand m\u00eame un autre point nous la conf\u00e9d\u00e9ration fait, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des b\u00e9n\u00e9fices encore en 2018, les comptes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9s il y a 3 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, h\u00e9 bien qu'est ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 dans le cadre de concessions r\u00e9ciproques, h\u00e9 bien, plut\u00f4t que d'affecter ces b\u00e9n\u00e9fices syst\u00e9matiquement \u00e0 la r\u00e9duction de la dette nous affecte chaque ann\u00e9e 800 millions \u00e0 l'AVS et nous affectant un milliard chaque ann\u00e9e au cantons si vous votez non, Lisa Mazzone le 19 mai prochain ce qui malheureusement, vous \u00eates sur le c\u00e2ble de points le faire vous allez priv\u00e9es Gen\u00e8ve par exemple l'de 111 millions chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve, \u00e0 cause de votre nom, chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve perdra son 11 1000000 et le canton de Vaud perdra 113 millions voil\u00e0 alors vous voulez vraiment continuer d'amortir la dette f\u00e9d\u00e9rale et priv\u00e9 Gen\u00e8ve de 111 millions et le canton de Vaud 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:28 > 0:44:31) [85%] : \r\nMillions je crois que c'est pas tr\u00e8s Sergio Rossi pour une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:31 > 0:44:40) [92%] : \r\nAussi, pour une fois que le camp bourgeois l\u00e0, l\u00e2che du lest sur son obsession de la r\u00e9duction de la dette et d\u00e9cide de la loi \u00e0 autre chose, c'est peut-\u00eatre une occasion \u00e0 saisir ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:40 > 0:44:53) [88%] : \r\nBen c'est c'est int\u00e9ressant le montant n'est pas \u00e9norme, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un bon pas mais probl\u00e8me, c'est que les entreprises dont vous avez parl\u00e9, messieurs Fowler vont pas investir comme je les \u00e0 tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re productive au niveau Marx \u00e9conomique on verra pas l'investissement Net augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:53 > 0:45:01) [83%] : \r\nEt un cadeau, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a un cadeau, entre guillemets, de 800 avions \u00e0 la baisse de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9couler leurs produits au grand un m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:01 > 0:45:09) [92%] : \r\nSur la classe moyenne va devoir passer vont devoir passer \u00e0 la caisse, la conf\u00e9rence sur les cantons vont avoir moins de recettes fiscales, il faudra couper dans les d\u00e9penses publiques, au d\u00e9triment de la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:09 > 0:45:20) [82%] : \r\nHier 2 de b\u00e9n\u00e9fices des comptes 2018 la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous en faites quoi on va les affecter \u00e0 l'AVS et au canton, c'est une bonne chose reste toujours 1,5 milliard pour r\u00e9duire la dette, non mais c'est un bon syst\u00e8me r\u00e9ponse \u00e7a doit-il Soldini r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:20 > 0:45:37) [86%] : \r\nNon, mais on nous fait croire que maintenant on serait sorti de cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 mon\u00e9taristes, moi ce que je compte stade c'est le contraire, c'est le contraire, partout, toujours, il y a une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui est men\u00e9e par les services de cylindres, non, non, mais je vais prendre des exemples concrets, \u00e0 Gen\u00e8ve, il me manque 4200 places en cr\u00e8che, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:37 > 0:46:06) [82%] : \r\nCanton de Vaud dans l'accueil parascolaire 4 12 ans seuls 40 pourcent des besoins sont satisfaits mouline vous discutez avec n'importe quelle infirmi\u00e8re, elle vous dira qu'elles sont d\u00e9bord\u00e9es, sur le port 13 millions par tous, il y a une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 et \u00e9videmment on coupe encore en r\u00e9duisant encore les recettes fiscales tente de la Conf\u00e9d\u00e9ration adorable, vous assumez ou alors ils sont l\u00e0, le risque soit continuer \u00e0 monsieur le se donner ses r\u00e9ponses, \u00e0 savoir des interpell\u00e9s il y a vraiment pas du Nord nous avait dit beaucoup plus une phrase, une phrase tr\u00e8s longue Adam alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:06 > 0:46:17) [96%] : \r\nJe commence simplement que ce que nous faisons aujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est ce que nous avons fait dans le canton de Vaud c'est-\u00e0-dire que il y a eu une baisse de l'imp\u00f4t du taux d'imposition avec une r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:17 > 0:47:01) [87%] : \r\nSocial, c'\u00e9tait pas une mesure d'aust\u00e9rit\u00e9 dans le canton de puisque, par exemple, il y a le fait que 10 pourcent les, les, les, les assur\u00e9s ne paieront pas plus de 10 pourcent de leur budget en mati\u00e8re d'assurance maladie, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est pas de aust\u00e9rit\u00e9, c'est une mesure sociale et je pourrais vous citer d'autres choses encore donc le but de cette op\u00e9ration a c'est pour \u00e7a que moi je la soutiens, faut \u00eatre extr\u00eamement clair, c'est parce que, contrairement \u00e0 leur yeux 3 que on dit c'est exactement la m\u00eame chose, non dans le 3 il y avait aucune mesure compensatoire n'avait aucune aujourd'hui, vous estimez que ce n'est pas une compensation, vous dites que vous et j'ai m\u00eame lu chez vous que c'\u00e9tait en sucre, vous vous rendez compte, moi c'est pas de 1 milliard 2 milliards annuels \u00e0 l'AVS ensuite sucre de moi, je sais pas de quel monde vous pouvez vaguement mais moi les vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:01 > 0:47:21) [77%] : \r\nJe les yeux que va non h\u00e9 bien \u00e0 gauche, les 2 en m\u00eame temps, personne n'ose encore, c'est la loi du poseront avec un r\u00e9f\u00e9rendum en sera de m\u00eame en sorte bien s\u00fbr seul contre votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment ceci Lisa Mazzone et vous Amazon Amazon Ada, une ann\u00e9e Agostino Soldini s'il vous pla\u00eet, les amateurs, on a vot\u00e9 Ada Marra \u00e0 barbe Demirtas marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:21 > 0:47:30) [85%] : \r\nS'il vous pla\u00eet, j'en train de poser une question \u00e0 Lisa Mazzone et on voit sont en vous citant Ada Marra oui elle voulait Ada Marra vous parle d'une sorte de double niveau de filet social, on vous dit \u00e0 des compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:30 > 0:47:40) [90%] : \r\nAu niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il y a des compensations dans les cantons, Vaud, on a fait la d\u00e9monstration Gen\u00e8ve qui votent le m\u00eame jour, on pr\u00e9voit un certain nombre aussi donc est-ce que c'est juste de parler de de de ne de ne pas en tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:40 > 0:47:47) [80%] : \r\nLe le la, le 1er allemand sur lequel j'aimerais revenir, c'est l'id\u00e9e mais vous r\u00e9pondez : pas question de revenir \u00e0 quelques lettres, j'y r\u00e9ponds en revenant sur ce que vient dire c'est-\u00e0-dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:47 > 0:49:05) [89%] : \r\nCe milliard Care, qui est redistribu\u00e9 aux cantons, moi j'ai aucun probl\u00e8me si il permet de mettre fin \u00e0 la concurrence fiscale interne \u00e0 ce qu'un intercantonal or c'est pas ce qui se passe, c'est le contraire est fait, c'est un bonus pour baisser les imp\u00f4ts dans les cantons et se tirer la bourre parmi donc \u00e7a c'est le 1er rel\u00e8vement le second \u00e9l\u00e9ment sur la r\u00e9forme du canton de Vaud, bon je vais pas m'exprimer sur le taux qui a \u00e9t\u00e9 choisi, qui continue \u00e0 faire de la Suisse une une des grandes r\u00e9sume 79 pourcent, une des grandes locomotives du dumping fiscal international au d\u00e9triment des pays pour \u00e7a sur le, sur le point de transfert du substrat fiscal et de la valeur \u00e9conomique et cr\u00e9er ailleurs et qui est rapatri\u00e9 si je m'exprime pas sur le choix de la gauche, voil\u00e0, mais sur la question de la de la compensation sociale : la question qui m'a quand m\u00eame un peu vite mais vous remet un peu effectivement parce que j'en pense pas moins sur la question de la porte de la compensation sociale entreprise pardon, c'est aussi la position tellement vous permettez sur la question de la compensation sociale : la grande diff\u00e9rence entre le canton de Vaud et ce qui est propos\u00e9 ici c'est que ici on a une une r\u00e9forme qui ne change en rien le niveau des retraites AVS des retrait\u00e9s actuels et futurs, et c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Vaud au moins il y a eu un essaimage Direct sur sur des prestations sous des prestations sociales et \u00e7a je pense que Fernelmont les mentionne Kickers qu'il est important de distinguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:05 > 0:49:12) [86%] : \r\nQuestions sur Facebook pour vous, Alain Berset saphir ni qui dit : pourquoi ne pas imposer plus les multinationales pour compenser ces pertes qui se faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:12 > 0:49:28) [93%] : \r\nMais c'est exactement ce qu'on va faire en augmentant les imp\u00f4ts en augmentant les imp\u00f4ts pour 24000 entreprises multinationales mais pour augmenter les imp\u00f4ts de ses 24000 entreprises multinationales qui sont en Suisse, il faut encore voter oui le 19 mai sinon leurs imp\u00f4ts vont rester ceux qui sont aujourd'hui, \u00e0 savoir plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:28 > 0:49:34) [77%] : \r\nQue, avec la r\u00e9forme d'imp\u00f4ts vont augmenter, mais pas la Turquie vont payer, c'est-\u00e0-dire Serge Rossi tentera parler pardon, c'est-\u00e0-dire aussi les bar\u00e8mes d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:34 > 0:49:44) [82%] : \r\nPour les multinationales vont augmenter, bien s\u00fbr, mais pas l'imp\u00f4t, qu'elles vont payer dans les caisses publiques, parce que c'est Petr pour ce 30 pour 100 de b\u00e9n\u00e9fice, c'est pas sur 100 pourcent de b\u00e9n\u00e9fice au final vont payer moins d'1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:44 > 0:50:14) [85%] : \r\nPour donner le calcul alors alors l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates pas tr\u00e8s gentil, Sergio Rossi, parce que vous faites un calcul assez compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9cortiquer, mais il est un tout petit peu biais\u00e9 parce qu'un certain nombre de ses imp\u00f4ts qui sont pay\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral d'dot\u00e9 au niveau cantonal et qu'on ne peut pas simplement r\u00e9sum\u00e9 de 30 pourcent \u00e0 l'ensemble des id\u00e9es quelques suis d\u00e9sol\u00e9 factuellement, c'est faux : oui, alors vous allez en acheter Zodiac, mais \u00e7a, on sait que dans qui factuellement faux ce que vous dites, donc je peux pas les laisser durant les 3 niveaux, f\u00e9d\u00e9ral, cantonal et communal, au total, elles vont payer moins d'imp\u00f4ts, ces centres non mais alors \u00e7a c'est pas calcul possible mais quand vous dites le 30 pourcent ne peut pas faire cette r\u00e8gle de 3 les factuellement juste Ren\u00e9 \u00e7a Agostino Soldini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:14 > 0:50:37) [83%] : \r\nAdmettons, on dit : les 24000 pour moi elle est pas reni\u00e9 mais les 24000 on dit-elle payeront o\u00f9 il y a pas de pourparlers de paix, il rentre en fait et on peut en discuter longuement argument\u00e9 24000 elles paieront une nominalement un taux l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9, je fais une toute petite augmentation mais tout le monde pensait h\u00e9 ben non, si vous allez contester \u00e7a va enfin je vous enverrai les documents du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9coutez, nous aurons seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:37 > 0:50:56) [85%] : \r\nJe vous me dire une petite augmentation \u00e0 un niveau qui a restreint ridiculement faible, je r\u00e9p\u00e8te, moiti\u00e9 moins que sous 30 pose \u00c9tats-Unis o\u00f9 les quoi l'OCDE fait 24 pourcent en Suisse, \u00e7a sera 12 pourcent et qui plus est, il y aura une p\u00e9riode transitoire lourdingue et ont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:56 > 0:51:14) [84%] : \r\nNon seulement il y aura une p\u00e9riode transitoire longue mais il en conna\u00eet bien les arrangements fiscaux de ces entreprises, moi je crois que ces entreprises dicte aux administrations fiscales ce qu'elle doit faire, qu'elle s'arrange toujours et que je suis \u00e0 certains que le professeur aussi a raison elles paieront par informatique de plus demain par rapport aux autres il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:14 > 0:51:34) [82%] : \r\nPeut-\u00eatre raison, ce n'est pas son raisonnement qui \u00e9tait, qui \u00e9tait attaqu\u00e9e, c'\u00e9tait le oui, oui, de la r\u00e9duction calculeront pas plus, il nous reste moins de 10 minutes dans cette \u00e9mission, j'aimerais qu'on les consacre \u00e0 au 2\u00e8me volet de la r\u00e9forme dont on a \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 largement parl\u00e9 ont cru mais qui est l\u00e0, le financement de l'AVS pourquoi est-ce qu'il faut financer l'AVS et bien petite sous Skrastins soustraction d'abord, toujours avec le professeur sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:36 > 0:51:44) [97%] : \r\nPourquoi faut-il r\u00e9former les retraites, h\u00e9 bien, si l'on ne fait rien, le trou dans les caisses de l'AVS atteindra plus de 7 milliards en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:46 > 0:52:02) [95%] : \r\nD'o\u00f9 viennent ces probl\u00e8mes financiers, premi\u00e8rement, les gens vivent toujours plus vieux et touchent des rentes plus longtemps, deuxi\u00e8mement, la g\u00e9n\u00e9ration des baby- boomers arrivent \u00e0 la retraite, l'addition de ces 2 param\u00e8tres va peser de tout son poids sur notre 1er pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:04 > 0:52:38) [92%] : \r\nMais m\u00eame si tout le monde est conscient du probl\u00e8me, aucune r\u00e9forme de l'AVS n'a trouv\u00e9 de majorit\u00e9 politique depuis 20 ans derni\u00e8re \u00e9chec dans les urnes, c'\u00e9tait il y a 2 ans, le refus de pr\u00e9voyance, 2020 aujourd'hui, RFF a c'est une nouvelle promesse celle d'injecter 2 milliards par an d\u00e8s 2020, mais sans r\u00e9viser l'AVS en profondeur cette refonte devra se faire avec ou sans RFFA on ignore encore quand et comment on sait juste aujourd'hui que cette r\u00e9forme a un nom avait S21 et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y consacrent d\u00e9j\u00e0 pas mal d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:40 > 0:52:59) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 ouvrir le d\u00e9bat sur, \u00e0 21, m\u00eame si elle a envie de le faire puisqu'on sait que \u00e7a viendra bient\u00f4t et qui ont peut-\u00eatre que le calme qui r\u00e8gne de ce c\u00f4t\u00e9 de la table sera un peu diff\u00e9rente dans quelques, dans quelques mois, mais Mireille Tissot Daguet, d'abord j'aimerais revenir vers vous, on parle de 2 milliards pour l'AVS, vous avez 29 ans, pour vous, l'AVS, ce qui est chose d'un peu abstrait, d'un peu lointain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:59 > 0:53:47) [92%] : \r\nEn \u00eatre lointain oui et abstrait encore plus parce qu'avec cette r\u00e9forme, \u00e7a ne suffira pas \u00e0 \u00eatre s\u00fbr que je touchais l'AVS quand j'aurai ma retraite et je pense un peu ce probl\u00e8me-l\u00e0, on met de l'argent, mais 2 milliards c'est bien \u00e7a, en fait, \u00e7a permet juste de mettre le d\u00e9bat plus loin et on devra de toute fa\u00e7on faire des r\u00e9formes de fond parce que structurellement, l'AVS pour l'instant d'ici 2050, elle pourra pas fonctionner comme elle est, il faudra faire des r\u00e9formes qui font mal, qui font pas plaisir et s\u00fbrement ben y a que 3 leviers pour l'AVS, c'est justement l'augmentation des cotisations ou des imp\u00f4ts, ce qu'on fait aujourd'hui avec RFF a soit la r\u00e9duction des rentes, ce qui est je pense impossible vu le niveau des rentes en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:47 > 0:53:48) [99%] : \r\nSoit l'augmentation de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:48 > 0:54:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0 au Lochmatter l'\u00e2ge de la retraite, mais c'est les 3 possibilit\u00e9s, du coup, il faudra que qu'pas \u00e7a fasse mal quelque part pour pouvoir avancer pour que nous, on puisse avoir une retraite retraite plus loin et c'est aussi pour \u00e7a que je m'oppose \u00e0 qui les 2 \u00e9l\u00e9ments soient ensemble parce que l'AVS est vraiment tr\u00e8s important, il y a et un besoin de r\u00e9formes structurelles et on le met avec quelque chose d'autre, on ne peut pas voter sur sur notre avenir en fait et c'est vraiment une chose cruciale pour notre avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:18 > 0:54:21) [90%] : \r\nUn empl\u00e2tre sur une jambe de bois, Alain Berset, c'est ce que vous dit Mireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:21 > 0:55:36) [89%] : \r\nNon, \u00e7a va \u00eatre un 1er pas indispensable, je vous disais tout \u00e0 l'heure que les comptes de 2018 de l'AVS ont montr\u00e9 un d\u00e9ficit de 2,2 milliards de francs et \u00e7a va tendanciellement plut\u00f4t soit augmenter parce que, effectivement, on a de plus en plus de gens \u00e0 la retraite ont le niveau des retraites qui ont qu'on veut pas qu'on ne souhaite pas diminu\u00e9 qui peut pas \u00eatre diminu\u00e9, et donc on a des d\u00e9ficits qui augmentent et donc si on souhaite avoir alors qu'que cette urgence aujourd'hui si on souhaite avoir un d\u00e9bat serein sur les questions de l'AVS, il faut commencer par \u00e9viter de la femme et le meilleur moyen d'avoir un d\u00e9bat pas serein et probl\u00e9matique sur l'AVS et de commencer par laisser un peu les caisses vid\u00e9es, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, 2 millions par ann\u00e9e, ce qu'un beau quoi c'est quand m\u00eame beaucoup, \u00e7a fait 10 milliards au bout de 5 ans, ce qui a beaucoup d'argent, laiss\u00e9 se vider, car lorsqu'on est certain qu'on aura un d\u00e9bat qui va \u00eatre impossible \u00e0 mener extr\u00eamement con extr\u00eamement compliqu\u00e9 et avec des mesures avec des mesures tr\u00e8s dur, donc c'est pas la bonne m\u00e9thode, donc c'est un peu un 1er pas extr\u00eamement, extr\u00eamement important que ces que ces 2 milliards parce qu'en 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je crois \u00e7a devrait aussi vous parler, on ne peut pas vivre ou continue \u00e0 vivre, y compris dans le domaine de l'AVS sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations futures, on a un fond Aviation le laisse se vider sans agir la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, c'est qu'il doit prendre les d\u00e9cisions aujourd'hui portera la responsabilit\u00e9 de livrer une situation d\u00e9grad\u00e9e \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante, qui devra bien d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ma foi, prendre des d\u00e9cisions qui seront alors beaucoup plus dur pour r\u00e9tablir la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:36 > 0:55:43) [85%] : \r\nPhilippe Cholet sur Facebook vous demande pourquoi ce contact, \u00e0 quand une taxation des transactions boursi\u00e8res pour financer l'AVS Alembert fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:43 > 0:56:27) [92%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est une discussion qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, qui va se poursuivre et moi je peux vous dire une chose, alors il faut \u00eatre tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, dans une d\u00e9mocratie, on peut discuter de tout et il faut discuter de tout, on l'a fait d'ailleurs avec le professeur Rossi sur la question de revenu de base universel il \u00e9tait favorable au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disait un peu difficile \u00e0 faire tout seul, on a fait ce d\u00e9bat, on peut discuter de tout, tant qu'on n'a pas de majorit\u00e9 avec un horizon r\u00e9aliste et surtout pour l'AVS l'inverse des rentes, \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9el, ce sont de l'argent, c'est de l'argent qui arrivent chaque mois dans la poche des retrait\u00e9s pour vivre et si on dit peut-\u00eatre qu'un jour peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'un jour, peut-\u00eatre, un jour, dans 15 ou dans 20 ans, on arrivera \u00e0 faire autre chose, r\u00e9solution si on peut le faire, si on peut le faire Monsieur Monsieur Rossi alors fort bien, on le fera mais aujourd'hui un besoin n\u00e9cessaire et urgent de moyens pour l'AVS pour ne pas laisser cette situation que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:27 > 0:56:30) [84%] : \r\nSur les gradins \u00e0 gauche vous pour financer l'AVS pas que les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:30 > 0:56:38) [86%] : \r\nAgostino Soldini, est ce que tout ce qui repousse un peu l'\u00e9ch\u00e9ance terrible o\u00f9 il va falloir prendre des mesures drastiques pour sauver l'AVS et pas bonne \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:38 > 0:57:00) [89%] : \r\nSi vous voulez le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est que le conc\u00e9der conseil f\u00e9d\u00e9ral avance avec une strat\u00e9gie en 2 temps, l\u00e0 c'est les demi- heures, dans le cadre d'un paquet d'ensemble avec l'aspect fiscal et puis il va venir au mois d'ao\u00fbt, avec l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, \u00e7a c'est son projet qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 alors Daniel et il a annonc\u00e9 ouvertement mais ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:00 > 0:57:12) [89%] : \r\nDans Tages-Anzeiger et autres, il a dit au mois d'ao\u00fbt, on viendra avec nous, on dit on dit aujourd'hui, il faut refuser RFFA parce qu'au lieu de donner des milliards de cadeaux fiscaux aux actionnaires, il faudra augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:12 > 0:57:24) [89%] : \r\nLes rentes AVS parce que moi je connais des gens vous dites Madame Mara que il y a plein d'argent en Suisse, peut-\u00eatre, moi je connais beaucoup de retrait\u00e9s qui ont vraiment de la peine \u00e0 arriver \u00e0 la fin du mois dans mes parents qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:24 > 0:57:47) [76%] : \r\nComme je le dis avec Rosie contourner robe et une on les, janvier, f\u00e9vrier, on arrive \u00e0 vivre TF1 la de th\u00e9\u00e2tre, de cin\u00e9ma, parce qu'aujourd'hui les rentes AVS la rentabilit\u00e9 souvent \u00e0 niveau minable, l\u00e0 il y aura des cadeaux fiscaux de milliards de milliards de milliards aux actionnaires et pas un franc pour les retrait\u00e9s \u00e0 et apr\u00e8s il y aura donc on a pas de la vigueur et peu de dignit\u00e9, dit quoi des par, et plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:47 > 0:58:36) [87%] : \r\nPour parce que je trouve \u00e7a assez bas, moi je connais beaucoup d'autres gens alors moi ce que j'aimerais dire c'est quand m\u00eame extraordinaire, d'abord ce n'est pas une r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au Conseil des \u00c9tats ni par le Parlement, parce qu'au Parlement, tout est bloqu\u00e9 Madame Mazzone le c'est on peut rien faire il y a pas d'accord, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en plus c'\u00e9tait au Conseil des \u00c9tats d'abord c'est une r\u00e9forme qui ensuite a \u00e9t\u00e9 soutenue, c'est une chose d'abord, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd'hui, donc moi ce qui m'\u00e9tonne Monsieur Rossi et et des autres, c'est quand on vient nous dire, en fait, on donne demi- heure parce que \u00e7a, \u00e7a va rester pour ADT, enti\u00e8rement, ce n'est pas une fois, \u00e7a va \u00eatre chaque ann\u00e9e, \u00e7a va m\u00eame \u00eatre augment\u00e9, selon les projections, alors apr\u00e8s qu'ait d'autres frappes r\u00e9forme je ne dis pas et nous serons l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te, pour s'opposer au baisse de prestations, moi aussi je suis pour la taxe de transactions, j'ai travaill\u00e9 avec Monsieur Rossi pour la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:36 > 0:58:41) [86%] : \r\nOui, donc \u00e7a veut dire que donc un peu moi sur un abattoir, vous serez plus du m\u00eame genre, c'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:41 > 0:59:20) [89%] : \r\nC'est pas le contenu, je me r\u00e9jouis de voir le contenu mais c'est pas \u00e7a la question, la question qu'on pose aujourd'hui, c'est le 19 mai est ce que vous voulez que le la, le, le fond de l'AVS soit aliment\u00e9 de mani\u00e8re sociale, on a tous bien expliqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait une mani\u00e8re sociale une mani\u00e8re pas sociale d'augmenter ce fonds alors qu'on Vienne nous dire par 30 si non je termine par principe, parce que l\u00e0 on est dans la th\u00e9orie parce qu'effectivement il y a des gens monsieur Goscinny qui, tous les mois comme Adolphe messieurs Berset excusez-moi Soldini a dit que il y a des gens derri\u00e8re qui doit vivre et bien pour des questions de principe vous voulez pas le mieux parce que vous voulez le encore plus mieux qu'il ne viendra pas malheureusement dans les prochaines ann\u00e9es, voil\u00e0, il nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:20 > 0:59:24) [95%] : \r\n40 secondes avant la fin de cette \u00e9mission et donc largement l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:28 > 0:59:33) [90%] : \r\nAlain Berset, vous avez la moiti\u00e9 de ses 40 secondes pourquoi est-ce qu'il faut absolument glisser un oui dans l'urne le 19 et prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:33 > 0:59:55) [92%] : \r\nC'est une r\u00e9forme qui fait suite \u00e0 des \u00e9checs devant le peuple dont on a appris, c'est une r\u00e9forme qui nous fait progresser dans 2 dossiers tr\u00e8s important pour notre pays sur lesquels tout le monde veut avancer cet \u00e9quilibre et ces 2 milliards pour l'AVS sont extr\u00eamement importants, franchement, si on dit non \u00e0 ces 2 milliards pour l'AVS, \u00e7a ne peut que augmenter la pression sur le d\u00e9bat qui touchera l'\u00e2ge de la retraite, donc c'est le contraire que vous devriez ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:55 > 0:59:58) [88%] : \r\nLisa Mazzone est la m\u00eame question, \u00e0 l'inverse, pourquoi faut-il voter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:58 > 1:00:39) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme fiscale, c'est la m\u00eame chose que la derni\u00e8re fois, elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e une premi\u00e8re fois parce que c'est D des milliards qui manquent ensuite dans les caisses publiques, \u00e7a se traduit par des probl\u00e8mes dans l'est de la l'incapacit\u00e9 de cr\u00e9er des places en cr\u00e8che, \u00e7a se traduit par l'incapacit\u00e9 de d'avoir assez de soignants pour les personnes \u00e2g\u00e9es et concr\u00e8tement, on a d'un c\u00f4t\u00e9, une r\u00e9forme qui va massivement best- seller les pertes public les prestations publiques, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et se ressentir, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un financement que nous ne contestons pas, pour l'AVS mais qui n'emp\u00eache pas une r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'ores et d\u00e9j\u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge, la traite des femmes qu'alors l\u00e0 nous contestons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:39 > 1:00:58) [93%] : \r\nMerci Lisa Mazzone merci \u00e0 tous les 7 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat la semaine prochaine on vous pose un terrible lapin de P\u00e2ques, on se retrouve le 1er mai pour un d\u00e9bat qui s'annonce muscl\u00e9, lui aussi, puisqu'on parlera du 2\u00e8me objet de vote du 19 mai la loi sur les armes \u00e0 dans 15 jours donc, bonnes vacances pour ceux qui en ont Joyeuses P\u00e2ques bye.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905837398", "durationSec": 120, "title": "AVS", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives expliquant pourquoi il faut r\u00e9former les retraites AVS en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "RETRAITE (PENSION)", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905837399", "durationSec": 120, "title": "RFFA", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives expliquant la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) qui sera vot\u00e9e le 19.05.2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "FINANCEMENT", "AVS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905835497", "summary": "Plateau : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP), Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg et Mireille Tissot-Daguette, d\u00e9put\u00e9e Vert'lib\u00e9rale au Grand conseil neuch\u00e2telois.", "id": "1835987", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAZZONE, LISA", "MARRA, ADA", "SOLDINI, AGOSTINO", "FELLER, OLIVIER", "ROSSI, SERGIO", "TISSOT-DAGUETTE, MIREILLE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUBUIS, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761200", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043689", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1825146", "internalArchiveId": "AA1904824702", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10372955", "imageURL": "http://www.rts.ch/10372954.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10372955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-21T10:28:42Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048433\r\nDate de transcription : 23-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:09) [82%] : \r\nC'est tr\u00e8s calme, trop calme et ce qui va se passer dans jour- l\u00e0 ne s'\u00e9tait jamais vu, oui c'est \u00e7a, \u00e7a concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:12 > 0:01:13) [93%] : \r\nMais il y a le 1er sujet au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:27) [89%] : \r\nC'est bon, et m\u00eame les 3 premiers \u00e7a c'est dingue, c'est rare, il y a un truc merci tout aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:31 > 0:01:32) [76%] : \r\nEn seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:33) [95%] : \r\nBonjour Madame messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention au sommaire de ce journal alors que Swisscom, annonce le lancement de son r\u00e9seau 5 G aujourd'hui en Suisse, le gouvernement jurassien a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 son tour de geler toute construction d'antennes sur son territoire, dans l'attente de l'\u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:35 > 0:03:29) [91%] : \r\nDes cath\u00e9drales de France feront retentir leurs cloches ce soir, 48 heures apr\u00e8s l'incendie de Notre-Dame avec ce d\u00e9fi lanc\u00e9 par Emmanuel Macron, il souhaite la voir reconstruite d'ici 5 ans, l'Indon\u00e9sie et ces \u00e9lections complexe avec 245000 candidats en lice, le pr\u00e9sident sortant, consid\u00e9r\u00e9 comme un musulman mod\u00e9r\u00e9 est en t\u00eate des premi\u00e8res estimations notre page sport avec du football et la d\u00e9faite Juventus face \u00e0 l'Ajax d'Amsterdam du tennis avec Wawrinka qui vacille \u00e0 Mont\u00e9-Carlo, sortie par Jacky Nato enfin du cyclisme et l'itin\u00e9raire du Tour de Romandie, d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui dans ce journal, \u00e9galement notre chronique cin\u00e9ma avec Philippe Congiusti critique \u00e0 Couleur 3 St\u00e9phane Gobbo, chef de la culture, autant il nous livreront leur regard sur 3 films, 3 univers de la com\u00e9die sociale en banlieue parisienne \u00e0 une fresque dans le milieu des narcotrafiquants colombiens, en passant par un thriller psychologique au f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:45) [93%] : \r\nC'est donc au tour du canton du Jura apr\u00e8s Neuch\u00e2tel Vaud et Gen\u00e8ve, de faire preuve de prudence dans le dossier de la 5 G : le gouvernement jurassien a d\u00e9cid\u00e9 de geler toute construction d'antennes sur son territoire, il met en avant le principe de pr\u00e9caution Olivier Kurth C\u00e9drika de Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:02) [95%] : \r\nDes antennes 5 G face \u00e0 une r\u00e9sistance grandissante, il y en a actuellement 6 dans le Jura, mais il y en aura plus d'autre, \u00e0 court terme, le canton a d\u00e9cid\u00e9 de geler les dossiers li\u00e9s \u00e0 la construction de nouvelles antennes : c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier la radio r\u00e9gionale RFJ les autorit\u00e9s \u00e9voquent le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:18) [90%] : \r\nPression qui est donn\u00e9e, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration a un petit peu pr\u00e9cipit\u00e9 les choses en donnant la les concessions ou en vendant les concessions d'un c\u00f4t\u00e9 et en m\u00eame, en parall\u00e8le, en lan\u00e7ant une \u00e9tude sanitaire, donc on se sent un peu pris au pi\u00e8ge de dire ben on doit avancer, mais on ne sait pas si c'est dangereux ou pas pour l'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:30) [92%] : \r\nLa suspension sur le territoire cantonal co\u00efncide avec l'annonce de Swisscom de lancer la 5 G depuis cette nuit, minuit 54 localit\u00e9s suisses sont couvertes \u00e0 un train technologique qui va trop vite pour les Verts jurassiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:49) [93%] : \r\nIl y a une forme un petit peu de fuite en avant quand m\u00eame, et c'est avec ces technologies et des enjeux financiers, \u00e9conomiques qui sont tr\u00e8s importants, vous avez peut-\u00eatre entendu qu'on en parle d\u00e9j\u00e0 de 6 G maintenant et puis dans quelques mois ce sera la CSG probablement donc je crois qu'il faut mettre une hi\u00e9rarchie, un petit peu dans les dans les priorit\u00e9s d'abord c'est la sant\u00e9 humaine, c'est l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:53) [99%] : \r\nLe Jura attend maintenant les conclusions d'un rapport pilot\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:14) [94%] : \r\nOn m'a charg\u00e9 des sp\u00e9cialistes de de faire un r\u00e9examen de toutes les \u00e9tudes \u00e0 disposition, \u00e0 ce jour concernant ces rayonnements ionisants et ce groupe va donner une conclusion o\u00f9 va donner des recommandations qui donne finalement l'\u00e9tat des connaissances au niveau de la science aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:24) [97%] : \r\nLe rapport est attendu pour cet \u00e9t\u00e9, Swisscom veut couvrir 90 pourcent de la population d'ici la fin de l'ann\u00e9e, reste \u00e0 voir si la fronde des cantons forcera le g\u00e9ant bleu \u00e0 revoir cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:58) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une solution forfaitaire pour le remboursement de la TVA per\u00e7ue en trop sur la redevance radio- TV entre 2010 et 2015, chaque m\u00e9nage de Suisse devrait recevoir une indemnit\u00e9 de 50 francs 50 francs qui serait d\u00e9duit d'une future facture de la redevance d\u00e9part surprise du directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB, Ulrich Spiesshofer, selon des sources non confirm\u00e9es par ABB, les actionnaires importants du conglom\u00e9rat helv\u00e9tico- su\u00e9dois aurait obtenu la t\u00eate du directeur g\u00e9n\u00e9ral, en raison des r\u00e9sultats de l'entreprise, jug\u00e9s insuffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:59 > 0:06:12) [92%] : \r\nLe PDC neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, ce sont l'ancienne conseill\u00e8re communale de La Chaux-de-Fonds, co- pr\u00e9sidente du parti cantonal Nathalie Chaline Berg, ainsi que le d\u00e9put\u00e9 Laurent terre qui ont \u00e9t\u00e9 choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:13 > 0:06:24) [98%] : \r\nApr\u00e8s l'incendie de Notre-Dame de Paris, l'\u00e9motion est toujours aussi forte en France, les dons destin\u00e9s \u00e0 la reconstruction affluent et hier soir, Emmanuel Macron a promis que les travaux seront termin\u00e9s dans 5 ans Antoine s'il agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:42) [93%] : \r\nSe sont r\u00e9unis, catholiques ou non pratiquants simple parisiens venus rendre hommage \u00e0 leur cath\u00e9drale des pri\u00e8res, des chants ou simplement l'envie de partager des \u00e9motions communes la tristesse mais aussi le soulagement de voir Notre-Dame meurtri, mais toujours debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:55) [89%] : \r\nFinalement, avec cet incendie qui semblaient insurmontables, a finalement d\u00fb au niveau de de la cath\u00e9drale, il y a, il y a des d\u00e9g\u00e2ts qui sont importants, mais l'essentiel est quand m\u00eame pr\u00e9serv\u00e9 au chevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:14) [93%] : \r\nApr\u00e8s le choc, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers l'avenir, restaurer ce qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, reconstruire ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit Notre-Dame de Paris prend des allures de cause nationale et hier soir, Emmanuel Macron a rev\u00eatu sa tenue de b\u00e2tisseurs de cath\u00e9drales pour assurer aux Fran\u00e7ais que le monument retrouvera rapidement sa grandeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:21) [95%] : \r\nNous reb\u00e2tir en la cath\u00e9drale Notre-Dame, plus belle encore et je veux que cela soit achev\u00e9 d'ici 5 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:38) [93%] : \r\nEt la pr\u00e9sidence peut d\u00e9j\u00e0 compter sur l'\u00e9normit\u00e9 des dons provenant d'acteurs priv\u00e9s, grandes entreprises, les grandes fortunes se bousculent pour proposer leur argent presque un milliard de francs ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 promis mais Emmanuel Macron semblent bien optimistes alors que beaucoup d'experts restent plus prudents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:38 > 0:07:57) [89%] : \r\nJe redis c'est 15 ans me para\u00eet, nous para\u00eet raisonnables, bon, j'ai entendu un ancien ministe par de 3, 4 ans, mais c'\u00e9tait c'est irr\u00e9aliste compte tenu que, avant de commencer \u00e0 restaurer, va falloir d\u00e9j\u00e0 mettre en s\u00e9curit\u00e9 le site et et l\u00e0, \u00e7a va nous demander \u00e9norm\u00e9ment de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:08) [97%] : \r\nAlors que les derni\u00e8res flammes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9teintes, il y a tout juste un peu plus de 24 heures le chantier de la reconstruction de Notre-Dame promet d\u00e9j\u00e0 de faire couler beaucoup d'encre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:09 > 0:08:25) [94%] : \r\nEt l'incendie de Notre-Dame, pose la question de la protection des b\u00e2timents patrimoniaux en Suisse aussi, ce d\u00e9fi est un enjeu majeur pour les sites historiques, cap sur l'Abbaye de Saint-Gall o\u00f9 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont cherch\u00e9 \u00e0 comprendre quelles \u00e9taient les mesures de pr\u00e9vention reportage comment\u00e9 par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:25 > 0:08:26) [84%] : \r\nAu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:26 > 0:08:45) [89%] : \r\nYann : \u00e2ge, elle repr\u00e9sente l'un des plus prestigieux centre culturel du Saint Empire Romain germanique, quelques si\u00e8cles plus tard, l'abbatiale de Saint-Gall adopte un Style baroque, rococo et devient l'une des derni\u00e8res repr\u00e9sentantes du baroque tardif pour le directeur administratif de ce pr\u00e9cieux t\u00e9moin de l'histoire, impossible d'imaginer un sc\u00e9nario catastrophe telle qu'\u00e0 Notre-Dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:07) [87%] : \r\nEt c'est ce que rarement un temps c'est clair, nous avons ici beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments en bois tr\u00e8s pr\u00e9cieuse datant de 250 ans l'orgue aussi est exceptionnel d'\u00e0 difficult\u00e9s et que ces \u00e9l\u00e9ments sont directement int\u00e9gr\u00e9es au b\u00e2timent, on ne pourrait pas les retirer en cas d'incendie mais je crois qu'avec les mesures de protection incendie, on ne pourrait aller aussi loin, \u00e7a n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:07 > 0:09:09) [75%] : \r\nServi trop la fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:09 > 0:09:16) [97%] : \r\nCes mesures de pr\u00e9vention du feu sont particuli\u00e8rement importantes ici sous les toits de la cath\u00e9drale au coeur de la charpente en bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:16 > 0:09:18) [74%] : \r\nJe crois que, explique : en hausse on aura, sait-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:25) [88%] : \r\nFuir mais toi, les services du feu s'entra\u00eene plusieurs fois par an dans ce b\u00e2timent comment installer les \u00e9chelles o\u00f9 parquer les v\u00e9hicules achet\u00e9s il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:25 > 0:09:31) [94%] : \r\n850 d\u00e9tecteurs de fum\u00e9e, compl\u00e8tent le dispositif technique ainsi qu'un syst\u00e8me de conduites d'eau et d'arrosage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:47) [81%] : \r\nR : c'\u00e9tait une tombe une seconde Streiff c'est une d\u00e9fi Abbas fusent Minotaure il faut 4 \u00e0 5 minutes pour que les premi\u00e8res \u00e9quipes soient pr\u00eates \u00e0 intervenir ensuite l'alerte est lanc\u00e9e aupr\u00e8s des corps de pompiers, des \u00e9quipes Est- Ouest, ainsi en 10 \u00e0 12 minutes une centaine de pompiers d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux, Haroun tente lui tend vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:48 > 0:10:06) [90%] : \r\n\u00e0 quelques pas de la cath\u00e9drale, l'autre tr\u00e9sor de l'abbaye et sa biblioth\u00e8que avec ces milliers de livres et de manuscrits anciens, l\u00e0 aussi, le feu est une th\u00e9matique centrale les biens les plus pr\u00e9cieux sont donc conserv\u00e9s dans une sorte de bunker en b\u00e9ton prot\u00e9g\u00e9 de l'air ext\u00e9rieur, et c'est parce que tiennent et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:19) [95%] : \r\nMais la particularit\u00e9 de cette chambre c'est son syst\u00e8me d'extinction \u00e0 gaz si l'alarme se d\u00e9clenche l'azote et lib\u00e9r\u00e9, ce qui permet de r\u00e9duire le taux d'oxyg\u00e8ne ainsi aucun incendie ne peut se propager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:20 > 0:10:21) [82%] : \r\nUn train de Braden je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:22 > 0:10:32) [94%] : \r\nFace \u00e0 l'ampleur des biens culturels conserv\u00e9s \u00e0 Saint-Gall, pr\u00e9venir les incendies repr\u00e9sente donc un d\u00e9fi permanent pour ce site class\u00e9 depuis 1908 en 3 au Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:45) [95%] : \r\nCes \u00e9lections maintenant dans le plus grand archipel du monde plus de 190 millions d'Indon\u00e9siens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s et leur pr\u00e9sident, avec pour enjeu central l'Islam Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:47 > 0:11:37) [93%] : \r\n\u00e9l\u00e9phants, chevaux ou encore bateau tous les moyens sont bons pour acheminer urnes et bulletins Verly 800000 bureaux de vote sur l'archipel, pour la plus grande \u00e9lection jamais organis\u00e9es dans ce pays plus de 190 millions d'Indon\u00e9siens votent aujourd'hui pour leur pr\u00e9sident, avec 2 candidats : d'un c\u00f4t\u00e9 Joko Widodo, le leader sortant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 gagnant, selon les premiers sondages avec 10 points d'avance vu comme un musulman mod\u00e9r\u00e9 dans ce pays o\u00f9 l'Islam conservateur progresse, celui qu'on surnomme Joko il a choisi un pr\u00e9dicateur islamiste pour \u00eatre son candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'autre, un ex- g\u00e9n\u00e9ral Prabowo Subianto, proche des groupes islamiques les plus radicaux, il est en faveur d'un protectionnisme \u00e9conomique et d'une hausse des d\u00e9penses de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:40 > 0:11:53) [80%] : \r\nMerci d'\u00eatre s'\u00e9vade sur Bruno avec le pr\u00e9sident et Djokovic, de dos, nous avons vu un d\u00e9veloppement des infrastructures dans les villages des ponts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 la nous esp\u00e9rons qu'il continuera dans cette voie, les m\u00eames alors connu c'est un parano\u00efaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:54 > 0:11:59) [99%] : \r\nJ'esp\u00e8re que celui qui deviendra pr\u00e9sident am\u00e8nera le peuple indon\u00e9sien dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:01 > 0:12:13) [94%] : \r\nLes Indon\u00e9siens votent aussi pour leurs d\u00e9put\u00e9s doivent choisir entre 245000 repr\u00e9sentants, si les premi\u00e8res estimations sont tomb\u00e9s tous les r\u00e9sultats officiels seront publi\u00e9s au mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:15 > 0:12:23) [89%] : \r\nOn ouvre notre page sport et on commence par du hockey sur glace Berne prend l'Avantage dans la finale du championnat suisse qui l'oppose \u00e0 Touques Marc GIS l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:40) [91%] : \r\nOui, bonjour Laurent une finale qui se joue au meilleur des 7 matches hier \u00e0 Berne s'est impos\u00e9 \u00e0 domicile dans l'acte III m\u00e8ne donc d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie, une victoire que le club de la capitale doit beaucoup \u00e0 cet homme, Marc Arco B\u00e9lot l'Am\u00e9ricain au casque jaune a sign\u00e9 un doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:59) [91%] : \r\n\u00eatre \u00e0 l'origine de l'ouverture du score sur ce Tir, il est pr\u00e9sent sur 3 des 4 r\u00e9ussites bernoises de la soir\u00e9e en phase n'a rien pu faire face aux Assouad verse notamment durant les 20 premi\u00e8res minutes d'une grande qualit\u00e9, au final, Berne s'impose 4 \u00e0 1 et prend une petite option dans cette finale, acte IV demain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:28) [91%] : \r\nEt on vient de l'apprendre, Chris McSorley n'est plus l'entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve- Servette il sera remplac\u00e9 la saison prochaine par Patrick \u00c9mond, qui entra\u00eenait les juniors \u00e9lites jusqu'ici Chris McSorley, lui, reste directeur sportif du club marre qu'on parle aussi football Ligue des champions, oui, puisque cette semaine se jouent les matches retour des quarts de finale de la comp\u00e9tition, conna\u00eet les 2 premiers qualifi\u00e9s, le FC Barcelone est une brillante \u00e9quipe d'Ajax David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:30 > 0:13:43) [90%] : \r\nLa Ligue des champions c'est chaque saison le r\u00e9cit de Stars du football qui continue d'\u00e9crire leur l\u00e9gende, d'autres qui la voient momentan\u00e9ment interrompue, mais c'est aussi parfois l'\u00e9closion d'une \u00e9quipe qui bouscule les codes et dont les joueurs s'affirment comme les grands de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:45 > 0:14:01) [89%] : \r\n31 ans, Lionel Messi a encore plusieurs belles ann\u00e9es devant lui hier soir au Cap Nao, c'est lui qui 2 buts en 4 minutes a mis \u00e0 l'abri sont Barcelone face \u00e0 Manchester United, qui l'avait d\u00e9j\u00e0 battu 1 0 \u00e0 l'aller, le 1er porte sa signature et \u00eatre inarr\u00eatable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:02 > 0:14:09) [96%] : \r\nLe second d\u00e9j\u00e0 son 10\u00e8me cette saison dans la comp\u00e9tition doit beaucoup \u00e0 la maladresse du gardien David Beckham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:13 > 0:14:19) [92%] : \r\nLe festival Blaugrana et ponctu\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps d'un joyau du br\u00e9silien Philippe Coutinho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:23) [94%] : \r\nBarcelone est en demi- finale 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:25 > 0:14:56) [92%] : \r\n\u00e0 Turin, Cristiano Ronaldo a longtemps pens\u00e9 qu'il serait lui aussi avec la Juventus, ce but de la t\u00eate fut son 100 26\u00e8me dans la comp\u00e9tition, mais hier soir, comme il y a un mois, \u00e0 Madrid, l'Ajax n'avait peur de rien ni personne et hier soir encore, il a gagn\u00e9 en dominant nettement son adversaire \u00e9galisant tout d'abord par 22 21 ans, avant de forcer la d\u00e9cision en 2\u00e8me mi- temps par 2 listes Capitaine \u00e0 19 ans, 22 ans apr\u00e8s le club dont le regrett\u00e9 Yoann Cruijff reste le symbole est de retour en demi- finale de la championne Slick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:03) [96%] : \r\nOui du tennis maintenant, d\u00e9but de la saison sur terre battue et cette d\u00e9faite surprenante de Stan Wawrinka au tournoi de Mont\u00e9-Carlo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:03 > 0:15:23) [90%] : \r\nOui, pas parce qu'il a perdus assez t\u00f4t dans ce tournoi au 2\u00e8me tour mais plut\u00f4t parce qu'il menait tr\u00e8s largement dans cette partie face \u00e0 l'Italien Marco Tch\u00e9quie Nato une partie, regardez le score en bas \u00e0 gauche qu'il menait 6 0, il a m\u00eame servi pour le gain de la partie Stan Wawrinka 5 4 dans la 2\u00e8me manche avant de s'\u00e9crouler en Marco tch\u00e8que Inalco \u00e9videmment demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:23 > 0:15:35) [86%] : \r\nTant : victoire de l'Italien qui inflige une de ces d\u00e9faites qui peut faire mal, mais il reste encore aller en bon moi \u00e0 Stan Wawrinka pour r\u00e9gler les d\u00e9tails avant le prend, rendez- vous sur terre battue de cette saison puisque si bien aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:35 > 0:15:42) [90%] : \r\nBon Roland Garros chez nous \u00e0 pr\u00e9sent, on conna\u00eet d\u00e9sormais le parcours pr\u00e9cis du Tour de Romandie, qui d\u00e9bute dans un peu moins de 2 semaines, marqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:16:16) [93%] : \r\nAbsolument, mardi 30 avril pour \u00eatre pr\u00e9cis, 6 jours de course \u00e0 travers 5 cantons, on a une petite carte pour vous montrer le parcours avec un prologue \u00e0 Neuch\u00e2tel, une premi\u00e8re \u00e9tape entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds les cyclistes ensuite iront en direction de Morges une \u00e9tape autour de Romont, la grande \u00e9tape, celle de montagne avec la direction en la mont\u00e9e en direction de tangon, ce sera pour samedi avant un contre- la-montre final dans les rues de Gen\u00e8ve est avec nous en Direct de Morat Richard Chassot, le patron de ce Tour de Romandie, bonjour Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:19) [86%] : \r\nBonjour \u00e0 tous en reviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:19 > 0:16:25) [93%] : \r\nD\u00e9couvrir le profil de ce Tour de Romandie, alors quels seront les peut-\u00eatre le point fort de cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:27 > 0:16:40) [88%] : \r\nAh bah \u00e9videmment \u00e0 toutes les \u00e9tapes sont importantes, mais on imagine quand m\u00eame que l'\u00c9tat prenne direction avec arriv\u00e9e au sommet va faire quelques diff\u00e9rences au classement g\u00e9n\u00e9ral et puis aussi le contrela-montre finale \u00e0 Gen\u00e8ve, chaque journ\u00e9e il y a quelques pi\u00e8ges important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:40 > 0:16:46) [89%] : \r\nAlors vous venez d'annoncer le plateau hein \u00e0 \u00e0 la presse \u00e0 Morin, vous avez des grands noms \u00e0 nous annoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:16:48 > 0:17:24) [88%] : \r\nOui, on a ben notamment le vainqueur du Tour de France : un, le Britannique Darren Thomas qui sera pr\u00e9sent sur les routes du Tour pour premi\u00e8rement revenir parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 plusieurs reprises mais l'encore jamais gagn\u00e9, elle a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le Tour de France, ensuite on a le vainqueur sortant Primoz Regli qu'il a gagn\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e de belle mani\u00e8re et qui a \u00e9t\u00e9 en un des meilleurs coureurs sur le Tour de France ensuite et puis on a par exemple aussi Even poule ce le futur maire se par rapport \u00e0 ce qu'on dit en tout cas, les journalistes, les journalistes belges et puis on a 17 suisse au d\u00e9part avec notamment K\u00fcng qu'on attend sur un compte la montre \u00e0 Gen\u00e8ve et puis le recordman du monde de l'heure qui vient de se faire hier soir avec Victor Campana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:24 > 0:17:33) [91%] : \r\nDix-sept vous dites c'est c'est assez exceptionnel cette ann\u00e9e, il y a une \u00e9quipe d'ailleurs 100 pourcent helv\u00e8tes avec des jeunes notamment, \u00e7a c'est une premi\u00e8re, hein, sur le Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:59) [90%] : \r\nC'est une premi\u00e8re, on a l'\u00e9quipe nationale une s\u00e9lection nationale, on a pu le faire par d\u00e9rogation, gr\u00e2ce \u00e0 l'UCI, qui a accept\u00e9 cette demande puisque nous n'avons plus d'\u00e9quipes professionnelles en Suisse apr\u00e8s le d\u00e9part de BMC de IAM et par chance on a accept\u00e9 cette \u00e9quipe nationale qui emm\u00e8nera cette jeune coureur et exp\u00e9riment\u00e9, comme par exemple Leclerc Le sp\u00e9cialiste de VTT, on a une tr\u00e8s forte \u00e9quipe de VTT en Suisse, ils viennent sur la route, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:00 > 0:18:04) [97%] : \r\nMerci Richard Tour de Romandie \u00e9videmment \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:04 > 0:18:06) [99%] : \r\nEt merci beaucoup \u00e0 vous 2, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:07 > 0:18:19) [93%] : \r\n\u00e0 18 ans les Lausannois recevront dor\u00e9navant une bande dessin\u00e9e de quoi rappeler que la ville est li\u00e9e au 9\u00e8me Art avec son festival BD-FIL et son fonds patrimonial de plus de 250000 documents maintenant germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:19 > 0:18:42) [86%] : \r\nAu fil des pages les lieux embl\u00e9matiques de Lausanne se d\u00e9voile la Jurassienne Mireille la chauss\u00e9e a choisi de raconter sa premi\u00e8re visite de Lausanne, elle s'y perd avec ses mont\u00e9es et ses descentes sur retourn\u00e9 un petit peu sur les lieux, la premi\u00e8re fois o\u00f9 je suis all\u00e9 puis suis all\u00e9 prendre des des photos documentation sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 retranscrire un petit peu, c'est ce paysage au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:42 > 0:18:48) [95%] : \r\nAu final, 24 artistes essentiellement romands 24 coups de crayon et autant de petites histoires qui se d\u00e9roulent en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:48 > 0:19:11) [89%] : \r\n\u00e7a donne un r\u00e9sultat tr\u00e8s vari\u00e9e, tr\u00e8s riche, avec des formes d'expression, de dessins, de types de dessin, \u00e7a peut \u00eatre du pastel de de l'encre du crayon de l'informatique pure, voire du Manga, en tout cas des formes d'expression qui qui rendent un livre tr\u00e8s accueillant pour n'importe quel lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:11 > 0:19:15) [85%] : \r\nCosey, auteur suisse reconnue internationalement, a r\u00e9alis\u00e9 la couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:32) [84%] : \r\nMoi \u00e7a me fait plaisir, c'est \u00e9tonnant quand j'\u00e9tais gamin, la bande dessin\u00e9e, c'\u00e9tait tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 la biblioth\u00e8que, il y avait pas de bande dessin\u00e9e de livres illustr\u00e9s je crois pas et aujourd'hui la biblioth\u00e8que regorge de Bob ont produit un livre avec des auteurs de bande dessin\u00e9e, les temps changent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:32 > 0:19:44) [87%] : \r\nCette bande dessin\u00e9e, ne sera pas mise en vente, mais sera distribu\u00e9 aux Lausannois pour leur 18\u00e8me anniversaire, le syndic Gr\u00e9goire Junod se souvient de l'ouvrage qui l'avait re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque, un livre de photographies de Jean-Pascal cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:20:03) [90%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat dans dans l'\u00eele de photographier ou dans l'\u00eele de bandes dessin\u00e9es, c'est finalement aussi d'avoir un regard sur sa propre ville que parfois on oublie aussi un petit peu de regarder, je trouve que dans dans la relation affective qu'on entretient avec l'endroit o\u00f9 on agrandit l'endroit o\u00f9 on a pass\u00e9 son adolescence des moments qui sont des moments forts aussi, h\u00e9 ben c'est toujours extr\u00eamement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:03 > 0:20:11) [88%] : \r\nUn ouvrage qui rappelle aussi l'importance du 9\u00e8me art pour la ville de Lausanne, qui accueille d\u00e9j\u00e0 b\u00e9d\u00e9philes et le font Lausannois de la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:11 > 0:20:50) [90%] : \r\nEn cette journ\u00e9e de sortie en salle, voici notre chronique cin\u00e9ma avec \u00e0 l'affiche, 3 films, 3 univers bien diff\u00e9rents sous la loupe de St\u00e9phane Gobbo, chef de la rubrique culturelle au quotidien Le Temps et Philippe Congiusti critique \u00e0 Couleur 3, bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour, on commence avec notre 1er film la lutte des classes, Sofia, brillante avocate et Paul batteur punk rock emm\u00e9nage dans une maison de banlieue parisienne et bien s\u00fbr, ils veulent le meilleur pour leur fils Corentin, \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9cole du quartier mais voil\u00e0 tous les copains de Corentin d\u00e9sertent l'\u00e9cole publique pour une institution catholique et forc\u00e9ment Corentin aimeraient les suivre ses parents sont pris en \u00e9tau regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:52 > 0:20:54) [79%] : \r\nMoi je peux pas y aller, \u00e0 Saint-Beno\u00eet je suis tout le couperet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:54 > 0:20:59) [75%] : \r\nJe dis que le priv\u00e9, tu va pas aimer c'est c'est tout propre, c'est honn\u00eate Arias qui d\u00e9passe, a l'air bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:59 > 0:21:10) [83%] : \r\nBen non, les enfants, les th\u00e8mes de la cantine, faudrait savoir qui est en situation d'Arabie pigmentaires approbation musulmane qui mange du cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:12 > 0:21:19) [86%] : \r\nIl \u00e9tait malade, \u00e7a s'attend, en fait on a enlev\u00e9 d\u00e9combres mettra fin Beno\u00eet on veut ce qu'il y a de mieux pour nos gosses mais c'est normal, \u00e9coutez Laurentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:19 > 0:21:35) [86%] : \r\nC'est le : celle de la classe, le seul quoi c'est le blanc, tu me dis \u00e7a moi en plus la mixit\u00e9 pour que ce soit la n\u00e9cessit\u00e9 pour ce soit de la mixit\u00e9, si \u00e7a n'est pas la mixit\u00e9, \u00e7a n'est pas de la mixit\u00e9, tu vois, voici Saint-Beno\u00eet notre protecteur, mais l'\u00e9cole est aussi accessible aux non- croyants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:35 > 0:21:41) [88%] : \r\nAlors moi je suis avocate et lui musicien professionnel et je vois que vous avez fait un clip \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:41 > 0:21:47) [80%] : \r\nJean Yanne et charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:22:01) [82%] : \r\nC'est comme s'il y a plus d'\u00e9cole pour les gens comme vous qui supporte personne je trouve la gueule de tout le monde, je crois en rien encore tout fait fringues avec les principes donner nos enfants, ils sont vachement besoin de nous, il vous reproche pas vous attend ce contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:03 > 0:22:12) [84%] : \r\nVoil\u00e0, beaucoup d'humour, hein, dans ce film, Philippe, mais pas seulement, il est aussi question de \u00e9videmment de tensions sociales alors d'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9cole des riches, de l'autre et l'\u00e9cole des pauvres, \u00e7a aussi c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:12 > 0:22:56) [89%] : \r\nOui, c'est aussi simple que \u00e7a, enfin Michel Leclerc c'est comme un bobo de gauche, c'est comme \u00e7a, qui se d\u00e9fini en fait qui traverse tout le film, au-del\u00e0 m\u00eame de ce que, de ce questionnement sur l'\u00e9cole, c'est c'est quoi \u00eatre de gauche finalement en 2019 comment est-ce qu'on fait pour en permanence entre ses id\u00e9aux : d'un c\u00f4t\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs, le film s'ouvre sur une sc\u00e8ne d'anthologie o\u00f9 le couple est en train de vendre un appartement, ils vont faire une plus- Value de 200000 euros et pour eux c'est inconcevable parce qu'accepter ces 200000 euros, c'est participer \u00e0 un syst\u00e8me qu'il jugent qu'il juge pourri, ils vont quand m\u00eame prendre le pognon, mine de rien, parce qu'ils ont pas le choix, comme comme ils disent, oui, il y a plein de questionnements sur la mixit\u00e9 sur sur l'\u00e9cole effectivement qui qui qui concernait les les gens d'aujourd'hui et comment est-ce qu'on fait pour ma pour essayer de changer un petit peu les choses et pour surtout ne pas ne pas se renier quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:56 > 0:23:01) [84%] : \r\nLe r\u00e9lisateur, un bobo de gauche qui s'en prend aux bobos parisiens dans son ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:24:03) [87%] : \r\nOui, effectivement, dans son ensemble, justement, les personnages sont extr\u00eamement bien \u00e9crit les dialogues sont d'une finesse absolue, on joue parfois, pas seulement sur les sur les dialogues et les jeux de aussi sur les intonations dire des compliments de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 ou vais montrer des choses comme \u00e7a, qui sont assez bien les personnages sont effectivement bien \u00e9crit \u00c9douard Baer qui a ce vieux punks anarchistes qui reste lui, fid\u00e8le \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 un peu nihiliste qui veut faire aucune concession, son \u00e9pouse, avocat qui va \u00eatre victime, elle, de discrimination positive, elle aimerait dans un cabinet d'avocats, elle va \u00eatre promu, peut-\u00eatre \u00e0 cause de de 6 origines elle leur gamin coco Corentin qui lui pour signifiant pousse \u00e0 un enfant qui ne marque jamais droit il prend toujours des chemins de traverse, il escalade des poteaux, il marche sur des bennes si jamais, donc il y a quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant l\u00e0 autour, il y a peut-\u00eatre pour moi un peu trop de volontarisme dans cette mani\u00e8re de vraiment en avoir un hymne \u00e0 la mixit\u00e9 \u00e0 la tol\u00e9rance, je suis pas totalement convaincu par le final, mais sert quand m\u00eame une com\u00e9die d'une finesse absolue avec cette banlieue qui ressemble un peu \u00e0 du Jacques Tati en fait voil\u00e0 la Beaulieu condamn\u00e9 habitude de l'avoir un esp\u00e8ce de petit hameau ont peur du temps, c'est vraiment s\u00e9dentaires et sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:22) [89%] : \r\nC'est la banlieue telle qu'elle est \u00e0 Bagnolet, voil\u00e0 c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9alisateur et Baya Kasmi, qui co- signe aussi le sc\u00e9nario qui joue dans le film, ils ont grandi ici, donc c'est une vision de la banlieue, la tr\u00e8s r\u00e9aliste, finalement tr\u00e8s color\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s mix\u00e9es c'est vrai tout \u00e7a n'est pas trop clich\u00e9 moi je trouve pas non, non, je trouve pas, alors il y en a peut-\u00eatre quelques-uns mais justement, c'est peut-\u00eatre pour mieux les les d\u00e9samorcer et c'est celui d'une com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:23 > 0:24:46) [94%] : \r\nLa lutte des classes, merci, nous sommes maintenant \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 en Colombie pour payer sa dot un jeune autochtone amoureux d'une fille du village se lance dans le trafic de marijuana \u00e0 grande \u00e9chelle et va faire basculer les membres de sa famille dans une guerre de clans, mettant en p\u00e9ril, non seulement leur vie mais aussi leurs traditions ancestrales, c'est la naissance des cartels de la drogue, voici un extrait du film Les Zozos de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:52 > 0:25:06) [63%] : \r\nToute autre alors ce matin, 4 hooligans Socata Paris \u00e0 quoi il passe bout Sao Tom\u00e9 aussi qu'\u00e0 la seule les CAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:11 > 0:25:15) [62%] : \r\nElles sont Pouilloux \u00e9tiez Taya Ioannina moi et malgr\u00e9 Gauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:18 > 0:25:33) [67%] : \r\nDominique Baudis, vous paraissez la blague pas la c'\u00e9tait \u00e0 quel moment il y a l'\u00e9go cas alors moment les Rafah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:01 > 0:26:10) [89%] : \r\nMais St\u00e9phane on l'attendait, elle avait ouvert la la Quinzaine des r\u00e9alisateurs au Festival de Cannes dans dernier le voici enfin ce film c'est une fresque qui rel\u00e8ve un peu de la trag\u00e9die grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:10 > 0:27:04) [89%] : \r\nOui, il y a, il y a de \u00e7a effectivement, c'est une grande fresque divis\u00e9e en plusieurs champs en f\u00eate change de je crois qu'il y en a, il y en a 5, sauf erreur, on d\u00e9marre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 on arrive au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, c'est la construction d'un pays, la Colombie avec vraiment les cartels de la drogue, on est un peu aux sources comme \u00e7a aux origines de cartels de la drogue en c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s Western au d\u00e9but, on voit ces paysages arides, c'est au nord du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et c'est ce genre de film qui nous appelle directement, on a assist\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie, passage \u00e0 l'adulte d'une jeune fille on va assister \u00e0 son mariage ensuite et on va voir l'opposition de clans comme \u00e7a qui vont se poser, il y a un c\u00f4t\u00e9 Western vraiment comme \u00e7a une horizontales IT les des des d\u00e9cors tr\u00e8s aride tr\u00e8s sec, il y a aussi une autre famille La famille ennemie qui a, qui est au sommet d'une montagne dans une v\u00e9g\u00e9tation plus luxuriante et on a des jours comme \u00e7a avec la g\u00e9ographie avec le caract\u00e8re des, des, des personnages ai c'est c'est d'une d'une grande finesse de mise en sc\u00e8ne sur tout ce qu'on a vus dans l'extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:04 > 0:27:12) [91%] : \r\nMais c'est \u00e7a, mais c'est aussi surprenant parce que \u00e7a commence comme une immersion peu anthropologique et puis \u00e7a vire au Western \u00e0 la Coppola \u00e0 la Tarantino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:28:07) [88%] : \r\nOui, sauf \u00e7a vire au Western, oui, effectivement, mais je veux dire on n'est pas dans un film de p\u00e9tarades non plus quoi, c'est ce qui est int\u00e9ressant reste au niveau de l'individu, ce qu'on essaye de nous dire, c'est que ces gens-l\u00e0, c'\u00e9tait des tribus, ils \u00e9taient pauvres au d\u00e9part et \u00e0 l'argent facile qui est \u00e0 disposition de ma\u00efs, on t'en permanence en train de se dire : OK, on peut gagner de l'argent, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut pas oublier non plus d'o\u00f9 on vient, quoi, on est, on est des tribus, on a des traditions, il faut il faut il faut-il est l\u00e0 encore en permanence avec \u00e7a, c'est ce qui est int\u00e9ressant dans dans dans ce film- l\u00e0, moi c'est c'est vrai qu'au tout d\u00e9but, on assiste vraiment \u00e0 la naissance de ces cartels, nous ce qu'on a l'habitude de voir ces des images d'aujourd'hui, de violence, de, de, de, de r\u00e8glements de comptes de trafic, etc, et c'est int\u00e9ressant de se poser la question : mais comment ceci est n\u00e9 sur une avec 50 kilos d'herbe qu'ont transport\u00e9 \u00e0 dos de mulet pour des gringos hippie et puis ensuite, c'\u00e9tait part ce entier qu'on transportait de l'accord de la drogue aux \u00c9tats-Unis, mais comme le disait St\u00e9phane, on se laisse vraiment AP, les images sont d'une beaut\u00e9 \u00e0 couper, et puis les personnages aussi sont super int\u00e9ressant quoi la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:07 > 0:28:19) [87%] : \r\nC'est une saga, hein, et puis on s'adresse effectivement entre avec ce personnage du fils qui est central qui incarne cette g\u00e9n\u00e9ration qui va \u00eatre peut-\u00eatre la g\u00e9n\u00e9ration Escobar, on sent comme \u00e7a le basculement du justement les id\u00e9aux, une ancienne g\u00e9n\u00e9ration qui ont des principes et la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:20 > 0:28:42) [90%] : \r\nAlors on reste un dans les ann\u00e9es 60 maintenant toute autre d\u00e9cor voil\u00e0 2 couples voisins ces dames sont les meilleurs amis du monde, tout comme leur fils leur complicit\u00e9 et sans faille jusqu'au jour o\u00f9 un accident tragique va tout bouleverser quand l'amiti\u00e9 se transforme en culpabilit\u00e9 en la complicit\u00e9 en soup\u00e7on avec Duel, c'est un beau thriller psychologique qui vous attend, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:02 > 0:29:04) [86%] : \r\nMaxime, un grave accident hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:21 > 0:29:23) [89%] : \r\nJe ne veux plus que tu utilises passage d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:29 > 0:29:32) [81%] : \r\nActe manipuler tu me vois pas, je devrais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:40 > 0:29:42) [68%] : \r\nTu veux dire compl\u00e8tement sorcellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:47 > 0:29:48) [87%] : \r\nJ'ai perdu pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:59 > 0:30:03) [88%] : \r\nOui, Philippe, nous voil\u00e0 plong\u00e9s dans une atmosph\u00e8re Hitchcock yen avec beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:03 > 0:30:56) [89%] : \r\nBah, vous avez dit mot c'est effectivement leur hitchcockien Olivier Masset Depasse il aime faire des films \u00e0 la mani\u00e8re de le pr\u00e9c\u00e9dent ill\u00e9gal, c'est \u00e0 la mani\u00e8re des Dardenne, bon ben l\u00e0 il change compl\u00e8tement de de registres \u00e0 la mani\u00e8re d'Hitchcock, cette fois, et je trouve qu'il s'amuse tr\u00e8s bien avec certains des codes, des films d'Hitchcock, il y a \u00e9videmment la blonde hitchcockienne il y a les escaliers dans la maison, il y a, il y a tout un tas d'choses comme \u00e7a, et m\u00eame un magaffin puisque ici il y a un enfant qui va mourir et qui va servir de moteur \u00e0 toute l'intrigue derri\u00e8re, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est mort, il est plus l\u00e0 et donc il y a les 2 com\u00e9diennes aussi qui sont justes excellente formidable vers les d'\u00e9teindre la blonde justement qui sombrent dans une esp\u00e8ce de parano, on ne sait pas d'ailleurs est ce qu'elle disjoncte compl\u00e8tement elle ce qu'elle est compl\u00e8tement folle o\u00f9 est-ce qu'elle a raison, justement, de se m\u00e9fier de son ancienne amie et voisine, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat aussi du film tant que spectateur, on sait pas si Olivier Man\u00e9 Olivier Masset Depasse nous manipuler jusqu'\u00e0 quel point il nous manipule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:56 > 0:31:04) [94%] : \r\nAlors r\u00e9ussite du c\u00f4t\u00e9 de l'esth\u00e9tisme des ann\u00e9es 60 m\u00eame du sc\u00e9nario et m\u00eame Dustin justement pour vous aussi, il tient toutes ses promesses sur le plan narratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:04 > 0:31:37) [87%] : \r\nNon, pour moi, oui, sur le plan narratif oui effectivement c'est cette tension entre les 2 oppositions de ces 2 femmes et tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a un c\u00f4t\u00e9 pour moi un peu ampoul\u00e9 mani\u00e9riste beaucoup de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 comme \u00e7a, on a plus tout appuy\u00e9 des effets de mise en sc\u00e8ne, notamment dans le jeu des com\u00e9diens tout un peu trop appuy\u00e9 pour moi et, du coup je vois un film avec une couche de vernis, j'arrive pas passer \u00e0 travers cette couche de vernis abandonn\u00e9, je me suis demand\u00e9 pourquoi les ann\u00e9es 60 par exemple pour situe large me Melissa \u00e7a fait plaisir au au d\u00e9corateur au chef op\u00e9rateur, certains techniciens mais je vois pas pourquoi il y a ce c\u00f4t\u00e9 mani\u00e9riste qui moi, m'a laiss\u00e9 en dehors du film d'histoire si malheureusement alors si, si on a rien une scission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:37 > 0:31:45) [93%] : \r\nSi on le fait aujourd'hui, il y aura des cam\u00e9ras de surveillance webcam des choses de genre, des t\u00e9l\u00e9phones portables pour \u00e9viter l'accident du d\u00e9but, je pense, donc c'est int\u00e9ressant de de le placer dans une \u00e9poque o\u00f9 il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:45 > 0:31:56) [88%] : \r\nJ'imagine qu'un enfant avec sa fen\u00eatre ouverte chez lui et qu'il enjambe \u00e7a peut malheureusement encore arriver, j'ai l'impression malgr\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 surveillance mais c'est vrai qu'il y a quelque chose pour moi qui m'a pas ouais, j'ai pas pu rentrer dans ce film, on se demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:56 > 0:32:00) [88%] : \r\nVraiment pendant tout le film, laquelle est sinc\u00e8re, laquelle fait semblant, \u00e7a c'est vraiment bien r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:00 > 0:32:15) [90%] : \r\nAh \u00e7a, c'est pour moi tr\u00e8s r\u00e9ussi, puis surtout le plus r\u00e9ussi mais \u00e7a je peux pas trop parler, c'est la fin de dire j'ai jamais vu une fin, comme \u00e7a, c'est hyper radical, je dirais, il va jusqu'au bout quoi dans n'importe quel autre production c'est une coproduction franco- belge, on aurait \u00e9vit\u00e9 ce genre de enfin la la la morale n'est pas du tout sauf quoi \u00e7a c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:15 > 0:32:27) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 vous 2 et puis rendez- vous ce soir en salle alors merci les vacances de P\u00e2ques se profile \u00e0 l'horizon pour beaucoup d'entre vous, et d'ici demain soir d\u00e9j\u00e0, vous serez tr\u00e8s nombreux \u00e0 emprunter les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:38) [89%] : \r\nDu pays pour filer au sud, mais prudence et patience seront de mise selon les routes que vous emprunteraient la route du col du Simplon par exemple o\u00f9 d'\u00e9mission dans lequel sera pr\u00e9sente ce soir \u00e9tant parti en travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:39 > 0:32:48) [88%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous des nouvelles du ciel dans un instant avec la p\u00e9tillante Claudia mais leur joie, dit sa voix le 19 30 avec Darus Roche d'un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:57 > 0:33:00) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:12 > 0:33:13) [83%] : \r\nOuais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:21 > 0:33:23) [80%] : \r\nAh moi j'ai une carte qui ouvre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:29 > 0:33:31) [89%] : \r\nAmiens fait pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:43 > 0:33:55) [84%] : \r\nSalut, c'est moi, mais c'est pas grave, c'est pas grave, il y a eu un changement sens parce que pas \u00eatre la seule non mais c'est pas grave non messieurs, j'ai Claudia tout aussi p\u00e9tillant mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:01 > 0:34:02) [86%] : \r\nBen journ\u00e9e un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:05 > 0:34:16) [90%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour la perturbation qui nous a touch\u00e9 hier s'\u00e9vacuer, laisse la place \u00e0 un temps ensoleill\u00e9, nettement plus ou d\u00e9j\u00e0 qu'hier ce ton soleil va perdurer pendant plusieurs jours sur une bonne partie des vacances de P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:17 > 0:34:26) [84%] : \r\nOui, c'est la bonne image nous sommes pas non, j'ai cru qu'il y a dans ces bons Stoumont il y avait une bande noire, la Team inqui\u00e9tait non non c'est juste avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:31 > 0:34:33) [89%] : \r\nIl reste combien de temps je crois oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:37 > 0:34:49) [90%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier, elle a laiss\u00e9, elle laisse la place \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9, nettement plus doux et ce temps ensoleill\u00e9 et doux va durer pendant plusieurs jours pratiquement pendant toute la p\u00e9riode de P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:59 > 0:35:00) [68%] : \r\nC'est pour vous prenez dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:01 > 0:35:05) [78%] : \r\nNe va pas non, non, c'est c'est moments j'ai dit que c'\u00e9tait OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:07 > 0:35:09) [85%] : \r\nAlors qu'on ne sait pas qui les place sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:30 > 0:36:33) [74%] : \r\nJ'ai compris minutes avant je de mais qu'est ce qu'elle est longue, 7 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:40 > 0:36:43) [94%] : \r\nMadame et messieurs bonjour la perturbation qui nous a touch\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:31 > 0:39:38) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour la perturbation qui nous a touch\u00e9, hier, \u00e0 \u00e0, laisse la place \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9, nettement plus doux, nous garderons ce temps bien ensoleill\u00e9 pendant plusieurs jours sur une grande partie des vacances de P\u00e2ques, seules images satellite, voyons cette perturbation qui nous touche encore hier elle s'\u00e9vacue laisse la place \u00e0 un ciel plus d\u00e9gag\u00e9, et puis des nuages \u00e9lev\u00e9s ont progress\u00e9 sur la France, ces nuages \u00e9lev\u00e9s ont tendance un tout petit peu \u00e0 voiler le soleil, notamment pendant la journ\u00e9e de jeudi, il y avait encore quelques pr\u00e9cipitations ce matin dans l'est du pays, elles se sont \u00e9vacu\u00e9s dans le courant de la matin\u00e9e et puis le temps de devenu sec avec un ciel qui s'est d\u00e9gag\u00e9e dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ensemble du pays en montagne des cumulus vont pouvoir se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates des Alpes ainsi que sur le Jura, les temp\u00e9ratures seront comprises, cet apr\u00e8s- midi entre 17 et 19 degr\u00e9s au nord des Alpes jusqu'\u00e0 22 en Valais, c'est 4 \u00e0 6 degr\u00e9s de plus qu'hier, \u00e0 la m\u00eame heure, les vents seront faites dans l'ensemble, avec une petite tendance \u00e0 la bise et puis une petite tendance vont du sud ont en r\u00e9gion de montagne, tr\u00e8s peu de choses pour demain, nous conserverons un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ensemble des r\u00e9gions, il y aura ses voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en altitude, quelques bons de brouillards sont possibles sur le plateau, plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique dans l'apr\u00e8s- midi toujours un temps bien ensoleill\u00e9 avec ses voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s et puis des cumulus qui commenceront \u00e0 se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates du relief sur le Jura et dans les Alpes demain matin les temp\u00e9ratures seront comprises entre 3 et ses degr\u00e9s en moyenne 4 \u00e0 5 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi 20 degr\u00e9s pour tout le monde jusqu'\u00e0 23 ans va la centrale le 0 degr\u00e9 montera aux alentours de 2800 m\u00e8tres des vents, pas de changement, demain, nous aurons toujours des vents faibles avec ce courant de Nord-Est une petite bise sur le plateau un courant de secteur sud l\u00e9ger en r\u00e9gion de montagne pour les prochains jours, nous resterons plut\u00f4t dans des conditions d'autres pressions avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux, il faudra se m\u00e9fier de la journ\u00e9e de samedi o\u00f9 l'instabilit\u00e9 pourrait donner un risque d'averses, un peu partout, le lundi de P\u00e2ques, devrait \u00eatre plut\u00f4t ensoleill\u00e9 et doux et puis mardi, le ton pourrait se d\u00e9grader sur le sud des Alpes, du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904827023", "durationSec": 21, "title": "MI TVA SERAFE_RTS000001809630", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une solution forfaitaire pour le remboursement de la TVA per\u00e7ue en trop sur la redevance radio-TV entre 2010 et 2015. Chaque m\u00e9nage de Suisse devrait recevoir une indemnit\u00e9 de 50 francs."}, {"internalArchiveId": "AA1904827024", "durationSec": 25, "title": "MI TENNIS DEFAITE WAWRINKA_RTS000001809662", "excerpt": "Stanislas Wawrinka menait 6-0 et a m\u00eame servi pour le gain de la partie \u00e0 5-4 dans la 2e manche avant de s'\u00e9crouler face \u00e0 l'Italien Marco Cecchinato. Celui-ci l'emporte finalement 0-6 7-5 6-3 au second tour du tournoi de Monte-Carlo.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827025", "durationSec": 70, "title": "MI TAPIS ARCH  TOUR_RTS000001809591", "excerpt": "Apr\u00e8s l'incendie de Notre de Dame de Paris, l'\u00e9motion est toujours aussi forte en France. Les dons destin\u00e9s \u00e0 la reconstruction affluent, tandis que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a promis que les travaux seront termin\u00e9s dans 5 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1904827026", "durationSec": 107, "title": "MI NOTRE DAME SUIVI_RTS000001809661", "excerpt": "Comme cadeau pour leur 18 ans, les Lausannois re\u00e7oivent une bande dessin\u00e9e intitul\u00e9e \"Lausanne imagin\u00e9e\" sur leur ville dessin\u00e9e par 24 artistes essentiellement romands, dont Cosey qui a r\u00e9alis\u00e9 la couverture de l'album.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "INCENDIE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827027", "durationSec": 113, "title": "MI LAUSANNE BD IMAGINEE_RTS000001809696", "excerpt": "Victoire du CP Berne face \u00e0 EV Zoug sur le score de 4 \u00e0 1 \u00e0 domicile dans l'acte 3 et m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie de la finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de national league 2018 - 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "CADEAU", "MAJORIT\u00c9 L\u00c9GALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827028", "durationSec": 30, "title": "MI HOCKEY FINALE BERNE ZOUG_RTS000001809567", "excerpt": "Le FC Barcelone a battu Manchester United 3 buts \u00e0 0 en match retour au Camp Nou et se qualifie pour les demi-finales de la ligue des champions de football 2018 - 2019. Ajax Amsterdam se qualifie \u00e9galement pour les demi-finales apr\u00e8s avoir battu la Juventus Turin en match retour sur le score de 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Turin.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827029", "durationSec": 90, "title": "MI FOOT QUARTS FINALE_RTS000001809553", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nElections dans le plus grand archipel du monde.... Plus de 190 millions d'Indon\u00e9siens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s et leur pr\u00e9sident.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE", "TURIN"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "MANCHESTER UNITED", "JUVENTUS DE TURIN", "AJAX AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827030", "durationSec": 90, "title": "MI ELEX INDONESIE_RTS000001809692", "excerpt": "Apr\u00e8s Neuch\u00e2tel, Vaud et Gen\u00e8ve le gouvernement jurassien a d\u00e9cid\u00e9 de geler toute nouvelle construction d'antennes 5G sur son territoire, en invoquant le principe de pr\u00e9caution.\nLa 5G est la cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de standards pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, faisant suite \u00e0 la 4G.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904827031", "durationSec": 100, "title": "MI ANTENNE 5G_RTS000001809686", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nD\u00e9part surprise du directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB Ulrich Spiesshofer... Selon des sources non confirm\u00e9es par ABB, des actionnaires importants du conglom\u00e9rat helv\u00e9tico-su\u00e9dois aurait obtenu la t\u00eate du directeur g\u00e9n\u00e9ral en raison des r\u00e9sultats de l'entreprise jug\u00e9s insuffisants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "sequenceIds": ["1827556"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827032", "durationSec": 22, "title": "MI ABB V2_RTS000001809627", "excerpt": "L'incendie de Notre-Dame pose la question de la protection des b\u00e2timents patrimoniaux. En Suisse aussi, ce d\u00e9fi est un enjeu majeur pour les sites historiques. A l'Abbaye de St-Gall, les mesures de pr\u00e9vention et de protection contre les incendies comprennent 850 d\u00e9tecteurs de fum\u00e9e ainsi qu'un syst\u00e8me de conduites d'eau et d'arrosage."}, {"internalArchiveId": "AA1904827033", "durationSec": 73, "title": "FRIGO FILM MIDI LA LUTTE DES CLASSES_RTS000001807210"}, {"internalArchiveId": "AA1904827034", "durationSec": 76, "title": "FRIGO FILM LES OISEAUX DE PASSAGE_RTS000001807235"}, {"internalArchiveId": "AA1904827035", "durationSec": 77, "title": "FRIGO FILM DUELLES_RTS000001807230"}, {"internalArchiveId": "AA1904827037", "durationSec": 130, "title": "MI CATHEDRAL ST GALL_RTS000001809665", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["LUTTE CONTRE LES INCENDIES", "ABBATIALE"], "sequenceIds": ["1827595"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904827108", "summary": "Gros plans d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Carte des 6 antennes 5G dans le canton du Jura.\nItw David Eray, ministre de l'environnement canton du Jura.\nItw Ivan Godat d\u00e9put\u00e9 les Verts Jura.\nItw Philippe Horisberger, directeur suppl\u00e9ant OFCOM.\nJeubes gens parlant avec leur t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "id": "1827556", "visualThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827147", "summary": "Zoom et contre-plong\u00e9e de la cath\u00e9drale et Abbatiale de St-Gall. Int abbatiale en bois. Itw Thomas Frank directeur administratif Abbatiale de Saint-Gall.\nDivers plans de la toiture de la cath\u00e9drale en bois. Gros plan de d\u00e9tecteur d'incendie sur la charpente du toit. Gros plan des tuyaux d'arriv\u00e9e d'eau et d'arrosage.\nItw Christian Isler service du feu.\nInt biblioth\u00e8que de l'Abbatiale avec des livres anvciens.\nOeuvres pr\u00e9cieuses conserv\u00e9es int bunker en b\u00e9ton, avec syst\u00e8me d'alarme.", "id": "1827595", "visualThemes": ["LUTTE CONTRE LES INCENDIES", "ABBATIALE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827153", "summary": "Plateau :  Les journalistes St\u00e9phane Gobbo, chef de la rubrique culturelle au quotidien Le Temps et Philippe Congiusti, critique \u00e0 Couleur 3 commentent la sortie des films, \"La lutte des classes\" de Michel Leclerc, \"les oiseaux de passage\" de Cristina Gallego et Ciro Guerra et \"Duelles\" Olivier Masset-Depasse.", "id": "1827601"}, {"internalArchiveId": "AA1904827158", "summary": "Duplex Morat : Itw Richard Chassot directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tour de Romandie sur le Tour de Romandie 2019 qui commence le 30 avril.", "id": "1827606"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048433", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FBB90FC2-B499-46FE-B48C-B9DB4A80FC04", "internalArchiveId": "FBB90FC2-B499-46FE-B48C-B9DB4A80FC04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petit-d\u00e9jeuner: le mythe du repas le plus important de la journ\u00e9e", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "On entend encore fr\u00e9quemment que le petit-d\u00e9jeuner est le repas le plus important de la journ\u00e9e. Mais quand certains ont absolument besoin d'ingurgiter ce premier repas aux aurores, d'autres se sentent forc\u00e9s de le faire alors qu'ils ne ressentent pas forc\u00e9ment d'app\u00e9tit. Faut-il \u00e0 ce point sacraliser le petit-d\u00e9jeuner? J\u00e9r\u00f4me Zimmermann re\u00e7oit Laurence Margot, di\u00e9t\u00e9ticienne \u00e0 Fourchette Verte Suisse.", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335732", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Petit-d\u00e9jeuner: le mythe du repas le plus important de la journ\u00e9e / OEP_2019-04-16T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 16.04.2019"], "alternativeSummary": ["On entend encore fr\u00e9quemment que le petit-d\u00e9jeuner est le repas le plus important de la journ\u00e9e. Mais quand certains ont absolument besoin d\u2019ingurgiter ce premier repas aux aurores, d\u2019autres se sentent forc\u00e9s de le faire alors qu\u2019ils ne ressentent pas forc\u00e9ment d\u2019app\u00e9tit. Faut-il \u00e0 ce point sacraliser le petit-d\u00e9jeuner? J\u00e9r\u00f4me Zimmermann re\u00e7oit Laurence Margot, di\u00e9t\u00e9ticienne \u00e0 Fourchette Verte Suisse."], "variantIds": ["ece-10335732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:58:52Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00eates -vous en train de prendre votre petit d\u00e9jeuner en ce moment, on entend encore fr\u00e9quemment en tout cas qu'il est le repas le plus important de la journ\u00e9e, mais si certains ont absolument besoin d'ingurgiter ce 1er repas aux aurores, d'autres se sentent forc\u00e9s de le faire alors qu'ils ne ressentent pas forc\u00e9ment d'app\u00e9tit J\u00e9r\u00f4me Zimmermann, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur cette question du 1er repas de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, et c'est un th\u00e8me toujours sensible hein, comme toutes les discussions qui concernent notre assiette et ceux qui la composent, mais pour commencer, h\u00e9 bien, que penser de cette sentence stipulant que le petit-d\u00e9jeuner est le repas le plus important de la journ\u00e9e, faut -il le sacraliser \u00e0 ce point, r\u00e9ponse de la di\u00e9t\u00e9ticienne \u00e0 Fourchette Verte Suisse Laurence Margot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [93%] :\r\nAlors clairement, c'est un mythe, c'est une id\u00e9e qu'on a essay\u00e9 de faire passer, pendant longtemps, tout comme l'histoire des 3 repas par jour, qu'Isra\u00ebl optimal, c'est vraiment une histoire culturelle, \u00e0 une \u00e9poque Les noble manger 3 fois par jour, les paysans manger 4 et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant quelque chose d'optimal, cela dit vous avez d'autres cultures, on mange une \u00e0 2 fois par jour parce que cela le d\u00e9roulement de la journ\u00e9e se pr\u00e9cise comme -l\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle et en Suisse, on pr\u00f4ne plut\u00f4t les 3 repas par jour dans l'id\u00e9e d'avoir un maintien de la glyc\u00e9mie relativement constant, ce qui fait qu'on se sent mieux, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, cela dit, \u00e0 l'heure actuelle, on est aussi tr\u00e8s attentif au fait que les personnes puissent respecter les signaux de leur organisme \u00e0 savoir manger lorsqu'ils sont r\u00e9ellement fin et pas simplement parce qu'ils ont juste envie d'un paquet Chips comme \u00e7a qui tra\u00eenent, savoir s'arr\u00eater lorsqu'ils ont suffisamment manger, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 et le fait de marteler sur la t\u00eate, notamment des enfants, mais en fait, les adultes aussi que c'est indispensable que de sortir du lit de prendre un \u00e9norme petit-d\u00e9jeuner puis de partir au travail, \u00e7a n'a plus tellement de sens, vous avez des gens pour qui c'est effectivement un plaisir que de se lever, de manger, et dans ce cas -l\u00e0, il faut qu'il le fasse et \u00e0 ceux pour qui c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, on va peut-\u00eatre plus travailler sur la collation de la matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nC'est le 1er repas c'est celui o\u00f9 on interrompt le jeu de la nuit, qu'est ce qu'il faudrait privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [88%] :\r\nAlors ce qu'on essaye de viser c'est entre le petit-d\u00e9jeuner s'il y a quelque chose qui est quand m\u00eame consomm\u00e9 et la collation de la matin\u00e9e il y a eu une boisson, un produit laitier, un fruit et en farines apr\u00e8s, \u00e0 vous de les r\u00e9partir selon ce que vous appr\u00e9ciez et ce qu'il y a aussi dans dans ou pas car et \u00e0 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nEs dans l'autre sens, le sucre, on a beaucoup tendance \u00e0 voil\u00e0 prendre des p\u00e2tes \u00e0 tartiner tr\u00e8s sucr\u00e9es, des choses comme \u00e7a, c'est \u00e7a donne de l'\u00e9nergie, c'est bien ou est -ce qu'il faut quand m\u00eame faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [94%] :\r\nAlors c'est clair que depuis 2015 et les nouvelles recommandations de l'OMS, on a aussi un message qui est martel\u00e9 par rapport \u00e0 la consommation de sucre et je pense que c'est une bonne id\u00e9e de sensibiliser la population et du coup effectivement le petit-d\u00e9jeuner \u00e9tant souvent un des repas o\u00f9 il y a des produits sucr\u00e9s, avec la confiture avec les c\u00e9r\u00e9ales de petit-d\u00e9jeuner, \u00e7a peut \u00eatre l'occasion de repenser son petit-d\u00e9jeuner et de voir dans quelle mesure on mange moins produit sucr\u00e9, ce qui ne veut pas dire qu'on doit les exclure drastiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pas question de renoncer au petit-d\u00e9jeuner, si le corps le r\u00e9clament, mais manger au saut du lit n'est de loin pas obligatoire, il n'y a pas de crainte \u00e0 avoir, si un enfant ne ressent pas d'app\u00e9tit, il faudrait plut\u00f4t veiller \u00e0 ce qu'il y ait une collation \u00e9quilibr\u00e9, plus tard, en matin\u00e9e, l'objectif, vous l'avez entendu c'est vraiment d'essayer de respecter les signaux de l'organisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me dans la foul\u00e9e, vous avez aussi discuter des autres rendez- vous avec notre assiette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [94%] :\r\nOui, parce que l'adage dit de manger comme un roi, le matin, puis comme un prince \u00e0 midi et comme un mendiant le soir, mais l\u00e0 aussi, hein, il vaut mieux s'\u00e9couter plut\u00f4t que suivre aveugl\u00e9ment les dictons ou les diktats on retrouve Laurence Margot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi je pense que ce sera chacun d'adapter en fonction de ce qu'il a pr\u00e9cise et des possibilit\u00e9s, savoir qu'un repas trop gras effectivement aura un lien avec la vigilance et que \u00e7a peut \u00eatre l'occasion de repenser son repas de midi en faisant en sorte de ne pas avoir des choses trop lourde, mais comme on va parler ensuite du repas du soir ou pour favoriser le sommeil, on a \u00e9galement le conseil d'\u00e9viter les choses trop lourde, on peut se poser apr\u00e8s la question de comment est -ce qu'on les mange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nAlors l\u00e0, on va en g\u00e9n\u00e9ral vers le plus l\u00e9ger pour favoriser la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [92%] :\r\nAvec les ann\u00e9es, certaines personnes remarque que lorsqu'elles mangent de fa\u00e7on trop copieuses et qu'elles vont assez vite s'allonger le fait d'\u00eatre en position horizontale ralentit la digestion et du coup, elles ont de la difficult\u00e9 \u00e0 dig\u00e9rer, donc c'est pour \u00e7a qu'on a ce message pour certaines personnes d'avoir quelque chose de plus l\u00e9ger, le soir \u00e0 la \u00e0 bien plaire cela dit quand m\u00eame savoir que ne pas manger suffisamment notamment pour certaines personnes \u00e2g\u00e9es peut favoriser le fait qu'elles se r\u00e9veillent pendant la nuit et dans ce cas l\u00e0, ce serait dommage qu'on les leur donne des somnif\u00e8res pour prolonger le sommeil alors qu'il aurait suffi de les nourrir suffisamment de soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [95%] :\r\nEt vous pouvez retrouver sur notre site RTS Point CH Slash on en parle un lien menant sur le bulletin nutritionnel suisse qui fait le point sur diff\u00e9rentes \u00e9tudes et analyses sur la nutrition, on y apprend par exemple qu'un Suisse sur 3 ne prend pas de petit-d\u00e9jeuner merci J\u00e9r\u00f4me Zimmermann. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Margot, Laurence", "role": "Di\u00e9t\u00e9ticienne, Di\u00e9t\u00e9ticienne pour les ligues de la sant\u00e9, coordinatrice de la Fourchette Verte Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B0DF816-62F7-4AD3-A9A5-451D338BCA84", "internalArchiveId": "6B0DF816-62F7-4AD3-A9A5-451D338BCA84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Connectos : 1. La Fox c\u00e9l\u00e8bre les 40 ans d'Alien \u00e0 travers 6 courts m\u00e9trages. - 2. WeedCraft Inc: Le simulateur vert qui fait pol\u00e9mique sur Mac et PC [jeu vid\u00e9o]", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "durationSec": 589, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10352152", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["court m\u00e9trage", "jeu vid\u00e9o"], "alternativeTitle": ["Connectos", "Connectos / CALM_2019-04-16T16:45:00_connectos", "Connectos / CALM_2019-04-16T16:45:00_connectos"], "variantIds": ["ece-10352162", "ece-10352152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T12:46:53Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [74%] :\r\n\u00e9t\u00e9 oui. \r\nC\u00f4t\u00e9 dominance analogique qui a cette collecte reste discret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nJe crois que depuis septembre on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 en faire un, un seul propre de ce g\u00e9n\u00e9rique, c'est le but bonjour St\u00e9phane, bonjour Yann bonjour Franck bonjour tout le monde, alors aujourd'hui, enfin plut\u00f4t cette ann\u00e9e, on c\u00e9l\u00e8bre les 40 ans, du 1er film Alien de Ridley Scott, sorti en 1979 et c'est l'occasion pour la force de faire fructifier sa poule aux odeurs, \u00e0 savoir une magnifique reine Alien de 3 m\u00e8tres de haut, donc, pour \u00e7a, l'\u00e9t\u00e9 dernier, en fait, ils ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 candidature pour s\u00e9lectionner produire 6 courts m\u00e9trages ancr\u00e9e dans l'univers d'Alien et sur les 550 dossiers envoyer la force n'a retenu que 6 qui sont diffus\u00e9s en ce moment sur le web, \u00e0 raison d'un par semaine, alors le 1er c'est comme une m\u00eame si pour l'endiguement fait \u00e7a d\u00e9marre directement par un plan large, tu vois au loin un \u00e9norme vaisseau en train d'exploser et sur la droite de l'\u00e9cran, tu vas partir une petite capsule de survie avec quelques survivants \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [69%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [82%] :\r\nUn huis clos qui va monter jusqu'\u00e0 9 mois et qui se terminent pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien en fait quand elle m\u00eame tes r\u00e9alis\u00e9 par truie Sweeting c'est un jeune Am\u00e9ricain qui s'est pour l'instant uniquement \u00e0 travers des courts m\u00e9trages il y a une assez bonne ambiance, c'est un joli coup tragique dure tout \u00e7a peut pr\u00e8s 9 minutes et le 2\u00e8me \u00e0 tomber sur le web, c'est un peu plus tard c'\u00e9tait sp\u00e9cimens. \r\nAlors sp\u00e9cimens c'est l'histoire d'une botaniste une colonie spatiale qui se fait sa petite ronde comme tous les soirs avec son ouaf, sauf que le tout, tout va, va se mettre \u00e0 courir apr\u00e8s quelque chose qui se balade entre les plantes vertes, alors celui -ci, r\u00e9alis\u00e9 par quel c'\u00e9tait l'or c'est un cameraman qui se lance, petit \u00e0 petit dans l'\u00e9criture et pour sp\u00e9cimens je dire il s'en est pas trop mal sorti, il faut savoir c'est que voil\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 produits par la force, mais pas \u00e9norm\u00e9ment de budget par contre c'est pas un film super compatible avec les valeurs de la PETA, \u00e0 la fin, le chien d\u00e9couvre que ces petites b\u00eates sont pleines d'acide, bref le 29 et puis le 3\u00e8me est tomb\u00e9 sur l'un de c'est tr\u00e8s r\u00e9cent, c'est Night Shift la Ronde de nuit, alors la, l'histoire, c'est l'histoire d'un camionneur de l'espace trouv\u00e9 inconscient dans son vaisseau avec une dr\u00f4le d'araign\u00e9e morte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui. \r\nOn l'a pas OK, pas d'tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, donc en bref, en gros meneurs qui attend un heureux \u00e9v\u00e9nement, on imagine bien qu'il un petit peu en simple, monsieur, \u00e7a va pas faire l'unanimit\u00e9 dans la base s'est fait r\u00e9cup\u00e9rer, on l'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le extrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [64%] :\r\nIl a sur cette visite d'une, et moi d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [82%] :\r\nOui, il y a beaucoup de gros mots tr\u00e8s bref voil\u00e0, en fait, on plonge dans l'univers d'Alien encore trop \u00e0 sortir ces prochaines semaines, \u00e7a se terminera fin avril avec apr\u00e8s, \u00e0 la fin sur le site Alien Universe Point com tous les courts m\u00e9trages que tu pourras voir pour l'instant c'est un deal avec IGN, donc un bon site de gagneur et de pop culture il y a le petit logo en bas droite mais tu peux GI \u00e0 l'\u00c9tat une bonne demi- heure \u00e0 faire on Night chiffre sp\u00e9cimens et puis le 1er s'appelle comme Diamonds, pour l'instant j'ai j'ai une petite pr\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame pour sp\u00e9cimens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [79%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien agir, je vous lien tout de suite sur la page Facebook faire tirer Couleur3 3 comme \u00e7a vous pourrez regarder \u00e7a pendant ce morceau de Breton sur Couleur3 envie. \r\nIls ont des pour l'on va vivre, on les brode \u00e7a en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [71%] :\r\nHom\u00e9opathie Jean pas du ridicule JPY c'est Paris voil\u00e0 et c'est vrai. \r\nMario et d'Aragon quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [80%] :\r\nBreton sur Couleur3 le morceau s'appelait salon vis-\u00e0-vis en m\u00e9tal gear C\u00e9line un Quintin, on est toujours avec St\u00e9phane pour le c'est apr\u00e8s la pri\u00e8re, tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 oui demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [83%] :\r\nCannabis avec oui Kraft Incorporated la musique qu'on entend, c'est la musique du jeu super bien, donc c'est un simulateur tr\u00e8s s\u00e9rieux qui propose de se lancer dans la culture du cannabis, l'action se d\u00e9roule les \u00e0 travers 2 sc\u00e9narios \u00e0 choix selon voit c'est assez malin au plus bas, les \u00c9tats-Unis sont pas mal sur le dossier en ce moment donc, dans le 1er sc\u00e9nario tu regardes un \u00e9tudiant contraint d'arr\u00eater l'universit\u00e9 parce que ton p\u00e8re est gravement malade et en revenant \u00e0 la maison pour l'enterrement, donc \u00e7a s'est mal pass\u00e9, tu t'aper\u00e7ois en fait que ton frangin pendant ce temps- l\u00e0 \u00e0 monter une petite installation dans le garage, initialement c'\u00e9tait pour aider ton papa dans sa maladie, parce que les m\u00e9dicaments ne faisaient plus effet et puis l\u00e0, finalement, les 2 frangins d\u00e9cide de se lancer \u00e0 plus grande \u00e9chelle pour payer les factures, et puis le 2\u00e8me sc\u00e9nario qui un peu plus dur cette fois -ci un pauvre type qui sort de prison apr\u00e8s une erreur de jeunesse, tu cherches \u00e0 te remettre dans le droit chemin, sauf que tu vas retrouver \u00e0 travers cette \u00e0 travailler pour un ancien contact \u00e0 un ancien poste qui lui cherche \u00e0 se lancer dans le Business l\u00e9gal du cannabis bref oui de Kraft, c'est un jeu de gestion pr\u00e9sent\u00e9 sous la forme d'une bande dessin\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s bien dessin\u00e9, c'est un petit peu comme les dessins voit dans GTA dans les chargements je du un peu r\u00eaveur avec des infos bulle que les personnages vont \u00e9changer pas mal de dialogue et puis au d\u00e9but, battu d\u00e9marre tranquillement \u00e0 devoir g\u00e9rer l'arrosage et la coupe de tes plantes quand tu laisses ta main sur la paire de ciseaux tard un, 2, 3, 4 et l\u00e2cher au bon moment pour couper les les bonnes enfin les belles et bonnes feuilles et non pas les t\u00eates les radars, il y a un mois, Jean-Louis mon on arrive \u00e0 faire appel rapidement fait, qui va devoir commencer bah acheter des ventilateurs des filtres \u00e0 air des gens passionn\u00e9s mais etc, les vols qui vont arriver et puis pour la vente battu avoir ton quartier du dessus avec ta souris tu va choisir un point de vente et puis battu \u00e0 croiser les doigts pour pas trop d'attirer probl\u00e8me avec les SDF qui vont acheter la moins ch\u00e8re, les \u00e9tudiants, les visiteurs et puis tous les clients qui vont passer ta production ou Yves Kraft des plus fins qu'il en a l'air, c'est vraiment un vrai simulateur le jeu int\u00e8gre aussi les enjeux politiques, va devoir essayer de l\u00e9galiser le cannabis dans ton quartier, la police avec qui tu vas devoir g\u00e9ant de l'un petit peu d'argent, v\u00e9t\u00e9rans, il y a les concurrents aussi qui vont p\u00e9ter les prix et puis tes employ\u00e9 qui va devoir former pour te permet de t'occuper de ton Business jusqu'\u00e0 ce qu'ils viennent l\u00e9gal, un moment donn\u00e9, qui va les envoyer, vendredi, va les envoyer coup\u00e9e, des plantes qui va les former, bref du clic avec la souris, il faut bien d\u00e9coup\u00e9 fleurs avec le bon timing, \u00e7a je l'ai dit, et puis \u00e0 plus tard, bah on fait jouer sur la qualit\u00e9 en manipulant carr\u00e9ment le pH de l'eau en utilisant terreau plus riche, tu peux suivre l'\u00e9volution des plantes d'une r\u00e9colte \u00e0 l'autre et puis voir les avis des clients qui qui ou qui descendent du vrai simulateur, c'est un jour de gestion tr\u00e8s complet dans la puissance avec des patates serait tout aussi bien, mais l\u00e0 le sujet hyper sulfureuse du gagne des points d'exp\u00e9rience qui vont permettre de d'abord une d\u00e9coupe plus rapide ou de partir dans un un coup un petit peu louches ou encore un petit peu l\u00e9gale le coin louche cette commence \u00e0 des des engrais qui sont pas tout \u00e0 fait r\u00e9serv\u00e9 etc c'est vraiment bien fichu mais \u00e7a co\u00fbte que 17 balles pour l'instant, pour le prix de lancement et co\u00fbtera 20 francs, une fois qu'il sera termin\u00e9, il se fait rouler par tous, parce qu'effectivement \u00e7a ne glorifie pas le cannabis, mais \u00e7a, on parle tout simplement et les les les algorithmes, des r\u00e9seaux sociaux oui quand ils voient le mot 8 g\u00e9n\u00e9ralement ils coupent vous des flingues, donc 17 francs PC Mac s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Varsovie par ville monarque un tout petit Studio franchement outre le sujet, ils nous ont fait un super simulateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [81%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, moi je vous ai mis les 2 Liens Alien de Kraft sur la page Facebook Frank Couleur3 merci beaucoup St\u00e9phane hein qui quand on se retrouve ce week- end pour un point barre sp\u00e9cial Polymanga exactement on aura notamment dessin\u00e9 un dessinateur de Disney 4 arrive 25 ans chez eux avant d'\u00eatre remerci\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faible, une chaudi\u00e8re merci vous allez \u00e0 l'arr\u00eat et bon salon de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T15:30:00Z", "program": {"href": "/programs/E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "id": "E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "name": "Connectos"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}