{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25&query=PES", "count": 6}, "data": [{"id": "sound-03319014-B4B4-4E12-831E-D5A79BA9D58A", "internalArchiveId": "03319014-B4B4-4E12-831E-D5A79BA9D58A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2014 sera marqu\u00e9e par les comm\u00e9morations du d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Cette guerre a fait peser des menaces sur la coh\u00e9sion nationale en Suisse, avec des fortes tensions entre Al\u00e9maniques et Romands : Commentaire d'Andr\u00e9 Beaud et interview d'Alain Clavien, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2013-10-12T00:00:00Z", "summary": "Dans les livres d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s sur la Premi\u00e8re Guerre mondiale, Pierre Lema\u00eetre publie son roman \"Au revoir l\u00e0-haut\", une plong\u00e9e dans les tranch\u00e9es de la grande Guerre.", "durationSec": 403, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (premi\u00e8re)", "roman historique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-03T23:11:11Z", "speechToTexts": ["04.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonsoir Andr\u00e9 bonjour bonsoir Romain, on va se plonger avec vous dans la Grande Guerre dans quelques mois, cela fera bient\u00f4t sentant que la guerre de 14 18 commen\u00e7ait une boucherie qui a fait 10 millions de morts, la comm\u00e9moration de cette guerre est d\u00e9j\u00e0 dans les librairies, cet Automne, il y a un livre qui sort du lot dans le monde francophone c'est le roman de Pierre Lema\u00eetre Au revoir, l\u00e0- haut, Andr\u00e9 Beaud, vous l'avez lu et vous avez \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOn peut dire que ce roman a litt\u00e9ralement saisissant, c'est pas un roman historique qui voudraient embrasser toute la p\u00e9riode non, c'est l'histoire notamment de 3 survivants des tranch\u00e9es Albert Maillard, un ancien employ\u00e9 de banque, assez discret, celle de son copain de guerre \u00c9douard Perry court qui s'est fait litt\u00e9ralement arrach\u00e9 la m\u00e2choire lors d'une attaque contre les Allemands et puis il y a aussi le lieutenant Pradelle dans le r\u00f4le du salaud qui selon sera apr\u00e8s la guerre dans le commerce des cercueils avec des cadavres \u00e0 l'identit\u00e9 parfois fauss\u00e9e ce roman n'a pas de th\u00e8se, il veut simplement montrer, montrer que la France d'apr\u00e8s l'armistice a \u00e9t\u00e9 disons plus prompte \u00e0 \u00e9riger des monuments aux morts qu'\u00e0 s'occuper des rescap\u00e9s, ils ne trouveront souvent ni boulot ni logement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [84%] :\r\nAndr\u00e9 ont propos\u00e9 le texte roman, c'est aussi un Style tout \u00e0 fait \u00e9tonnant et m\u00eame d\u00e9rangeant pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nVous savez, Pierre Lema\u00eetre \u00e9tait connu jusqu'\u00e0 aujourd'hui comme auteur de romans noirs et, l\u00e0, \u00e0 presque 60 ans il s'il n'y a 1er roman de guerre, une fiction hyperr\u00e9aliste une saga bien fran\u00e7aise tr\u00e8s soign\u00e9, j'ai lu qu'il aurait fait 22 versions diff\u00e9rentes du 1er chapitre qui se passe dans les tranch\u00e9es, des lignes qui vous prennent \u00e0 la gorge dans tous les sens du terme, h\u00e9 oui, il y a ce Style tr\u00e8s enlev\u00e9e fait de tension forte de description ahurissante parfois, mais aussi des portraits souvent cruelle de personnages de cette soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise souvent ingrate avec ces rescap\u00e9s j'ajoute encore que Pierre Lema\u00eetre ne cache pas avoir fait des clins d'oeil \u00e0 plein d'\u00e9crivains fran\u00e7ais de Louis Aragon \u00e0 Michelet, en passant par Diderot et Michel Audiard, non sans humour, donc, et qu'il avait tensions dit -il maintenant de poursuivre cette fresque jusqu'en 2013, on attend \u00e9videmment la suite, il aura peut-\u00eatre m\u00eame cet Automne des prix puisque, dit -on, il est candidat \u00e0 tous les prix de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\nMerci Andr\u00e9 Beaud puis pour \u00e9voquer cette grande Guerre h\u00e9 bien on vous accueille, Alain Clavien, vous \u00eates professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous avez entendu Andr\u00e9 Beaud c'est vraiment une boucherie Premi\u00e8re Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nOui c'est Premi\u00e8re Guerre mondiale, c'est une une vraie boucherie effectivement au sud du notamment au fait qu'on utilise des armes nouvelles, les gaz, ce qu'on utilise des armes anciennes perfectionn\u00e9 le l'artillerie mitrailleuse qu'on utilise des. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:33) [96%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nLes strat\u00e9gies nouvelles et puis c'est une boucherie sur le front, mais c'est aussi des morts \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est des populations civiles affamer les populations civiles d\u00e9plac\u00e9es, donc c'est un conflit qui est un conflit total d'un nouveau genre et c'est effectivement au final une v\u00e9ritable boucherie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [87%] :\r\nAlain Clavien le la, la Suisse n'\u00e9tait pas dans cette boucherie directement, mais tout de m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une menace pour la Suisse, contrairement \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale et la menace territoriales allemandes dans la la menace, elle \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nAlors, la Suisse, effectivement, c'est un \u00c9tat neutre qui a r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server sa neutralit\u00e9, donc ne fait pas partie du du jeu mais c'est un \u00c9tat au fond qui est en guerre sans \u00eatre en guerre, c'est-\u00e0-dire que la Suisse va ressentir quand m\u00eame les effets tr\u00e8s fort du blocus par exemple les alli\u00e9s essayent d'affamer l'Allemagne \u00e9videmment que dans leur jeu, on peut pas livrer des marchandises \u00e0 la Suisse qui risquerait de les r\u00e9exporter vers l'Allemagne, donc il y a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, il y a des probl\u00e8mes moraux \u00e0 intellectuelle, c'est-\u00e0-dire qu'une partie de la population prend fait et cause plut\u00f4t pour l'Allemagne, une autre partie de la population pour la France, donc \u00e7a cr\u00e9e des tensions tr\u00e8s fortes et le pays conna\u00eet une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [85%] :\r\nParce qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, on se m\u00e9fie de la Suisse, on lui fait pas confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [91%] :\r\nChacun doit plus ou moins faire confiance puisque, au fond, les Allemands esp\u00e8rent que les Allemands, les Fran\u00e7ais ne pourront pas passer par la Suisse pour la prendre \u00e0 revers et le calcul est le m\u00eame chez les Fran\u00e7ais, donc on a d\u00fb faire confiance et puis en m\u00eame temps il fait pas confiance parce qu'on pense que la Suisse pourrait profiter d'une certaine mani\u00e8re, de, de, de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nEst -ce que dans ce cadre de 14 18 la neutralit\u00e9 et m\u00eame si parfois elle est en danger parce qu'elle a tout de m\u00eame pas d'une certaine mani\u00e8re, sauv\u00e9 la Suisse pour sa coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [90%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire parce que justement ce foss\u00e9 moral qui est tr\u00e8s importante, tourne autour de la notion de neutralit\u00e9 chaque, chaque camp les francophiles : d'un c\u00f4t\u00e9 le germanophile, de l'autre, estime que le camp adverse ne respecte pas v\u00e9ritablement la la neutralit\u00e9, donc c'est un sujet de de d\u00e9bats tout au long de la guerre, et puis cette neutralit\u00e9 les cas tout de m\u00eame mis \u00e0 mal au niveau \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que la Suisse n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9brouiller tout seul au niveau \u00e9conomique, il faut du charbon allemand, il faut du bl\u00e9 fran\u00e7ais est oblig\u00e9 de n\u00e9gocier et ces n\u00e9gociations vont d\u00e9boucher sur le fait que ce soit l'Allemagne sur la France, son pouvoir contr\u00f4ler le le le commerce ext\u00e9rieur de de la Suisse, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, l'objet de l\u00e2cher du lest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [76%] :\r\nAlain Clavien on l'entend ainsi ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions qui tourne presque vers le vers grandes puissances voisinant dans tout cas parfois dans l'opinion publique L \u00e0 il y a eu une affaire qui, peut-\u00eatre le plus l'attention interne, c'est l'affaire des colonels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [86%] :\r\nDans l'affaire des colonels effectivement fin 1915 d\u00e9but 1916 en 2 mots, il s'agit de 2 colonels Al\u00e9maniques qui travaille au service de renseignement et qui transmettent des d\u00e9p\u00eaches diplomatiques qui sont en fait par services du chiffre Suisse \u00e0 leurs coll\u00e8gues attach\u00e9 militaire allemand o\u00f9 seront droit non, lorsqu'on d\u00e9couvre cette affaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande au g\u00e9n\u00e9ral d'intervenir, le g\u00e9n\u00e9ral et dans un 1er temps essaye d'\u00e9touffer l'affaire, \u00e7a ne marche pas parce que la presse intervient : les 2 colonels seront jug\u00e9s en f\u00e9vrier 1916 et sont d\u00e9clar\u00e9s non coupables et cette sentence tr\u00e8s tr\u00e8s cl\u00e9mentes, la Suisse romande qui voit au fond une preuve de la trop forte germanophile des autorit\u00e9s militaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [86%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que le le R\u00f6stigraben atteint son z\u00e9nith. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [92%] :\r\nAlors je pense que c'est un des moments de tension, les plus forts entre les 2 communaut\u00e9s linguistiques principales de la Suisse, ceci dit, on a souvent tendance, pour simplifier un peu les choses, de faire comme si le foss\u00e9 suivez le le le cours de la Sarine en fait, ce serait plus juste de dire que du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, qu'il y a aussi une minorit\u00e9 d'intellectuels, de journalistes qui rejoignent, d'une certaine mani\u00e8re les Romands trouvant que un triomphe de l'Allemagne sur une catastrophe pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [77%] :\r\nSi une controverse historique comme on a pu l'entendre la 2\u00e8me guerre mondiale concernant la Grande Guerre, parce que l\u00e0 il y a aussi cette ces diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [88%] :\r\nPas pour l'instant la pas encore non \u00e7a polarise pas encore il y a une question qui risque d'\u00eatre int\u00e9ressante, c'est la question de la germanophile et de la Suisse al\u00e9manique jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Suisses al\u00e9maniques quand j'avais tellement travaill\u00e9 sur cette question qui leur pose peut-\u00eatre probl\u00e8me sera int\u00e9ressant de voir quel d\u00e9veloppement \u00e7a pourrait avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [96%] :\r\nMerci \u00e0 la carri\u00e8re je vous en prie, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clavien, Alain", "role": "professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beaud, Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A361BF3-A143-4E1D-874D-C43283A1753A", "internalArchiveId": "9A361BF3-A143-4E1D-874D-C43283A1753A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kierkegaard, une pens\u00e9e vers soi-m\u00eame (1/5) : Qui es-tu Kierkegaard ?", "publicationDate": "2013-09-23T00:00:00Z", "summary": "S'int\u00e9resser \u00e0 Kierkegaard et son \u0153uvre, c'est se sentir interpell\u00e9 par son parcours et ses id\u00e9es. C'est aussi, in\u00e9vitablement, chercher \u00e0 comprendre qui \u00e9tait cet homme qui jouait des pseudonymes et des genres litt\u00e9raires pour tisser la toile d'une \u0153uvre d'envergure. Mais la question de l'identit\u00e9, avec laquelle il semble avoir si bien jou\u00e9, c'est au lecteur qu'il la pose, l'invitant \u00e0 se situer devant les questions qu'il soul\u00e8ve. Incapable de s'identifier finalement \u00e0 l'auteur, le lecteur est renvoy\u00e9 \u00e0 sa responsabilit\u00e9 quant \u00e0 la mani\u00e8re dont il con\u00e7oit son existence. S\u00f8ren Kierkegaard a laiss\u00e9 une \u0153uvre foisonnante et inspirante marqu\u00e9e par une exigence d\u2019authenticit\u00e9, qui oblige son lecteur \u00e0 une r\u00e9flexion sur soi-m\u00eame. 200 ans apr\u00e8s sa naissance, A vue d'esprit s'int\u00e9resse \u00e0 la figure et la pens\u00e9e de cet homme dont la r\u00e9flexion sur l\u2019existence reste inspirante. S\u00f8ren Kierkegaard, c'est le nom d'une personne singuli\u00e8re, d'une pens\u00e9e originale et d'une \u0153 d'exception. Sa vie, courte et dense, est empreinte d'\u00e9l\u00e9ments particuliers qui sont autant de clefs de lecture pour ses \u00e9crits que d'interrogations. Son p\u00e8re, d'abord, \u00e2g\u00e9 de 56 ans \u00e0 la naissance de S\u00f8ren, ce qui lui fera dire qu'il est \u00ab fils de la vieillesse \u00bb. Un homme aust\u00e8re, s\u00e9v\u00e8re, profond\u00e9ment m\u00e9lancolique et pi\u00e9tiste. Marqu\u00e9 par le scrupule religieux de deux fautes irr\u00e9conciliables avec son image de Dieu, il donnera \u00e0 ses enfants l'id\u00e9e d'un Dieu juge, qui fait peser le poids de la faute et de la culpabilit\u00e9 sur l'\u00eatre humain. Sa fianc\u00e9e, ensuite, R\u00e9gine Olsen. Une jeune femme dont Kierkegaard est profond\u00e9ment \u00e9pris, mais d'avec qui il rompt les fian\u00e7ailles. Kierkegaard se plongera dans une actualit\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tique d'\u00e9crivain, persuad\u00e9 que sa vie sera br\u00e8ve, du fait de la faute de son p\u00e8re envers Dieu. Il se fait l'auteur d'une \u0153uvre cons\u00e9quente et polymorphe, \u00e9crite \u00ab de la main droite \u00bb, sous son propre nom, et \u00ab de la main gauche \u00bb, sous divers pseudonymes. Il mourra \u00e0 42 ans, apr\u00e8s avoir produit une somme litt\u00e9raire admirable et vari\u00e9e. Sa pens\u00e9e est empreinte d'une profonde r\u00e9flexion existentielle, d'humour, de cr\u00e9ativit\u00e9 et de g\u00e9nie. Elle tire des r\u00e9flexions sur de multiples horizons. S'il est parfois difficile de savoir par o\u00f9 la prendre et comment la r\u00e9sumer, c'est qu'il le voulait ainsi, lui qui se m\u00e9fiait des syst\u00e9matisations et des r\u00e9solutions savantes. Affrontant ses propres tourments, il a repens\u00e9 le d\u00e9sespoir et formul\u00e9 des r\u00e9flexions nouvelles autour des id\u00e9es de la foi, de la v\u00e9rit\u00e9 ou encore de l'amour. Son combat contre l'\u00c9glise luth\u00e9rienne danoise de son temps r\u00e9v\u00e8le un protestant concern\u00e9 par la pertinence des convictions chr\u00e9tiennes. Cette volont\u00e9 d'authenticit\u00e9 est ce qui caract\u00e9rise peut-\u00eatre le mieux \u00e0 la fois l'homme et son \u0153uvre. Une exigence propos\u00e9e \u00e0 chaque lecteur et qui conf\u00e8re \u00e0 sa pens\u00e9e une actualit\u00e9 toujours vive. Pour approcher Kierkegaard et sa pens\u00e9e, et traduire sa recherche existentielle, A vue d'esprit re\u00e7oit Pierre B\u00fchler et Fr\u00e9d\u00e9ric Rognon, ils reviennent sur les traits fondamentaux du personnage et de son \u0153uvre polymorphe. ", "durationSec": 1741, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Danemark"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "philosophie"], "thematicPersons": ["Kierkegaard, S\u00f8ren"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-26T04:25:31Z", "speechToTexts": ["26.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nCatherine \u00c9rard nous revenons de toute cette semaine sur la figure et la pens\u00e9e du po\u00e8te philosophe danois se rendent Kierkegaard, mais il y a 200 ans, l'\u00e9crivain, d\u00e9velopper une pens\u00e9e complexe et unique dans laquelle il est parfois difficile de s'y retrouver mais une pens\u00e9e qui appellent justement d'abord le lecteur \u00e0 se d\u00e9couvrir lui- m\u00eame bienvenue dans cette nouvelle s\u00e9rie propos\u00e9e par Pierre-Yves Moret et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Claude Gailly. \r\nMesdames et messieurs bonjour, ravi de vous retrouver pour une nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9missions, une s\u00e9rie que vous nous proposez Pierre-Yves Moret bonjour bonjour alors toute cette semaine, vous allez nous emmener du c\u00f4t\u00e9 de cette figure \u00e0 la fois r\u00e9put\u00e9 et m\u00e9connu et pour cette 1\u00e8re \u00e9mission vous avez choisi de l'intitul\u00e9 qui est tu Kierkegaard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [86%] :\r\nOui, parce que quand on s'int\u00e9resse \u00e0 Kierkegaard forc\u00e9ment tr\u00e8s vite, on se sente intrigu\u00e9 en se sont touch\u00e9s, voire agac\u00e9 un d'ailleurs par son personnage parce que, on le verra au fil de cette semaine, il est tr\u00e8s dense et complexe et puis on se sent aussi surtout interpell\u00e9 par son oeuvre d'ailleurs, c'est bien ce que cherche \u00e0 faire avec eux, avec son lecteur hein \u00e0 lecteur qu'il tutoie r\u00e9guli\u00e8rement alors \u00e0 notre tour de l'interpeller, je me suis dit et de chercher \u00e0 comprendre qui il \u00e9tait et qu'il reste d'ailleurs aujourd'hui, \u00e0 travers son oeuvre vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [84%] :\r\nParce que sa biographie \u00e0 beaucoup d'impact sur son oeuvre, alors pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce qu'on sait de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [88%] :\r\nAlors on sait beaucoup de choses puisqu'il a laiss\u00e9 un journal \u00e9crit et puis dans ses au fil de ses livres, il laisse transpara\u00eetre beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments personnels alors bref rappel, il est n\u00e9 en 1812 \u00e0 Copenhague, donc il y a 200 ans en danois, son nom signifie le le jardin de l'\u00e9glise, c'est un homme qui \u00e9tait absolument brillant, il avait quelque chose de du trait de g\u00e9nie, un quelqu'un qui avait une m\u00e9moire certainement ph\u00e9nom\u00e9nal qui avait lu \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on pouvait lire, en termes de philosophie de th\u00e9ologie des connaissances scientifiques de son \u00e9poque, il est l'auteur d'un nombre absolument ph\u00e9nom\u00e9nal de pages les Oeuvres compl\u00e8tes qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette ann\u00e9e en danois avec l'int\u00e9gralit\u00e9 de son journal \u00e9crit ce qui avait pas encore \u00e9t\u00e9 le cas jusqu'aujourd'hui, ces 52 volumes, imaginez -vous 52 volume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [85%] :\r\nAlors, si je me trompe, qu'il est mort \u00e0 ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [88%] :\r\nIl est mort \u00e0 42 100 et on peut dire que la totalit\u00e9 de son activit\u00e9 litt\u00e9raire pour ainsi dire, elle se tient sur un peu moins de 20 ans donc imaginez 52 volume sur un peu moins de 20 ans c'est c'est absolument incroyable, mais sa grande oeuvre, il a m\u00eame publi\u00e9 jusqu'\u00e0 32 33 ans, parce que lui pensait qu'il allait mourir \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, \u00e0 l'\u00e2ge du Christ, du fait d'une culpabilit\u00e9 de la part de son p\u00e8re, on \u00e9voquera sa au fil de cette semaine, avec nos invit\u00e9s, Kierkegaard, peut-\u00eatre, il faut encore le pr\u00e9ciser, c'est quelqu'un qui \u00e9tait adepte d'une forme de de communication indirecte, il a cr\u00e9\u00e9 vraiment tous, mais tout ce qu'il a \u00e9crit, il ne l'a pas \u00e9crit sous son propre nom, il a aussi utilis\u00e9 un tas de pseudonymes, ce sera l'objet de cette \u00e9mission d'aujourd'hui et puis encore un aspect biographique important, vous avez relev\u00e9 la biographie, une ann\u00e9e apr\u00e8s ses fian\u00e7ailles avec une personne dont le nom est rest\u00e9 fameux R\u00e9gine Olsen R\u00e9gine Olsen, h\u00e9 bien il a rompu ses fian\u00e7ailles pour une raison qui reste encore un peu myst\u00e9rieuse pour les interpr\u00e8tes qui ont \u00e9crit alors de tr\u00e8s nombreuses interpr\u00e9tations sur la question, on \u00e9voquera peut-\u00eatre aussi cette semaine quelques grandes id\u00e9es Kierkegaard, vous savez, il y a toutes les les 3 stades, on parle du stade esth\u00e9tique, le stade \u00e9thique le stade religieux et puis les critiques qu'il a pu faire vis-\u00e0-vis de l'\u00c9glise luth\u00e9rienne danoise de son temps, il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement violent et s\u00e9v\u00e8re vis-\u00e0-vis de l'\u00c9glise de laquelle il \u00e9tait membre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [89%] :\r\nOr pr\u00e9cis\u00e9ment son oeuvre para\u00eet tellement fournissait presque difficile d'y entrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [89%] :\r\nOui, d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu la la question que je me posais pour engager cette s\u00e9rie d'\u00e9missions par o\u00f9 est -ce qu'il faut entrer pour comprendre Kierkegaard et ceux qui vont entrer par le personnage par la biographie ou pas un bout de l'oeuvre, alors dans ce cas -l\u00e0, quel bout est -ce que c'est le les boues \u00e9crit de sa main enfin Automne ou pseudonymes, c'est bien la question que j'essaie, chercher \u00e0 r\u00e9soudre, d'une certaine mani\u00e8re, avec les invit\u00e9s, quelles sont vos invit\u00e9s, alors c'est Pierre B\u00fchler, professeur de th\u00e9ologie syst\u00e9matique \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et Fr\u00e9d\u00e9ric Rognon, professeur de philosophie des religions \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie protestante de l'universit\u00e9 de Strasbourg alors tout au long de cette s\u00e9rie, on va essayer de de r\u00e9soudre avec justement les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments que qu'on a \u00e9voqu\u00e9 la demande de notre discussion aujourd'hui enfin essayer plus pr\u00e9cis\u00e9ment de r\u00e9soudre cette question de la pseudonymes il pour comprendre le r\u00f4le que \u00e7a joue parce que c'est aussi tr\u00e8s d\u00e9terminant dans l'de Kierkegaard, le fait qu'il \u00e9crit sous d'autres noms, etc, et puis quand j'ai rencontr\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Rognon ben j'ai pos\u00e9 la question, peut-\u00eatre la plus na\u00efve, mais la plus essentielle concernant Kierkegaard, c'est si on se trouvait devant le le corpus entiers de 52 volume en danois, d\u00e9crit comme garde et qu'on essayait de comprendre qui est Kierkegaard comment r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui est -tu Kierkegaard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [59%] :\r\nAlors moi tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Rognon c'est une question redoutable et pourtant c'est la question essentielle puisque Kierkegaard alors je je vais le prononcer \u00e0 la danoise, Kierkegaard Kierkegaard, or nous alerte tout au long de son oeuvre, sur cette question et nous invite \u00e0 un un, nous la poser et a nous r\u00e9approprier notre identit\u00e9 donc c'est c'est la question centrale : qui suis -je, et qui est -il, mais malgr\u00e9 cela, ce n'est pas facile de r\u00e9pondre pour Kierkegaard parce que il a jou\u00e9 \u00e0 partir d'un certain nombre d'artifices litt\u00e9raires, il a jou\u00e9 un petit peu au chat et \u00e0 la souris \u00e0 cache- cache, discours, il ne s'exprime que rarement, il le fait quand m\u00eame, il s'exprime rarement en Direct, il s'exprime \u00e0 travers des pseudonymes et parfois des pseudonymes qui s'encha\u00eenent les uns les autres, c'est-\u00e0-dire qu'un livre, on sait que c'est lui qui a tout \u00e9crit, mais il y a un livre qui met en sc\u00e8ne des personnages qui signent chacun une partie l'ensemble du livre a \u00e9t\u00e9 compil\u00e9e par un autre pseudonymes et ensuite \u00e9dit\u00e9 par un autre pseudonymes, donc il y a un jeu d'embo\u00eetement de pseudonymes, qui fait que bien il est probable, je r\u00e9pondrai peut-\u00eatre ainsi, il est probable que Kierkegaard a toute sa vie, d\u00e9battue avec lui- m\u00eame et mis en sc\u00e8ne les diff\u00e9rences, les diff\u00e9rentes facettes de sa personnalit\u00e9 et de son identit\u00e9 plurielle pour s'exprimer dans toute la complexit\u00e9 de son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [91%] :\r\n\u00e0 la lecture et puis quand on s'approche justement de cette m\u00e9thode de cette mani\u00e8re de faire en tout cas, \u00e7a rend les choses un peu complexe, on se dit oh la la il brouille les cartes, en m\u00eame temps \u00e7a rend sa pens\u00e9e, d'une certaine mani\u00e8re, attachante, c'est-\u00e0-dire que, une fois qu'on y a mis le doigt, on a l'impression que, on d\u00e9couvre justement des formes de dans tre ments d'embo\u00eetement et de m\u00e9canismes qui font que c'\u00e9tait difficile de ressortir le doigt de cette pens\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [88%] :\r\nAh, \u00e7a c'est clair, une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par cette \u00e9criture alors certains sont irrit\u00e9s, certains n'arrivent pas hier entrer dedans, mais pour ce qui me concerne, lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire Kierkegaard, j'ai pass\u00e9 des, des, des journ\u00e9es et des nuits ben parce que, parce que c'est une \u00e9criture je dirais torrentielles hein, il \u00e9crit d'abondance, vous savez peut-\u00eatre qu'il \u00e9crivait tout le temps dire que dans sa maison, il y avait une un \u00e9critoire dans chaque pi\u00e8ce et il marchait de long en large, et chaque fois qu'il avait une id\u00e9e, ben il se trouvait dans une pi\u00e8ce o\u00f9 il y avait un \u00e9critoire o\u00f9 il \u00e9crivait debout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [83%] :\r\nIl \u00e9crivait en marchant et r\u00e9fl\u00e9chissez en marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et donc, quand on le lit, c'est la m\u00eame chose, on a, on a l'impression d'avancer de march\u00e9 et et ne pas s'arr\u00eater, il y a pas de raison de s'arr\u00eater mais il a \u00e9crit des quantit\u00e9s des milliers et des milliers de pages vont les Oeuvres compl\u00e8tes avec le journal, qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s en danois, dans l'int\u00e9gralit\u00e9, font 50 55 volumes, donc voyez, on peut y consacrer sa vie et puis une fois qu'on l'a lu, bien on veut le relire aussi tragique, c'est une aventure lire Kierkegaard, c'est une aventure c'est l'aventure d'une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [88%] :\r\nQuand on s'en approche comme d'un tout l'oeuvre de Kierkegaard et si monumentale Fournier complexe qu'elle para\u00eet bien difficile \u00e0 saisir, avec son recours au pseudonymes on aimerait pouvoir retrouver l'homme qui est derri\u00e8re toute cette production le Kierkegaard originel, mais il est impossible de faire la passe sur le recours pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces pr\u00eate-noms imaginaire Pierre M\u00fcller, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 Djuric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que je je reprends cette id\u00e9e que c'est pas tout \u00e0 fait facile d'entrer dans son oeuvre se croit que il y a toutes sortes de raisons : d'une part, je pense qu'il a travaill\u00e9 avec des concepts relativement difficile parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'id\u00e9alisme allemand avec lequel il est en dialogue constant, il a donc toute une terminologie qui pour nous n'est pas si ais\u00e9, il a en m\u00eame temps ce que je trouve une des richesses de son oeuvre vari\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment les genres litt\u00e9raires, c'est-\u00e0-dire que, il a des partis qui sont plut\u00f4t des r\u00e9cits \u00e0 des partis qui sont plut\u00f4t des paraboles des fictions, ensuite il y a des partis qui sont plus dans l'sous la forme du trait\u00e9 philosophique, il y a des des m\u00e9ditations un peu dans le Style des pr\u00e9dications, donc il y a toute une panoplie de genre litt\u00e9raire qu'il a utilis\u00e9, \u00e7a aussi \u00e7a rend difficile de voir un petit peu l'unit\u00e9 de cette oeuvre, il a d'ailleurs lui- m\u00eame parl\u00e9 du fait que son oeuvre est \u00e9crite \u00e0 2 mains, il y a une partie qui est de la main droite une partie de la main gauche etc donc voient aussi la diversit\u00e9, il veut cette diversit\u00e9 parce que si je pense pas que c'est une pens\u00e9e de l'unit\u00e9, c'est une pens\u00e9e de la pluralit\u00e9 avec diff\u00e9rents points de vue qui se pr\u00e9sente, la vie est autour, si on est d'un point de vue esth\u00e9tique ou d'un point de vue \u00e9thique ou d'un point de vue religieux et c'est cette pluralit\u00e9 de points de vue sur la vie est importante pour lui, alors tout d'abord du point de vue de l'oeuvre effectivement tout le travail de pseudonymes, il c'est-\u00e0-dire qu'il publie les Oeuvres qu'il appelle les heures de la main gauche, tandis que les hommes de la main droite seront sign\u00e9s de son propre nom magist\u00e8re Kierkegaard, tandis que les hommes de la main gauche, il a jou\u00e9 avec des auteurs pseudonymes, notamment pour la pr\u00e9sentation des stades des diff\u00e9rents stades de l'existence sont souvent attribu\u00e9s \u00e0 des auteurs, presque toujours attribu\u00e9s \u00e0 des auteurs diff\u00e9rents et je crois qu'il y a une, on pourrait dire que c'est une aussi un peu une strat\u00e9gie du rapport au lecteur, c'est-\u00e0-dire qu'il il parle beaucoup de d'exp\u00e9rience qui \u00e0 \u00e0 sa propre vie, par exemple, toute la question de la du rapport au p\u00e8re du rapport \u00e0 la fianc\u00e9e \u00e0 la rupture de fian\u00e7ailles etc, tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments plut\u00f4t autobiographique, mais je crois que l'intention de Kierkegaard, c'est de ne pas attirer le lecteur vers l'autre, mais de renvoyer constamment lecteur \u00e0 lui- m\u00eame et \u00e0 sa propre existence et ont donc, en ce sens, l'auteur r\u00e9el pourrait -on dire, avec la linguistique, l'auteur r\u00e9el serait Kierkegaard, se cache en un sens derri\u00e8re les auteurs pseudonymes pour que l'int\u00e9r\u00eat 1er du lecteur ne soit pas l'auteur, mais soit le lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [81%] :\r\nDonc, il \u00e9vite de d'\u00eatre le sujet de ce qu'il \u00e9crit et il va m\u00eame jusqu'\u00e0 ce objective Iz\u00e9 en 6 en se citant lui- m\u00eame magist\u00e8re Kierkegaard, dans des \u00e9crits qui l'\u00e9crit sous pseudonyme, donc ils se ils s'exposent dans des r\u00e9flexions plus ou moins contraints. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, oui, je crois que \u00e7a c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment important qui fait que finalement on n'arrive pas \u00e0 synth\u00e9tiser l'ensemble de l'oeuvre parce qu'il veut justement pas une synth\u00e8se mais il veut que le lecteur se confronte \u00e0 diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s qu'il \u00e9claire dans dans son cheminement existentiel et donc en ce sens -l\u00e0, il pose ce travail avec les auteurs pseudonymes parfois jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame limite la partie la plus comique, par exemple, c'est il y aura ne ce climat que ce qui \u00e9crit le Post scriptum en miettes philosophiques introduit un chapitre qu'il intitule coup d'oeil sur la litt\u00e9rature danoise contemporaine et ils discutent les Oeuvres des autres auteurs pseudonymes oncle un auteur pseudonymes discutent et les Oeuvres des autres, c'est obtenir alors qu'on sait que cette hausse des Oeuvres de Kierkegaard, donc je crois que \u00e7a c'est c'est vraiment toute une strat\u00e9gie de communication avec son lecteur que d'ailleurs tr\u00e8s souvent il interpelle directement aussi dans ces textes au lecteur ou est -ce que tu venais qu'est -ce que tu fais donc le puis entrer en dialogue avec lui, donc il y a toute une part de dialogue avec le lecteur, et je crois que \u00e7a, \u00e7a montre bien l'auteur est un individu ou un \u00eatre unique et le lecteur, l'est aussi, et donc en ce sens -l\u00e0 d'individu \u00e0 individu il faut que chacun soit toujours renvoy\u00e9 \u00e0 sa propre responsabilit\u00e9, du point de vue de la mani\u00e8re dont il con\u00e7oit son existence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:56) [100%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [92%] :\r\nCette logique de la pseudonymes ici Kierkegaard, elle peut faire s'interroger sur l'unit\u00e9 o\u00f9 la dispersion de sa pens\u00e9e, mais elle reste encore et toujours in\u00e9vitable si l'on veut comprendre les horizons de la pens\u00e9e de Kierkegaard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:16) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Rognon tout \u00e0 fait, il n'y a aucune dispersion il y a une pluralit\u00e9 interne, ce qui est le cas de de tout un chacun, je ne suis pas d'un bloc, je je suis pluriel et cependant cette pluralit\u00e9 interne, elle, elle a une certaine coh\u00e9rence et il y a eu dans la r\u00e9ception de Kierkegaard quelques malentendus f\u00e2cheuse, je pourrais en citer un malentendu f\u00e2cheux de d'auteurs qui ont pris une citation d'Kierkegaard et on fait comme si c'\u00e9tait l'expression de la totalit\u00e9 de sa pens\u00e9e, je prendrai un exemple de Simone de Beauvoir dans le 2\u00e8me sexe organique de 1949 qui s'en exergue de je crois du 2\u00e8me tome donne cette citation qui effectivement assez phallocrate, on va dire c'est un malheur que d'\u00eatre une femme, mais le plus grand malheur c'est de ne pas savoir que c'est un malheur sign\u00e9 Kierkegaard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:12) [93%] :\r\nAlors que c'\u00e9tait \u00e9crit sous un pseudonyme, \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:15) [90%] :\r\nC'est non seulement \u00e9crit sous un pseudonyme et c'est \u00e9crit sous une dans un embo\u00eetement de pseudonymes et donc c'est c'est effectivement c'est Kierkegaard qui l'a \u00e9crit, on le sait, mais ce n'est pas le tout de sa pens\u00e9e, il met en dialogue, quelqu'un qui dit cela comme dans le le banquet de Platon, il y a plusieurs personnes qui parlent de la, de l'amour, h\u00e9 bien, voil\u00e0 qui est vraiment Kierkegaard, parce que c'est celui qui a dit \u00e7a ou est -ce que c'est celui qui lui a r\u00e9pondu ensuite donc pour saisir la port\u00e9e qui accorde, il faut tout lire et et et et ne pas se limiter \u00e0 la citation d'un pseudonyme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:50) [90%] :\r\n\u00e7a fait penser au fait qu'on r\u00e9sume parfois aussi, la pens\u00e9e de Sartre \u00e0 cette phrase, l'enfer c'est les autres alors qu'au fond, Sartre a \u00e9crit dans la bouche d'un personnage de th\u00e9\u00e2tre dans sa pi\u00e8ce huis-clos ou est -ce que vous diriez que Kierkegaard au fond dans cette pseudonymes mis dans cette m\u00e9thode de la pseudonymes il c'est au fond une sorte de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre litt\u00e9raire avec des personnages qui s'exprime, qui sont tout autant la r\u00e9flexion qu'il propose \u00e0 l'Intelligence du lecteur que de que de jeux peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:17) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il faudrait distinguer dans le de Kierkegaard les ce que lui- m\u00eame appelle son oeuvre esth\u00e9tique et c'est notamment celle -ci qui est sign\u00e9e de plusieurs plusieurs pseudonymes et l\u00e0 effectivement ce que vous dites et joue tout \u00e0 fait, il y a eu comme un th\u00e9\u00e2tre, d'ailleurs il y a un certain nombre de de textes qui sont narratif des personnages interviennent et tous ces personnages sont englob\u00e9s derri\u00e8re un pseudonyme qui lui- m\u00eame se cachent derri\u00e8re un autre pseudonymes, il y a m\u00eame, dans certains de ses textes une une strat\u00e9gie encore plus complexe qui consiste par exemple, a racont\u00e9 que, bon, je, je, j'\u00e9tais avec un ami au bord d'un lac et puis nous sommes, nous avons pris une barque et puis nous nous avons navigu\u00e9 sur cela calories et \u00e0 la description du du lac avec une un Style tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, avec Lagaf, j'ai soulev\u00e9 quelque chose qui r\u00e9sistait au fond du lac parmi les algues et c'\u00e9tait un coffre alors description du coffre, il y a pas la cl\u00e9 et il a fallu quelque temps, donc tout \u00e7a \u00e9crit \u00e0 la 1\u00e8re personne j'ai fait ceci et puis finalement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 forcer la serrure et dans ce coffre, j'ai trouv\u00e9 des textes, h\u00e9 bien je vous les livre, vous voyez les lits, on sait bien que ces textes sont des Kierkegaard, mais lui- m\u00eame montre que, il n'en est que le transmetteur en quelque sorte et il y a tout un jeu ainsi, ou il, d'une certaine mani\u00e8re il il s'efface derri\u00e8re d'autres personnages, alors \u00e7a c'est pour les les Oeuvres que lui- m\u00eame appelle esth\u00e9tique les Oeuvres philosophiques sont aussi du m\u00eame type, mais elles sont pas ne sont pas narrative et donc il y a aussi un jeu de pseudonymes dans les oeuvre philosophique et par contre dans ce que lui- m\u00eame appelle l'oeuvre \u00e9difiante, alors l\u00e0, il signe de son vrai nom, donc c'est le auto N\u00eemes et non pas pseudonymes o\u00f9 on n'a pas Kierkegaard, or en tant que grand spirituel, homme de pri\u00e8re, homme de foi qui m\u00e9dite \u00e0 partir de, de verser biblique et l\u00e0 on a un Kierkegaard en qui signe de son nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:28) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a les \u00e9crits qu'on qualifie peut-\u00eatre de plus religieux sont ceux qu'il signe de son propre nom, mais au fond, on doit consid\u00e9rer que ce qu'il \u00e9crit sous pseudonyme dans lesquels parfois il se contredit lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il cite Kierkegaard et puis qu'il il fait une d\u00e9monstration contre la pens\u00e9e Kierkegaard, c'est tout \u00e0 fait lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:47) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait ce qu'il faut rappeler aussi c'est qu'\u00e0 la fin du poids scriptum : s'il n'y a pas scriptum \u00e9tait sa grande oeuvre philosophique qui qui fait 600 pages, hein, donc un gros livre publi\u00e9 sous un pseudonyme, \u00e0 la fin il y a une sorte d'appendice dernier un dernier petit texte ah j'ai oubli\u00e9 de vous donner \u00e7a, donc c'est un texte qui s'intitule Cryptome, donc a priori un peu scriptum, c'est d\u00e9j\u00e0 un texte qui vient compl\u00e9ter un autre donc c'est pas ce que Tom des miettes philosophiques donc les miettes philosophiques, elles font 200 pages de parce que Tom, faire un peu plus de 3 fois plus que le texte dont il est le proscrites, bref \u00e0 la fin du Thomas un petit texte qui se rajoutant quelques enfin disant ah ben voil\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9 tous les livres et donne la si la liste de tous les livres qu'il a \u00e9crit bien, en fait, y compris le livre que vous venez de lire sous un autre nom, c'est moi qui l'\u00e9crit, donc, sorte de happening, on dirait aujourd'hui en termes modernes, il r\u00e9v\u00e8le son identit\u00e9, il r\u00e9v\u00e8le que c'est lui qui a tout \u00e9crit et donc il faut reconna\u00eetre que cette strat\u00e9gie \u00e9tait pens\u00e9e pour finalement se r\u00e9v\u00e9ler comme Kierkegaard, un homme \u00e0 la fois multiple et coh\u00e9rent. \r\nEt il nous appelle \u00e0 \u00eatre aussi cela, bien entendu, nous appelle \u00e0 prendre conscience, \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de nous-m\u00eames, \u00e0 la rencontre de nos identit\u00e9s multiples et \u00e0 essayer de les mettre en coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [91%] :\r\nUne pr\u00e9cision importante concernant les pseudonymes Kierkegaard a g\u00e9n\u00e9reusement recouru au pseudonymes, mais il ne s'est jamais vraiment cach\u00e9 de le faire, il n'y avait manifestement pas de volont\u00e9 de se cacher v\u00e9ritablement sa d\u00e9marche \u00e9tait plut\u00f4t transparente Pierre Bullet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc je pense pas qu'il y avait une attente donc, il faut dire, il y a, il y avait pas de danger non plus, donc, parce qu'on a, on conna\u00eet des publications anonyme parce qu'on pouvait \u00eatre menac\u00e9e par le th\u00e8me qu'on abordait la question de la tol\u00e9rance au 18\u00e8me si\u00e8cle s'\u00e9taient exprim\u00e9s par des publications anonyme d'abord donc, y a pas de danger pour Kierkegaard, d'autre part, il y a pas non plus la volont\u00e9 de semer la confusion, je pense que la volont\u00e9 est plut\u00f4t celle de de marquer que le travail d'un \u00eatre humain sur l'existence peut se faire selon diff\u00e9rents points de vue et que l'auteur Kierkegaard ne d\u00e9tient pas la v\u00e9rit\u00e9 sur l'existence, mais propose diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de vivre dans la v\u00e9rit\u00e9, le fait de travailler avec des auteurs pseudonymes lui permet justement de marquer cette pluralit\u00e9 de 2 points de vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:19) [88%] :\r\nMais quand on vous \u00e9coute expliquer cela de cette mani\u00e8re, Pierre B\u00fchler on a le sentiment de quelqu'un qui a tout bien pens\u00e9 cette vive interpeller le lecteur de cette mani\u00e8re le plus intelligent pour ne pas \u00eatre le sujet de ce d\u00e9bat, cet homme cach\u00e9 derri\u00e8re des pseudonymes, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s calcul\u00e9, tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9 est -ce que tout \u00e7a \u00e9tait si ma\u00eetris\u00e9e parce que, au fond, \u00e7a peut aussi donner l'impression de quelqu'un qui sait pas exactement, ou du moins qui n'osent pas d\u00e9fendre une id\u00e9e affirm\u00e9 d\u00e9fini pens\u00e9e sous son nom simplement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:51) [90%] :\r\nAlors on peut \u00e9videmment interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, il y a aussi quelques indices qui montrent que, peu \u00e0 peu le sa conception se mettent en place et c'est vrai que parfois la la syst\u00e9matisation de par exemple des stades l'existence l'\u00eatre par l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but, elle se met progressivement en place et on voit bien que parfois, dans les ann\u00e9es tardif, sa vie, il reconstitue un petit peu apr\u00e8s coup ce qu'il a finalement voulu faire dans son oeuvre, donc c'est clair que c'est pas clair d\u00e8s le d\u00e9but, mais en m\u00eame temps je dirais que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s marquant que d\u00e8s la th\u00e8se de doctorat en 1841 donc, sur le concept d'ironie constamment rapport\u00e9 \u00e0 Socrate c'est c'est le titre de cette th\u00e8se d\u00e8s cette th\u00e8se l'ironie et en particulier l'id\u00e9e de la ma\u00efeutique de Socrate, c'est-\u00e0-dire le cette affirmation de Socrate, qu'il ne d\u00e9tient pas la v\u00e9rit\u00e9, mais il n'a qu'une sage-femme donc ma\u00efeutique dire l'art de d'aider \u00e0 la naissance \u00e0 un de d'accoucher cette affirmation que Socrate a besoin de l'ironie, parce qu'il ne d\u00e9tient pas la v\u00e9rit\u00e9, mais il doit aider l'autre \u00e0 d\u00e9couvrir sa v\u00e9rit\u00e9 et je crois que \u00e7a c'est une id\u00e9e qui, d\u00e8s le d\u00e9but, va marquer Kierkegaard pour la conception de son oeuvre, il n'est pas lui, celui qui s'appelle la v\u00e9rit\u00e9, il est celui qui veut \u00eatre au service de l'autre, pour que l'autre puisse trouver sa propre v\u00e9rit\u00e9 et dans l'oeuvre finale cette id\u00e9e -l\u00e0 deviendra \u00e9videmment tr\u00e8s marquante pour sa conception du christianisme, il n'y en a qu'un qui peut \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9, c'est le Christ du point de vue chr\u00e9tien et donc un sens tout homme en dialogue avec un autre homme ne peut pas pr\u00e9tendre \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9 mais il est femme pour ainsi dire pour transmettre le message de la v\u00e9rit\u00e9, et \u00e7a je crois que c'est une id\u00e9e qui ne se d\u00e9veloppe pas progressivement dans son qui est l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but dans un 1er temps il va le faire parler les Oeuvres pseudonymes et dans une 2\u00e8me phase de sa vie, il va devenir beaucoup plus le t\u00e9moin de la foi chr\u00e9tienne et donc moins jou\u00e9 sur la communication indirecte mais a test\u00e9 pour ainsi dire tr\u00e8s directement de la v\u00e9rit\u00e9 dans sa lutte avec l'\u00c9glise danoise, donc l\u00e0 on a aussi une sorte de de face dans sa dans dans son oeuvre oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [89%] :\r\nD'ailleurs, les \u00e9crits, semble -t-il, qu'il signe de son propre nom, sera une Kierkegaard, ce sont les \u00e9crits les plus religieux de de de tous ses \u00e9crits oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:32) [88%] :\r\nOui, donc les les Oeuvres, bon il y a quelques petites exceptions mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les Oeuvres qu'il a sign\u00e9 de sa main, ce sont des recueils de ce qu'il appelle des discours \u00e9difiant qui sont en somme des des sortes de pr\u00e9dication \u00e9crite il dit toujours qu'il n'a pas le l'autorit\u00e9 du pr\u00e9dicateur et donc il appelle \u00e7a des discours \u00e9difiant et non pas des pr\u00e9dications, mais ce sont des m\u00e9ditations de textes bibliques qui marque, en somme, que l'oeuvre de la main droite, elle accompagne constamment \u00e0 travers toute l'oeuvre par publication r\u00e9guli\u00e8re les Oeuvres pseudonymes plus philosophique, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [61%] :\r\nAlors oui et non, comme une, comme pour toute alternative je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:33) [93%] :\r\nLe th\u00e9ologien Pierre M\u00fcller, sp\u00e9cialiste de Kierkegaard Pierre-Yves Moret dans son travail, notamment via le pseudonymes on, on comprend qu'il y a toute sa pens\u00e9e qui se dessine, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments de la biographie de Kierkegaard qui transparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:47) [88%] :\r\nOui, on a entendu \u00e0 nos invit\u00e9s, qui \u00e9voquait la question du rapport au p\u00e8re un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant, c'est la grande question de la rupture de de ses fian\u00e7ailles avec General ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, et puis il y a encore bien d'autres en fera r\u00e9f\u00e9rence par- ci par- l\u00e0, dans les prochaines \u00e9missions de la semaine et c'est vrai que la biographie Kierkegaard, on ne peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, quand on s'int\u00e9resse \u00e0 son oeuvre et quand on essaie de la comprendre, mais c'est pas tout non plus, on ne comprend pas toute l'oeuvre de Kierkegaard et toute sa personne par cette seule cl\u00e9 de lecture et d'ailleurs on a aussi entendu aujourd'hui Kierkegaard ne voulait pas qu'on puisse avoir totalement acc\u00e8s ni \u00e0 son oeuvre, ni \u00e0 son intimit\u00e9 personnelle ni \u00e0 lui m\u00eame, on est vraiment les jours aussi, on a la pression qui ne complique un peu la t\u00e2che, le brave homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:27) [85%] :\r\nAlors, on a pu entendre vos invit\u00e9s \u00e9voquer quelques id\u00e9es quand m\u00eame forte chez Kierkegaard, la critique de l'\u00c9glise, la d\u00e9finition de la v\u00e9rit\u00e9 comme une subjectivit\u00e9 et puis \u00e7a critique aussi enverra l'id\u00e9alisme allemand oui \u00e7a c'est quand m\u00eame des points cl\u00e9s de sa pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:41) [97%] :\r\nAbsolument et d'ailleurs demain, on va revenir plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette question de la critique de Hegel et de l'id\u00e9alisme allemand avec le recours chez Kierkegaard, de l'ironie et cette critique de l'id\u00e9alisme, c'est ce qui fait qu'on consid\u00e8re Kierkegaard ailleurs comme un des p\u00e8res de l'existentialisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:55) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Yves Moret on peut pr\u00e9ciser que vous avez plac\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rences compl\u00e9mentaires sur notre page internet, on vous en rappelle l'adresse RTS Point CH barres oblique esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:05) [79%] :\r\nEt je mentionne peut-\u00eatre de livres d'ailleurs mis au pot, l'un qui, il y a une introduction vraiment int\u00e9ressante et accessible, je dirais, un public assez large, c'est s'appelle ce S\u00f8ren Kierkegaard le Champ du veilleur, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Olivier tant \u00e9crit par Fleming Flat inerte, il y a une semaine \u00e0 Pasteur d'origine danoise, mais Pasteur en France et puis un petit opuscule, un num\u00e9ro de la revue revue de culture protestante se Kierkegaard exister r\u00e9sister notamment dans lequel on trouve des des articles de Fr\u00e9d\u00e9ric Rognon, qui est un des responsables de cette revue, tout \u00e7a, donc sur notre page internet RTS pas Serge Barbie qu'esprit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:43) [64%] :\r\nEst Willy. \r\nPour cette la il n'y avait beaucoup de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:43) [94%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, David esprit retrouvez -nous demain 16 heures 30 pour la la suite de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e Kierkegaard, une pens\u00e9e vers soi -m\u00eame l'\u00e9mission de demain, reviendra sur la mani\u00e8re dont le philosophe danois pense la v\u00e9rit\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9 qui se joue dans l'existence de l'individu et juste apr\u00e8s les informations. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Pierre", "role": "professeur de th\u00e9ologie syst\u00e9matique \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rognon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "professeur de philosophie de la religion \u00e0 la Facutl\u00e9 de th\u00e9ologie protestante de l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-856A0416-78E4-4439-9EAF-201348DCF17D", "internalArchiveId": "856A0416-78E4-4439-9EAF-201348DCF17D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kudelski SA, groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectronique, retrouve la croissance \u00e9conomique  pour le premier trimestre 2013 : Interview d'Andr\u00e9 Kudelski, pr\u00e9sident du groupe\r\n\r\n\r\nKudelski, groupe vaudois sp\u00e9cialis\u00e9 dans la s\u00e9curisation des contenus num\u00e9riques, renoue avec les chiffres b\u00e9n\u00e9ficiaires : ", "publicationDate": "2013-08-20T00:00:00Z", "summary": "Le groupe Kudelski  a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 10,3 millions de francs au premier semestre 2013, contre une perte de 9,7 millions en 2012. La crise et le faible niveau de confiance des consommateurs continuent de peser sur le secteur de la TV num\u00e9rique en Europe.", "durationSec": 247, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Cheseaux-sur-Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["industrie", "s\u00e9curit\u00e9 informatique", "industrie \u00e9lectronique"], "thematicPersons": ["Kudelski, Andr\u00e9", "Kudelski (Entreprise)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-10T19:35:18Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e9galement Andr\u00e9 Kudelski revient vers vous en parlant de votre entreprise, cette fois -ci, peut-\u00eatre en dire encore un mot de cybers\u00e9curit\u00e9 vos chiffres sont meilleurs au 1er semestre Romain qui va, c'est les chiffres, en tout cas le ski, le retour, ce n'est pas le titre de une nouvelle grosse production hollywoodienne mais bien une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise de repositionnement de restructuration, le groupe Vaudois, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curisation de contenus num\u00e9riques sign\u00e9 un 1er ce n'est b\u00e9n\u00e9ficiaires, reste \u00e0 savoir s'il s'agit de la fin des turbulences ou d'un simple r\u00e9pit Jendreyko ce qui est ce qu'on peut r\u00e9sumer \u00e7a en disant : vous allez faire une restructuration couper dans les co\u00fbts, puis, finalement, c'est \u00e7a qui vous donne des chiffres dans le chiffre d'affaires, c'\u00e9tait un peu le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nNon, alors le la campagne de r\u00e9duction de co\u00fbts, c'\u00e9tait un passage oblig\u00e9 pour pouvoir s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s du monde, c'est-\u00e0-dire c'est un march\u00e9 europ\u00e9en qui \u00e9tait en baisse, li\u00e9e \u00e0 la crise europ\u00e9enne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des opportunit\u00e9s dans les pays \u00e9mergents et l\u00e0, on a d\u00fb adapter notre structure de co\u00fbts qui avait \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 par notamment le franc fort et par le fait qu'il fallait avoir une structure de co\u00fbts diff\u00e9rentes pour s'attaquer \u00e0 ces march\u00e9s \u00e9mergents, mais si l'affaire est le m\u00eame : oui alors donner le chiffre d'affaires reste globalement le m\u00eame, il est le r\u00e9sultat d'une croissance en Am\u00e9rique et d'une d\u00e9croissance en Europe maintenant en parall\u00e8le avec ce r\u00e9sultat du 1er semestre nous pr\u00e9voyons une croissance pour le second semestre et surtout des nouvelles initiatives quels seront le moteur de la croissance future, \u00e0 savoir d'une part la salle cure IT et l\u00e0 on est au coeur du sujet et des \u00e9l\u00e9ments de valorisation de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nAlors justement cybers\u00e9curit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, vous faites quoi exactement, parce qu'on comprenait les d\u00e9codeurs, les cartes, ce sera quoi les les choses que vous allez vendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nAlors tout d'abord durant les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es nous avons vraiment mis sur le march\u00e9 des technologies qui permettent de prot\u00e9ger des films, des contenus, je dirais, de 2 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision contre des pirates r\u00e9partis \u00e0 travers le monde l\u00e0 on utilise des technologies similaires pour prot\u00e9ger le contenu qui la vie priv\u00e9e, qui sont les informations sp\u00e9cifiques \u00e0 des utilisateurs \u00e0 des entreprises ou des gouvernements contr d\u00e8s sa venant de l'ext\u00e9rieur, donc cette technologie semblable mais on inverse finalement les r\u00e8gles dans le sens que on prot\u00e8ge les informations des utilisateurs contre 2 tiers \u00e0 l'ext\u00e9rieur et non pas des informations de contenu contre des pirates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nLes quelques clients sensibles, les services secrets, ici ou l\u00e0, le Mossad, la NSA aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nAlors on se cantonne aujourd'hui \u00e0 des clients, je dirais, pas de proximit\u00e9, mais principalement en Suisse et dans les pays limitrophes de telle fa\u00e7on \u00e0 pouvoir finalement b\u00e9n\u00e9ficier de notre c\u00f4t\u00e9 neutre en tant qu'entreprise suisse pour justement garantir cette ind\u00e9pendance et cette s\u00e9curit\u00e9 vis-\u00e0-vis des tiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [84%] :\r\nCe qui cette cette question de la s\u00e9curit\u00e9 pour vous est -ce que c'est effectivement comme dans le cas du dopage, o\u00f9 il y a toujours le risque que les pirates mais c'est toujours un coup d'avance sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nAlors, on a r\u00e9ussi, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a finalement \u00eatre parfois m\u00eame en avance par rapport aux pirates, mais l\u00e0 il faut bien se dire 2 choses : d'abord on ne peut pas laisser, je dirais, le monde des pirates, quel qu'il soit simplement en l'ignorant, parce qu'ils vont avancer en tant que telle, mais il est \u00e9galement important d'avoir un cadre l\u00e9gal qui soit suffisamment pr\u00e9cis et qui n'ignore pas les choses qui se passent parce que la pire des choses c'est d'avoir finalement une absence de cadre l\u00e9gal qui fait que aussi bien les pirates que ceux qui r\u00e9pondent au piratage se trouve dans une zone grise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [80%] :\r\nAndr\u00e9 Kudelski, on parlait de 2 t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges en Cor\u00e9e du Nord tout \u00e0 l'heure des tours la soci\u00e9t\u00e9 ce qui date parce que votre tout \u00e0 fait gros, vous vendez pas les les portiques de s\u00e9curit\u00e9 pour alors en Cor\u00e9e du Nord, ni en Iran derri\u00e8re fait pas partie, vous le march\u00e9 de de prospection, bravo, merci beaucoup, Andr\u00e9 Kudelski nous avons accord\u00e9 ces quelques minutes, restez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kudelski, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident de Kudelski SA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268430", "internalArchiveId": "GE1307268431", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.08.02", "publicationDate": "2013-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 1873, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5110083", "imageURL": "http://www.rts.ch/5110092.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Condamnation de Sylvio Berlusconi: le point avec Val\u00e9rie Dupont, \u00e0 Rome", "Le journal", "Les Romands et les touristes se sont adapt\u00e9s \u00e0 la chaleur ce vendredi", "Silvio Berlusconi est condamn\u00e9 \u00e0 la prison pour fraude fiscale au terme de huit ann\u00e9es de proc\u00e9dure", "Guichets m\u00e9connus de l'administration f\u00e9d\u00e9rale: l'institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie", "La restitution des fonds suisses appartenant \u00e0 la famille du dictateur d\u00e9chu Hosni Moubarak pose probl\u00e8me", "Les polices fran\u00e7aises et fribourgeoises ont d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de cambrioleurs", "D\u00e9mant\u00e8lement d'un r\u00e9seau de cambrioleurs \u00e0 Fribourg: le point avec Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral (FR)", "Les 100'000 clients de la soci\u00e9t\u00e9 d'auto-partage Mobility ont dor\u00e9navant acc\u00e8s \u00e0 Publibike", "19:30 le journal", "La Russie a accord\u00e9 l'asile temporaire \u00e0 l'ancien consultant de la NSA Edward Snowden", "Les partisans de l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien Morsi appellent \u00e0 une mobilisation massive contre l'arm\u00e9e", "Les fun\u00e9railles du conducteur de train d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand (VD) ont eu lieu", "De nouvelles mol\u00e9cules capables de stopper l'\u00e9volution de la maladie d'Alzheimer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes", "Le guide valaisan Michel Darbellay s'\u00e9lan\u00e7ait \u00e0 la conqu\u00eate de la face nord de l'Eiger il y a 50 ans", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La tendance du mois de juillet se poursuit puisque les records se poursuivent.", "La sentence est historique et secoue le monde politique italien.", "C'est l\u00e0 que l'on v\u00e9rifie tous les \u00e9talons de mesure de Suisse.", "L'instabilit\u00e9 politique complique en effet la coop\u00e9ration judiciaire entre Berne et Le Caire. Le dossier sensible est capital pour la Suisse qui joue son image.", "Le groupe visait tout particuli\u00e8rement les petites et moyennes entreprises. Une soixantaine de soci\u00e9t\u00e9s en Suisse et une trentaine dans la r\u00e9gion parisienne ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9es ces 12 derniers mois.", "Les alternatives \u00e0 la voiture se renforcent puisque le plus important r\u00e9seau de pr\u00eats de v\u00e9lo de Suisse prend de l'ampleur.", "La d\u00e9cision a imm\u00e9diatement suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions et risque de peser sur les efforts internationaux, par exemple en Syrie ou en Iran.", "Sur le plan diplomatique, la crainte d'un bain de sang suscite de multiples r\u00e9actions et appels au calme. Les pr\u00e9cisions de Farouk Adig.", "Alors qu'en France voisine, les proches \u00e9taient rassembl\u00e9s pour rendre un dernier hommage au jeune homme, tous les trains de Suisse ont siffl\u00e9 \u00e0 14h en sa m\u00e9moire.", "L'\u00e9tude des chercheurs de l\u2019\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e ce vendredi dans la revue \"Nature\".", "Il \u00e9tait le premier \u00e0 r\u00e9ussir ce d\u00e9fi en solitaire, ce qui l'a fait entrer dans l'histoire de l'alpinisme. Cet exploit l'accompagnera toute sa vie."], "variantIds": ["ece-4997489", "ece-4997487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T00:30:10Z", "subTitles": ["19:30:13:21  19:30:16:11\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:20:11\r\n   L'actualit\u00e9 de ce vendredi,\r\n   marqu\u00e9e par les fun\u00e9railles\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:25:22\r\n  du conducteur de train d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n  lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand.\r\n\r\n19:30:26:03  19:30:29:11\r\n    Tous les trains de Suisse\r\n       ont siffl\u00e9 \u00e0 14h00.\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:34:00\r\n    Un r\u00e9seau de cambrioleurs\r\n        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:37:10\r\n       Il visait les PME.\r\n\r\n19:30:37:14  19:30:46:09\r\n     Cette affaire t\u00e9moigne\r\n    d'une nouvelle tendance.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:50:02\r\n     L'Egypte prise en \u00e9tau\r\n      dans le face-\u00e0-face\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:53:13\r\n que se livrent les islamistes,\r\n       fic\u00e8les \u00e0 M.Morsi,\r\n\r\n19:30:53:18  19:31:01:04\r\n       et l'arm\u00e9e, fid\u00e8le\r\n   au gouvernement provisoire.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:05:06\r\n  En Suisse, les fonds Moubarak\r\n      sont toujours gel\u00e9s.\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:09:17\r\n Les r\u00e9actions en Italie apr\u00e8s \r\nla condamnation de S.Berlusconi.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:12:11\r\n   Il n'ira vraisemblablement\r\n         pas en prison\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:19:14\r\n  mais ne pourra pas poursuivre\r\n     sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n19:31:20:17  19:31:25:01\r\n        Une autre piste\r\n contre la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:34:22\r\n Il est question d'une mol\u00e9cule \r\ncapable de stopper son \u00e9volution.\r\n\r\n19:31:36:02  19:31:39:11\r\n Et une rencontre exceptionnelle\r\n        avec M.Darbellay,\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:44:01\r\nle premier \u00e0 gravir la face nord\r\n    de l'Eiger en solitaire\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:47:07\r\n     il y a plus de 50 ans.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:52:18\r\n  Les trains de toute la Suisse\r\n    ont siffl\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:58:08\r\npour rendre hommage au pilote d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n   lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand.\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:06:08\r\n       La c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre\r\na \u00e9galement eu lieu cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:07:12  19:32:11:20\r\n       Les trains sifflent\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:16:20\r\n 3'000 trains \u00e0 travers la Suisse \r\n ont siffl\u00e9 simultan\u00e9ment \u00e0 14h00.\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:20:17\r\n    Un hommage au jeune pilote\r\n       qui a succomb\u00e9 lundi\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:24:13\r\n       \u00e0 l'accident de train\r\n        de Granges-Marnand.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:30:09\r\nSes fun\u00e9railles avaient lieu au m\u00eame\r\n moment \u00e0 Cessy, en France voisine.\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:34:11\r\n  Sa famille a demand\u00e9 aux m\u00e9dias\r\n    de ne pas prendre d'images\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:36:09\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:32:36:13  19:32:38:22\r\n   L'assembl\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:00\r\n      La maman du jeune homme\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:43:06\r\n    a pris la parole pour dire\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:46:02\r\n     qu'il resterait un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:32:46:07  19:32:52:03\r\n   Il n'a pas quitt\u00e9 son poste\r\n pour pouvoir freiner au maximum.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:58:07\r\n    Ensuite, le patron des CFF\r\n   a pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:06:23\r\nUne cinquantaine de collaborateurs\r\n    des CFF \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:33:08:21  19:33:11:19\r\n  Nous sommes \u00e9mus et choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:14:23\r\n     Il existe des solutions\r\n\r\n19:33:15:04  19:33:17:21\r\n  pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:23:03\r\n       Nous allons organiser\r\nune table ronde pour faire en sorte\r\n\r\n19:33:23:08  19:33:29:11\r\n      que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n19:33:30:05  19:33:33:09\r\n     La plupart des coll\u00e8gues\r\n     n'ont pas pu se lib\u00e9rer\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:38:01\r\n   pour assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nd'o\u00f9 l'id\u00e9e de ces coups de sifflet.\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:43:16\r\n Tous ces pilotes auraient pu \u00eatre\r\n \u00e0 la place de ce jeune de 24 ans.\r\n\r\n19:33:44:18  19:33:46:22\r\n     On n'a pas eu de d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:49:09\r\n     comme \u00e7a depuis 25 ans.\r\n\r\n19:33:49:13  19:33:55:14\r\n     C'est un jour sp\u00e9cial\r\n   pour tous les m\u00e9caniciens.\r\n\r\n19:33:56:04  19:34:05:00\r\nLe jeune pilote allait officiellement\r\n   \u00eatre nomm\u00e9 aux CFF en octobre.\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:11:01\r\nLes polices du canton de Fribourg\r\n       et du Val-de-Marne\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:14:01\r\n         ont d\u00e9mantel\u00e9\r\n   un r\u00e9seau de cambrioleurs,\r\n\r\n19:34:14:06  19:34:17:05\r\n       dont la sp\u00e9cialit\u00e9\r\n     \u00e9tait d'\u00e9cumer les PME.\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:23:12\r\n Au total, 60 soci\u00e9t\u00e9s en Suisse\r\n   et 30 en r\u00e9gion parisienne\r\n\r\n19:34:23:16  19:34:27:21\r\n        ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9es\r\n      ces 12 derniers mois.\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:35:12\r\n   Cela devait \u00eatre une simple\r\narrestation pour tentative de vol.\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:39:09\r\n Fin mars, la police fribourgeoise\r\n     poursuit trois individus\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:42:11\r\n    qui tentaient de cambrioler\r\n          une entreprise.\r\n\r\n19:34:42:16  19:34:46:13\r\n     Elle les arr\u00eate au bout\r\n d'une course-poursuite de 70 km.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:49:15\r\n     L'affaire est plus vaste\r\n       qu'elle en a l'air.\r\n\r\n19:34:50:01  19:34:51:08\r\n      On a diffus\u00e9 les noms\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:07\r\n   des personnes interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:11\r\n    Les Fran\u00e7ais nous ont dit\r\nqu'ils \u00e9taient derri\u00e8re une bande\r\n\r\n19:34:57:15  19:34:58:11\r\n         depuis 12 mois.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:02:10\r\n   On s'est d\u00e9plac\u00e9 en France\r\n et il y a eu des arrestations.\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:06:21\r\n     Au total, les deux polices\r\ninterpellent 12 membres de la bande.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:10:18\r\n Ce r\u00e9seau a \u00e9cum\u00e9 une soixantaine\r\n      d'entreprises suisses.\r\n\r\n19:35:10:23  19:35:13:19\r\n     Ordinateurs, t\u00e9l\u00e9viseurs,\r\n        appareils photo...\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:16:09\r\nLe butin est estim\u00e9 \u00e0 1 mio de frs.\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:19:01\r\n Ce r\u00e9seau \u00e9tait bien organis\u00e9.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:23:02\r\n Chacun des maillons intervenant\r\n\r\n19:35:23:07  19:35:31:03\r\n      connaissait son r\u00f4le.\r\n\r\n19:35:32:14  19:35:39:04\r\nA la t\u00eate de ce r\u00e9seau: un Parisien,\r\nd\u00e9j\u00e0 connu de la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:35:39:18  19:35:42:03\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9linquant chevronn\u00e9.\r\n\r\n19:35:42:08  19:35:48:00\r\nIl en fait r\u00e9guli\u00e8rement son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:56:05\r\n      Il sortait de prison\r\n   pour des faits similaires.\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:01:06\r\nA ce jour, deux auteurs pr\u00e9sum\u00e9s sont\r\n   encore en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:10\r\n  Le principal suspect est \u00e9crou\u00e9\r\n            en France.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:13\r\n    Ils risquent jusqu'\u00e0 15 ans\r\n            de prison.\r\n\r\n19:36:08:21  19:36:12:09\r\n      F.Gasser, pour vous,\r\n   \u00e7a n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:36:12:13  19:36:19:23\r\n  Il faut s'attendre \u00e0 d'autres\r\n     visiteurs de ce type ?\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:25:23\r\n        Oui, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:32:18\r\n    La Suisse rec\u00e8le pas mal de\r\n            richesses.\r\n\r\n19:36:32:20  19:36:38:20\r\nC'est tentant pour les pays voisins.\r\n\r\n19:36:40:00  19:36:44:08\r\nQuelqu'un a vu un reportage qui lui\r\n      a donn\u00e9 envie de venir.\r\n\r\n19:36:44:10  19:36:45:17\r\n           C'est juste.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:51:19\r\n   Je ne sais pas si c'est vrai.\r\n\r\n19:36:56:22  19:37:01:05\r\nCe genre de reportage est cens\u00e9 \u00eatre\r\n dissuasif, mais il ne faut pas que\r\n\r\n19:37:01:07  19:37:07:07\r\ncela incite les d\u00e9linquants \u00e0 venir\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:13:19\r\nLe syst\u00e8me de d\u00e9tention Suisse fait\r\n           moins peur ?\r\n\r\n19:37:13:21  19:37:19:21\r\nJe ne pense pas que les d\u00e9linquants\r\n    fassent ce genre de calcul.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:25:23\r\nLa collaboration avec la France a\r\n          bien march\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:32:17\r\nEst-ce que les polices sont \u00e9quip\u00e9es\r\n    pour faire face \u00e0 ce type de\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:36:03\r\n          criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:36:05  19:37:42:05\r\nDans cette affaire, la collaboration\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n19:37:44:17  19:37:49:03\r\n Elle l'est aussi dans de nombreux\r\n         cantons voisins.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:55:05\r\n    Nous disposons d'un arsenal\r\n            suffisant.\r\n\r\n19:38:03:17  19:38:09:17\r\nY compris dans ce qu'il peut y avoir\r\n       de jusqu'au-boutiste ?\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:13:13\r\nC'est l'aspect qu'il faut int\u00e9grer\r\n            davantage.\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:17:14\r\n  En Espagne, les bo\u00eetes noires\r\n     du train qui a d\u00e9raill\u00e9\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:22:21\r\n\u00e0 Saint-Jaques-de-Compostelle ont\r\nfourni de nouvelles informations.\r\n\r\n19:38:23:02  19:38:27:07\r\n  Le convoi allait \u00e0 179 km/h \r\n lorsqu'il est sorti des rails.\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:32:00\r\nLe conducteur \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone\r\n 11 secondes avant l'accident.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:39:03\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 mis en examen\r\npour 79 homicides par imprudence.\r\n\r\n19:38:40:12  19:38:43:10\r\n     Dans l'affaire Snowden,\r\n        la Russie accorde\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:47:06\r\n       l'asile temporaire\r\n\u00e0 l'ancien consultant de la NSA.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:55:21\r\nUne d\u00e9cision qui risque de peser\r\nsur les efforts internationaux.\r\n\r\n19:38:56:02  19:39:00:01\r\nMais vous allez entendre son p\u00e8re,\r\n     pour qui c'est un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:04:17\r\n   La Russie aura mis 5 semaines\r\n     \u00e0 prendre la d\u00e9cision...\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:10:05\r\nSortie discr\u00e8te hier du fugitif le \r\nplus recherch\u00e9 du monde: E.Snowden.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:13:05\r\nAvec cette permission temporaire,\r\n\r\n19:39:13:09  19:39:16:02\r\n   Snowden aura la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:39:16:07  19:39:20:18\r\nde r\u00e9sider pendant un an en Russie.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:26:23\r\nCelui qui r\u00e9v\u00e9la que les \u00c9tats-Unis\r\n   fliquaient la plan\u00e8te enti\u00e8re\r\n\r\n19:39:27:04  19:39:31:06\r\n       n'aura pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9\r\n     \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:33:15\r\n       Son p\u00e8re est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:37:00\r\n  Je suis reconnaissant envers\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:39:19\r\n le peuple russe, son pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:45:17\r\net \u00e0 l'avocat d'Edward d'avoir eu\r\nle courage de prot\u00e9ger mon fils,\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:50:21\r\n  une action noble \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:53:19\r\n En accordant l'asile \u00e0 E.Snowden,\r\n\r\n19:39:54:00  19:39:57:15\r\nla Russie a choisi la confrontation\r\n         avec Washington.\r\n\r\n19:39:57:20  19:40:00:14\r\n  La r\u00e9action ne s'est pas faite\r\n            attendre.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:08\r\n Nous sommes d\u00e9\u00e7us que la Russie\r\n\r\n19:40:03:12  19:40:05:06\r\n      ait pris cette mesure\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:09:04\r\nen d\u00e9pit de nos demandes claires\r\n         et l\u00e9gitimes.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:09\r\n   Ce soir, E.Snowden se trouve\r\n  en lieu s\u00fbr, selon son avocat.\r\n\r\n19:40:14:13  19:40:18:11\r\n    Pour son p\u00e8re, c'est la fin\r\n      d'un premier chapitre.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:21:17\r\nLe travail de mon fils est termin\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:23:23\r\n  Il a fait un \u00e9norme sacrifice\r\n\r\n19:40:24:04  19:40:29:03\r\n   en expliquant aux Am\u00e9ricains\r\nce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 leur encontre.\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:32:04\r\n  Mission termin\u00e9e, peut-\u00eatre...\r\n\r\n19:40:32:09  19:40:37:00\r\nSnowden est d\u00e9sormais un pion utile\r\n   sur l'\u00e9chiquier de V.Poutine,\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:23\r\nqui risque de jouer les trouble-f\u00eates\r\n   entre les deux anciens ennemis.\r\n\r\n19:40:43:01  19:40:44:22\r\n   Au Caire, la police a tir\u00e9\r\n\r\n19:40:45:03  19:40:48:11\r\n       au gaz lacrymog\u00e8ne\r\n sur des manifestants pro-Morsi.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:53:04\r\nCette attaque a eu lieu loin des \r\nplaces occup\u00e9es par les pro-Morsi\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:57:00\r\n    et menac\u00e9es d'\u00e9vacuation\r\n   par les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:40:57:05  19:41:06:11\r\n  La crainte d'un bain de sang \r\n suscite de multiples r\u00e9actions.\r\n\r\n19:41:07:08  19:41:11:03\r\n  Je vous propose tout de suite\r\n    de nous rendre sur place,\r\n\r\n19:41:11:08  19:41:12:06\r\n          avec F.Adig.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:16:02\r\n    La situation est au bord\r\n     du point de rupture ?\r\n\r\n19:41:18:03  19:41:24:03\r\n               Oui.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:31:11\r\n Il reste plus ou moins 24 heures\r\n     aux militants islamistes\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:35:17\r\n       pour lever le camp, \r\n       ou plut\u00f4t les camps.\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:41:19\r\nDes affrontements tr\u00e8s violents sont\r\n            \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:02:22\r\n    Les islamistes qui jugent\r\nl'ultimatum qui leur a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:09:01\r\n   comme un affront, privil\u00e9gie \r\n   la carte de la confrontation.\r\n\r\n19:42:13:08  19:42:19:08\r\n   Deux nouveaux camps seraient \r\n   sur le point de voir le jour.\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:24:00\r\nOn ne voit pas comment tout pourrait\r\n  rentrer dans l'ordre de mani\u00e8re\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:30:03\r\n            imminente.\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:36:18\r\n  La police et l'arm\u00e9e sont jug\u00e9s\r\n  de mani\u00e8re grave par les O.N.G.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:41:10\r\nEn Suisse, la restitution des fonds\r\n     appartenant \u00e0 la famille\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:45:11\r\n    du dictateur H.Moubarak\r\n prend plus de temps que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:50:15\r\nL'instabilit\u00e9 politique complique la\r\ncoop\u00e9ration entre Berne et le Caire.\r\n\r\n19:42:51:14  19:42:56:19\r\n  F\u00e9vrier 2011, la foule \u00e9gyptienne\r\nen liesse apr\u00e8s la chute de Moubarak.\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:01:00\r\n      Il faut une demi-heure\r\n\u00e0 la Suisse pour bloquer les fonds\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:04:11\r\n      du couple pr\u00e9sidentiel\r\n       et de son entourage.\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:08:11\r\n       700 mios sont gel\u00e9s\r\n     dans les banques suisses\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:12:17\r\n   mais cet argent reste bloqu\u00e9\r\n     depuis deux ans et demi.\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:17:22\r\nA Gen\u00e8ve, l'avocat des fils Moubarak\r\n        demande aujourd'hui\r\n\r\n19:43:18:03  19:43:22:10\r\n    l'arr\u00eat de la coop\u00e9ration,\r\n  face \u00e0 l'incurie des Egyptiens.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:25:02\r\nLes Suisses ont aid\u00e9 les Egyptiens\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:26:23\r\n    \u00e0 r\u00e9diger leurs demandes.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:31:11\r\n Pourtant, leur \u00e9tat aurait d\u00fb \r\n entra\u00eener leur refus imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:43:31:15  19:43:36:12\r\nLes Suisses ne savent pas quoi faire\r\n et la situation empire sur place.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:42:22\r\n     Ca g\u00e8ne la possibilit\u00e9 de\r\ndonner ces informations \u00e0 l'Egypte.\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:55:22\r\nOn ne donne des informations qu'\u00e0 un\r\nEtat qui assure un proc\u00e8s \u00e9quitable.\r\n\r\n19:43:56:16  19:44:02:08\r\n   Le proc\u00e8s d'Hosni Moubarak et\r\nde sa famille se poursuit en Egypte.\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:03\r\n        Mais la destitution\r\n    de son successeur, M.Morsi,\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:10:09\r\n a encore compliqu\u00e9 la situation.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:16:10\r\n          Il est devenu\r\n     impossible de pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:44:16:14  19:44:19:13\r\npouvoir travailler avec l'Egypte.\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:23:15\r\n       Mais Berne maintient\r\n   la coop\u00e9ration avec le Caire.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:02\r\n Car l'enjeu est aussi politique.\r\n\r\n19:44:28:18  19:44:31:03\r\nLe DFAE joue un r\u00f4le trop important\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:32:12\r\n       dans cette affaire.\r\n\r\n19:44:32:16  19:44:40:05\r\n   La s\u00e9paration des pouvoirs\r\n devrait \u00eatre stricte en Suisse.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:11\r\n       La justice influenc\u00e9e\r\n        par la politique ?\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:46:18\r\n          Le DFAE r\u00e9fute.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:01:23\r\n     Quant au Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:06:00\r\n    il se contente d'indiquer\r\n  qu'il n'a pas encore promulgu\u00e9\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:10:20\r\n  d'ordonnance de cl\u00f4ture dans la\r\nproc\u00e9dure de restitution des fonds.\r\n\r\n19:45:11:01  19:45:13:11\r\nLes liens avec l'Egypte de Moubarak\r\n\r\n19:45:13:15  19:45:16:17\r\n   n'ont pas fini d'embarrasser\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:17:17  19:45:22:13\r\nDans la suite de ce journal, vous\r\nsaurez tout de l'alliance conclue\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:27:19\r\n  entre Mobility et Publibike.\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:32:18\r\n     Et puis nous partirons\r\n     en qu\u00eate de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:45:33:15  19:45:39:21\r\n S.Berlusconi est d\u00e9finitivement\r\n      condamn\u00e9 \u00e0 la prison.\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:45:05\r\n       La d\u00e9cision secoue\r\n   le monde politique italien.\r\n\r\n19:45:46:07  19:45:49:23\r\n       Giustizia e fatta !\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:53:13\r\nLa justice a rattrap\u00e9 S.Berlusconi.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:59:03\r\n La plus haute instance juridique\r\n  italienne a rendu son verdict.\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:03:15\r\n  Le Cavaliere est condamn\u00e9 dans \r\n l'affaire de corruption Mediaset.\r\n\r\n19:46:03:20  19:46:07:03\r\n   Berlusconi a r\u00e9agi par vid\u00e9o.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:10:08\r\n       Cette condamnation\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:12:14\r\n     me conforte dans l'id\u00e9e\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:18:17\r\n qu'une part de la magistrature\r\n   est devenue irresponsable.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:24:19\r\n Cela pourrait pr\u00e9cipiter la chute\r\n   du gouvernement de coalition.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:31:09\r\n  Le pr\u00e9sident du Conseil a tent\u00e9\r\naujourd'hui de rassurer en appelant\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:19\r\n     \u00e0 la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:37:09\r\nJe suis convaincu que tout le monde\r\n\r\n19:46:37:13  19:46:41:05\r\ndoit prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:47:12\r\n      Les int\u00e9r\u00eats du pays\r\n       doivent pr\u00e9valoir.\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:54:21\r\n  L'avenir politique du Cavaliere\r\n         est aussi en jeu.\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:58:13\r\n  Je ne crois pas qu'un verdict\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:00:11\r\n    puisse priver Berlusconi\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:06:17\r\n   de la capacit\u00e9 de gouverner\r\n  qu'il a gagn\u00e9 au fil des ans.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:10:04\r\n Condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison,\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:14:01\r\n  Berlusconi n'ira pas en prison\r\n      en raison de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:47:14:06  19:47:17:17\r\n         Il devra choisir\r\n  entre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:20:10\r\n ou les travaux d'int\u00e9r\u00eat social.\r\n\r\n19:47:21:15  19:47:25:11\r\n  Val\u00e9rie Dupont, S.Berlusconi\r\n    a rassembl\u00e9 ses troupes\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:31:09\r\n    pour d\u00e9battre de la fa\u00e7on\r\n de surmonter son in\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:37:09\r\n      La s\u00e9ance est en cours.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:43:10\r\nSilvio Berlusconi a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par\r\n          les s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:47:22\r\n Cela ne leur pose pas de probl\u00e8me \r\nd'avoir un chef condamn\u00e9 pour fraude\r\n\r\n19:47:48:00  19:47:49:05\r\n             fiscale.\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:51:10\r\nIl reste le leader du centre-droit.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:22\r\n     Il donne un ultimatum au\r\n      gouvernement italien.\r\n\r\n19:47:56:00  19:48:02:01\r\nR\u00e9former la justice ou retourner aux\r\n             \u00e9lections.\r\n\r\n19:48:04:17  19:48:08:07\r\nEn attendant, il essaie d'obtenir la\r\n       gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:13:17\r\nBerlusconi ne sort pas de la sc\u00e8ne\r\n            politique.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:19:20\r\n  Il a re\u00e7u la notification de la\r\n             sentence.\r\n\r\n19:48:26:17  19:48:31:02\r\nIl devra d\u00e9cider de rester chez lui\r\nou accepter de se pr\u00eater au jeu des\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:32:09\r\n         services sociaux.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:34:11\r\n On va lui retirer son passeport.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:36:23\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n19:48:36:23  19:48:40:01\r\n         Swiss affiche\r\n    un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel\r\n\r\n19:48:40:06  19:48:42:22\r\n de 72 mios au premier semestre.\r\n\r\n19:48:43:03  19:48:46:11\r\n   La maison m\u00e8re, Lufthansa,\r\n        voit en revanche\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:53:11\r\n  son b\u00e9n\u00e9fice divis\u00e9 par deux\r\n     au deuxi\u00e8me trimestre.\r\n\r\n19:48:54:10  19:48:58:19\r\n  Enorme incendie \u00e0 Cortaillod\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:48:59:00  19:49:02:08\r\n      Les pompiers tentent\r\n  de circonscrire le sinistre.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:04:11\r\n  A l'int\u00e9rieur de l'entrep\u00f4t,\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:13:09\r\nil y aurait plusieurs tonnes d'huile\r\nhydraulique et des bombonnes de gaz.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:20:05\r\n Ce nouvel espoir dans la lutte\r\n contre la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:22:23\r\nDes chercheurs de l'EPFL ont analys\u00e9\r\n\r\n19:49:23:04  19:49:26:05\r\n       le fonctionnement\r\n     de nouvelles mol\u00e9cules\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:34:09\r\n      capables de stopper\r\n   l'\u00e9volution de la maladie.\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:40:04\r\n    En Suisse, 100'000 patients\r\n      souffrent d'alzheimer.\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:44:15\r\n      D'ici 20 ans, le nombre\r\n      de malades aura doubl\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:20  19:49:49:15\r\n     Pour l'instant, il n'y a\r\n    aucun traitement efficace.\r\n\r\n19:49:50:22  19:49:52:23\r\n      On a des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:49:53:04  19:49:55:11\r\n    utiles de temps en temps.\r\n\r\n19:49:55:15  19:50:01:06\r\n      Mais rien ne gu\u00e9rit\r\n    l'alzheimer ou l'arr\u00eate.\r\n\r\n19:50:02:02  19:50:05:13\r\n Mais l'avenir semble prometteur.\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:10:10\r\n   Dans ces tubes, deux classes\r\n   de mol\u00e9cules th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n19:50:10:14  19:50:13:19\r\nElles sont encore en phase de test,\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:18:01\r\n          en laboratoire\r\n et sur des patients volontaires.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:23:01\r\nCes chercheurs de l'EPFL ont \u00e9tudi\u00e9\r\nle fonctionnement de ces mol\u00e9cules.\r\n\r\n19:50:23:06  19:50:27:12\r\n     A terme, les m\u00e9dicaments \r\n     devraient \u00eatre efficaces.\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:30:22\r\n   Ces mol\u00e9cules, qui ciblent\r\n\r\n19:50:31:03  19:50:33:02\r\n     la cause de la maladie,\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:37:02\r\n n'ont pas d'effets secondaires.\r\n\r\n19:50:37:07  19:50:44:03\r\n    Ces mol\u00e9cules stopperont\r\n  la progression de la maladie\r\n\r\n19:50:44:08  19:50:54:17\r\n     mais ne permettront pas\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer les facult\u00e9s perdues.\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:58:21\r\n     Au mieux, tout sera pr\u00eat\r\n          dans cinq ans.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:01:17\r\n    Les laboratoires doivent\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:06:19\r\nles d\u00e9velopper, faire des tests.\r\n\r\n19:51:07:00  19:51:11:09\r\n       Ca prend du temps.\r\n\r\n19:51:11:21  19:51:14:16\r\nLes malades actuels ne pourront pas\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:17:23\r\n     b\u00e9n\u00e9ficier tout de suite\r\n        de ce traitement.\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:20:19\r\n     On a d\u00e9couvert la maladie\r\n          il y a 100 ans,\r\n\r\n19:51:21:00  19:51:24:23\r\n    mais \u00e7a ne fait que 20 ans\r\n  qu'on cherche des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:28:01\r\n  Derni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:51:28:06  19:51:31:08\r\n           consacr\u00e9e\r\n aux offices f\u00e9d\u00e9raux m\u00e9connus.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:39:23\r\n Bienvenue \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral\r\n         de m\u00e9trologie.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:47:22\r\n Nous sommes dix m\u00e8tres sous terre\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:50:19\r\n    Cet homme a consacr\u00e9 14 ans\r\n\r\n19:51:51:00  19:51:57:14\r\n       \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence qui\r\nnous concerne tous: le kilogramme.\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:03:22\r\nA l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie, \r\nil est un des rares \u00e0 pouvoir ouvrir\r\n\r\n19:52:04:03  19:52:09:20\r\n   le coffre-fort o\u00f9 est conserv\u00e9\r\nun cylindre de platine et d'iridium,\r\n\r\n19:52:10:01  19:52:14:19\r\nle kilo \u00e9talon de toute la Suisse.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:19:09\r\nSur chaque balance de supermarch\u00e9,\r\n\r\n19:52:19:13  19:52:20:19\r\n      il y a une vignette.\r\n\r\n19:52:21:00  19:52:24:07\r\n Ces balances ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es\r\n      avec ce kilogramme.\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:30:08\r\n  Un grand myst\u00e8re reste \u00e0 percer:\r\nla centaine de kilos \u00e9talons r\u00e9partis\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:36:11\r\n  dans le monde prennent du poids\r\n    face \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence ultime:\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:18\r\n         le kilo original,\r\n   conserv\u00e9 \u00e0 Paris depuis 1799.\r\n\r\n19:52:44:10  19:52:46:14\r\n Il est possible que le mercure,\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:48:11\r\n     qui \u00e9tait tr\u00e8s utilis\u00e9\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:52:18\r\ndans les laboratoires de m\u00e9trologie,\r\n\r\n19:52:52:23  19:53:02:11\r\nait contamin\u00e9 les \u00e9talons de masse\r\n       en platine iridium.\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:06:11\r\n Le grand r\u00eave de ce fonctionnaire\r\n         est de se lib\u00e9rer\r\n\r\n19:53:06:15  19:53:09:00\r\nde la r\u00e9f\u00e9rence mat\u00e9rielle du kilo\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:12:07\r\n         et de le d\u00e9finir\r\n   par des constantes physiques.\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:15:18\r\n  Son arme: une balance de watts\r\n       capable de discerner\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:20:11\r\n       une couche d'atomes,\r\nune minuscule fraction de grammes.\r\n\r\n19:53:20:15  19:53:23:16\r\n       Pourquoi est-ce que\r\n    c'est en train de bouger ?\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:25:19\r\n   L'exp\u00e9rience \u00e9tant ouverte,\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:30:19\r\n    il y a des courants d'air\r\n    qui font des vibrations.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:34:23\r\n La cellule y est tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:53:35:09  19:53:39:08\r\nLe projet de jeter le kilo de m\u00e9tal\r\n      \u00e0 la poubelle passionne\r\n\r\n19:53:39:12  19:53:44:01\r\n  les scientifiques et on esp\u00e8re\r\n    le r\u00e9aliser tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:49:18\r\n  Les alternatives \u00e0 la voiture\r\n         se renforcent.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:54:02\r\n    Les clients de la soci\u00e9t\u00e9\r\n     d'autopartage Mobility\r\n\r\n19:53:54:07  19:54:00:02\r\n      ont dor\u00e9navant acc\u00e8s\r\n  \u00e0 un r\u00e9seau de pr\u00eat de v\u00e9los.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:07:07\r\nF.Lago est le patron de Publibike.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:12:22\r\n   Ce r\u00e9seau d'emprunt de v\u00e9los\r\n    est en pleine croissance.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:18:11\r\n    En ville, le v\u00e9lo est souvent\r\nle moyen de transport le plus rapide.\r\n\r\n19:54:19:03  19:54:23:09\r\n  Vous n'avez pas les bouchons,\r\n les probl\u00e8mes de place de parc.\r\n\r\n19:54:23:13  19:54:25:01\r\n     Vous arrivez \u00e0 la gare,\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:26:15\r\n      vous prenez le v\u00e9lo,\r\n\r\n19:54:26:20  19:54:32:13\r\n   vous allez \u00e0 votre rendez-vous\r\net vous red\u00e9posez le v\u00e9lo \u00e0 la gare.\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:36:09\r\nC'est plus facile et confortable\r\n        que la voiture.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:40:18\r\n     Toutes les grandes villes\r\n    sont \u00e9quip\u00e9es, sauf Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:44:06\r\nAu total: 120 sites et 1'200 v\u00e9los.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:46:19\r\n   Le r\u00e9seau a s\u00e9duit Mobility,\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:54:05\r\n  dont les membres ont d\u00e9sormais\r\n  acc\u00e8s aux v\u00e9los de Publibike.\r\n\r\n19:54:55:08  19:54:57:10\r\n Il y a enfin un r\u00e9seau national\r\n\r\n19:54:57:14  19:54:59:06\r\n            de v\u00e9los.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:05:14\r\nNous voulions que nos membres aient\r\n  le choix entre voiture et v\u00e9lo.\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:11:16\r\n    Mobility, c'est 1'380 sites\r\n        et 2'600 voitures.\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:15:18\r\n    Ce partenariat est capital\r\n         pour Publibike,\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:20:11\r\n     qui vise une couverture\r\n  compl\u00e8te du territoire suisse.\r\n\r\n19:55:21:09  19:55:23:02\r\n   Avec un abonnement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:55:23:07  19:55:25:06\r\n une carte Mobility et le v\u00e9lo,\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:30:15\r\non peut avoir une mobilit\u00e9 nationale\r\n          sans sa voiture.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:40:03\r\n         Vivre sans voiture:\r\nune r\u00e9alit\u00e9 qui s\u00e9duit toujours plus.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:44:22\r\n   R.Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:48:01\r\n   pour le tournoi de Montr\u00e9al\r\n        qui d\u00e9bute lundi.\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:53:12\r\n   Le B\u00e2lois ne dit pas quand\r\nil sera de retour sur les courts.\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:58:12\r\nIl y a 50 ans, le guide M.Darbellay\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:02:03\r\n     s'\u00e9lan\u00e7ait en solitaire\r\n    \u00e0 la conqu\u00eate de l'Eiger.\r\n\r\n19:56:02:08  19:56:04:19\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 le premier\r\n       \u00e0 r\u00e9ussir ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:56:05:00  19:56:13:17\r\n     Il a accept\u00e9 de revenir\r\n        sur son exploit.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:21:19\r\nA bient\u00f4t 79 ans, Michel Darbellay \r\nne s'attaque plus gu\u00e8re aux parois.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:01\r\n La montagne fait toujours partie\r\n        de son quotidien.\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:31:08\r\n   D\u00e9sormais, on peut le croiser\r\n     sur les sentiers battus.\r\n\r\n19:56:31:12  19:56:38:05\r\n  Une exposition lui rend hommage\r\net nous permet de replonger en 1963,\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:10\r\n       alors qu'il s'appr\u00eate\r\n\u00e0 affronter la face nord de l'Eiger.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:46:11\r\n   J'avais le souci de savoir\r\n\r\n19:56:46:16  19:56:49:07\r\n comment j'allais me comporter.\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:01\r\nSur les quatre qui avaient tent\u00e9\r\n\r\n19:56:52:06  19:56:55:02\r\n  avant moi, trois sont tomb\u00e9s.\r\n\r\n19:56:55:07  19:56:58:04\r\n   Le quatri\u00e8me a pu rentrer.\r\n\r\n19:56:58:09  19:57:06:20\r\nM\u00eame si j'\u00e9tais s\u00fbr de ma technique,\r\n         j'avais ce souci.\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:12:12\r\n Et celui de garder secr\u00e8te cette \r\n tentative pour pr\u00e9server sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:57:12:17  19:57:14:20\r\n    \u00e0 qui il a dit qu'il allait\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:21:02\r\n   escalader le Grand Chavalard,\r\nafin de pouvoir renoncer, au besoin.\r\n\r\n19:57:21:07  19:57:26:11\r\nM\u00eame si M.Darbellay sait qu'il peut\r\n le faire et pourquoi il le veut.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:32:11\r\n    L'esprit de comp\u00e9tition,\r\nse prouver, savoir o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:37:23\r\n     Le d\u00e9sir d'\u00eatre reconnu\r\n         dans son m\u00e9tier\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:42:23\r\ncar je suis un guide professionnel.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:47:18\r\n    L'ascension dure 17 heures,\r\n  pendant lesquelles il est seul.\r\n\r\n19:57:47:23  19:57:52:02\r\n     Une situation diff\u00e9rente\r\nd'une course au sein d'une cord\u00e9e.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:55:12\r\nEn solitaire, il faut \u00eatre serein.\r\n\r\n19:57:55:17  19:58:01:03\r\nCa s'acquiert par la connaissance,\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:06:08\r\n       la ma\u00eetrise de soi \r\n       et de la technique.\r\n\r\n19:58:07:00  19:58:09:14\r\n    Une conscience des limites\r\n          qu'on retrouve\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:13:01\r\n     dans le respect du guide\r\n        pour la montagne.\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:16:10\r\nJe ne suis pas un collectionneur\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:19:13\r\n de sommets mais un montagnard.\r\n\r\n19:58:19:18  19:58:26:14\r\n     La montagne repr\u00e9sente\r\n mon \u00e9l\u00e9ment et mon gagne-pain.\r\n\r\n19:58:26:19  19:58:38:11\r\n    Mon rapport \u00e0 la montagne\r\n     est assez pragmatique.\r\n\r\n19:58:39:00  19:58:43:14\r\n       M.Darbellay a r\u00e9ussi\r\nun autre exploit, moins m\u00e9diatique:\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:51:10\r\n    passer sa vie sur les cimes\r\n  en gardant les pieds sur terre.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:58:09\r\n      Le mercure a atteint\r\n    des sommets aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:10:21\r\nLes records de la semaine derni\u00e8re\r\n n'ont toutefois pas \u00e9t\u00e9 battus.\r\n\r\n19:59:16:01  19:59:21:18\r\nIl faisait 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi\r\n dans le camping de Paradis Plage,\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:26:09\r\n     ce qui n'a pas d\u00e9moralis\u00e9\r\n        les plus sportifs.\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:30:16\r\n       C'est pas du sport,\r\n      c'est de l'amusement.\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:35:12\r\n Ce Jurassien a fait 80 km \u00e0 v\u00e9lo\r\n         depuis Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:59:36:00  19:59:41:11\r\nJ'ai trouv\u00e9 des chemins \u00e0 l'ombre,\r\n        un peu de vent...\r\n\r\n19:59:41:21  19:59:45:00\r\nIci, le plus p\u00e9nible c'est la nuit.\r\n\r\n19:59:45:12  19:59:49:07\r\nIl fait chaud et je suis enceinte.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:58:18\r\n      On boit, on se baigne\r\n       et on dort dehors.\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:03:07\r\n     -Ca va, on a l'habitude\r\n     de partir en Tha\u00eflande.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:09:06\r\n    Dans toute la Suisse romande\r\nc'est le retour des grandes chaleurs.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:18\r\n Plusieurs records ont \u00e9t\u00e9 battus\r\n        au mois de juillet\r\n\r\n20:00:12:23  20:00:14:18\r\n    et la tendance se poursuit.\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:20:11\r\n      La temp\u00e9rature des lacs\r\n         grimpe \u00e9galement.\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:26:23\r\n      L'eau est magnifique,\r\nelle doit atteindre les 25 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:00:27:04  20:00:36:15\r\n-C'est supportable si on se baigne\r\nsouvent et qu'on reste \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:44:00\r\n     Une m\u00e9t\u00e9o qui se poursuivra\r\ntout le week-end et jusqu'\u00e0 mercredi.\r\n\r\n20:00:44:05  20:00:45:23\r\n   Quelques orages sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n20:00:46:21  20:00:49:18\r\n        Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:52:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:59:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: P.Asfaha,\r\n   R.Aubry, B.Bertin, E.Gattlen,\r\n A.Giddey, V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n", "19:30:13:21  19:30:16:11\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:20:11\r\n   L'actualit\u00e9 de ce vendredi,\r\n   marqu\u00e9e par les fun\u00e9railles\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:25:22\r\n  du conducteur de train d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n  lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand.\r\n\r\n19:30:26:03  19:30:29:11\r\n    Tous les trains de Suisse\r\n       ont siffl\u00e9 \u00e0 14h00.\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:34:00\r\n    Un r\u00e9seau de cambrioleurs\r\n        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:37:10\r\n       Il visait les PME.\r\n\r\n19:30:37:14  19:30:46:09\r\n     Cette affaire t\u00e9moigne\r\n    d'une nouvelle tendance.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:50:02\r\n     L'Egypte prise en \u00e9tau\r\n      dans le face-\u00e0-face\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:53:13\r\n que se livrent les islamistes,\r\n       fic\u00e8les \u00e0 M.Morsi,\r\n\r\n19:30:53:18  19:31:01:04\r\n       et l'arm\u00e9e, fid\u00e8le\r\n   au gouvernement provisoire.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:05:06\r\n  En Suisse, les fonds Moubarak\r\n      sont toujours gel\u00e9s.\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:09:17\r\n Les r\u00e9actions en Italie apr\u00e8s \r\nla condamnation de S.Berlusconi.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:12:11\r\n   Il n'ira vraisemblablement\r\n         pas en prison\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:19:14\r\n  mais ne pourra pas poursuivre\r\n     sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n19:31:20:17  19:31:25:01\r\n        Une autre piste\r\n contre la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:34:22\r\n Il est question d'une mol\u00e9cule \r\ncapable de stopper son \u00e9volution.\r\n\r\n19:31:36:02  19:31:39:11\r\n Et une rencontre exceptionnelle\r\n        avec M.Darbellay,\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:44:01\r\nle premier \u00e0 gravir la face nord\r\n    de l'Eiger en solitaire\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:47:07\r\n     il y a plus de 50 ans.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:52:18\r\n  Les trains de toute la Suisse\r\n    ont siffl\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:58:08\r\npour rendre hommage au pilote d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n   lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand.\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:06:08\r\n       La c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre\r\na \u00e9galement eu lieu cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:07:12  19:32:11:20\r\n       Les trains sifflent\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:16:20\r\n 3'000 trains \u00e0 travers la Suisse \r\n ont siffl\u00e9 simultan\u00e9ment \u00e0 14h00.\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:20:17\r\n    Un hommage au jeune pilote\r\n       qui a succomb\u00e9 lundi\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:24:13\r\n       \u00e0 l'accident de train\r\n        de Granges-Marnand.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:30:09\r\nSes fun\u00e9railles avaient lieu au m\u00eame\r\n moment \u00e0 Cessy, en France voisine.\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:34:11\r\n  Sa famille a demand\u00e9 aux m\u00e9dias\r\n    de ne pas prendre d'images\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:36:09\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:32:36:13  19:32:38:22\r\n   L'assembl\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:00\r\n      La maman du jeune homme\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:43:06\r\n    a pris la parole pour dire\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:46:02\r\n     qu'il resterait un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:32:46:07  19:32:52:03\r\n   Il n'a pas quitt\u00e9 son poste\r\n pour pouvoir freiner au maximum.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:58:07\r\n    Ensuite, le patron des CFF\r\n   a pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:06:23\r\nUne cinquantaine de collaborateurs\r\n    des CFF \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:33:08:21  19:33:11:19\r\n  Nous sommes \u00e9mus et choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:14:23\r\n     Il existe des solutions\r\n\r\n19:33:15:04  19:33:17:21\r\n  pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:23:03\r\n       Nous allons organiser\r\nune table ronde pour faire en sorte\r\n\r\n19:33:23:08  19:33:29:11\r\n      que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n19:33:30:05  19:33:33:09\r\n     La plupart des coll\u00e8gues\r\n     n'ont pas pu se lib\u00e9rer\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:38:01\r\n   pour assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nd'o\u00f9 l'id\u00e9e de ces coups de sifflet.\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:43:16\r\n Tous ces pilotes auraient pu \u00eatre\r\n \u00e0 la place de ce jeune de 24 ans.\r\n\r\n19:33:44:18  19:33:46:22\r\n     On n'a pas eu de d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:49:09\r\n     comme \u00e7a depuis 25 ans.\r\n\r\n19:33:49:13  19:33:55:14\r\n     C'est un jour sp\u00e9cial\r\n   pour tous les m\u00e9caniciens.\r\n\r\n19:33:56:04  19:34:05:00\r\nLe jeune pilote allait officiellement\r\n   \u00eatre nomm\u00e9 aux CFF en octobre.\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:11:01\r\nLes polices du canton de Fribourg\r\n       et du Val-de-Marne\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:14:01\r\n         ont d\u00e9mantel\u00e9\r\n   un r\u00e9seau de cambrioleurs,\r\n\r\n19:34:14:06  19:34:17:05\r\n       dont la sp\u00e9cialit\u00e9\r\n     \u00e9tait d'\u00e9cumer les PME.\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:23:12\r\n Au total, 60 soci\u00e9t\u00e9s en Suisse\r\n   et 30 en r\u00e9gion parisienne\r\n\r\n19:34:23:16  19:34:27:21\r\n        ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9es\r\n      ces 12 derniers mois.\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:35:12\r\n   Cela devait \u00eatre une simple\r\narrestation pour tentative de vol.\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:39:09\r\n Fin mars, la police fribourgeoise\r\n     poursuit trois individus\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:42:11\r\n    qui tentaient de cambrioler\r\n          une entreprise.\r\n\r\n19:34:42:16  19:34:46:13\r\n     Elle les arr\u00eate au bout\r\n d'une course-poursuite de 70 km.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:49:15\r\n     L'affaire est plus vaste\r\n       qu'elle en a l'air.\r\n\r\n19:34:50:01  19:34:51:08\r\n      On a diffus\u00e9 les noms\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:07\r\n   des personnes interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:11\r\n    Les Fran\u00e7ais nous ont dit\r\nqu'ils \u00e9taient derri\u00e8re une bande\r\n\r\n19:34:57:15  19:34:58:11\r\n         depuis 12 mois.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:02:10\r\n   On s'est d\u00e9plac\u00e9 en France\r\n et il y a eu des arrestations.\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:06:21\r\n     Au total, les deux polices\r\ninterpellent 12 membres de la bande.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:10:18\r\n Ce r\u00e9seau a \u00e9cum\u00e9 une soixantaine\r\n      d'entreprises suisses.\r\n\r\n19:35:10:23  19:35:13:19\r\n     Ordinateurs, t\u00e9l\u00e9viseurs,\r\n        appareils photo...\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:16:09\r\nLe butin est estim\u00e9 \u00e0 1 mio de frs.\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:19:01\r\n Ce r\u00e9seau \u00e9tait bien organis\u00e9.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:23:02\r\n Chacun des maillons intervenant\r\n\r\n19:35:23:07  19:35:31:03\r\n      connaissait son r\u00f4le.\r\n\r\n19:35:32:14  19:35:39:04\r\nA la t\u00eate de ce r\u00e9seau: un Parisien,\r\nd\u00e9j\u00e0 connu de la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:35:39:18  19:35:42:03\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9linquant chevronn\u00e9.\r\n\r\n19:35:42:08  19:35:48:00\r\nIl en fait r\u00e9guli\u00e8rement son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:56:05\r\n      Il sortait de prison\r\n   pour des faits similaires.\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:01:06\r\nA ce jour, deux auteurs pr\u00e9sum\u00e9s sont\r\n   encore en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:10\r\n  Le principal suspect est \u00e9crou\u00e9\r\n            en France.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:07:13\r\n    Ils risquent jusqu'\u00e0 15 ans\r\n            de prison.\r\n\r\n19:36:08:21  19:36:12:09\r\n      F.Gasser, pour vous,\r\n   \u00e7a n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:36:12:13  19:36:19:23\r\n  Il faut s'attendre \u00e0 d'autres\r\n     visiteurs de ce type ?\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:25:23\r\n        Oui, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:32:18\r\n    La Suisse rec\u00e8le pas mal de\r\n            richesses.\r\n\r\n19:36:32:20  19:36:38:20\r\nC'est tentant pour les pays voisins.\r\n\r\n19:36:40:00  19:36:44:08\r\nQuelqu'un a vu un reportage qui lui\r\n      a donn\u00e9 envie de venir.\r\n\r\n19:36:44:10  19:36:45:17\r\n           C'est juste.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:51:19\r\n   Je ne sais pas si c'est vrai.\r\n\r\n19:36:56:22  19:37:01:05\r\nCe genre de reportage est cens\u00e9 \u00eatre\r\n dissuasif, mais il ne faut pas que\r\n\r\n19:37:01:07  19:37:07:07\r\ncela incite les d\u00e9linquants \u00e0 venir\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:13:19\r\nLe syst\u00e8me de d\u00e9tention Suisse fait\r\n           moins peur ?\r\n\r\n19:37:13:21  19:37:19:21\r\nJe ne pense pas que les d\u00e9linquants\r\n    fassent ce genre de calcul.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:25:23\r\nLa collaboration avec la France a\r\n          bien march\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:32:17\r\nEst-ce que les polices sont \u00e9quip\u00e9es\r\n    pour faire face \u00e0 ce type de\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:36:03\r\n          criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:36:05  19:37:42:05\r\nDans cette affaire, la collaboration\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n19:37:44:17  19:37:49:03\r\n Elle l'est aussi dans de nombreux\r\n         cantons voisins.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:55:05\r\n    Nous disposons d'un arsenal\r\n            suffisant.\r\n\r\n19:38:03:17  19:38:09:17\r\nY compris dans ce qu'il peut y avoir\r\n       de jusqu'au-boutiste ?\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:13:13\r\nC'est l'aspect qu'il faut int\u00e9grer\r\n            davantage.\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:17:14\r\n  En Espagne, les bo\u00eetes noires\r\n     du train qui a d\u00e9raill\u00e9\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:22:21\r\n\u00e0 Saint-Jaques-de-Compostelle ont\r\nfourni de nouvelles informations.\r\n\r\n19:38:23:02  19:38:27:07\r\n  Le convoi allait \u00e0 179 km/h \r\n lorsqu'il est sorti des rails.\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:32:00\r\nLe conducteur \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone\r\n 11 secondes avant l'accident.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:39:03\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 mis en examen\r\npour 79 homicides par imprudence.\r\n\r\n19:38:40:12  19:38:43:10\r\n     Dans l'affaire Snowden,\r\n        la Russie accorde\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:47:06\r\n       l'asile temporaire\r\n\u00e0 l'ancien consultant de la NSA.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:55:21\r\nUne d\u00e9cision qui risque de peser\r\nsur les efforts internationaux.\r\n\r\n19:38:56:02  19:39:00:01\r\nMais vous allez entendre son p\u00e8re,\r\n     pour qui c'est un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:04:17\r\n   La Russie aura mis 5 semaines\r\n     \u00e0 prendre la d\u00e9cision...\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:10:05\r\nSortie discr\u00e8te hier du fugitif le \r\nplus recherch\u00e9 du monde: E.Snowden.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:13:05\r\nAvec cette permission temporaire,\r\n\r\n19:39:13:09  19:39:16:02\r\n   Snowden aura la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:39:16:07  19:39:20:18\r\nde r\u00e9sider pendant un an en Russie.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:26:23\r\nCelui qui r\u00e9v\u00e9la que les \u00c9tats-Unis\r\n   fliquaient la plan\u00e8te enti\u00e8re\r\n\r\n19:39:27:04  19:39:31:06\r\n       n'aura pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9\r\n     \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:33:15\r\n       Son p\u00e8re est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:37:00\r\n  Je suis reconnaissant envers\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:39:19\r\n le peuple russe, son pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:45:17\r\net \u00e0 l'avocat d'Edward d'avoir eu\r\nle courage de prot\u00e9ger mon fils,\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:50:21\r\n  une action noble \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:53:19\r\n En accordant l'asile \u00e0 E.Snowden,\r\n\r\n19:39:54:00  19:39:57:15\r\nla Russie a choisi la confrontation\r\n         avec Washington.\r\n\r\n19:39:57:20  19:40:00:14\r\n  La r\u00e9action ne s'est pas faite\r\n            attendre.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:08\r\n Nous sommes d\u00e9\u00e7us que la Russie\r\n\r\n19:40:03:12  19:40:05:06\r\n      ait pris cette mesure\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:09:04\r\nen d\u00e9pit de nos demandes claires\r\n         et l\u00e9gitimes.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:09\r\n   Ce soir, E.Snowden se trouve\r\n  en lieu s\u00fbr, selon son avocat.\r\n\r\n19:40:14:13  19:40:18:11\r\n    Pour son p\u00e8re, c'est la fin\r\n      d'un premier chapitre.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:21:17\r\nLe travail de mon fils est termin\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:23:23\r\n  Il a fait un \u00e9norme sacrifice\r\n\r\n19:40:24:04  19:40:29:03\r\n   en expliquant aux Am\u00e9ricains\r\nce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 leur encontre.\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:32:04\r\n  Mission termin\u00e9e, peut-\u00eatre...\r\n\r\n19:40:32:09  19:40:37:00\r\nSnowden est d\u00e9sormais un pion utile\r\n   sur l'\u00e9chiquier de V.Poutine,\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:23\r\nqui risque de jouer les trouble-f\u00eates\r\n   entre les deux anciens ennemis.\r\n\r\n19:40:43:01  19:40:44:22\r\n   Au Caire, la police a tir\u00e9\r\n\r\n19:40:45:03  19:40:48:11\r\n       au gaz lacrymog\u00e8ne\r\n sur des manifestants pro-Morsi.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:53:04\r\nCette attaque a eu lieu loin des \r\nplaces occup\u00e9es par les pro-Morsi\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:57:00\r\n    et menac\u00e9es d'\u00e9vacuation\r\n   par les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:40:57:05  19:41:06:11\r\n  La crainte d'un bain de sang \r\n suscite de multiples r\u00e9actions.\r\n\r\n19:41:07:08  19:41:11:03\r\n  Je vous propose tout de suite\r\n    de nous rendre sur place,\r\n\r\n19:41:11:08  19:41:12:06\r\n          avec F.Adig.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:16:02\r\n    La situation est au bord\r\n     du point de rupture ?\r\n\r\n19:41:18:03  19:41:24:03\r\n               Oui.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:31:11\r\n Il reste plus ou moins 24 heures\r\n     aux militants islamistes\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:35:17\r\n       pour lever le camp, \r\n       ou plut\u00f4t les camps.\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:41:19\r\nDes affrontements tr\u00e8s violents sont\r\n            \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:02:22\r\n    Les islamistes qui jugent\r\nl'ultimatum qui leur a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:09:01\r\n   comme un affront, privil\u00e9gie \r\n   la carte de la confrontation.\r\n\r\n19:42:13:08  19:42:19:08\r\n   Deux nouveaux camps seraient \r\n   sur le point de voir le jour.\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:24:00\r\nOn ne voit pas comment tout pourrait\r\n  rentrer dans l'ordre de mani\u00e8re\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:30:03\r\n            imminente.\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:36:18\r\n  La police et l'arm\u00e9e sont jug\u00e9s\r\n  de mani\u00e8re grave par les O.N.G.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:41:10\r\nEn Suisse, la restitution des fonds\r\n     appartenant \u00e0 la famille\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:45:11\r\n    du dictateur H.Moubarak\r\n prend plus de temps que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:50:15\r\nL'instabilit\u00e9 politique complique la\r\ncoop\u00e9ration entre Berne et le Caire.\r\n\r\n19:42:51:14  19:42:56:19\r\n  F\u00e9vrier 2011, la foule \u00e9gyptienne\r\nen liesse apr\u00e8s la chute de Moubarak.\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:01:00\r\n      Il faut une demi-heure\r\n\u00e0 la Suisse pour bloquer les fonds\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:04:11\r\n      du couple pr\u00e9sidentiel\r\n       et de son entourage.\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:08:11\r\n       700 mios sont gel\u00e9s\r\n     dans les banques suisses\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:12:17\r\n   mais cet argent reste bloqu\u00e9\r\n     depuis deux ans et demi.\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:17:22\r\nA Gen\u00e8ve, l'avocat des fils Moubarak\r\n        demande aujourd'hui\r\n\r\n19:43:18:03  19:43:22:10\r\n    l'arr\u00eat de la coop\u00e9ration,\r\n  face \u00e0 l'incurie des Egyptiens.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:25:02\r\nLes Suisses ont aid\u00e9 les Egyptiens\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:26:23\r\n    \u00e0 r\u00e9diger leurs demandes.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:31:11\r\n Pourtant, leur \u00e9tat aurait d\u00fb \r\n entra\u00eener leur refus imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:43:31:15  19:43:36:12\r\nLes Suisses ne savent pas quoi faire\r\n et la situation empire sur place.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:42:22\r\n     Ca g\u00e8ne la possibilit\u00e9 de\r\ndonner ces informations \u00e0 l'Egypte.\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:55:22\r\nOn ne donne des informations qu'\u00e0 un\r\nEtat qui assure un proc\u00e8s \u00e9quitable.\r\n\r\n19:43:56:16  19:44:02:08\r\n   Le proc\u00e8s d'Hosni Moubarak et\r\nde sa famille se poursuit en Egypte.\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:03\r\n        Mais la destitution\r\n    de son successeur, M.Morsi,\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:10:09\r\n a encore compliqu\u00e9 la situation.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:16:10\r\n          Il est devenu\r\n     impossible de pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:44:16:14  19:44:19:13\r\npouvoir travailler avec l'Egypte.\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:23:15\r\n       Mais Berne maintient\r\n   la coop\u00e9ration avec le Caire.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:02\r\n Car l'enjeu est aussi politique.\r\n\r\n19:44:28:18  19:44:31:03\r\nLe DFAE joue un r\u00f4le trop important\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:32:12\r\n       dans cette affaire.\r\n\r\n19:44:32:16  19:44:40:05\r\n   La s\u00e9paration des pouvoirs\r\n devrait \u00eatre stricte en Suisse.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:11\r\n       La justice influenc\u00e9e\r\n        par la politique ?\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:46:18\r\n          Le DFAE r\u00e9fute.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:01:23\r\n     Quant au Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:06:00\r\n    il se contente d'indiquer\r\n  qu'il n'a pas encore promulgu\u00e9\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:10:20\r\n  d'ordonnance de cl\u00f4ture dans la\r\nproc\u00e9dure de restitution des fonds.\r\n\r\n19:45:11:01  19:45:13:11\r\nLes liens avec l'Egypte de Moubarak\r\n\r\n19:45:13:15  19:45:16:17\r\n   n'ont pas fini d'embarrasser\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:17:17  19:45:22:13\r\nDans la suite de ce journal, vous\r\nsaurez tout de l'alliance conclue\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:27:19\r\n  entre Mobility et Publibike.\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:32:18\r\n     Et puis nous partirons\r\n     en qu\u00eate de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:45:33:15  19:45:39:21\r\n S.Berlusconi est d\u00e9finitivement\r\n      condamn\u00e9 \u00e0 la prison.\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:45:05\r\n       La d\u00e9cision secoue\r\n   le monde politique italien.\r\n\r\n19:45:46:07  19:45:49:23\r\n       Giustizia e fatta !\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:53:13\r\nLa justice a rattrap\u00e9 S.Berlusconi.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:59:03\r\n La plus haute instance juridique\r\n  italienne a rendu son verdict.\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:03:15\r\n  Le Cavaliere est condamn\u00e9 dans \r\n l'affaire de corruption Mediaset.\r\n\r\n19:46:03:20  19:46:07:03\r\n   Berlusconi a r\u00e9agi par vid\u00e9o.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:10:08\r\n       Cette condamnation\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:12:14\r\n     me conforte dans l'id\u00e9e\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:18:17\r\n qu'une part de la magistrature\r\n   est devenue irresponsable.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:24:19\r\n Cela pourrait pr\u00e9cipiter la chute\r\n   du gouvernement de coalition.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:31:09\r\n  Le pr\u00e9sident du Conseil a tent\u00e9\r\naujourd'hui de rassurer en appelant\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:19\r\n     \u00e0 la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:37:09\r\nJe suis convaincu que tout le monde\r\n\r\n19:46:37:13  19:46:41:05\r\ndoit prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:47:12\r\n      Les int\u00e9r\u00eats du pays\r\n       doivent pr\u00e9valoir.\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:54:21\r\n  L'avenir politique du Cavaliere\r\n         est aussi en jeu.\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:58:13\r\n  Je ne crois pas qu'un verdict\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:00:11\r\n    puisse priver Berlusconi\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:06:17\r\n   de la capacit\u00e9 de gouverner\r\n  qu'il a gagn\u00e9 au fil des ans.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:10:04\r\n Condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison,\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:14:01\r\n  Berlusconi n'ira pas en prison\r\n      en raison de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:47:14:06  19:47:17:17\r\n         Il devra choisir\r\n  entre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:20:10\r\n ou les travaux d'int\u00e9r\u00eat social.\r\n\r\n19:47:21:15  19:47:25:11\r\n  Val\u00e9rie Dupont, S.Berlusconi\r\n    a rassembl\u00e9 ses troupes\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:31:09\r\n    pour d\u00e9battre de la fa\u00e7on\r\n de surmonter son in\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:37:09\r\n      La s\u00e9ance est en cours.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:43:10\r\nSilvio Berlusconi a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par\r\n          les s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:47:22\r\n Cela ne leur pose pas de probl\u00e8me \r\nd'avoir un chef condamn\u00e9 pour fraude\r\n\r\n19:47:48:00  19:47:49:05\r\n             fiscale.\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:51:10\r\nIl reste le leader du centre-droit.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:22\r\n     Il donne un ultimatum au\r\n      gouvernement italien.\r\n\r\n19:47:56:00  19:48:02:01\r\nR\u00e9former la justice ou retourner aux\r\n             \u00e9lections.\r\n\r\n19:48:04:17  19:48:08:07\r\nEn attendant, il essaie d'obtenir la\r\n       gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:13:17\r\nBerlusconi ne sort pas de la sc\u00e8ne\r\n            politique.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:19:20\r\n  Il a re\u00e7u la notification de la\r\n             sentence.\r\n\r\n19:48:26:17  19:48:31:02\r\nIl devra d\u00e9cider de rester chez lui\r\nou accepter de se pr\u00eater au jeu des\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:32:09\r\n         services sociaux.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:34:11\r\n On va lui retirer son passeport.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:36:23\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n19:48:36:23  19:48:40:01\r\n         Swiss affiche\r\n    un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel\r\n\r\n19:48:40:06  19:48:42:22\r\n de 72 mios au premier semestre.\r\n\r\n19:48:43:03  19:48:46:11\r\n   La maison m\u00e8re, Lufthansa,\r\n        voit en revanche\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:53:11\r\n  son b\u00e9n\u00e9fice divis\u00e9 par deux\r\n     au deuxi\u00e8me trimestre.\r\n\r\n19:48:54:10  19:48:58:19\r\n  Enorme incendie \u00e0 Cortaillod\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:48:59:00  19:49:02:08\r\n      Les pompiers tentent\r\n  de circonscrire le sinistre.\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:04:11\r\n  A l'int\u00e9rieur de l'entrep\u00f4t,\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:13:09\r\nil y aurait plusieurs tonnes d'huile\r\nhydraulique et des bombonnes de gaz.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:20:05\r\n Ce nouvel espoir dans la lutte\r\n contre la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:22:23\r\nDes chercheurs de l'EPFL ont analys\u00e9\r\n\r\n19:49:23:04  19:49:26:05\r\n       le fonctionnement\r\n     de nouvelles mol\u00e9cules\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:34:09\r\n      capables de stopper\r\n   l'\u00e9volution de la maladie.\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:40:04\r\n    En Suisse, 100'000 patients\r\n      souffrent d'alzheimer.\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:44:15\r\n      D'ici 20 ans, le nombre\r\n      de malades aura doubl\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:20  19:49:49:15\r\n     Pour l'instant, il n'y a\r\n    aucun traitement efficace.\r\n\r\n19:49:50:22  19:49:52:23\r\n      On a des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:49:53:04  19:49:55:11\r\n    utiles de temps en temps.\r\n\r\n19:49:55:15  19:50:01:06\r\n      Mais rien ne gu\u00e9rit\r\n    l'alzheimer ou l'arr\u00eate.\r\n\r\n19:50:02:02  19:50:05:13\r\n Mais l'avenir semble prometteur.\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:10:10\r\n   Dans ces tubes, deux classes\r\n   de mol\u00e9cules th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n19:50:10:14  19:50:13:19\r\nElles sont encore en phase de test,\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:18:01\r\n          en laboratoire\r\n et sur des patients volontaires.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:23:01\r\nCes chercheurs de l'EPFL ont \u00e9tudi\u00e9\r\nle fonctionnement de ces mol\u00e9cules.\r\n\r\n19:50:23:06  19:50:27:12\r\n     A terme, les m\u00e9dicaments \r\n     devraient \u00eatre efficaces.\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:30:22\r\n   Ces mol\u00e9cules, qui ciblent\r\n\r\n19:50:31:03  19:50:33:02\r\n     la cause de la maladie,\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:37:02\r\n n'ont pas d'effets secondaires.\r\n\r\n19:50:37:07  19:50:44:03\r\n    Ces mol\u00e9cules stopperont\r\n  la progression de la maladie\r\n\r\n19:50:44:08  19:50:54:17\r\n     mais ne permettront pas\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer les facult\u00e9s perdues.\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:58:21\r\n     Au mieux, tout sera pr\u00eat\r\n          dans cinq ans.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:01:17\r\n    Les laboratoires doivent\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:06:19\r\nles d\u00e9velopper, faire des tests.\r\n\r\n19:51:07:00  19:51:11:09\r\n       Ca prend du temps.\r\n\r\n19:51:11:21  19:51:14:16\r\nLes malades actuels ne pourront pas\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:17:23\r\n     b\u00e9n\u00e9ficier tout de suite\r\n        de ce traitement.\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:20:19\r\n     On a d\u00e9couvert la maladie\r\n          il y a 100 ans,\r\n\r\n19:51:21:00  19:51:24:23\r\n    mais \u00e7a ne fait que 20 ans\r\n  qu'on cherche des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:28:01\r\n  Derni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:51:28:06  19:51:31:08\r\n           consacr\u00e9e\r\n aux offices f\u00e9d\u00e9raux m\u00e9connus.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:39:23\r\n Bienvenue \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral\r\n         de m\u00e9trologie.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:47:22\r\n Nous sommes dix m\u00e8tres sous terre\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:50:19\r\n    Cet homme a consacr\u00e9 14 ans\r\n\r\n19:51:51:00  19:51:57:14\r\n       \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence qui\r\nnous concerne tous: le kilogramme.\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:03:22\r\nA l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie, \r\nil est un des rares \u00e0 pouvoir ouvrir\r\n\r\n19:52:04:03  19:52:09:20\r\n   le coffre-fort o\u00f9 est conserv\u00e9\r\nun cylindre de platine et d'iridium,\r\n\r\n19:52:10:01  19:52:14:19\r\nle kilo \u00e9talon de toute la Suisse.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:19:09\r\nSur chaque balance de supermarch\u00e9,\r\n\r\n19:52:19:13  19:52:20:19\r\n      il y a une vignette.\r\n\r\n19:52:21:00  19:52:24:07\r\n Ces balances ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es\r\n      avec ce kilogramme.\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:30:08\r\n  Un grand myst\u00e8re reste \u00e0 percer:\r\nla centaine de kilos \u00e9talons r\u00e9partis\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:36:11\r\n  dans le monde prennent du poids\r\n    face \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence ultime:\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:18\r\n         le kilo original,\r\n   conserv\u00e9 \u00e0 Paris depuis 1799.\r\n\r\n19:52:44:10  19:52:46:14\r\n Il est possible que le mercure,\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:48:11\r\n     qui \u00e9tait tr\u00e8s utilis\u00e9\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:52:18\r\ndans les laboratoires de m\u00e9trologie,\r\n\r\n19:52:52:23  19:53:02:11\r\nait contamin\u00e9 les \u00e9talons de masse\r\n       en platine iridium.\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:06:11\r\n Le grand r\u00eave de ce fonctionnaire\r\n         est de se lib\u00e9rer\r\n\r\n19:53:06:15  19:53:09:00\r\nde la r\u00e9f\u00e9rence mat\u00e9rielle du kilo\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:12:07\r\n         et de le d\u00e9finir\r\n   par des constantes physiques.\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:15:18\r\n  Son arme: une balance de watts\r\n       capable de discerner\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:20:11\r\n       une couche d'atomes,\r\nune minuscule fraction de grammes.\r\n\r\n19:53:20:15  19:53:23:16\r\n       Pourquoi est-ce que\r\n    c'est en train de bouger ?\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:25:19\r\n   L'exp\u00e9rience \u00e9tant ouverte,\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:30:19\r\n    il y a des courants d'air\r\n    qui font des vibrations.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:34:23\r\n La cellule y est tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:53:35:09  19:53:39:08\r\nLe projet de jeter le kilo de m\u00e9tal\r\n      \u00e0 la poubelle passionne\r\n\r\n19:53:39:12  19:53:44:01\r\n  les scientifiques et on esp\u00e8re\r\n    le r\u00e9aliser tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:49:18\r\n  Les alternatives \u00e0 la voiture\r\n         se renforcent.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:54:02\r\n    Les clients de la soci\u00e9t\u00e9\r\n     d'autopartage Mobility\r\n\r\n19:53:54:07  19:54:00:02\r\n      ont dor\u00e9navant acc\u00e8s\r\n  \u00e0 un r\u00e9seau de pr\u00eat de v\u00e9los.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:07:07\r\nF.Lago est le patron de Publibike.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:12:22\r\n   Ce r\u00e9seau d'emprunt de v\u00e9los\r\n    est en pleine croissance.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:18:11\r\n    En ville, le v\u00e9lo est souvent\r\nle moyen de transport le plus rapide.\r\n\r\n19:54:19:03  19:54:23:09\r\n  Vous n'avez pas les bouchons,\r\n les probl\u00e8mes de place de parc.\r\n\r\n19:54:23:13  19:54:25:01\r\n     Vous arrivez \u00e0 la gare,\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:26:15\r\n      vous prenez le v\u00e9lo,\r\n\r\n19:54:26:20  19:54:32:13\r\n   vous allez \u00e0 votre rendez-vous\r\net vous red\u00e9posez le v\u00e9lo \u00e0 la gare.\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:36:09\r\nC'est plus facile et confortable\r\n        que la voiture.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:40:18\r\n     Toutes les grandes villes\r\n    sont \u00e9quip\u00e9es, sauf Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:44:06\r\nAu total: 120 sites et 1'200 v\u00e9los.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:46:19\r\n   Le r\u00e9seau a s\u00e9duit Mobility,\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:54:05\r\n  dont les membres ont d\u00e9sormais\r\n  acc\u00e8s aux v\u00e9los de Publibike.\r\n\r\n19:54:55:08  19:54:57:10\r\n Il y a enfin un r\u00e9seau national\r\n\r\n19:54:57:14  19:54:59:06\r\n            de v\u00e9los.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:05:14\r\nNous voulions que nos membres aient\r\n  le choix entre voiture et v\u00e9lo.\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:11:16\r\n    Mobility, c'est 1'380 sites\r\n        et 2'600 voitures.\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:15:18\r\n    Ce partenariat est capital\r\n         pour Publibike,\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:20:11\r\n     qui vise une couverture\r\n  compl\u00e8te du territoire suisse.\r\n\r\n19:55:21:09  19:55:23:02\r\n   Avec un abonnement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:55:23:07  19:55:25:06\r\n une carte Mobility et le v\u00e9lo,\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:30:15\r\non peut avoir une mobilit\u00e9 nationale\r\n          sans sa voiture.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:40:03\r\n         Vivre sans voiture:\r\nune r\u00e9alit\u00e9 qui s\u00e9duit toujours plus.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:44:22\r\n   R.Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:48:01\r\n   pour le tournoi de Montr\u00e9al\r\n        qui d\u00e9bute lundi.\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:53:12\r\n   Le B\u00e2lois ne dit pas quand\r\nil sera de retour sur les courts.\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:58:12\r\nIl y a 50 ans, le guide M.Darbellay\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:02:03\r\n     s'\u00e9lan\u00e7ait en solitaire\r\n    \u00e0 la conqu\u00eate de l'Eiger.\r\n\r\n19:56:02:08  19:56:04:19\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 le premier\r\n       \u00e0 r\u00e9ussir ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:56:05:00  19:56:13:17\r\n     Il a accept\u00e9 de revenir\r\n        sur son exploit.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:21:19\r\nA bient\u00f4t 79 ans, Michel Darbellay \r\nne s'attaque plus gu\u00e8re aux parois.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:01\r\n La montagne fait toujours partie\r\n        de son quotidien.\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:31:08\r\n   D\u00e9sormais, on peut le croiser\r\n     sur les sentiers battus.\r\n\r\n19:56:31:12  19:56:38:05\r\n  Une exposition lui rend hommage\r\net nous permet de replonger en 1963,\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:10\r\n       alors qu'il s'appr\u00eate\r\n\u00e0 affronter la face nord de l'Eiger.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:46:11\r\n   J'avais le souci de savoir\r\n\r\n19:56:46:16  19:56:49:07\r\n comment j'allais me comporter.\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:01\r\nSur les quatre qui avaient tent\u00e9\r\n\r\n19:56:52:06  19:56:55:02\r\n  avant moi, trois sont tomb\u00e9s.\r\n\r\n19:56:55:07  19:56:58:04\r\n   Le quatri\u00e8me a pu rentrer.\r\n\r\n19:56:58:09  19:57:06:20\r\nM\u00eame si j'\u00e9tais s\u00fbr de ma technique,\r\n         j'avais ce souci.\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:12:12\r\n Et celui de garder secr\u00e8te cette \r\n tentative pour pr\u00e9server sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:57:12:17  19:57:14:20\r\n    \u00e0 qui il a dit qu'il allait\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:21:02\r\n   escalader le Grand Chavalard,\r\nafin de pouvoir renoncer, au besoin.\r\n\r\n19:57:21:07  19:57:26:11\r\nM\u00eame si M.Darbellay sait qu'il peut\r\n le faire et pourquoi il le veut.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:32:11\r\n    L'esprit de comp\u00e9tition,\r\nse prouver, savoir o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:37:23\r\n     Le d\u00e9sir d'\u00eatre reconnu\r\n         dans son m\u00e9tier\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:42:23\r\ncar je suis un guide professionnel.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:47:18\r\n    L'ascension dure 17 heures,\r\n  pendant lesquelles il est seul.\r\n\r\n19:57:47:23  19:57:52:02\r\n     Une situation diff\u00e9rente\r\nd'une course au sein d'une cord\u00e9e.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:55:12\r\nEn solitaire, il faut \u00eatre serein.\r\n\r\n19:57:55:17  19:58:01:03\r\nCa s'acquiert par la connaissance,\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:06:08\r\n       la ma\u00eetrise de soi \r\n       et de la technique.\r\n\r\n19:58:07:00  19:58:09:14\r\n    Une conscience des limites\r\n          qu'on retrouve\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:13:01\r\n     dans le respect du guide\r\n        pour la montagne.\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:16:10\r\nJe ne suis pas un collectionneur\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:19:13\r\n de sommets mais un montagnard.\r\n\r\n19:58:19:18  19:58:26:14\r\n     La montagne repr\u00e9sente\r\n mon \u00e9l\u00e9ment et mon gagne-pain.\r\n\r\n19:58:26:19  19:58:38:11\r\n    Mon rapport \u00e0 la montagne\r\n     est assez pragmatique.\r\n\r\n19:58:39:00  19:58:43:14\r\n       M.Darbellay a r\u00e9ussi\r\nun autre exploit, moins m\u00e9diatique:\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:51:10\r\n    passer sa vie sur les cimes\r\n  en gardant les pieds sur terre.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:58:09\r\n      Le mercure a atteint\r\n    des sommets aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:10:21\r\nLes records de la semaine derni\u00e8re\r\n n'ont toutefois pas \u00e9t\u00e9 battus.\r\n\r\n19:59:16:01  19:59:21:18\r\nIl faisait 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi\r\n dans le camping de Paradis Plage,\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:26:09\r\n     ce qui n'a pas d\u00e9moralis\u00e9\r\n        les plus sportifs.\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:30:16\r\n       C'est pas du sport,\r\n      c'est de l'amusement.\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:35:12\r\n Ce Jurassien a fait 80 km \u00e0 v\u00e9lo\r\n         depuis Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:59:36:00  19:59:41:11\r\nJ'ai trouv\u00e9 des chemins \u00e0 l'ombre,\r\n        un peu de vent...\r\n\r\n19:59:41:21  19:59:45:00\r\nIci, le plus p\u00e9nible c'est la nuit.\r\n\r\n19:59:45:12  19:59:49:07\r\nIl fait chaud et je suis enceinte.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:58:18\r\n      On boit, on se baigne\r\n       et on dort dehors.\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:03:07\r\n     -Ca va, on a l'habitude\r\n     de partir en Tha\u00eflande.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:09:06\r\n    Dans toute la Suisse romande\r\nc'est le retour des grandes chaleurs.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:18\r\n Plusieurs records ont \u00e9t\u00e9 battus\r\n        au mois de juillet\r\n\r\n20:00:12:23  20:00:14:18\r\n    et la tendance se poursuit.\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:20:11\r\n      La temp\u00e9rature des lacs\r\n         grimpe \u00e9galement.\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:26:23\r\n      L'eau est magnifique,\r\nelle doit atteindre les 25 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:00:27:04  20:00:36:15\r\n-C'est supportable si on se baigne\r\nsouvent et qu'on reste \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:44:00\r\n     Une m\u00e9t\u00e9o qui se poursuivra\r\ntout le week-end et jusqu'\u00e0 mercredi.\r\n\r\n20:00:44:05  20:00:45:23\r\n   Quelques orages sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n20:00:46:21  20:00:49:18\r\n        Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:52:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:59:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: P.Asfaha,\r\n   R.Aubry, B.Bertin, E.Gattlen,\r\n A.Giddey, V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB273278\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:23) [77%] : \r\nFran\u00e7oise je raccourcir un peu le plateau, le ch\u00f4mage, tu veux, tu veux dire l'enlever dans le temps mais enlev\u00e9 non, moi je vais la derni\u00e8re phrase du 1er paragraphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:25) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:26 > 0:00:29) [96%] : \r\nOui, depuis cette tendance jusqu'\u00e0 diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:02:53) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce vendredi, marqu\u00e9e par les fun\u00e9railles du conducteur de train, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand, tandis qu'en France voisine, les proches \u00e9taient rassembl\u00e9s pour rendre un dernier hommage au jeune homme, tous les trains de Suisse ont siffl\u00e9 \u00e0 14 heures en sa m\u00e9moire, l'op\u00e9ration men\u00e9e par les polices fran\u00e7aises et fribourgeoise un r\u00e9seau de cambrioleurs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9, il visait tout particuli\u00e8rement les petites et moyennes entreprises pour le procureur fribourgeois Fabien Gasser, loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9, cette affaire t\u00e9moigne d'une nouvelle tendance \u00e0 laquelle le canton doit faire face, il est notre invit\u00e9 l'\u00c9gypte prise en \u00e9tau dans le face-\u00e0-face que se livrent les islamistes fid\u00e8les au pr\u00e9sident destitu\u00e9 Mohamed Morsi et l'arm\u00e9e loyale au gouvernement provisoire, nous ferons un point au Caire, alors qu'en fin d'apr\u00e8s- midi, la tension est mont\u00e9e d'un cran, une situation qui a des cons\u00e9quences jusqu'en Suisse, on verra o\u00f9 les fonds Moubarak sont toujours jeudi les r\u00e9actions en Italie, au lendemain de la condamnation d\u00e9finitive de Silvio Berlusconi, l'homme n'ira vraisemblablement pas en prison mais il ne pourra sans doute pas non plus poursuivre sa carri\u00e8re politique, tout \u00e0 l'heure, le Cavaliere et a r\u00e9uni ses troupes pour parler strat\u00e9gie, nous serons en Direct d'Europe, cette autre piste Daumas lutte contre Alzheimer, on \u00e9voquait r\u00e9cemment les promesses d'un vaccin pour pr\u00e9venir la maladie, cette fois-ci, il est question d'une mol\u00e9cule capable de stopper son \u00e9volution, c'est encore de la musique d'avenir, mais les r\u00e9sultats publi\u00e9s aujourd'hui par les chercheurs de l'IPSL sont prometteurs et puis une rencontre exceptionnelle les 2 et 3 ao\u00fbt 1963 Michel Darbellay \u00e9tait le 1er \u00e0 gravir la face nord de la guerre en solitaire, 50 ans plus tard, il nous livre ses souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:03:12) [92%] : \r\nIl \u00e9tait 2 heures cet apr\u00e8s- midi, les trains de toute la Suisse ont siffl\u00e9 pour rendre hommage au pilote d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand, dans la collision de 2 convois 2 heures, c'est aussi l'heure \u00e0 laquelle d\u00e9butait la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre en hommage au jeune Fran\u00e7ais de 24 ans, reportage sign\u00e9 Jo\u00eblle Boissard, Carole Pantet et C\u00e9cilia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:03:27) [82%] : \r\nComme il tra\u00eene \u00e0 travers toute la Suisse qui sifflent simultan\u00e9ment s'\u00e9tait \u00e0 14 heures le message des cheminots rendu aux jeunes pilotes qui a succomb\u00e9 lundi \u00e0 l'accident de train de Granges-Marnand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:31 > 0:03:40) [94%] : \r\nSes fun\u00e9railles avaient lieu au m\u00eame moment \u00e0 cesser en France voisine, par respect pour sa m\u00e9moire, sa famille a demand\u00e9 aux m\u00e9dias de ne pas prendre d'images \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:41 > 0:04:06) [93%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie a dur\u00e9 une heure et demie devant une large assembl\u00e9e extr\u00eamement \u00e9mu, c'est la maman du jeune homme qui a pris la parole en 1er pour dire que son fils resterait aux yeux de toute la famille, h\u00e9ros, lui qui n'a pas quitt\u00e9 son poste jusqu'au dernier moment pour pouvoir freiner au maximum et ainsi sauver ces voyageurs quelques minutes plus tard, c'est Andreas Maier, le patron des CFF qui a pr\u00e9sent\u00e9 la voix tremblante ses sinc\u00e8res condol\u00e9ances et ses excuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:07 > 0:04:13) [96%] : \r\nDans la foule, une cinquantaine de collaborateurs des CFF \u00e9taient pr\u00e9sents et parmi eux un repr\u00e9sentant du syndicat des cheminots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:35) [92%] : \r\nL'\u00e9tat de la corporation, on est tous \u00e9mus et choqu\u00e9s par ce qui est arriv\u00e9, effectivement, il existe des solutions pour am\u00e9liorer ce genre de situation, on va en discuter avec les chemins de fer, on va trouver une table ronde, discute avec les gens de la s\u00e9curit\u00e9, les syndicats et puis s'est trouver vraiment des solutions pour que \u00e7a arrive, mais on n'est pas aujourd'hui, on n'est pas ici pour \u00e7a, on est l\u00e0 pour soutenir la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:36 > 0:04:42) [98%] : \r\nLa plus part des coll\u00e8gues n'ont malheureusement pas pu se lib\u00e9rer pour assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'o\u00f9 l'id\u00e9e de cette action coup de sifflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:04:49) [94%] : \r\nCette disparition tragique a \u00e9mu tous les m\u00e9caniciens des CFF autant de pilotes qui aurait pu \u00eatre \u00e0 la place du jeune Fran\u00e7ais de 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:05:01) [84%] : \r\nC'est quelque chose d'excessivement rare, et puis depuis 25 ans n'a pas de m\u00e9caniciens qui sont comme \u00e7a, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans des et situations tragiques et puis c'est vrai que pour nous tous, m\u00e9canicien, c'est quelque chose un jour quand m\u00eame assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:02 > 0:05:10) [91%] : \r\nLe jeune pilote d\u00e9crit par tous comme une personne sensible serviable et tr\u00e8s mature, allait \u00eatre officiellement nomm\u00e9 au CFF le 1er octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:36) [93%] : \r\nJe vous le disais, les polices du canton de Fribourg et du Val-de-Marne, dans la r\u00e9gion parisienne sont plut\u00f4t fiers de ce coup de filet ensemble elles ont d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de cambrioleurs, dont la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9tait d'\u00e9cumer les petites et moyennes entreprises, au total, une soixantaine de soci\u00e9t\u00e9s en Suisse et une trentaine, du c\u00f4t\u00e9 de Paris ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9es ces 12 derniers mois, pour un butin total estim\u00e9 \u00e0 un 1000000 de francs, les pr\u00e9cisions de Pascal Thibaud et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:38 > 0:05:53) [94%] : \r\nCela devait \u00eatre une simple arrestation pour tentative de vol fin mars la police fribourgeoise prend en chasse 3 individus qui tentaient de cambrioler une entreprise de la r\u00e9gion, elle les arr\u00eate au terme d'une course poursuite de 70 km, l'affaire est en fait bien plus vaste qu'elle en a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:06:06) [86%] : \r\nOn a diffus\u00e9 les les noms des des personnes qu'on avait interpell\u00e9 tr\u00e8s rapidement sa d\u00e9clic et aussi on vous donc les Fran\u00e7ais attention Stop depuis 12 mois on est derri\u00e8re une bande rapidement on s'est d\u00e9plac\u00e9 en France il y a des arrestations qui ont \u00e9t\u00e9 faits par nos coll\u00e8gues fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:06 > 0:06:21) [93%] : \r\nAu total, les 2 police interpellent 12 membres de cette bande tr\u00e8s organis\u00e9e, ce r\u00e9seau a \u00e9cum\u00e9 une soixantaine d'entreprises suisses et une trentaine dans la r\u00e9gion parisienne, ordinateurs, t\u00e9l\u00e9viseurs, appareils photo, le butin est estim\u00e9 \u00e0 1 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:38) [86%] : \r\nCe r\u00e9seau \u00e9tait parfaitement bien, l\u00e0, il a mis\u00e9, puisque chacun des maillons intervenant apr\u00e8s la commission des faits connaissait parfaitement Chabrol avait les connexions \u00e9tait largement capable de d'anonymiser une partie des \u00e9lites qui produit du vol et de les revendre des receveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:38 > 0:06:45) [94%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de ce r\u00e9seau minutieusement organis\u00e9 un Parisien d'une trentaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 bien connus de la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:07:02) [90%] : \r\nC'\u00e9tait un d\u00e9linquant chevronn\u00e9 d'origine parisienne, qui ont fait en fait son m\u00e9tier, r\u00e9guli\u00e8rement, qui sortait de prison pour des faits similaires et qui, \u00e9videmment, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment parfaitement r\u00e9int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:02 > 0:07:13) [93%] : \r\n\u00e0 ce jour, 2 auteurs pr\u00e9sum\u00e9s sont encore en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, en Suisse, le principal suspect, lui, est \u00e9crou\u00e9 en France et les autres sont sous contr\u00f4le judiciaire, il risque jusqu'\u00e0 15 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:14 > 0:07:20) [94%] : \r\nFabien Gasser, bonsoir, alors pour vous, c'est clair, ce n'est pas un cas isol\u00e9, il faut s'attendre \u00e0 d'autres visiteurs de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:22 > 0:07:36) [94%] : \r\nOui, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, parce que la Suisse rec\u00e8le pas mal de richesses et \u00e9videmment que dans le le contexte \u00e9conomique actuel, c'est assez tentant pour les les gens des pays voisins de venir faire leurs courses, si je puis dire, dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:37 > 0:07:42) [96%] : \r\nVous me disiez, l'une des personnes arr\u00eat\u00e9es vous a racont\u00e9 avoir vu un reportage sur la Suisse qui lui a donn\u00e9 envie de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:44 > 0:07:56) [89%] : \r\nC'est juste, alors je ne sais pas si c'est vrai, si \u00e7a allait, en tout cas, \u00e7a fait un peu souci parce qu'on se dit que ce genre de reportage est cens\u00e9 \u00eatre dissuasif, mais si \u00e7a invite les d\u00e9linquants \u00e0 venir en Suisse, le but est manqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:56 > 0:08:01) [95%] : \r\nVous pensez que le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire suisse aussi \u00e7a peut-\u00eatre un peu moins peur \u00e0 des d\u00e9linquants fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:03 > 0:08:20) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est possible, en tout cas ce qui se dit, ce que les conditions des tensions en Suisse sont nettement plus favorable qu'en France, maintenant je ne pense pas qu'il fasse ce genre de calculs en en nous, en g\u00e9n\u00e9ral, lorsque des d\u00e9linquants viennent ici, ce n'est pas pour se faire prendre \u00e7a plut\u00f4t pour essayer d'\u00e9chapper \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:32) [92%] : \r\nLa collaboration avec la France, a particuli\u00e8rement bien march\u00e9, il faut aussi collaborer j'imagine \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse romande, voire de la Suisse est-ce que les polices sont eux \u00e9quip\u00e9s aujourd'hui pour faire face \u00e0 ce type de criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:54) [92%] : \r\nJe pense que oui, en tout cas, on l'a vu dans cette affaire, la collaboration a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide, c'est, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 une des cl\u00e9s du succ\u00e8s, je pense qu'elle l'est aussi dans de nombreux cantons voisins qui sont peut-\u00eatre m\u00eame plus habitu\u00e9s fribourg \u00e0 avoir ce genre de contact avec la France, mais en tous les cas, je pense que nous disposons de l'arsenal suffisant pour combattre cette criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:54 > 0:08:56) [99%] : \r\nY compris dans ce qu'elle peut avoir de jusqu'au-boutistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:14) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'aspect le plus d\u00e9licat, c'est vrai que nous sommes plac\u00e9s face \u00e0 des d\u00e9linquants qui n'ont pas l'intention de se laisser arr\u00eater donc \u00e7a veut dire des courses-poursuites, \u00e7a veut dire une prise de risque pour les agents et aussi pour les d\u00e9linquants, \u00e9videmment, donc \u00e7a c'est peut-\u00eatre l'aspect qu'il nous faut le le plus int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:14 > 0:09:15) [95%] : \r\nMerci Fabien Gasser, pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:18) [98%] : \r\nJe vous en prie, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:18 > 0:09:45) [96%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec tout d'abord, les informations fournies par les bo\u00eetes noires du train qui a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 Saint-Jacques-de-Compostelle le 24 juillet les enregistrements attestent de la vitesse du convoi, moment o\u00f9 il est sorti des rails 179 kilom\u00e8tres heure, par ailleurs, il confirme que le conducteur \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone, sa voix s'arr\u00eate 11 secondes avant l'accident, alors que le train roule encore \u00e0 plus de 190 kilom\u00e8tres heure, je vous rappelle que le conducteur a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour 79 homicides par imprudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:47 > 0:10:05) [92%] : \r\nL'\u00e9pilogue, au moins provisoire de l'affaire, Edward Snowden, avec la d\u00e9cision de la Russie d'accorder l'asile temporaire \u00e0 l'ancien consultant de la NSA est une d\u00e9cision qui a imm\u00e9diatement suscit\u00e9 de nombreuses d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9action pardon et qui risque de peser sur les efforts internationaux mais vous allez entendre son p\u00e8re pour lui c'est en h\u00e9ros Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:06 > 0:10:15) [94%] : \r\nLa Russie aura mis 5 semaines \u00e0 prendre la d\u00e9cision sortie discr\u00e8te hier apr\u00e8s- midi du fugitif le plus recherch\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00c9douard Snowden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:16 > 0:10:26) [90%] : \r\nColette mais avec cette permission temporaire Snowden aura la possibilit\u00e9 de r\u00e9sider pendant un an dans n'importe quelle ville de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de Vladivostok \u00e0 Kaliningrad Colin globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:27 > 0:10:39) [89%] : \r\nAccus\u00e9e d'espionnage, celui qui r\u00e9v\u00e9la au grand jour l'obsession de la premi\u00e8re puissance \u00e0 fliquer la plan\u00e8te enti\u00e8re n'aura finalement pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 la justice am\u00e9ricaine \u00e0 Washington, son p\u00e8re est soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:40 > 0:10:55) [87%] : \r\nOui, je suis reconnaissant envers le peuple russe, son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, il y a l'avocat d'Edward, d'abord, le courage et la force r\u00e9elle et l'humanit\u00e9 de prot\u00e9ger mon fils une action meubles nos \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:58 > 0:11:06) [94%] : \r\nMais en accordant l'asile \u00e0 \u00c9douard Snowden la Russie choisit la confrontation avec Washington, la r\u00e9action ne s'est pas faite \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:06 > 0:11:14) [90%] : \r\nOui expriment et de ce point, nous sommes extr\u00eamement d\u00e9\u00e7us que le gouvernement russe est pris cette mesure en d\u00e9pit de nos demandes claires et l\u00e9gitimes exprim\u00e9 tant publiquement qu'en priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:24) [95%] : \r\nCe soir, \u00c9douard Snowden se trouve quelque part en lieu s\u00fbr, selon les propos de son avocat pour son p\u00e8re, c'est la fin d'un 1er chapitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:25 > 0:11:34) [92%] : \r\nJe crois que le travail de mon fils est termin\u00e9, il a fait un \u00e9norme sacrifice en expliquant aux Am\u00e9ricains, ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 leur encontre et en leur nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:46) [95%] : \r\nMission termin\u00e9e, peut-\u00eatre l'informaticien est d\u00e9sormais un pion sur l'\u00e9chiquier de Vladimir Poutine et qui risque de jouer les trouble-f\u00eate entre les 2 anciens ennemis de la Guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:47 > 0:12:19) [93%] : \r\nAu Caire, \u00e0 pr\u00e9sent, la police a tir\u00e9 aux gaz lacrymog\u00e8nes sur des manifestants pro- Morsi, selon plusieurs sources, cette attaque a eu lieu loin des 2 places occup\u00e9es par les supporters de Mohamed Morsi depuis un mois et menac\u00e9s d'\u00e9vacuation par les forces de l'ordre, les partisans de l'ancien pr\u00e9sident, appellent \u00e0 une mobilisation massive contre l'arm\u00e9e, tandis que sur le plan diplomatique, la crainte d'un bain de sang suscite de multiples r\u00e9actions et appelle au calme, je vous propose tout de suite, de nous rendre sur place, on vous retrouve Farouk a digue bonsoir, on a le sentiment que la situation est au bord du point de rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:13:36) [92%] : \r\nBonsoir Agn\u00e8s lui point de rupture puisqu'il reste d\u00e9sormais plus ou moins 24 heures aux militants islamistes pour lever le camp plut\u00f4t les corps, celui d'abord qu'ils ont install\u00e9, vous l'avez dit, dans le secteur de l'universit\u00e9, o\u00f9 chaque jour des affrontements extr\u00eamement violents parfois sont \u00e0 d\u00e9plorer, et l'autre, celui qui rassemble le plus gros des effectifs, situ\u00e9 dans le quartier de Nasser City aux abords de la mosqu\u00e9e \u00e0 la radio, il y a encore les islamistes qui juge l'ultimatum qui leur a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 comme une agression non absolument pas l'intention de fl\u00e9chir, on a le sentiment qu'il joue d\u00e9sormais la carte ou qu'il privil\u00e9gie, en tout cas la carte de la confrontation ou au moins de la provocation puisque, selon nos informations, que nous avons, il y a quelques minutes, 2 nouveaux camps serait sur le point de voir le jour, de mani\u00e8re imminente le 1er dans le quartier de Maurane dessiner le second aux abords de l'a\u00e9roport, on voit donc mal dans cette situation, comment pourrais rentrer dans l'ordre de mani\u00e8re imminente, m\u00eame si, de toute fa\u00e7on dans tous les cas de figure une intervention muscl\u00e9e de la police ou de l'arm\u00e9e serait jug\u00e9e de mani\u00e8re extr\u00eamement grave par les ONG et la communaut\u00e9 internationale et surtout servirait aux militants islamistes qui seraient confort\u00e9s dans leur r\u00f4le de martyre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:36 > 0:13:56) [93%] : \r\nMerci Farouk a dit qu'en Direct du Caire et pendant ce temps, en Suisse, l'arr\u00eat suite \u00e0 la restitution des fonds appartenant \u00e0 la famille \u00e0 l'entourage du dictateur d\u00e9chu Hosni Moubarak prend beaucoup plus de temps que pr\u00e9vu, l'instabilit\u00e9 politique complique la coop\u00e9ration judiciaire entre Berne et le Caire le dossier sensible et la Suisse joue son image Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:58 > 0:14:20) [96%] : \r\nF\u00e9vrier 2011 la foule \u00e9gyptienne en liesse apr\u00e8s la chute d'Hosni Moubarak, il ne faut alors qu'une demi- heure \u00e0 la Suisse une demi- heure pour bloquer les fonds du couple pr\u00e9sidentiel, mais aussi de sa famille et de son entourage, environ 700 millions de francs sont ainsi gel\u00e9s dans les banques suisses mais depuis 2 ans et demi cet argent reste bloqu\u00e9 la restitution des fonds \u00e0 l'\u00c9gypte 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:27) [99%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'avocat des fils Moubarak demande aujourd'hui l'arr\u00eat de la coop\u00e9ration face \u00e0 l'incurie des \u00c9gyptiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:28 > 0:15:02) [90%] : \r\nLes Suisses ont d'abord aid\u00e9 les \u00c9gyptiens \u00e0 r\u00e9diger leur demande d'entraide et malgr\u00e9 \u00e7a, les demandes sont arriv\u00e9s franchement dans un \u00e9tat qui normalement aurait d\u00fb entra\u00eener le refus imm\u00e9diat et puis depuis lors, les Suisses ont ce dossier romande savent pas trop quoi en faire, la situation empire sur place donc, \u00e9videmment, fait que la situation empire, un impact important sur la possibilit\u00e9, donner ces informations \u00e0 l'\u00c9gypte, vous savez en effet que, en mati\u00e8re d'entraide, on nous donne des informations car un \u00e9tat qui va appliquer des r\u00e8gles d'un proc\u00e8s \u00e9quitable et on peut pas dire qu'aujourd'hui les droits de l'homme et le et le droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, puissent \u00eatre garantie en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:02 > 0:15:04) [54%] : \r\nRama transmis \u00e7a bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:05 > 0:15:16) [96%] : \r\nLe proc\u00e8s d'Hosni Moubarak et de sa famille se poursuit en \u00c9gypte, mais le mois dernier le coup d'\u00c9tat qui a destitu\u00e9 son successeur, le pr\u00e9sident Mohamed Morsi a encore compliqu\u00e9 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:25) [94%] : \r\nDepuis le coup d'\u00c9tat, c'est devenu compl\u00e8tement impossible de pr\u00e9tendre que la situation permette de travailler avec l'\u00c9gypte, comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:26 > 0:15:33) [90%] : \r\nEn d\u00e9pit de ses difficult\u00e9s, Berne maintient la coop\u00e9ration avec le Caire l'image de la Suisse oblige, l'enjeu est aussi politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:34 > 0:15:46) [86%] : \r\nLe d\u00e9funt joue un r\u00f4le qui, \u00e0 mon avis beaucoup trop important dans cette affaire, pour moi, il y a une s\u00e9paration des pouvoirs qui est stricte, en Suisse, elle devrait l'\u00eatre, or on voit que l'EDF a essay\u00e9 d'influencer le travail du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:46 > 0:15:54) [93%] : \r\nLa justice influenc\u00e9s par la politique, le Defy r\u00e9fute l'accusation, il estime qu'il n'a fait qu'\u00e9valuer la situation en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:54 > 0:16:04) [92%] : \r\nLivrer des \u00e9valuations politique \u00e0 l'attention d'autres entit\u00e9s de la conf\u00e9d\u00e9ration, fait partie des t\u00e2ches essentielles d'UDF, ce dernier ne d\u00e9cide pas de la poursuite ou non de l'entraide judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:21) [96%] : \r\nPas d'interview non plus du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui se contente d'indiquer qu'il n'a pas encore promulgu\u00e9e d'ordonnance de cl\u00f4ture dans la proc\u00e9dure de restitution des fonds \u00e0 l'\u00e9vidence, les Liens historiques avec l'\u00c9gypte des Moubarak n'ont pas fini d'embarrasser la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:51) [89%] : \r\nDans la suite de ce journal, vous saurez tout de l'alliance conclue entre le num\u00e9ro 1 d'auto- porte partageant Suisse Mobility et son homologue du v\u00e9lo publie bike de quoi ouvrir de nouveaux horizons aux partisans d'une ville sans voiture et puis nous partirons en qu\u00eate de fra\u00eecheur du camping au bain public de Neuch\u00e2tel \u00e0 Gen\u00e8ve, mais avant cela, la sentence est historique, au terme de 8 ann\u00e9es de proc\u00e9dure, Silvio Berlusconi est d\u00e9finitivement condamn\u00e9 \u00e0 la prison pour fraudes fiscales, une d\u00e9cision qui secoue le monde politique italien Delphine Janot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:55 > 0:17:13) [93%] : \r\nLa justice a enfin rattrap\u00e9, Silvio Berlusconi, la Cour de cassation, la plus haute instance juridique italienne a rendu son verdict hier soir et a condamn\u00e9 d\u00e9finitivement le Cavaliere dans l'affaire de corruption Mediaset, Berlusconi a tout de suite r\u00e9agi par vid\u00e9o \u00e0 sa condamnation, toujours aussi combatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:14 > 0:17:24) [84%] : \r\nParce que sa viande, la condamnation d'aujourd'hui me conforte dans l'id\u00e9e qu'une part de la magistrature dans notre pays est devenu irresponsable, pardon, je vais plus responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:25 > 0:17:39) [94%] : \r\nCette condamnation pourrait pr\u00e9cipiter la chute du gouvernement de coalition entre le parti de Berlusconi et le parti d\u00e9mocrate une coalition d\u00e9j\u00e0 fragile, le pr\u00e9sident du Conseil a tent\u00e9 aujourd'hui de rassurer en appelant \u00e0 la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:40 > 0:17:54) [84%] : \r\nSon nom sur mais qu'on vit, je suis absolument convaincu que dans la situation actuelle, tout le monde doit clairement prendre ses responsabilit\u00e9s pour moi ce sont les int\u00e9r\u00eats du pays qui doivent pr\u00e9valoir des Val\u00e9rie Perez p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:55 > 0:18:00) [87%] : \r\nEn jeu \u00e9galement l'avenir politique du Cavaliere son qu'on croit qu'il peut rebondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:02 > 0:18:12) [89%] : \r\nJe ne crois pas qu'un verdict puisse tr\u00e8s Berlusconi de cette capacit\u00e9 de gouverner, il a gagn\u00e9 au fil des ans \u00e0 travers les votes, il a confiance 2 millions d'Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:13 > 0:18:24) [96%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison dont 3 couverts par une amnistie Berlusconi n'ira pas en prison, raison de son \u00e2ge, il devra choisir entre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence o\u00f9 les travaux d'int\u00e9r\u00eat social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:25 > 0:18:32) [89%] : \r\nMais Val\u00e9rie Dupont, Silvio Berlusconi, qui a rassembl\u00e9 ses troupes tout \u00e0 l'heure pour d\u00e9battre de la fa\u00e7on de surmonter sa probable in\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:33 > 0:19:39) [92%] : \r\n\u00e9coutez la s\u00e9ance est en cours, c'est de Berlusconi a \u00e9t\u00e9 accueillie avec une grande acclamations de la part des s\u00e9nateurs et des d\u00e9put\u00e9s qui, donc, n'ont pas de probl\u00e8me \u00e0 \u00eatre, je dirais, avoir un chef qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour fraude fiscale des parlementaires qui veulent que Sylvio Berlusconi reste le leader du centre droit alors Silvio Berlusconi donnant un ultimatum au gouvernement italien, soit on r\u00e9forme de la justice, soit on retourne aux \u00e9lections en attendant ses proches vont se bouger pour tenter d'obtenir la gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, disent-ils, donc vous voyez que Silvio Berlusconi ne se dit pas fini, il ne sort pas de la sc\u00e8ne politique lors de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il l'a dit hier \u00e0 tous les Italiens, en attendant, alors qu'il parlait au Parlement, il a re\u00e7u la notification de la sentence, c'est-\u00e0-dire les modalit\u00e9s de car c'est ration, il devra donc d\u00e9cider pour le 15 octobre s'il d\u00e9cide de rester chez lui aux arr\u00eats domiciliaires ou s'il accepte de se pr\u00eater au jeu des services sociaux en tous les cas si le Berlusconi ne pourra plus voyager va \u00e9galement lui retirer son passeport, voil\u00e0 pour les d\u00e9tails, en tous les cas, Silvio Berlusconi n'a pas fini de mettre son grain de sel en politique en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:39 > 0:19:59) [95%] : \r\nMerci Val\u00e9rie Dupont on revient en Suisse avec 2 chiffres suisses d'abord, affiche un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel de septembre 2 millions au 1er semestre en hausse de 18 pourcent sur un an, un chiffre qui tranche avec les r\u00e9sultats affich\u00e9s par la maison m\u00e8re, Lufthansa, la compagnie allemande a vu son b\u00e9n\u00e9fice presque divis\u00e9 par 2 au 2\u00e8me trimestre \u00e0 316 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:00 > 0:20:10) [97%] : \r\nEt puis un mot de cette \u00e9norme incendie survenu \u00e0 Cortaillod, dans le canton de Neuch\u00e2tel en ce moment m\u00eame les pompiers tentent de circonscrire le sinistre \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entrep\u00f4t en flammes se trouverait plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:10 > 0:20:20) [92%] : \r\nComme ville hydraulique particuli\u00e8rement inflammables, ainsi que des bonbonnes de gaz, selon la police, il n'y a pas de bless\u00e9s, mais les d\u00e9g\u00e2ts s'annoncent cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:22 > 0:20:41) [97%] : \r\nCe nouvel espoir \u00e0 pr\u00e9sent dans la lutte contre la maladie d'Alzheimer, nous \u00e9voquions il y a quelques jours, la piste d'un vaccin entre Gen\u00e8ve et B\u00e2le, de leur c\u00f4t\u00e9, des chercheurs de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne ont analys\u00e9 le fonctionnement de nouvelles mol\u00e9cules capables de stopper l'\u00e9volution de la maladie, l'\u00e9tude est publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue Nature Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:42 > 0:20:55) [97%] : \r\nEn Suisse, 100000 patients souffrent de la maladie d'Alzheimer et avec le vieillissement de la population, on estime que d'ici 20 ans le nombre de malades aura doubl\u00e9 pour l'instant il n'existe aucun traitement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:07) [92%] : \r\nOn a des m\u00e9dicaments qui sont plus ou moins utiles, de temps en temps, mais il n'y a rien qui gu\u00e9rit l'Alzheimer, il n'y a rien qui a l'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:08 > 0:21:34) [91%] : \r\nMais l'avenir semble prometteur, c'est ce qu'annonce aujourd'hui l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses tubes de classes de mol\u00e9cules th\u00e9rapeutiques, elles ne sont pas encore sur le march\u00e9 depuis 3 ans, les entreprises pharmaceutiques, les tests en laboratoire et sur des patients volontaires, ces chercheurs de les PFL ont \u00e9tudi\u00e9 comment ces nouvelles mol\u00e9cules fonctionne et les conclusions sont encourageantes, \u00e0 terme, les futurs m\u00e9dicaments devrait \u00eatre tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:34 > 0:22:01) [91%] : \r\nCes nouvelles mol\u00e9cules de semoule g\u00e9n\u00e9ration qui ciblent directement la cause de la maladie d'Alzheimer ont pour particularit\u00e9 de ne pas avoir de d\u00e9fections mod\u00e8re sa nouvelles mol\u00e9cules permettront de stopper la progression de la maladie d'Alzheimer mais ne permettront pas de r\u00e9cup\u00e9rer les facult\u00e9s cognitives qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 perdus avant traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:01 > 0:22:04) [98%] : \r\nAu mieux, tout sera pr\u00eat d'ici 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:05 > 0:22:17) [87%] : \r\nD\u00e8s qu'il y a des mol\u00e9cules prometteur mais les pharmaceutiques doivent les d\u00e9velopper doit faire toutes les tests de s\u00e9curit\u00e9 etc, \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:17 > 0:22:30) [95%] : \r\nUne dure r\u00e9alit\u00e9 pour les malades actuels ne pourront pas b\u00e9n\u00e9ficier tout de suite de ce traitement prometteur : la maladie d'Alzheimer, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte il y a plus de 100 ans, mais cela ne fait que 20 ans que l'on cherche des m\u00e9dicaments contre ce mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:32 > 0:22:45) [92%] : \r\nEt nous voici parvenus \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux offices m\u00e9connu de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, bienvenue \u00e0 l'Institut de m\u00e9trologie, c'est ici que l'on v\u00e9rifie tous les \u00e9talon mesure de Suisse, le reportage est sign\u00e9 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:18) [90%] : \r\nNous sommes 10 m\u00e8tres sous terre \u00e0 permis dans les mains de cet homme un objet auquel il a consacr\u00e9 14 ans de sa vie, une r\u00e9f\u00e9rence qui nous concerne tous, le kg \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie, il est un des rares \u00e0 pouvoir s'approcher de cet endroit, \u00e0 pouvoir ouvrir ce coffre-fort o\u00f9 est conserv\u00e9 un silence de platine et d'iridium le kilo \u00e9talon de toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:22 > 0:23:30) [80%] : \r\nSur chaque ballon ce supermarch\u00e9, vous avez une petite vignette, c'est parce que c'est balances, elles ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es avec des masses qui sont rattach\u00e9s ce il offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:30 > 0:23:49) [90%] : \r\nMais, dans ce laboratoire, le grand d\u00e9fi est de percer un myst\u00e8re, sans que l'on sache vraiment pourquoi, la centaine de kilo \u00e9talon r\u00e9partis dans le monde prennent du poids, alourdissent tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement face \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence ultime le kilo original fondu et conserv\u00e9 \u00e0 Paris depuis 1799.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:50 > 0:24:08) [88%] : \r\nUne des th\u00e9ories qui est sur la table, aujourd'hui c'est la contamination du mercure mercure \u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s utilis\u00e9s dans les laboratoires de m\u00e9trologie il ya possible que ce mercure a contamin\u00e9 les \u00c9talons Platini rigueur qui, qui sont des des sortes d'\u00e9ponge pour c'est pour le mercure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:09 > 0:24:25) [90%] : \r\nLe grand r\u00eave donc de ce fonctionnaire f\u00e9d\u00e9rale et de se lib\u00e9rer de la r\u00e9f\u00e9rence mat\u00e9riel du kilo et de le d\u00e9finir par des constantes physiques, son arme, cette machine, une balance de Watt capable de discerner une simple couche d'atomes une minuscule fraction de gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:41) [93%] : \r\nC'est en permanence en train de bouger, alors l\u00e0 \u00e9videmment que l'exp\u00e9rience est maintenant on dans l'air, on est en train de parler \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait des petits courants d'air qui font des vibrations et la cellule est tr\u00e8s sensible \u00e0 ce genre de d'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:42 > 0:24:50) [91%] : \r\nJeter le kilo de m\u00e9tal \u00e0 la poubelle le projet passionne les scientifiques et ici, dans cette cave de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, on esp\u00e8re tr\u00e8s bient\u00f4t le r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:52 > 0:25:07) [91%] : \r\nCette information originale de notre r\u00e9daction \u00e9conomique, signe que les alternatives \u00e0 la voiture se renforce, les quelque 100000 clients de la soci\u00e9t\u00e9 d'autopartage Mobility ont dor\u00e9navant acc\u00e8s \u00e0 Publibike, le plus important r\u00e9seau de pr\u00eat de v\u00e9los, de Suisse, Nicolas Ross\u00e9 enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:11 > 0:25:24) [92%] : \r\nFabrice Lago et le nouveau patron de Publibike, ce r\u00e9seau national d'emprunt de v\u00e9los en pleine croissance 160000 courses effectu\u00e9es l'an dernier, notamment parce qu'en ville, le v\u00e9lo est souvent le transport le plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:24 > 0:25:42) [88%] : \r\nVous avez pas tous les bouchons ou pas, tous les, les, les, les probl\u00e8mes de parcage le temps vous arrivez en station \u00e0 la gare, vous prenez le v\u00e9lo, vous allez faire vos courses ou le rendez- vous que vous avez avec pour vos partenaires ou clients et vous revenez aupr\u00e8s v\u00e9lo, vous prenez le train, donc si faciliter un confort qui est nettement plus accrue que le v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:42 > 0:25:50) [87%] : \r\nToutes les grandes villes sont \u00e9quip\u00e9es sauf Gen\u00e8ve qui r\u00e9fl\u00e9chit t'encore au total 120 sites totalisant pr\u00e8s de 1200 v\u00e9los.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:52 > 0:25:59) [95%] : \r\nUn r\u00e9seau qui a s\u00e9duit Mobility dans les 105000 membres ont d\u00e9sormais acc\u00e8s au v\u00e9lo de Publibike.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:00 > 0:26:11) [87%] : \r\nSAP quand avec Publibike il y a maintenant un r\u00e9seau national de venir, il \u00e9tait d\u00e9terminant pour nous que nombreux et le plus souvent possible le choix entre la voiture et le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:13 > 0:26:26) [84%] : \r\nMobility c'est aujourd'hui 1380 sites, plus de 2600 voitures, le partenariat avec Intel r\u00e9seau est capital pour Publibike, qui vise la couverture la plus compl\u00e8te possible du territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:27 > 0:26:37) [86%] : \r\nCampeurs avec un abonnement g\u00e9n\u00e9ral du train et une carte Mobility et le v\u00e9lo \u00e0 avoir une mobilit\u00e9 nationale 12 sans avoir qu'ils ont v\u00e9cu quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:38 > 0:26:47) [91%] : \r\nVivre sans voiture, une r\u00e9alit\u00e9 qui s\u00e9duit toujours plus ce record \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 52 pourcent des m\u00e9nages ont renonc\u00e9 \u00e0 acheter une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:49 > 0:27:20) [95%] : \r\nUn mot de sport pour vous signaler que Roger Federer ne sera pas au tournoi de Montr\u00e9al qui d\u00e9bute lundi en cause toujours l'\u00e9tat de son dos le B\u00e2lois ne donne aucune information quant \u00e0 son retour sur les corps, il y a tout juste 50 ans, le guide valaisan Michel Darbellay s'est lanc\u00e9 en solitaire \u00e0 la conqu\u00eate de la face nord de la guerre, il sera le 1er \u00e0 r\u00e9ussir ce d\u00e9fi, le faisant entrer dans l'histoire de l'alpinisme, un exploit qui l'accompagne l'accompagnera toute sa vie et sur lequel il a accept\u00e9 de revenir en compagnie de Marc Barr et Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:22 > 0:27:48) [92%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t 79 ans, Michel Darbellay, ne s'attaquent plus gu\u00e8re aux parois escarp\u00e9es qui ont fait sa renomm\u00e9e, la montagne fait toujours partie de son quotidien, mais c'est plut\u00f4t sur les sentiers plus ou moins battus, comme celui qui m\u00e8ne \u00e0 l'alpage de La peule au fond du Val Ferret qu'on peut le croiser d\u00e9sormais une petite Exposition lui rend hommage et permet de nous replonger avec lui en ce d\u00e9but ao\u00fbt 1963 alors qu'il s'appr\u00eate \u00e0 affronter la face nord de la guerre en solitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:49 > 0:28:13) [77%] : \r\nAvais sous signe de de savoir comment j'allais le nom comporter pointe du psychologiquement \u00e0 face et les 4 qui avait tent\u00e9 avant moi, 3 sont tomb\u00e9s, le 4\u00e8me n'a pu rentrer en peut les amener donc, m\u00eame si j'\u00e9tais tr\u00e8s s\u00fbr de vraiment il y a la technique j'avais un peu ce ce souci quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:14 > 0:28:30) [89%] : \r\nEt celui aussi de garder secr\u00e8te sa tentative afin de rassurer sa m\u00e8re d'abord \u00e0 qu'il dira qu'il s'en va escalader le Grand Chat Ballard au-dessus de fusils et de pr\u00e9server sa libert\u00e9 afin de pouvoir renoncer au besoin m\u00eame si Michel Darbellay c'est qu'il peut le faire et pourquoi il le veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:30 > 0:28:48) [84%] : \r\nIl y a de l'esprit de comp\u00e9tition peut-\u00eatre de, de, de se prouver de voir ou en anglais, il y a peu d'ambition personnelle, il y a le le le d\u00e9sir d'\u00eatre reconnu dans son m\u00e9tier, parce quand m\u00eame, j'\u00e9tais guide de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:49 > 0:28:56) [90%] : \r\nL'ascension dure 17 ans pendant lesquelles il est seul dans la paroi une situation bien diff\u00e9rente d'une course au sein d'une corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:57 > 0:29:11) [95%] : \r\nEn solitaire, je pense qu'il faut l'\u00e9tat d'esprit, il faut avoir une tranquillit\u00e9 et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui s'acquiert par une tr\u00e8s grande connaissance et une tr\u00e8s grande ma\u00eetrise de soi et de la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:12 > 0:29:18) [95%] : \r\nUne conscience de ses propres limites que l'on retrouve aussi dans le respect que le guide valaisan porte \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:19 > 0:29:44) [83%] : \r\nJe suis ni \u00e0 un collectionneur de d'aventure ce message, je suis avant tout un un montagnard une dite de montagne, l'amende la montagne repr\u00e9sentait un peu l'\u00e9l\u00e9ment dans dans lequel j'ai \u00e9volu\u00e9 et je vivais avec la quelle je gagnais ma vie, donc c'\u00e9tait \u00e7a donc c\u00f4t\u00e9 assez pragmatique mais rapport avec la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:46 > 0:29:57) [94%] : \r\nCe regard sur soi et la montagne a certainement permis \u00e0 Michel Darbellay, de r\u00e9ussir un autre exploit moins m\u00e9diatique, celui de passer sa vie sur les sc\u00e8nes les plus difficiles, tout en gardant solidement ses pieds sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:00 > 0:30:21) [92%] : \r\nEt puis, on ne pouvait pas ne pas l'\u00e9voquer le mercure a de nouveau atteint des sommets aujourd'hui, m\u00eame si l'on n'a pas battu les records de la semaine derni\u00e8re, il a tout de m\u00eame fait 35 degr\u00e9s \u00e0 Sion il reste de la Suisse romande n'\u00e9tait pas en reste au programme, l'ordonnance est d\u00e9sormais connu moins d'exercice physique, plus de liquide, reportage entre Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel signaux rench\u00e9rit Miroslav Marev Mathieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:22 > 0:30:41) [91%] : \r\nIl faisait 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi dans le camping de Paradis Plage et \u00e7a grimpait encore de plusieurs degr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des tentes et des caravanes, mais pas de quoi d\u00e9moraliser les plus sportifs ne sont pas dispo au SAMU, ce matin, ce Jurassien a m\u00eame fait 80 kilom\u00e8tres \u00e0 v\u00e9lo, il arrive de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:41 > 0:30:46) [81%] : \r\nNous avons moi petit peu nombreux, le vent en face une rafra\u00eechissez mais qui ne freine \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:46 > 0:31:04) [88%] : \r\nJusqu'ici le plus p\u00e9nible, c'est la nuit, il fait super chaud en plus enceinte, c'est une catastrophe, on est tout le temps dans l'eau et puis on fait que boire, c'est rat\u00e9, et puis on voit m\u00eame dans la piscine, il fait vraiment trop chaud, et le soir on dort dehors effectivement sur des matelas peu Matic des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:04 > 0:31:08) [85%] : \r\nL'environnement est un Tha\u00eflandais, l\u00e0 c'est beaucoup plus chaud que et c'est \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:08 > 0:31:25) [91%] : \r\n\u00e7a va dans toute la Suisse romande, c'est le retour des grandes chaleurs 35 degr\u00e9s \u00e0 Sion 32 sur l'arc l\u00e9manique plusieurs records ont \u00e9t\u00e9 battus au mois de juillet, la tendance se poursuit, la temp\u00e9rature de l'eau des lacs grimpe \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve le les mots affichait pr\u00e8s de 25 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:27 > 0:31:43) [86%] : \r\nAh oui, elle est magnifique, l'OL est tr\u00e8s bien 25 degr\u00e9s, je sais pas combien elle est trop bien c'est supportable, il faut fallait baigner r\u00e9guli\u00e8rement on a fond\u00e9 d\u00e9bouche aussi assez souvent, puis moi j'esp\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:44 > 0:31:49) [97%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o qui se poursuivra tout le week- end et m\u00eame jusqu'\u00e0 mercredi, quelques orages seront de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:51 > 0:31:58) [91%] : \r\nIl a confirm\u00e9, dans un instant avec la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous je vous retrouve pour vous, \u00e9ditions du week- end, \u00e7a commence demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:14 > 0:32:16) [88%] : \r\nL'information continue, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:27 > 0:32:31) [82%] : \r\nOui, \u00e0 Tulle, Tulle, \u00e0 moiti\u00e9 avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:33 > 0:32:36) [85%] : \r\nC'est vrai qu'\u00e9t\u00e9 immense avec ses talons \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:39 > 0:32:40) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:43 > 0:32:44) [59%] : \r\n\u00e0 Ahly tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:46 > 0:32:55) [73%] : \r\n\u00e0 Sherbrooke non quand c'est un mot ben j'ai qui n'aura un m\u00e9c\u00e8ne qui me v\u00ealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:55 > 0:32:58) [95%] : \r\nBenjamin est-ce que tu pourrais me pousser cette fois le panneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:01 > 0:33:06) [93%] : \r\nLe cap c'est une voil\u00e0 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:22 > 0:33:23) [99%] : \r\nOn va regarder \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:24 > 0:33:26) [85%] : \r\nJe crois que c'est je reconnais les r\u00e9glages d'urbains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:32 > 0:33:33) [90%] : \r\nEt ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:47 > 0:33:53) [83%] : \r\nIl y a moi je veux laisser sur place, je serais pas l\u00e0 ce week- end, c'est Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:53 > 0:33:54) [85%] : \r\nIl sera l\u00e0, je me poserai sur son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:04 > 0:37:36) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la Suisse restera en marge des perturbations dans les prochaines 24 heures mais la tendance orageuse va l\u00e9g\u00e8rement augmenter, bonne nouvelle tout de m\u00eame pour ceux qui ont souffert de la chaleur cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse aujourd'hui nous \u00e9tions sous l'influence de haute pression nous amener un temps Stablinski elle bien d\u00e9gag\u00e9 les nuages ont \u00e9t\u00e9 du genre discret mais les courants de Sud-Ouest nous ont amen\u00e9 de l'air, de plus en plus chaud depuis la M\u00e9diterran\u00e9e, les 35,6 degr\u00e9s qui ont par exemple \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 demain et d\u00e9j\u00e0 cette nuit, c'est m\u00eame courant de sud- ouest vont entra\u00eener une perturbation sur la France demain matin ne sera pas tr\u00e8s loin de la fronti\u00e8re suisse, ce qui va se traduire par une l\u00e9g\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures mais \u00e9galement par l'arriv\u00e9e vers un peu plus ou un peu plus instable, donc demain matin, les nuages seront de retour sur l'ouest de la Suisse, ils pourront m\u00eame \u00eatre assez dense, le long du Jura o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse n'exclut pas quelques averses s'il y en a le seront vraiment faible, \u00e0 part \u00e7a, le soleil sera de la partie, il sera assez g\u00e9n\u00e9reux sur le plateau autour du bassin l\u00e9manique de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en Valais dans les Alpes, le ciel restera bien d\u00e9gag\u00e9 sur les crises ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, l'association de beau temps l'emportera, assez souvent, mais avec la pr\u00e9sence d'air instable, h\u00e9 bien la tendance sur sa personne rage augmentera sur les reliefs, mais ces derniers seront assez isol\u00e9e et, surtout, il devrait se terminer en soir\u00e9e, notez tout de m\u00eame qu'ils pourront \u00eatre localement forts demain apr\u00e8s- midi sur les Alpes pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, devrait faire entre 16 et 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi elles dort devrait plut\u00f4t atteindre les 30 \u00e0 32 sur le plateau, m\u00eame chose en Valais jusqu'\u00e0 33 sur le Tessin m\u00eame 34 sur le nord des Grisons, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents seront de secteur sud- ouest en montagne, cette situation devrait \u00e0 nouveau \u00eatre favorable aux brises locales sur les r\u00e9gions pour la journ\u00e9e de dimanche et celle de lundi, la tendance orageuse sera assez faible surtout lundi, du coup, les temp\u00e9ratures devraient atteindre les 32 \u00e0 33 degr\u00e9s mais \u00e0 partir de mardi, les orages devraient revenir sous forme bien organis\u00e9s, les pluies sont plus \u00e9tendue des d\u00e9bordements pleine ne sont pas exclues et, surtout, les temp\u00e9ratures pourraient \u00e0 nouveau \u00eatre en l\u00e9g\u00e8re baisse par exemple mercredi fera plut\u00f4t entre 30 et 31 degr\u00e9s voire 29 pour l'Est ou bien encore pour le sud de la Suisse, ce sera la m\u00eame \u00e9volution avec peut-\u00eatre dans l'Est une baisse des temp\u00e9ratures un petit peu plus marqu\u00e9 mercredi pour avoir seulement des 26 degr\u00e9s \u00e7a reste \u00e0 confirmer lundi M\u00e9t\u00e9oSuisse voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve une nouvelle \u00e9mission d'un d\u00eener \u00e0 la ferme, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de demain soir \u00e0 7 places, vous aurez le plaisir de retrouver Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-03T00:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1308353245", "durationSec": 88, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Auvernier, Gen\u00e8ve-ville : 20130802, les temp\u00e9ratures sont mont\u00e9es jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en Suisse romande. Les gens sont nombreux \u00e0 aller se rafra\u00eechir dans les lacs.", "remarks": "LMM01, XDM01 : 1'17\" \r\nLMM02, XDM02 : 1'38\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "AUVERNIER"], "thematicThemes": ["CHALEUR"], "sequenceIds": ["1347976", "1347977"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353246", "durationSec": 98, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130802 et archives, la police fribourgeoise a d\u00e9mantel\u00e9 avec l'aide de la police fran\u00e7aise un r\u00e9seau de cambrioleurs bas\u00e9 en France. Le r\u00e9seau s'\u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 dans le vol de mat\u00e9riel informatique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "ARRESTATION", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1347978", "1347979"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353247", "durationSec": 146, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130802 et archives, la restitution des fonds de la famille de l'ex-pr\u00e9sident \u00e9gyptien MOUBARAK Hosni prend du temps. L'instabilit\u00e9 politique en Egypte complique la coop\u00e9ration judiciaire entre Berne et le Caire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1348062"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353248", "durationSec": 22, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Cortaillod : 20130802, un incendie est survenu dans un entrep\u00f4t o\u00f9 se trouvent plusieurs tonnes d'huiles hydrauliques tr\u00e8s inflammables. Il n'y aurait pas de bless\u00e9 selon la police.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CORTAILLOD"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "ENTREP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1348063"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353249", "durationSec": 109, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Lausanne : 20130802 et archives, les chercheurs de l'EPFL auraient trouv\u00e9 des mol\u00e9cules capables de stopper la maladie d'Alzheimer. Le m\u00e9dicament pourrait \u00eatre commercialis\u00e9 d'ici 5 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "MALADIE D'ALZHEIMER"], "thematicCorporations": ["EPFL", "CHUV"], "sequenceIds": ["1348067"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353250", "durationSec": 123, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20130802, visite de l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie o\u00f9 sont conserv\u00e9s des kilo-\u00e9talons qui servent de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 toutes les balances de Suisse. Les collaborateurs de l'institut travaillent \u00e0 pouvoir s'en passer un jour.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "M\u00c9TROLOGIE", "SYST\u00c8ME DE MESURE"], "sequenceIds": ["1348069"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353251", "durationSec": 103, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130802, les clients de l'entreprise d'autopartage Mobility ont dor\u00e9navant acc\u00e8s \u00e0 Publibike, le plus important r\u00e9seau de pr\u00eat de v\u00e9los de Suisse. Les clients ont donc le choix entre la bicyclette et la voiture.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LOCATION", "BICYCLETTE"], "sequenceIds": ["1348070"]}, {"internalArchiveId": "GE1308353252", "durationSec": 160, "title": "13.08.02", "excerpt": "* Valais : Val Ferret, 20130802 et archives, le guide de montagne valaisan DARBELLAY Michel r\u00e9ussissait la 1\u00e8re ascension de l'Eiger il y a tout juste 50 ans. Une exposition lui est consacr\u00e9e \u00e0 La Peule.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ALPINISME", "COMM\u00c9MORATION", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1348071"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1308911483", "summary": "DUPLEX FRIBOURG-VILLE :\r\nGASSER, Fabien, procureur g\u00e9n\u00e9ral fribourgeois (sur d\u00e9mant\u00e8lement r\u00e9seau  cambrioleurs, r\u00e9seau de voleurs pas isol\u00e9, conditions de d\u00e9tention en Suisse plus favorable qu'en France, police suisse bien \u00e9quip\u00e9e pour contrer cette  d\u00e9linquance)", "id": "911482"}, {"internalArchiveId": "GS1308911484", "summary": "DUPLEX LE CAIRE, EGYPTE :\r\nADIG, Farouk, journaliste (sur manifestations pro-Morsi, ultimatum lanc\u00e9 par l'arm\u00e9e aux manifestants pro-Morsi).", "id": "911483"}, {"internalArchiveId": "GS1308347977", "summary": "21:03.42\r\nAuvernier, int camping Paradis Plage : itw campeurs (chaleur) / animation  graphique illustrant les temp\u00e9ratures du jour en Romandie. chaleur ", "id": "1347976", "visualThemes": ["CHALEUR"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1308347978", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw baigneurs (chaleur) / divers plans baigneurs se baignant (5\", 3\", 4\"). chaleur.\r", "id": "1347977", "visualThemes": ["CHALEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308347979", "summary": "LMM01, XDM01 :\r\n20:36.33\r\nFribourg-ville : divers plans ordinateurs portables, appareils photos et  t\u00e9l\u00e9viseurs saisis (7\", 12\") / divers plans conf\u00e9rence de presse police  fribourgeoise (6\", 4\") / itw TERCIER, Jean-Pascal, commissaire fribourgeois  (arrestation suspects) / itw GALY, Thierry, commissaire divisionnaire   Val-de-Marne (organisation du r\u00e9seau). cambriolage, arrestation, \u00e9quipement informatique ", "id": "1347978", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "ARRESTATION", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308347980", "summary": "LMM02, XDM02, m\u00eames images sauf :\r\n20:43.59\r\nFribourg-ville : itw TERCIER, Jean-Pascal, commissaire fribourgeois   (arrestation en France) / animation graphique illustrant le nombre de vols par effraction par la bande arr\u00eat\u00e9e selon les cantons / itw GALY, Thierry,   commissaire divisionnaire Val-de-Marne (r\u00e9seau de voleurs, chef du r\u00e9seau) / still conf\u00e9rence de presse illustrant hi\u00e9rarchie du r\u00e9seau de voleurs.   cambriolage, arrestation, \u00e9quipement informatique.\r", "id": "1347979", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "ARRESTATION", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348063", "summary": "20:49.20\r\nGen\u00e8ve-ville : itw HALPERIN, Lionel, avocat (dossier aux mains des Suisses, collaboration judiciaire stopp\u00e9e entre Egypte et Suisse, r\u00f4le du DFAE trop  important sur la justice). proc\u00e9dure judiciaire, banque.\r", "id": "1348062", "visualThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348064", "summary": "20:54.38\r\nCortaillod : divers plans incendie et pompiers tentant de ma\u00eetriser le feu. incendie, entrep\u00f4t.\r", "id": "1348063", "visualThemes": ["INCENDIE", "ENTREP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["CORTAILLOD"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348068", "summary": "20:55.05\r\nLausanne : itw FRACKOWIAK, Richard, chef du service de Neurologie au CHUV (pas de m\u00e9dicaments contre Alzheimer) / divers plans FRAERING, Patrick,   chercheur \u00e0 EPFL, manipulant tubes contenant mol\u00e9cules th\u00e9rapeutiques (12\") / itw FRAERING, Patrick (mol\u00e9cules sans effets secondaires, stoppent la maladie d'Alzheimer). maladie d'Alzheimer, m\u00e9dicament.\r", "id": "1348067", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "MALADIE D'ALZHEIMER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL", "CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348070", "summary": "20:56.59\r\nBerne-ville : divers plans EICHENBERGER, Ali-Laurent, responsable \u00e0   l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie, marchant en portant kilo-\u00e9talon puis en le montrant \u00e0 la cam\u00e9ra (32\") / itw EICHENBERGER, Ali-Laurent (\u00e9talon li\u00e9 \u00e0 toutes les balances de Suisse, \u00e9talon prend du poids) / divers plans collaborateur  Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie mettant kilo-\u00e9talon dans balance de Watt (12\") / zoom arri\u00e8re sur kilo-\u00e9talon avec chercheur \u00e0 l'arri\u00e8re-plan (6\"). syst\u00e8me de mesure, administration publique.\r", "id": "1348069", "visualThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "M\u00c9TROLOGIE", "SYST\u00c8ME DE MESURE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348071", "summary": "20:59.07\nZurich-ville : divers plans LAGO, Fabrice, directeur Publibike, garant son v\u00e9lo / itw LAGO, Fabrice (v\u00e9lo plus pratique en ville, mobilit\u00e9 douce) /  diverses animations graphiques illustrant lieux de Publibike et de Mobility en Suisse / itw BARMETTLER, Alain, responsable marketing entreprise Mobility  (donner le choix au client entre voiture et v\u00e9lo) / divers plans parking v\u00e9lo Publibike (6\"). bicyclette, location.", "id": "1348070", "visualThemes": ["LOCATION", "BICYCLETTE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["MOBILITY"]}, {"internalArchiveId": "GS1308348072", "summary": "21:00.56\r\nValais, Val Ferret, La Peule : divers plans DARBELLAY, Michel, ex-alpiniste, marchant dans la montagne (14\") / divers plans exposition consacr\u00e9e \u00e0   l'ascension de Darbellay sur l'Eiger / itw DARBELLAY, Michel (appr\u00e9hension  avant ascension Eiger, esprit de comp\u00e9tition, ambition personnelle, la   montagne). exposition th\u00e9matique, alpinisme, comm\u00e9moration.\r", "id": "1348071", "visualThemes": ["ALPINISME", "COMM\u00c9MORATION", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1558194", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273278", "position": "01"}}, {"id": "569323", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM131162", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267451", "internalArchiveId": "GE1302267452", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.02.13", "publicationDate": "2013-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 1157, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4659184", "imageURL": "http://www.rts.ch/4659191.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VS : une avalanche a emport\u00e9 six skieurs au Bec des Etagnes: les explications de C\u00e9cile Durring", "Dans les cantons catholiques, c'est le mercredi des cendres, le premier jour du Car\u00eame", "FR\u00a0: l'heure est \u00e0 la d\u00e9couverte d'un lieu o\u00f9 la nature fait encore sa loi, tout pr\u00e8s du centre-ville de Fribourg", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE\u00a0: les serpents du zoo du Bois du Petit Ch\u00e2teau ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s sous toutes les coutures", "Couleurs locales", "NE\u00a0: un \u00ab\u00a0James Bond\u00a0\u00bb des tas de neige est charg\u00e9 de mettre de l'ordre \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Quarante jours d'abstinence avant P\u00e2ques. Certains abandonnent temporairement le chocolat, les cigarettes ou l'alcool. D'autres vont plus loin et s'interdisent toute nourriture solide.", "Voici la suite de la s\u00e9rie sur les coins recul\u00e9s de Suisse romande\u00a0: au pied des imposantes falaises de la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron, des habitants t\u00e9m\u00e9raires ont choisi ce petit paradis, qui, parfois, peut se transformer en enfer.", "Ce petit contr\u00f4le de sant\u00e9 se fait \u00e0 l'occasion de la fermeture annuelle du zoo mais, peser et mesurer un python r\u00e9ticul\u00e9 peut s'av\u00e9rer un peu compliqu\u00e9.", "Quand la neige s'accumule, elle est souvent \u00e0 l'origine de conflits et d'\u00e9nervement. Pour rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de nommer un inspecteur charg\u00e9 de mettre de l'ordre."], "variantIds": ["ece-4519109", "ece-4518410", "ece-4519107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:59:01:11  18:59:17:20\r\n\r\n\r\n18:59:18:02  18:59:21:04\r\n     Une avalanche a surpris\r\n   un groupe de six randonneurs\r\n\r\n18:59:21:09  18:59:23:21\r\n    dans la r\u00e9gion du Mont-Fort\r\n         pr\u00e8s de Verbier.\r\n\r\n18:59:24:02  18:59:26:21\r\n        Les skieurs \u00e9taient\r\n     hors du domaine s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n18:59:27:02  18:59:34:07\r\n     Deux des six randonneurs \r\n    ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s.\r\n\r\n18:59:34:18  18:59:38:21\r\nC'est aujourd'hui le d\u00e9but du car\u00eame\r\n   dans les cantons catholiques.\r\n\r\n18:59:39:02  18:59:42:06\r\n       Un je\u00fbne de 40 jours\r\n  qui am\u00e8ne \u00e0 la f\u00eate de P\u00e2ques.\r\n\r\n18:59:42:11  18:59:46:04\r\n   Certains pratiquants refusent\r\n     toute nourriture solide.\r\n\r\n18:59:46:09  18:59:52:06\r\n          Encore du jus\r\n   de carottes et des tisanes.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:58:17\r\nNouveau volet de notre s\u00e9rie sur les\r\nendroits coup\u00e9s du monde en Romandie.\r\n\r\n18:59:58:22  19:00:03:06\r\n  Ce soir, direction les falaises\r\n     de la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:00:03:11  19:00:14:10\r\n  Depuis l'\u00e9boulement de 2005,\r\n notre maison est la plus s\u00fbre.\r\n\r\n19:00:21:00  19:00:35:11\r\n         Bonsoir \u00e0 tous,\r\n tr\u00e8s heureux de vous retrouver.\r\n\r\n19:00:38:10  19:00:40:04\r\n4 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par\r\n           une coul\u00e9e.\r\n\r\n19:00:40:04  19:00:44:10\r\nDeux skieurs ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement \r\nbless\u00e9s, deux autres l\u00e9g\u00e8rement,\r\n\r\n19:00:44:14  19:00:48:08\r\n  tandis que les deux derniers\r\n    ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la coul\u00e9e.\r\n\r\n19:00:48:13  19:00:56:14\r\n Deux autres avalanches, \u00e0 Nendaz\r\net H\u00e9r\u00e9mence, ont fait 2 victimes.\r\n\r\n19:01:00:03  19:01:02:23\r\n        C\u00e9cile Durring,\r\n      vous \u00eates \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:01:09:10  19:01:13:10\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:01:13:11  19:01:18:11\r\nJe suis en compagnie d'Eric Ballet.\r\n\r\n19:01:18:13  19:01:35:06\r\n    Est-ce qu'on en sait plus\r\n sur les circonstances du drame ?\r\n\r\n19:01:35:08  19:01:40:00\r\n Un groupe de 7 skieur est parti\r\n     d'une cabane de Nendaz.\r\n\r\n19:01:40:02  19:01:43:18\r\n   Le groupe est mont\u00e9 \u00e0 pied\r\n   avec les skis sur le dos.\r\n\r\n19:01:43:20  19:01:48:15\r\n      Le groupe a \u00e9t\u00e9 pris\r\n       par une avalanche.\r\n\r\n19:01:48:17  19:01:52:23\r\nL'avalanche a emport\u00e9 5 personnes.\r\n\r\n19:01:53:01  19:01:57:01\r\nEst-ce que c'est une zone \u00e0 risque ?\r\n\r\n19:01:57:03  19:02:01:17\r\n        Normalement non.\r\n\r\n19:02:01:19  19:02:06:23\r\n       Mais il a peu neig\u00e9\r\n et il y avait beaucoup de vent.\r\n\r\n19:02:07:01  19:02:09:11\r\nLe niveau d'avalanche \u00e9tait de 2.\r\n\r\n19:02:09:13  19:02:12:22\r\n  C'est beaucoup de malchance.\r\n\r\n19:02:13:00  19:02:15:17\r\n         On ne peut pas\r\n   leur reprocher grand-chose.\r\n\r\n19:02:15:19  19:02:23:21\r\n              Merci.\r\n\r\n19:02:23:23  19:02:31:16\r\n            G\u00e9raldine,\r\n   vous \u00eates une snowboardeuse.\r\n\r\n19:02:31:18  19:02:34:17\r\n   Est-ce que vous seriez all\u00e9e\r\n        dans cette pente ?\r\n\r\n19:02:34:19  19:02:38:12\r\n    Le domaine est fabuleux.\r\n\r\n19:02:38:14  19:02:42:20\r\nJe n'aurais pas pr\u00e9vu de monter ici.\r\n\r\n19:02:42:22  19:02:46:01\r\nMais c'est une pente que j'ai fait\r\n          r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:02:46:03  19:02:53:01\r\nIl n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:02:53:03  19:02:59:07\r\n  Est-ce qu'ils ont pris trop de\r\n       risques pour vous ?\r\n\r\n19:02:59:09  19:03:03:19\r\n       Vous y seriez all\u00e9e ?\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:08:19\r\n Il faut \u00eatre dans la pente pour\r\n              voir.\r\n\r\n19:03:08:21  19:03:13:11\r\n       Sans \u00eatre sur place,\r\non ne peut pas tirer de conclusion.\r\n\r\n19:03:13:12  19:03:18:03\r\n        Malheureusement,\r\n       c'est un accident.\r\n\r\n19:03:18:05  19:03:20:07\r\nOn ne peut pas tout faire juste.\r\n\r\n19:03:20:09  19:03:24:19\r\n              Merci.\r\n\r\n19:03:24:21  19:03:29:18\r\n Je vous propose d'aller \u00e0 Zinal.\r\n\r\n19:03:29:18  19:03:31:17\r\n   J-C.Genoud n'en revient pas.\r\n\r\n19:03:31:22  19:03:33:08\r\n     Malgr\u00e9 un danger \u00e9vident,\r\n\r\n19:03:33:12  19:03:37:15\r\n  une freerideuse est morte hier\r\n    sur ce versant hors-piste.\r\n\r\n19:03:38:02  19:03:42:13\r\nOn ne peut pas interdire aux gens de\r\ns'engager dans des pentes pareilles.\r\n\r\n19:03:42:18  19:03:48:17\r\nEn plus, on est une petite \u00e9quipe,\r\n    on ne peut pas tout g\u00e9rer.\r\n\r\n19:03:48:23  19:03:52:08\r\n  On g\u00e8re le domaine s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n19:03:52:12  19:03:56:02\r\n       et pour le reste,\r\n les gens prennent des risques.\r\n\r\n19:03:56:13  19:04:00:12\r\n     Hier comme aujourd'hui,\r\nle degr\u00e9 d'avalanche \u00e9tait limit\u00e9.\r\n\r\n19:04:00:17  19:04:04:01\r\n    Pour certains, une garantie\r\n    de pratiquer le hors-piste\r\n\r\n19:04:04:06  19:04:05:17\r\n   sans prendre trop de risques.\r\n\r\n19:04:05:23  19:04:08:18\r\n    Cet homme avoue \u00eatre sorti\r\n       du domaine ce matin.\r\n\r\n19:04:09:04  19:04:12:00\r\n   Quand on sait que le risque\r\n     est grandement limit\u00e9,\r\n\r\n19:04:12:05  19:04:14:07\r\n     il n'y a pas de raisons\r\n         de s'en priver.\r\n\r\n19:04:14:11  19:04:18:04\r\n          A 5, on sait\r\n   que le danger est imminent.\r\n\r\n19:04:18:09  19:04:22:05\r\n  A 3, je surveille les pentes\r\n    dans lesquelles je vais.\r\n\r\n19:04:22:10  19:04:27:13\r\n J'apprends surtout \u00e0 renoncer.\r\n\r\n19:04:28:05  19:04:34:18\r\n   Il faudrait renoncer d\u00e8s que\r\n la zone de danger est au degr\u00e9 2.\r\n\r\n19:04:35:10  19:04:38:05\r\n    Ce genre de carte indique\r\n       un risque g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:04:38:11  19:04:44:09\r\n Il peut y avoir une instabilit\u00e9\r\n marqu\u00e9e dans certaines vall\u00e9es.\r\n\r\n19:04:44:13  19:04:48:07\r\n En altitude, des accumulations\r\n   sont form\u00e9es par le vent.\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:50:12\r\n  Elles sont dures \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n19:04:50:17  19:04:57:12\r\n     Il y a un danger latent\r\n    qui peut s'av\u00e9rer mortel.\r\n\r\n19:04:58:17  19:05:00:18\r\n  Avec un degr\u00e9 de danger faible,\r\n\r\n19:05:00:23  19:05:05:09\r\n     les avalanches sont surtout\r\nd\u00e9clench\u00e9es par une pr\u00e9sence humaine.\r\n\r\n19:05:05:13  19:05:09:23\r\n        Le degr\u00e9 de danger \r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9.\r\n\r\n19:05:15:04  19:05:20:11\r\n       Herv\u00e9 Grech bonsoir.\r\n\r\n19:05:20:12  19:05:24:19\r\n         Vous \u00eates guide.\r\n\r\n19:05:24:21  19:05:29:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n      il faisait grand beau.\r\n\r\n19:05:29:07  19:05:32:11\r\n Est-ce qu'il faudrait quand m\u00eame\r\n        prendre un guide ?\r\n\r\n19:05:32:13  19:05:33:18\r\n              Oui.\r\n\r\n19:05:33:20  19:05:40:11\r\n   Il conna\u00eet bien le terrain.\r\n\r\n19:05:40:13  19:05:44:22\r\n  Il peut vous envoyer dans des\r\n        endroits faciles.\r\n\r\n19:05:45:00  19:05:47:23\r\n Mais la r\u00e9\u00e9valuation du terrain\r\n         est permanente.\r\n\r\n19:05:48:01  19:05:51:09\r\n  C'est plus s\u00fbr avec un guide.\r\n\r\n19:05:51:11  19:05:58:03\r\n   De quoi doit-on \u00eatre \u00e9quip\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:58:05  19:05:59:11\r\n       Un sac, une pelle,\r\n\r\n19:05:59:13  19:06:02:15\r\n           une sonde.\r\n\r\n19:06:02:17  19:06:06:00\r\n    On peut aussi se fournir\r\n     avec des sacs airbags.\r\n\r\n19:06:06:02  19:06:08:03\r\nLa plupart de nos clients en ont.\r\n\r\n19:06:08:05  19:06:10:18\r\n              Merci.\r\n\r\n19:06:10:20  19:06:14:05\r\n  Voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire.\r\n\r\n19:06:14:05  19:06:18:13\r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir les autres\r\n temps forts du jour en Romandie.\r\n\r\n19:06:21:00  19:06:24:03\r\n        Un simple bulldozer\r\n    pour pousser 145 t d'acier.\r\n\r\n19:06:24:08  19:06:28:11\r\n Aujourd'hui, le chantier du CEVA\r\n franchissait une nouvelle \u00e9tape\r\n\r\n19:06:28:15  19:06:32:02\r\n      avec la mise en place\r\n d'un pont provisoire sur l'Arve.\r\n\r\n19:06:32:07  19:06:34:11\r\n          Une structure\r\n     qui permettra d'attaquer\r\n\r\n19:06:34:15  19:06:38:02\r\n    la construction d'un tunnel\r\n    dans la falaise de Champel,\r\n\r\n19:06:38:08  19:06:41:08\r\n   et de d\u00e9marrer la r\u00e9alisation\r\n       d'un pont d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:06:41:12  19:06:44:12\r\n   Un jour pas comme les autres\r\n        pour les ouvriers.\r\n\r\n19:06:44:23  19:06:46:04\r\n      En 25 ans de m\u00e9tier,\r\n\r\n19:06:46:09  19:06:49:11\r\n     c'est la premi\u00e8re fois\r\n  que je mets en place un pont.\r\n\r\n19:06:49:16  19:06:52:11\r\n        C'est stressant,\r\n     mais \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:06:52:22  19:06:56:08\r\n       Le chantier du CEVA\r\n     doit encore durer 5 ans.\r\n\r\n19:06:58:18  19:07:00:01\r\n       La Patrouille suisse,\r\n\r\n19:07:00:07  19:07:03:05\r\n  la formation de vol acrobatique\r\n        de l'arm\u00e9e suisse,\r\n\r\n19:07:03:10  19:07:04:23\r\n   devrait dispara\u00eetre d\u00e8s 2016.\r\n\r\n19:07:05:05  19:07:09:06\r\n    Motif avanc\u00e9 par U.Maurer:\r\n   la fin de vie des Tiger F-5,\r\n\r\n19:07:09:11  19:07:14:12\r\n      les appareils utilis\u00e9s\r\n        par la patrouille.\r\n\r\n19:07:15:06  19:07:18:12\r\n    D\u00e8s 2015, il faut biffer\r\n       le syst\u00e8me Tiger.\r\n\r\n19:07:18:17  19:07:26:16\r\n   On ne pourra pas faire une\r\nPatrouille suisse avec 55 avions.\r\n\r\n19:07:28:00  19:07:31:17\r\n  Les Romands sont toujours plus\r\n  nombreux \u00e0 attraper la grippe.\r\n\r\n19:07:31:22  19:07:34:11\r\n          En sept jours,\r\n    le nombre de consultations\r\n\r\n19:07:34:16  19:07:37:19\r\n      est pass\u00e9 de 407 \u00e0 479 \r\n      pour 100'000 habitants.\r\n\r\n19:07:38:01  19:07:42:23\r\nLa faute au froid et \u00e0 la circulation\r\n     de trois virus diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:07:43:04  19:07:48:19\r\n   Les enfants entre 5 et 14 ans\r\n      sont les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n19:07:51:06  19:07:55:15\r\nDans les cantons catholiques, c'est\r\naujourd'hui le mercredi des cendres,\r\n\r\n19:07:55:20  19:07:57:08\r\n   le premier jour du Car\u00eame.\r\n\r\n19:07:57:13  19:07:59:19\r\n         Quarante jours\r\n   d'abstinence avant P\u00e2ques.\r\n\r\n19:08:00:00  19:08:02:13\r\n      Certains abandonnent\r\n   temporairement le chocolat,\r\n\r\n19:08:02:19  19:08:04:12\r\n   les cigarettes ou l'alcool.\r\n\r\n19:08:04:17  19:08:09:17\r\n     D'autres s'interdisent\r\n    toute nourriture solide.\r\n\r\n19:08:15:19  19:08:17:22\r\n Emmanuel Theler fait ses courses.\r\n\r\n19:08:18:04  19:08:20:12\r\n        Des achats r\u00e9duits\r\n        au strict minimum.\r\n\r\n19:08:20:23  19:08:22:09\r\n     Pour tenir la semaine,\r\n\r\n19:08:22:13  19:08:26:14\r\n        il me faut encore\r\ndu jus de carotte et des tisanes.\r\n\r\n19:08:27:01  19:08:29:19\r\n        C'est aujourd'hui\r\n    le premier jour du car\u00eame.\r\n\r\n19:08:30:01  19:08:33:05\r\nPour lui, un je\u00fbne des plus stricts.\r\n\r\n19:08:33:18  19:08:35:13\r\n   On ne mange rien de solide.\r\n\r\n19:08:35:19  19:08:39:16\r\n On a 2,5 dl de jus de l\u00e9gumes,\r\n    2,5 dl de jus de fruits.\r\n\r\n19:08:39:21  19:08:50:02\r\n    On n'a droit ni au caf\u00e9,\r\n     ni au th\u00e9 ni au sucre.\r\n\r\n19:08:50:20  19:08:54:00\r\n      L'argent \u00e9conomis\u00e9 sur\r\n  la nourriture durant ce car\u00eame\r\n\r\n19:08:54:05  19:08:56:22\r\n           sera revers\u00e9\r\n     \u00e0 des projets caritatifs.\r\n\r\n19:08:57:11  19:09:05:23\r\n  On rompt le je\u00fbne mardi avec\r\nla compote aux pommes, d\u00e9licieux.\r\n\r\n19:09:09:06  19:09:14:09\r\n       Cette asc\u00e8se n'\u00e9tonne\r\n        pas le th\u00e9ologien.\r\n\r\n19:09:14:20  19:09:19:07\r\nC'est tr\u00e8s tendance le je\u00fbne, c'est\r\n une forme d'\u00e9cologie spirituelle.\r\n\r\n19:09:19:11  19:09:26:17\r\n  On va vers une frugalit\u00e9, on se\r\npasse de ce qui n'est pas essentiel.\r\n\r\n19:09:27:06  19:09:31:04\r\n   Dans cette famille, le je\u00fbne\r\n   de car\u00eame est une tradition.\r\n\r\n19:09:31:09  19:09:35:08\r\n     Cette ann\u00e9e par contre,\r\n   Nadia Bonvin saute son tour.\r\n\r\n19:09:35:20  19:09:42:18\r\nCette ann\u00e9e, j ai un petit gar\u00e7on\r\n de 5 mois que j'allaite encore.\r\n\r\n19:09:43:00  19:09:44:11\r\n         Ca vous manque ?\r\n\r\n19:09:44:15  19:09:50:14\r\n      C'est un bon pr\u00e9texte\r\n   pour ne pas faire le je\u00fbne.\r\n\r\n19:09:51:08  19:09:55:16\r\n    Ce p\u00e8re rel\u00e8ve le d\u00e9fi pour\r\n  la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:09:56:04  19:09:58:13\r\n     Au bout d'une semaine,\r\n       on n'a plus faim.\r\n\r\n19:09:58:18  19:10:02:01\r\n   On a uniquement des envies,\r\n      mais on s'en lib\u00e8re.\r\n\r\n19:10:02:06  19:10:07:20\r\n      Ca, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:10:09:07  19:10:13:03\r\n   Une pratique pas si isol\u00e9e:\r\ncette ann\u00e9e ils seront plus de 500\r\n\r\n19:10:13:08  19:10:15:16\r\n\u00e0 je\u00fbner \u00e0 travers la Suisse romande.\r\n\r\n19:10:15:22  19:10:18:12\r\nUn chiffre qui ne cesse de cro\u00eetre.\r\n\r\n19:10:19:09  19:10:22:20\r\n   Ce n'est pas parce qu'on a \r\n  le sang froid et des \u00e9cailles\r\n\r\n19:10:23:01  19:10:25:10\r\n     qu'on n'a pas le droit\r\n     \u00e0 une visite m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:10:25:15  19:10:29:20\r\n  Les serpents du zoo du Bois du\r\nPetit Ch\u00e2teau, \u00e0 la Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:10:30:01  19:10:34:11\r\n  ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s aujourd'hui\r\n   sous toutes les coutures.\r\n\r\n19:10:43:09  19:10:46:15\r\n      C'est la star du jour\r\n   au zoo de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:10:46:20  19:10:50:14\r\n      Les m\u00e9dias assistent au\r\n  contr\u00f4le de sant\u00e9 de ce python.\r\n\r\n19:10:50:19  19:10:53:10\r\n         Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n    sortir la b\u00eate de sa cage.\r\n\r\n19:10:53:14  19:10:57:01\r\n  Le serpent r\u00e9siste et se d\u00e9bat.\r\n\r\n19:10:58:08  19:11:01:06\r\n    Il n'y a aucun probl\u00e8me,\r\n     on l'a juste surpris.\r\n\r\n19:11:01:11  19:11:06:21\r\n     Mettez-vous \u00e0 sa place,\r\n        c'est stressant.\r\n\r\n19:11:07:02  19:11:11:14\r\n Les serpents sont beaucoup plus\r\npaisibles que certains visiteurs.\r\n\r\n19:11:12:12  19:11:17:02\r\n    La femelle de 8 ans aurait\r\n s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 manger un lapin.\r\n\r\n19:11:17:07  19:11:20:19\r\n        Mais au programme,\r\n    c'est pes\u00e9e et mensuration.\r\n\r\n19:11:21:00  19:11:23:21\r\n        Verdict: le serpent\r\n       a pris 13 kg en un an\r\n\r\n19:11:24:02  19:11:28:07\r\n   et atteint 70 kg pour 4 m 40.\r\n\r\n19:11:28:19  19:11:32:18\r\n   Ca nous permet de v\u00e9rifier\r\n     que son d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:11:32:23  19:11:36:01\r\n   est harmonieux par rapport \r\n  aux pr\u00e9visions pour l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:11:36:06  19:11:37:08\r\n           Il va bien ?\r\n\r\n19:11:37:13  19:11:42:21\r\n     Oui, il a pris beaucoup\r\n  de poids et une bonne taille.\r\n\r\n19:11:43:12  19:11:49:16\r\n  Ouf, le serpent est rassur\u00e9 et\r\n  il f\u00eate \u00e7a en prenant un bain.\r\n\r\n19:11:49:21  19:11:54:09\r\n Ailleurs, beaucoup d'animaux sont\r\n touch\u00e9s par le commerce ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:11:54:13  19:11:59:00\r\nLe zoo de La Chaux-de-Fonds souhaite\r\n   mettre en garde la population.\r\n\r\n19:11:59:05  19:12:03:13\r\n L'\u00e9tablissement r\u00e9cup\u00e8re souvent\r\n des animaux saisis \u00e0 la douane.\r\n\r\n19:12:04:02  19:12:07:10\r\n   On les r\u00e9cup\u00e8re en fonction\r\n      de la place qu'on a.\r\n\r\n19:12:07:15  19:12:14:01\r\n    Ca peut \u00eatre des mygales,\r\n         des pythons...\r\n\r\n19:12:14:06  19:12:18:05\r\nSi ces animaux ne sont pas plac\u00e9s,\r\n      ils sont euthanasi\u00e9s.\r\n\r\n19:12:18:14  19:12:22:23\r\n  Le commerce ill\u00e9gal atteindrait\r\n jusqu'\u00e0 10 mias de francs par an.\r\n\r\n19:12:24:00  19:12:27:23\r\n      Suite de notre s\u00e9rie sur\r\nles coins recul\u00e9s de Suisse romande.\r\n\r\n19:12:28:04  19:12:31:13\r\n   Ce soir, nous nous rendons \r\n   dans la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron,\r\n\r\n19:12:31:18  19:12:34:06\r\n           \u00e0 deux pas\r\n  du centre-ville de Fribourg.\r\n\r\n19:12:34:11  19:12:38:02\r\n  Un lieu o\u00f9, vous allez voir,\r\n     la nature fait sa loi.\r\n\r\n19:12:38:07  19:12:44:07\r\n    Des habitants t\u00e9m\u00e9raires\r\n  ont choisi ce petit paradis.\r\n\r\n19:12:49:17  19:12:52:13\r\n          L'expansion de\r\n   la vieille ville de Fribourg\r\n\r\n19:12:52:18  19:12:57:04\r\n  est stopp\u00e9e net par cette vall\u00e9e\r\ncreus\u00e9e par le ruisseau du Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:12:57:10  19:13:01:09\r\nQuelques t\u00e9m\u00e9raires l'ont colonis\u00e9e.\r\n\r\n19:13:01:20  19:13:07:21\r\n     On n'a pas l'impression\r\n d'\u00eatre \u00e0 5 minutes d'une ville.\r\n\r\n19:13:08:02  19:13:12:11\r\n        On est tr\u00e8s bien:\r\n on peut aller faire des courses\r\n\r\n19:13:12:15  19:13:17:22\r\naussi rapidement que si on \u00e9tait\r\n   en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville.\r\n\r\n19:13:18:11  19:13:20:11\r\n    Au milieu des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:13:20:15  19:13:25:09\r\nJacques Bossy a quitt\u00e9 son emploi \r\npour reprendre cette pisciculture.\r\n\r\n19:13:25:21  19:13:30:16\r\nOn voit peu le soleil, et la vue\r\nn'est pas d\u00e9gag\u00e9e sur les Alpes.\r\n\r\n19:13:30:22  19:13:36:17\r\n    C'est sp\u00e9cial, mais je ne\r\n pourrais plus habiter ailleurs.\r\n\r\n19:13:37:06  19:13:40:03\r\n  Ici, le danger vient d'en haut,\r\n\r\n19:13:40:08  19:13:43:11\r\n        quand les parois de\r\n     la montagne s'effondrent.\r\n\r\n19:13:43:21  19:13:47:23\r\n      Ca arrive assez souvent\r\n\u00e0 la fin de l'hiver, avec le d\u00e9gel.\r\n\r\n19:13:48:04  19:13:52:09\r\n     Comme c'est une vall\u00e9e\r\n        tout en molasse,\r\n\r\n19:13:52:13  19:13:55:11\r\nil y a des risques d'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:13:55:16  19:13:58:09\r\nDepuis le gros \u00e9boulement de 2005,\r\n\r\n19:13:58:13  19:14:04:03\r\n   il semble que notre maison\r\n soit la plus s\u00fbre de la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:14:05:13  19:14:09:19\r\n  L'optimisme r\u00e9unit la trentaine\r\n   d'habitants de cette vall\u00e9e.\r\n\r\n19:14:10:06  19:14:12:20\r\n95 % du temps, c'est le paradis,\r\n\r\n19:14:13:01  19:14:20:17\r\n      et 5 %, c'est l'enfer,\r\nquand la nature prend sa revanche.\r\n\r\n19:14:23:05  19:14:26:19\r\n On a achet\u00e9 la maison en 1997 ?\r\n\r\n19:14:27:01  19:14:32:03\r\n Il y a eu pas mal de travail; \r\non a boss\u00e9 presque un an dessus.\r\n\r\n19:14:32:16  19:14:36:23\r\n  En 2007, la vall\u00e9e est coup\u00e9e du\r\nmonde par des glissements de terrain.\r\n\r\n19:14:37:04  19:14:40:06\r\n       La famille Bucher est\r\n     \u00e9vacu\u00e9e pour une semaine.\r\n\r\n19:14:40:11  19:14:44:21\r\n      Mais pas question pour \r\n     eux de quitter ce vallon.\r\n\r\n19:14:45:23  19:14:48:01\r\nL'hiver, il n'y a pas de soleil.\r\n\r\n19:14:48:07  19:14:50:11\r\nMais en pleine ville de Fribourg,\r\n\r\n19:14:50:16  19:14:54:07\r\n      dans certains lieux,\r\n      il n'y en a jamais.\r\n\r\n19:14:54:12  19:15:06:07\r\nIci, on en a de mars \u00e0 novembre.\r\n\r\n19:15:07:22  19:15:10:09\r\n         Les habitants de\r\n      la vall\u00e9e n'ont besoin\r\n\r\n19:15:10:13  19:15:12:16\r\n  que de soleil et d'eau fra\u00eeche.\r\n\r\n19:15:13:14  19:15:17:00\r\n   Quand la neige s'accumule, \r\n   il y a ceux qui la poussent\r\n\r\n19:15:17:05  19:15:21:13\r\ndiscr\u00e8tement chez le voisin, il y a\r\naussi les d\u00e9neigeurs professionnels\r\n\r\n19:15:21:18  19:15:24:22\r\n    qui ne font pas toujours\r\n  leur travail dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:15:25:03  19:15:29:11\r\n  A La Chaux-De-Fonds, la Ville\r\na d\u00e9cid\u00e9 de nommer un inspecteur.\r\n\r\n19:15:35:05  19:15:41:05\r\n...\r\n\r\n19:15:41:10  19:15:44:08\r\n Quel num\u00e9ro on est ? 110, 111.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:49:23\r\n   Qui fait le tas de neige ?\r\n\r\n19:15:50:10  19:15:53:21\r\n        Marcel Schlichtig,\r\nc'est le policier des tas de neige\r\n\r\n19:15:54:02  19:15:56:05\r\n       de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:15:56:10  19:16:00:11\r\n     Il r\u00e9concilie les voisins\r\n    f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 cause de la neige.\r\n\r\n19:16:00:15  19:16:03:07\r\n         Son surnom: 007.\r\n\r\n19:16:03:20  19:16:06:19\r\nC'est un c\u00f4t\u00e9 sympathique en 007.\r\n\r\n19:16:07:00  19:16:09:17\r\n    C'est presque le sauveur.\r\n\r\n19:16:10:05  19:16:15:12\r\nSa mission: rep\u00e9rer ceux qui poussent\r\nle tas trop pr\u00e8s de celui du voisin.\r\n\r\n19:16:16:01  19:16:23:10\r\n           Ce matin,\r\n    un priv\u00e9 d\u00e9neigeait ici.\r\n\r\n19:16:23:14  19:16:26:23\r\n     Il a mis toute la neige\r\n      contre les barri\u00e8res\r\n\r\n19:16:27:04  19:16:31:12\r\n    du Bois du Petit Ch\u00e2teau,\r\n  ce qui occasionne des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:16:31:17  19:16:36:05\r\n          Ce n'est pas\r\n    \u00e0 la communaut\u00e9 de payer.\r\n\r\n19:16:36:15  19:16:41:18\r\nM.Schlichtig est devenu la b\u00eate noire\r\ndes conducteurs de pelles m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:16:42:07  19:16:48:19\r\n  Certains ont l'air surpris; \u00e7a\r\ngrogne mais dans l'ensemble \u00e7a va.\r\n\r\n19:16:49:00  19:16:57:16\r\nPar contre, il y en a qui ont d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 avertis et ils se justifient.\r\n\r\n19:16:58:08  19:17:01:19\r\n       Depuis qu'il est l\u00e0,\r\n   l'ordre est revenu en ville.\r\n\r\n19:17:02:08  19:17:07:11\r\nDes fois c'est comique, chacun pense\r\n   que c'est la faute du voisin.\r\n\r\n19:17:07:15  19:17:10:10\r\nMais la personne qui s'occupe de \u00e7a\r\n\r\n19:17:10:14  19:17:15:06\r\n         est sympathique\r\n    et cherche les compromis.\r\n\r\n19:17:15:21  19:17:18:22\r\n       Ca vous pla\u00eet ce r\u00f4le\r\n       de flic des neiges ?\r\n\r\n19:17:19:04  19:17:20:11\r\n            Pas trop.\r\n\r\n19:17:20:16  19:17:23:20\r\n      Mais au mois d'ao\u00fbt \r\n      il n'y en aura plus,\r\n\r\n19:17:24:01  19:17:28:08\r\net puis ce sera que des copains.\r\n\r\n19:17:29:15  19:17:34:09\r\n   Et en attendant les parasols,\r\nM.Schlichtig aura permis \u00e0 la Ville\r\n\r\n19:17:34:13  19:17:39:02\r\n  d'\u00e9conomiser quelques dizaines\r\n de milliers de francs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:17:39:23  19:17:47:11\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:47:17  19:17:53:17\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n          et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:17:55:05  19:17:59:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno\r\n\r\n\n", "18:59:01:11  18:59:17:20\r\n\r\n\r\n18:59:18:02  18:59:21:04\r\n     Une avalanche a surpris\r\n   un groupe de six randonneurs\r\n\r\n18:59:21:09  18:59:23:21\r\n    dans la r\u00e9gion du Mont-Fort\r\n         pr\u00e8s de Verbier.\r\n\r\n18:59:24:02  18:59:26:21\r\n        Les skieurs \u00e9taient\r\n     hors du domaine s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n18:59:27:02  18:59:34:07\r\n     Deux des six randonneurs \r\n    ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s.\r\n\r\n18:59:34:18  18:59:38:21\r\nC'est aujourd'hui le d\u00e9but du car\u00eame\r\n   dans les cantons catholiques.\r\n\r\n18:59:39:02  18:59:42:06\r\n       Un je\u00fbne de 40 jours\r\n  qui am\u00e8ne \u00e0 la f\u00eate de P\u00e2ques.\r\n\r\n18:59:42:11  18:59:46:04\r\n   Certains pratiquants refusent\r\n     toute nourriture solide.\r\n\r\n18:59:46:09  18:59:52:06\r\n          Encore du jus\r\n   de carottes et des tisanes.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:58:17\r\nNouveau volet de notre s\u00e9rie sur les\r\nendroits coup\u00e9s du monde en Romandie.\r\n\r\n18:59:58:22  19:00:03:06\r\n  Ce soir, direction les falaises\r\n     de la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:00:03:11  19:00:14:10\r\n  Depuis l'\u00e9boulement de 2005,\r\n notre maison est la plus s\u00fbre.\r\n\r\n19:00:21:00  19:00:35:11\r\n         Bonsoir \u00e0 tous,\r\n tr\u00e8s heureux de vous retrouver.\r\n\r\n19:00:38:10  19:00:40:04\r\n4 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par\r\n           une coul\u00e9e.\r\n\r\n19:00:40:04  19:00:44:10\r\nDeux skieurs ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement \r\nbless\u00e9s, deux autres l\u00e9g\u00e8rement,\r\n\r\n19:00:44:14  19:00:48:08\r\n  tandis que les deux derniers\r\n    ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la coul\u00e9e.\r\n\r\n19:00:48:13  19:00:56:14\r\n Deux autres avalanches, \u00e0 Nendaz\r\net H\u00e9r\u00e9mence, ont fait 2 victimes.\r\n\r\n19:01:00:03  19:01:02:23\r\n        C\u00e9cile Durring,\r\n      vous \u00eates \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:01:09:10  19:01:13:10\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:01:13:11  19:01:18:11\r\nJe suis en compagnie d'Eric Ballet.\r\n\r\n19:01:18:13  19:01:35:06\r\n    Est-ce qu'on en sait plus\r\n sur les circonstances du drame ?\r\n\r\n19:01:35:08  19:01:40:00\r\n Un groupe de 7 skieur est parti\r\n     d'une cabane de Nendaz.\r\n\r\n19:01:40:02  19:01:43:18\r\n   Le groupe est mont\u00e9 \u00e0 pied\r\n   avec les skis sur le dos.\r\n\r\n19:01:43:20  19:01:48:15\r\n      Le groupe a \u00e9t\u00e9 pris\r\n       par une avalanche.\r\n\r\n19:01:48:17  19:01:52:23\r\nL'avalanche a emport\u00e9 5 personnes.\r\n\r\n19:01:53:01  19:01:57:01\r\nEst-ce que c'est une zone \u00e0 risque ?\r\n\r\n19:01:57:03  19:02:01:17\r\n        Normalement non.\r\n\r\n19:02:01:19  19:02:06:23\r\n       Mais il a peu neig\u00e9\r\n et il y avait beaucoup de vent.\r\n\r\n19:02:07:01  19:02:09:11\r\nLe niveau d'avalanche \u00e9tait de 2.\r\n\r\n19:02:09:13  19:02:12:22\r\n  C'est beaucoup de malchance.\r\n\r\n19:02:13:00  19:02:15:17\r\n         On ne peut pas\r\n   leur reprocher grand-chose.\r\n\r\n19:02:15:19  19:02:23:21\r\n              Merci.\r\n\r\n19:02:23:23  19:02:31:16\r\n            G\u00e9raldine,\r\n   vous \u00eates une snowboardeuse.\r\n\r\n19:02:31:18  19:02:34:17\r\n   Est-ce que vous seriez all\u00e9e\r\n        dans cette pente ?\r\n\r\n19:02:34:19  19:02:38:12\r\n    Le domaine est fabuleux.\r\n\r\n19:02:38:14  19:02:42:20\r\nJe n'aurais pas pr\u00e9vu de monter ici.\r\n\r\n19:02:42:22  19:02:46:01\r\nMais c'est une pente que j'ai fait\r\n          r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:02:46:03  19:02:53:01\r\nIl n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:02:53:03  19:02:59:07\r\n  Est-ce qu'ils ont pris trop de\r\n       risques pour vous ?\r\n\r\n19:02:59:09  19:03:03:19\r\n       Vous y seriez all\u00e9e ?\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:08:19\r\n Il faut \u00eatre dans la pente pour\r\n              voir.\r\n\r\n19:03:08:21  19:03:13:11\r\n       Sans \u00eatre sur place,\r\non ne peut pas tirer de conclusion.\r\n\r\n19:03:13:12  19:03:18:03\r\n        Malheureusement,\r\n       c'est un accident.\r\n\r\n19:03:18:05  19:03:20:07\r\nOn ne peut pas tout faire juste.\r\n\r\n19:03:20:09  19:03:24:19\r\n              Merci.\r\n\r\n19:03:24:21  19:03:29:18\r\n Je vous propose d'aller \u00e0 Zinal.\r\n\r\n19:03:29:18  19:03:31:17\r\n   J-C.Genoud n'en revient pas.\r\n\r\n19:03:31:22  19:03:33:08\r\n     Malgr\u00e9 un danger \u00e9vident,\r\n\r\n19:03:33:12  19:03:37:15\r\n  une freerideuse est morte hier\r\n    sur ce versant hors-piste.\r\n\r\n19:03:38:02  19:03:42:13\r\nOn ne peut pas interdire aux gens de\r\ns'engager dans des pentes pareilles.\r\n\r\n19:03:42:18  19:03:48:17\r\nEn plus, on est une petite \u00e9quipe,\r\n    on ne peut pas tout g\u00e9rer.\r\n\r\n19:03:48:23  19:03:52:08\r\n  On g\u00e8re le domaine s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n19:03:52:12  19:03:56:02\r\n       et pour le reste,\r\n les gens prennent des risques.\r\n\r\n19:03:56:13  19:04:00:12\r\n     Hier comme aujourd'hui,\r\nle degr\u00e9 d'avalanche \u00e9tait limit\u00e9.\r\n\r\n19:04:00:17  19:04:04:01\r\n    Pour certains, une garantie\r\n    de pratiquer le hors-piste\r\n\r\n19:04:04:06  19:04:05:17\r\n   sans prendre trop de risques.\r\n\r\n19:04:05:23  19:04:08:18\r\n    Cet homme avoue \u00eatre sorti\r\n       du domaine ce matin.\r\n\r\n19:04:09:04  19:04:12:00\r\n   Quand on sait que le risque\r\n     est grandement limit\u00e9,\r\n\r\n19:04:12:05  19:04:14:07\r\n     il n'y a pas de raisons\r\n         de s'en priver.\r\n\r\n19:04:14:11  19:04:18:04\r\n          A 5, on sait\r\n   que le danger est imminent.\r\n\r\n19:04:18:09  19:04:22:05\r\n  A 3, je surveille les pentes\r\n    dans lesquelles je vais.\r\n\r\n19:04:22:10  19:04:27:13\r\n J'apprends surtout \u00e0 renoncer.\r\n\r\n19:04:28:05  19:04:34:18\r\n   Il faudrait renoncer d\u00e8s que\r\n la zone de danger est au degr\u00e9 2.\r\n\r\n19:04:35:10  19:04:38:05\r\n    Ce genre de carte indique\r\n       un risque g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:04:38:11  19:04:44:09\r\n Il peut y avoir une instabilit\u00e9\r\n marqu\u00e9e dans certaines vall\u00e9es.\r\n\r\n19:04:44:13  19:04:48:07\r\n En altitude, des accumulations\r\n   sont form\u00e9es par le vent.\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:50:12\r\n  Elles sont dures \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n19:04:50:17  19:04:57:12\r\n     Il y a un danger latent\r\n    qui peut s'av\u00e9rer mortel.\r\n\r\n19:04:58:17  19:05:00:18\r\n  Avec un degr\u00e9 de danger faible,\r\n\r\n19:05:00:23  19:05:05:09\r\n     les avalanches sont surtout\r\nd\u00e9clench\u00e9es par une pr\u00e9sence humaine.\r\n\r\n19:05:05:13  19:05:09:23\r\n        Le degr\u00e9 de danger \r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9.\r\n\r\n19:05:15:04  19:05:20:11\r\n       Herv\u00e9 Grech bonsoir.\r\n\r\n19:05:20:12  19:05:24:19\r\n         Vous \u00eates guide.\r\n\r\n19:05:24:21  19:05:29:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n      il faisait grand beau.\r\n\r\n19:05:29:07  19:05:32:11\r\n Est-ce qu'il faudrait quand m\u00eame\r\n        prendre un guide ?\r\n\r\n19:05:32:13  19:05:33:18\r\n              Oui.\r\n\r\n19:05:33:20  19:05:40:11\r\n   Il conna\u00eet bien le terrain.\r\n\r\n19:05:40:13  19:05:44:22\r\n  Il peut vous envoyer dans des\r\n        endroits faciles.\r\n\r\n19:05:45:00  19:05:47:23\r\n Mais la r\u00e9\u00e9valuation du terrain\r\n         est permanente.\r\n\r\n19:05:48:01  19:05:51:09\r\n  C'est plus s\u00fbr avec un guide.\r\n\r\n19:05:51:11  19:05:58:03\r\n   De quoi doit-on \u00eatre \u00e9quip\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:58:05  19:05:59:11\r\n       Un sac, une pelle,\r\n\r\n19:05:59:13  19:06:02:15\r\n           une sonde.\r\n\r\n19:06:02:17  19:06:06:00\r\n    On peut aussi se fournir\r\n     avec des sacs airbags.\r\n\r\n19:06:06:02  19:06:08:03\r\nLa plupart de nos clients en ont.\r\n\r\n19:06:08:05  19:06:10:18\r\n              Merci.\r\n\r\n19:06:10:20  19:06:14:05\r\n  Voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire.\r\n\r\n19:06:14:05  19:06:18:13\r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir les autres\r\n temps forts du jour en Romandie.\r\n\r\n19:06:21:00  19:06:24:03\r\n        Un simple bulldozer\r\n    pour pousser 145 t d'acier.\r\n\r\n19:06:24:08  19:06:28:11\r\n Aujourd'hui, le chantier du CEVA\r\n franchissait une nouvelle \u00e9tape\r\n\r\n19:06:28:15  19:06:32:02\r\n      avec la mise en place\r\n d'un pont provisoire sur l'Arve.\r\n\r\n19:06:32:07  19:06:34:11\r\n          Une structure\r\n     qui permettra d'attaquer\r\n\r\n19:06:34:15  19:06:38:02\r\n    la construction d'un tunnel\r\n    dans la falaise de Champel,\r\n\r\n19:06:38:08  19:06:41:08\r\n   et de d\u00e9marrer la r\u00e9alisation\r\n       d'un pont d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:06:41:12  19:06:44:12\r\n   Un jour pas comme les autres\r\n        pour les ouvriers.\r\n\r\n19:06:44:23  19:06:46:04\r\n      En 25 ans de m\u00e9tier,\r\n\r\n19:06:46:09  19:06:49:11\r\n     c'est la premi\u00e8re fois\r\n  que je mets en place un pont.\r\n\r\n19:06:49:16  19:06:52:11\r\n        C'est stressant,\r\n     mais \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:06:52:22  19:06:56:08\r\n       Le chantier du CEVA\r\n     doit encore durer 5 ans.\r\n\r\n19:06:58:18  19:07:00:01\r\n       La Patrouille suisse,\r\n\r\n19:07:00:07  19:07:03:05\r\n  la formation de vol acrobatique\r\n        de l'arm\u00e9e suisse,\r\n\r\n19:07:03:10  19:07:04:23\r\n   devrait dispara\u00eetre d\u00e8s 2016.\r\n\r\n19:07:05:05  19:07:09:06\r\n    Motif avanc\u00e9 par U.Maurer:\r\n   la fin de vie des Tiger F-5,\r\n\r\n19:07:09:11  19:07:14:12\r\n      les appareils utilis\u00e9s\r\n        par la patrouille.\r\n\r\n19:07:15:06  19:07:18:12\r\n    D\u00e8s 2015, il faut biffer\r\n       le syst\u00e8me Tiger.\r\n\r\n19:07:18:17  19:07:26:16\r\n   On ne pourra pas faire une\r\nPatrouille suisse avec 55 avions.\r\n\r\n19:07:28:00  19:07:31:17\r\n  Les Romands sont toujours plus\r\n  nombreux \u00e0 attraper la grippe.\r\n\r\n19:07:31:22  19:07:34:11\r\n          En sept jours,\r\n    le nombre de consultations\r\n\r\n19:07:34:16  19:07:37:19\r\n      est pass\u00e9 de 407 \u00e0 479 \r\n      pour 100'000 habitants.\r\n\r\n19:07:38:01  19:07:42:23\r\nLa faute au froid et \u00e0 la circulation\r\n     de trois virus diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:07:43:04  19:07:48:19\r\n   Les enfants entre 5 et 14 ans\r\n      sont les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n19:07:51:06  19:07:55:15\r\nDans les cantons catholiques, c'est\r\naujourd'hui le mercredi des cendres,\r\n\r\n19:07:55:20  19:07:57:08\r\n   le premier jour du Car\u00eame.\r\n\r\n19:07:57:13  19:07:59:19\r\n         Quarante jours\r\n   d'abstinence avant P\u00e2ques.\r\n\r\n19:08:00:00  19:08:02:13\r\n      Certains abandonnent\r\n   temporairement le chocolat,\r\n\r\n19:08:02:19  19:08:04:12\r\n   les cigarettes ou l'alcool.\r\n\r\n19:08:04:17  19:08:09:17\r\n     D'autres s'interdisent\r\n    toute nourriture solide.\r\n\r\n19:08:15:19  19:08:17:22\r\n Emmanuel Theler fait ses courses.\r\n\r\n19:08:18:04  19:08:20:12\r\n        Des achats r\u00e9duits\r\n        au strict minimum.\r\n\r\n19:08:20:23  19:08:22:09\r\n     Pour tenir la semaine,\r\n\r\n19:08:22:13  19:08:26:14\r\n        il me faut encore\r\ndu jus de carotte et des tisanes.\r\n\r\n19:08:27:01  19:08:29:19\r\n        C'est aujourd'hui\r\n    le premier jour du car\u00eame.\r\n\r\n19:08:30:01  19:08:33:05\r\nPour lui, un je\u00fbne des plus stricts.\r\n\r\n19:08:33:18  19:08:35:13\r\n   On ne mange rien de solide.\r\n\r\n19:08:35:19  19:08:39:16\r\n On a 2,5 dl de jus de l\u00e9gumes,\r\n    2,5 dl de jus de fruits.\r\n\r\n19:08:39:21  19:08:50:02\r\n    On n'a droit ni au caf\u00e9,\r\n     ni au th\u00e9 ni au sucre.\r\n\r\n19:08:50:20  19:08:54:00\r\n      L'argent \u00e9conomis\u00e9 sur\r\n  la nourriture durant ce car\u00eame\r\n\r\n19:08:54:05  19:08:56:22\r\n           sera revers\u00e9\r\n     \u00e0 des projets caritatifs.\r\n\r\n19:08:57:11  19:09:05:23\r\n  On rompt le je\u00fbne mardi avec\r\nla compote aux pommes, d\u00e9licieux.\r\n\r\n19:09:09:06  19:09:14:09\r\n       Cette asc\u00e8se n'\u00e9tonne\r\n        pas le th\u00e9ologien.\r\n\r\n19:09:14:20  19:09:19:07\r\nC'est tr\u00e8s tendance le je\u00fbne, c'est\r\n une forme d'\u00e9cologie spirituelle.\r\n\r\n19:09:19:11  19:09:26:17\r\n  On va vers une frugalit\u00e9, on se\r\npasse de ce qui n'est pas essentiel.\r\n\r\n19:09:27:06  19:09:31:04\r\n   Dans cette famille, le je\u00fbne\r\n   de car\u00eame est une tradition.\r\n\r\n19:09:31:09  19:09:35:08\r\n     Cette ann\u00e9e par contre,\r\n   Nadia Bonvin saute son tour.\r\n\r\n19:09:35:20  19:09:42:18\r\nCette ann\u00e9e, j ai un petit gar\u00e7on\r\n de 5 mois que j'allaite encore.\r\n\r\n19:09:43:00  19:09:44:11\r\n         Ca vous manque ?\r\n\r\n19:09:44:15  19:09:50:14\r\n      C'est un bon pr\u00e9texte\r\n   pour ne pas faire le je\u00fbne.\r\n\r\n19:09:51:08  19:09:55:16\r\n    Ce p\u00e8re rel\u00e8ve le d\u00e9fi pour\r\n  la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:09:56:04  19:09:58:13\r\n     Au bout d'une semaine,\r\n       on n'a plus faim.\r\n\r\n19:09:58:18  19:10:02:01\r\n   On a uniquement des envies,\r\n      mais on s'en lib\u00e8re.\r\n\r\n19:10:02:06  19:10:07:20\r\n      Ca, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:10:09:07  19:10:13:03\r\n   Une pratique pas si isol\u00e9e:\r\ncette ann\u00e9e ils seront plus de 500\r\n\r\n19:10:13:08  19:10:15:16\r\n\u00e0 je\u00fbner \u00e0 travers la Suisse romande.\r\n\r\n19:10:15:22  19:10:18:12\r\nUn chiffre qui ne cesse de cro\u00eetre.\r\n\r\n19:10:19:09  19:10:22:20\r\n   Ce n'est pas parce qu'on a \r\n  le sang froid et des \u00e9cailles\r\n\r\n19:10:23:01  19:10:25:10\r\n     qu'on n'a pas le droit\r\n     \u00e0 une visite m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:10:25:15  19:10:29:20\r\n  Les serpents du zoo du Bois du\r\nPetit Ch\u00e2teau, \u00e0 la Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:10:30:01  19:10:34:11\r\n  ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s aujourd'hui\r\n   sous toutes les coutures.\r\n\r\n19:10:43:09  19:10:46:15\r\n      C'est la star du jour\r\n   au zoo de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:10:46:20  19:10:50:14\r\n      Les m\u00e9dias assistent au\r\n  contr\u00f4le de sant\u00e9 de ce python.\r\n\r\n19:10:50:19  19:10:53:10\r\n         Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n    sortir la b\u00eate de sa cage.\r\n\r\n19:10:53:14  19:10:57:01\r\n  Le serpent r\u00e9siste et se d\u00e9bat.\r\n\r\n19:10:58:08  19:11:01:06\r\n    Il n'y a aucun probl\u00e8me,\r\n     on l'a juste surpris.\r\n\r\n19:11:01:11  19:11:06:21\r\n     Mettez-vous \u00e0 sa place,\r\n        c'est stressant.\r\n\r\n19:11:07:02  19:11:11:14\r\n Les serpents sont beaucoup plus\r\npaisibles que certains visiteurs.\r\n\r\n19:11:12:12  19:11:17:02\r\n    La femelle de 8 ans aurait\r\n s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 manger un lapin.\r\n\r\n19:11:17:07  19:11:20:19\r\n        Mais au programme,\r\n    c'est pes\u00e9e et mensuration.\r\n\r\n19:11:21:00  19:11:23:21\r\n        Verdict: le serpent\r\n       a pris 13 kg en un an\r\n\r\n19:11:24:02  19:11:28:07\r\n   et atteint 70 kg pour 4 m 40.\r\n\r\n19:11:28:19  19:11:32:18\r\n   Ca nous permet de v\u00e9rifier\r\n     que son d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:11:32:23  19:11:36:01\r\n   est harmonieux par rapport \r\n  aux pr\u00e9visions pour l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:11:36:06  19:11:37:08\r\n           Il va bien ?\r\n\r\n19:11:37:13  19:11:42:21\r\n     Oui, il a pris beaucoup\r\n  de poids et une bonne taille.\r\n\r\n19:11:43:12  19:11:49:16\r\n  Ouf, le serpent est rassur\u00e9 et\r\n  il f\u00eate \u00e7a en prenant un bain.\r\n\r\n19:11:49:21  19:11:54:09\r\n Ailleurs, beaucoup d'animaux sont\r\n touch\u00e9s par le commerce ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:11:54:13  19:11:59:00\r\nLe zoo de La Chaux-de-Fonds souhaite\r\n   mettre en garde la population.\r\n\r\n19:11:59:05  19:12:03:13\r\n L'\u00e9tablissement r\u00e9cup\u00e8re souvent\r\n des animaux saisis \u00e0 la douane.\r\n\r\n19:12:04:02  19:12:07:10\r\n   On les r\u00e9cup\u00e8re en fonction\r\n      de la place qu'on a.\r\n\r\n19:12:07:15  19:12:14:01\r\n    Ca peut \u00eatre des mygales,\r\n         des pythons...\r\n\r\n19:12:14:06  19:12:18:05\r\nSi ces animaux ne sont pas plac\u00e9s,\r\n      ils sont euthanasi\u00e9s.\r\n\r\n19:12:18:14  19:12:22:23\r\n  Le commerce ill\u00e9gal atteindrait\r\n jusqu'\u00e0 10 mias de francs par an.\r\n\r\n19:12:24:00  19:12:27:23\r\n      Suite de notre s\u00e9rie sur\r\nles coins recul\u00e9s de Suisse romande.\r\n\r\n19:12:28:04  19:12:31:13\r\n   Ce soir, nous nous rendons \r\n   dans la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron,\r\n\r\n19:12:31:18  19:12:34:06\r\n           \u00e0 deux pas\r\n  du centre-ville de Fribourg.\r\n\r\n19:12:34:11  19:12:38:02\r\n  Un lieu o\u00f9, vous allez voir,\r\n     la nature fait sa loi.\r\n\r\n19:12:38:07  19:12:44:07\r\n    Des habitants t\u00e9m\u00e9raires\r\n  ont choisi ce petit paradis.\r\n\r\n19:12:49:17  19:12:52:13\r\n          L'expansion de\r\n   la vieille ville de Fribourg\r\n\r\n19:12:52:18  19:12:57:04\r\n  est stopp\u00e9e net par cette vall\u00e9e\r\ncreus\u00e9e par le ruisseau du Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:12:57:10  19:13:01:09\r\nQuelques t\u00e9m\u00e9raires l'ont colonis\u00e9e.\r\n\r\n19:13:01:20  19:13:07:21\r\n     On n'a pas l'impression\r\n d'\u00eatre \u00e0 5 minutes d'une ville.\r\n\r\n19:13:08:02  19:13:12:11\r\n        On est tr\u00e8s bien:\r\n on peut aller faire des courses\r\n\r\n19:13:12:15  19:13:17:22\r\naussi rapidement que si on \u00e9tait\r\n   en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville.\r\n\r\n19:13:18:11  19:13:20:11\r\n    Au milieu des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:13:20:15  19:13:25:09\r\nJacques Bossy a quitt\u00e9 son emploi \r\npour reprendre cette pisciculture.\r\n\r\n19:13:25:21  19:13:30:16\r\nOn voit peu le soleil, et la vue\r\nn'est pas d\u00e9gag\u00e9e sur les Alpes.\r\n\r\n19:13:30:22  19:13:36:17\r\n    C'est sp\u00e9cial, mais je ne\r\n pourrais plus habiter ailleurs.\r\n\r\n19:13:37:06  19:13:40:03\r\n  Ici, le danger vient d'en haut,\r\n\r\n19:13:40:08  19:13:43:11\r\n        quand les parois de\r\n     la montagne s'effondrent.\r\n\r\n19:13:43:21  19:13:47:23\r\n      Ca arrive assez souvent\r\n\u00e0 la fin de l'hiver, avec le d\u00e9gel.\r\n\r\n19:13:48:04  19:13:52:09\r\n     Comme c'est une vall\u00e9e\r\n        tout en molasse,\r\n\r\n19:13:52:13  19:13:55:11\r\nil y a des risques d'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:13:55:16  19:13:58:09\r\nDepuis le gros \u00e9boulement de 2005,\r\n\r\n19:13:58:13  19:14:04:03\r\n   il semble que notre maison\r\n soit la plus s\u00fbre de la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:14:05:13  19:14:09:19\r\n  L'optimisme r\u00e9unit la trentaine\r\n   d'habitants de cette vall\u00e9e.\r\n\r\n19:14:10:06  19:14:12:20\r\n95 % du temps, c'est le paradis,\r\n\r\n19:14:13:01  19:14:20:17\r\n      et 5 %, c'est l'enfer,\r\nquand la nature prend sa revanche.\r\n\r\n19:14:23:05  19:14:26:19\r\n On a achet\u00e9 la maison en 1997 ?\r\n\r\n19:14:27:01  19:14:32:03\r\n Il y a eu pas mal de travail; \r\non a boss\u00e9 presque un an dessus.\r\n\r\n19:14:32:16  19:14:36:23\r\n  En 2007, la vall\u00e9e est coup\u00e9e du\r\nmonde par des glissements de terrain.\r\n\r\n19:14:37:04  19:14:40:06\r\n       La famille Bucher est\r\n     \u00e9vacu\u00e9e pour une semaine.\r\n\r\n19:14:40:11  19:14:44:21\r\n      Mais pas question pour \r\n     eux de quitter ce vallon.\r\n\r\n19:14:45:23  19:14:48:01\r\nL'hiver, il n'y a pas de soleil.\r\n\r\n19:14:48:07  19:14:50:11\r\nMais en pleine ville de Fribourg,\r\n\r\n19:14:50:16  19:14:54:07\r\n      dans certains lieux,\r\n      il n'y en a jamais.\r\n\r\n19:14:54:12  19:15:06:07\r\nIci, on en a de mars \u00e0 novembre.\r\n\r\n19:15:07:22  19:15:10:09\r\n         Les habitants de\r\n      la vall\u00e9e n'ont besoin\r\n\r\n19:15:10:13  19:15:12:16\r\n  que de soleil et d'eau fra\u00eeche.\r\n\r\n19:15:13:14  19:15:17:00\r\n   Quand la neige s'accumule, \r\n   il y a ceux qui la poussent\r\n\r\n19:15:17:05  19:15:21:13\r\ndiscr\u00e8tement chez le voisin, il y a\r\naussi les d\u00e9neigeurs professionnels\r\n\r\n19:15:21:18  19:15:24:22\r\n    qui ne font pas toujours\r\n  leur travail dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:15:25:03  19:15:29:11\r\n  A La Chaux-De-Fonds, la Ville\r\na d\u00e9cid\u00e9 de nommer un inspecteur.\r\n\r\n19:15:35:05  19:15:41:05\r\n...\r\n\r\n19:15:41:10  19:15:44:08\r\n Quel num\u00e9ro on est ? 110, 111.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:49:23\r\n   Qui fait le tas de neige ?\r\n\r\n19:15:50:10  19:15:53:21\r\n        Marcel Schlichtig,\r\nc'est le policier des tas de neige\r\n\r\n19:15:54:02  19:15:56:05\r\n       de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:15:56:10  19:16:00:11\r\n     Il r\u00e9concilie les voisins\r\n    f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 cause de la neige.\r\n\r\n19:16:00:15  19:16:03:07\r\n         Son surnom: 007.\r\n\r\n19:16:03:20  19:16:06:19\r\nC'est un c\u00f4t\u00e9 sympathique en 007.\r\n\r\n19:16:07:00  19:16:09:17\r\n    C'est presque le sauveur.\r\n\r\n19:16:10:05  19:16:15:12\r\nSa mission: rep\u00e9rer ceux qui poussent\r\nle tas trop pr\u00e8s de celui du voisin.\r\n\r\n19:16:16:01  19:16:23:10\r\n           Ce matin,\r\n    un priv\u00e9 d\u00e9neigeait ici.\r\n\r\n19:16:23:14  19:16:26:23\r\n     Il a mis toute la neige\r\n      contre les barri\u00e8res\r\n\r\n19:16:27:04  19:16:31:12\r\n    du Bois du Petit Ch\u00e2teau,\r\n  ce qui occasionne des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:16:31:17  19:16:36:05\r\n          Ce n'est pas\r\n    \u00e0 la communaut\u00e9 de payer.\r\n\r\n19:16:36:15  19:16:41:18\r\nM.Schlichtig est devenu la b\u00eate noire\r\ndes conducteurs de pelles m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:16:42:07  19:16:48:19\r\n  Certains ont l'air surpris; \u00e7a\r\ngrogne mais dans l'ensemble \u00e7a va.\r\n\r\n19:16:49:00  19:16:57:16\r\nPar contre, il y en a qui ont d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 avertis et ils se justifient.\r\n\r\n19:16:58:08  19:17:01:19\r\n       Depuis qu'il est l\u00e0,\r\n   l'ordre est revenu en ville.\r\n\r\n19:17:02:08  19:17:07:11\r\nDes fois c'est comique, chacun pense\r\n   que c'est la faute du voisin.\r\n\r\n19:17:07:15  19:17:10:10\r\nMais la personne qui s'occupe de \u00e7a\r\n\r\n19:17:10:14  19:17:15:06\r\n         est sympathique\r\n    et cherche les compromis.\r\n\r\n19:17:15:21  19:17:18:22\r\n       Ca vous pla\u00eet ce r\u00f4le\r\n       de flic des neiges ?\r\n\r\n19:17:19:04  19:17:20:11\r\n            Pas trop.\r\n\r\n19:17:20:16  19:17:23:20\r\n      Mais au mois d'ao\u00fbt \r\n      il n'y en aura plus,\r\n\r\n19:17:24:01  19:17:28:08\r\net puis ce sera que des copains.\r\n\r\n19:17:29:15  19:17:34:09\r\n   Et en attendant les parasols,\r\nM.Schlichtig aura permis \u00e0 la Ville\r\n\r\n19:17:34:13  19:17:39:02\r\n  d'\u00e9conomiser quelques dizaines\r\n de milliers de francs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:17:39:23  19:17:47:11\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:47:17  19:17:53:17\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n          et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:17:55:05  19:17:59:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB283575\r\nDate de transcription : 02-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:01 > 0:02:30) [89%] : \r\nUne avalanche a surpris un groupe de 6 randonneurs aujourd'hui dans la r\u00e9gion du mont Fort pr\u00e8s de Verbier, les skieurs \u00e0 t\u00eate hors du domaine balis\u00e9, alors que le niveau de danger d'avalanche \u00e9tait peu \u00e9lev\u00e9, 2 des 6 randonneurs ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es dans la coul\u00e9e, nous serons \u00e0 Verbier, dans un instant, c'est aujourd'hui le d\u00e9but du car\u00eame dans les cantons catholiques un je\u00fbne de 40 jours qui am\u00e8ne \u00e0 la f\u00eate de P\u00e2ques couleur locales a suivi des pratiquants qui applique le jeune, le plus strict en refusant toute nourriture solide pendant plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:30 > 0:02:35) [79%] : \r\nCe qui me fait encore CDG carottes et puis les filles \u00e7a j'ai ce qu'il faut pour la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:49) [95%] : \r\nEt en fin de journal, nous vous proposons un nouveau volet de notre s\u00e9rie sur les endroits coup\u00e9s du monde en Suisse romande ce soir direction les falaises de la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron o\u00f9 certains t\u00e9m\u00e9raires ont \u00e9lu domicile, pour le meilleur comme pour le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:02:56) [87%] : \r\nDepuis c'est ce gros \u00e9boulement qu'on a eu en 2005, il semblerait que notre maison sur la rapide sur la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:02 > 0:03:47) [89%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous la montagne n'a pas \u00e9pargn\u00e9 6 randonneurs hors- piste sur le domaine valaisan des 4 vall\u00e9es les skieurs qui a effectu\u00e9 une course en dehors des pistes balis\u00e9es au bec des \u00c9tats gnes pr\u00e8s du forts ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es en milieu de matin\u00e9e par une coul\u00e9e, les op\u00e9rations de secours mobilis\u00e9s, 3 m\u00e9decins de guides et 3 h\u00e9licopt\u00e8res, 2 skieurs ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e, 2 autres l\u00e9g\u00e8rement, tandis que les 2 derniers sont sortis indemnes de la coul\u00e9e pourtant, selon le bulletin d'avalanche de niveau danger \u00e9tait de 2 \u00e0 savoir limiter ailleurs en Valais 2 autres avalanches anada H\u00e9r\u00e9mence ont aussi bless\u00e9 aujourd'hui 2 skieurs et hier, une personne a perdu la vie \u00e0 Grimentz C\u00e9cile Derycke, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 Verbier, en compagnie de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:49 > 0:03:58) [96%] : \r\nOui Fran\u00e7ois je suis ici \u00e0 Verviers en compagnie d'\u00c9ric Vallet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de T\u00e9l\u00e9verbier est-ce qu'on en sait un peu plus sur les circonstances de ce drame ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:59 > 0:04:12) [84%] : \r\nAlors, c'est assez simple, un groupe de 7, ce qui est parti de l'ancienne cabane du ski club Nada, \u00e0 500 m\u00e8tres sur la gauche, en montant du du Monfort est mont\u00e9e en direction du bec des \u00c9tats n'\u00e9tant pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:12 > 0:04:14) [98%] : \r\nIls \u00e9taient, ils \u00e9taient avec leurs skis sur le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:29) [89%] : \r\nAvec leurs skis sur le dos, son monde donc, le groupe est mont\u00e9e \u00e0 pied dans un couloir et ils ont ce groupe a \u00e9t\u00e9 pris par une avalanche, une plaque qui s'est d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi- pente et qui les a emport\u00e9es dans 40 5 personnes sur les 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:29 > 0:04:30) [83%] : \r\nEst-ce que c'est une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:54) [90%] : \r\nAlors c'est une zone qui est aujourd'hui th\u00e9oriquement n'\u00e9tait pas \u00e0 risque mais je crois qu'il a eu un petit pi\u00e8ge aujourd'hui c'est qu'il a peu neig\u00e9 dans la r\u00e9gion, mais il y avait beaucoup de vent et en fait, la plaque de neige c'est a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e par le vent, m\u00eame si le danger d'avalanche \u00e9tait niveau au niveau 2 donc, en fait, il semble que c'est beaucoup de poids, c'est on peut pas vraiment leur reprocher grand- chose parce qu'ils \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s 150 m\u00e8tres le 1er et le dernier, donc pas de risque particulier en principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:55 > 0:05:07) [91%] : \r\n\u00c9ric Valli merci G\u00e9raldine Fasnacht vous \u00eates une snowboardeuse chevronn\u00e9 est-ce que vous vous seriez all\u00e9 dans cette tente, aujourd'hui, vous \u00e9tiez sur le domaine est-ce que est-ce que vous y seriez all\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:07 > 0:05:25) [89%] : \r\nAujourd'hui, j'\u00e9tais sur le domaine, j'avais pr\u00e9vu plein d'autres itin\u00e9raires, parce que le domaine de Verviers si fabuleux et on a tellement d'espace pour pouvoir se faire plaisir que j'avais pas pr\u00e9vu de monter l\u00e0 mais c'est une pente que que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9guli\u00e8rement et comme le dit \u00c9ric voil\u00e0 c'est la montagne et de danger de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:27) [93%] : \r\nIl y a pas grand chose \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:27 > 0:05:29) [93%] : \r\nCe que vous pensez qu'ils ont pris trop de risques quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:33) [87%] : \r\nJe sais pas, je suis pas all\u00e9 voir la pendant pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:33 > 0:05:39) [90%] : \r\n\u00e0 priori, dans les conditions comme \u00e7a, vous vous y seriez all\u00e9e en regardant quoi en faisant attention \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:40 > 0:05:59) [88%] : \r\nBen, faut \u00eatre dans la pente, d\u00e9j\u00e0 pour voir apr\u00e8s, c'est du feeling, c'est plein de choses, mais je pense que sans \u00eatre sur place, on peut pas tirer aucune conclusion c'est trop difficile et voil\u00e0 malheureusement la poisse, un accident, \u00e7a s'appelle un accident parce que malheureusement, on peut, on peut pas tout faire, justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:00 > 0:06:10) [90%] : \r\nOk, merci beaucoup G\u00e9raldine Fasnacht je vous propose maintenant d'aller du c\u00f4t\u00e9 de Zinal parce que il y a erreur il y a eu une avalanche qui a emport\u00e9 une femme, c'est un rappel des f\u00eates avec Steven \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:21) [89%] : \r\nJean-Christophe genoux n'en revient toujours pas : malgr\u00e9 un danger \u00e9vident une freeride 2 de 52 ans est morte hier apr\u00e8s- midi sur ce versant totalement hors piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:37) [89%] : \r\n\u00e0 part faire de la pr\u00e9vention, on peut pas interdire aux gens de de s'engager dans des prendre comme \u00e7a et en plus de \u00e7a, on n'est pas toujours derri\u00e8re on est on est une petite \u00e9quipe sur un domaine skiable, donc on peut pas tout g\u00e9rer, on g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 notre domaine qui est s\u00e9curis\u00e9 et puis le reste apr\u00e8s les gens ils sont, ils sont le ils prennent des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:38 > 0:06:51) [90%] : \r\nHier comme aujourd'hui, le degr\u00e9 d'avalanche \u00e9tait fix\u00e9 au niveau 2 danger limit\u00e9 une garantie pour certains de pratiquer le hors- piste sans prendre un maximum de risques ce Genevois de 55 ans, vous \u00eates sorti du domaine ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:51 > 0:07:10) [86%] : \r\nC'est clair qu'\u00e0 un, on sait que le risque est grandement limiter, il y a pas de raison sont priv\u00e9s \u00e0 5, on sait que le le danger imminent, on se jeter dans la gueule du loup bah 3 je surveille les pendant lesquels je vais aller je surveille le l'inclinaison de ses pompes et puis Japon surtout \u00e0 renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:11 > 0:07:18) [89%] : \r\nMais renoncer, il faudrait savoir le faire lorsque la zone de danger est limit\u00e9 au degr\u00e9 2 comme on le voit en jaune sur cette carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:18 > 0:07:41) [87%] : \r\nQuand on voit ce ce genre de, de 15, il faut bien se rappeler qu'il s'agit d'un risque g\u00e9n\u00e9ral on peut tr\u00e8s bien en Valais dans certaines vall\u00e9es dans certaines plantes avoir nocivit\u00e9 marqu\u00e9 et vraiment \u00eatre en altitude, on a des accumulations form\u00e9es par le vent qui sont instables, qui sont dures \u00e0 d\u00e9tecter, parce qu'elles sont couvertes de neige fra\u00eeche, alors il y a un danger latent qui est l\u00e0 qui est pas extr\u00eames mais en cas de rupture d'avalanche, \u00e7a peut \u00eatre dramatique et mortelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:07:53) [92%] : \r\nAvec un degr\u00e9 de danger faible les avalanches sont surtout d\u00e9clench\u00e9 par une pr\u00e9sence humaine, malgr\u00e9 les nombreuses coul\u00e9es de ce d\u00e9but de semaine, l'institut f\u00e9d\u00e9ral des avalanche n'a pas augment\u00e9 le degr\u00e9 de danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:55 > 0:08:06) [89%] : \r\nHerv\u00e9 grincheux, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates guide de montagne alors aujourd'hui faisait grand beau le danger de d'avalanche \u00e9tait de 2 est-ce que m\u00eame dans ces cas-l\u00e0, quand on fait du hors piste, il faudrait prendre un guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:06 > 0:08:28) [88%] : \r\nAlors oui \u00e7a c'est c'est s\u00fbr que c'est mieux avec un guide le le dit conna\u00eet bien le terrain pour vous emmener dans des endroits facile \u00e0 ce qui est un envoi comme aujourd'hui c'est dans d\u00e9pendrait de que que \u00e7a arrive hein, on va dire que le degr\u00e9 de danger qui soit de 3 ou 4 1 la r\u00e9\u00e9valuation du terrain et permanente, donc c'est s\u00fbr avec un guide, c'est un petit peu plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:28 > 0:08:31) [88%] : \r\nEt qu'est-ce qu'il faut rappeler aux gens quand on fait Dior, on doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:31 > 0:08:48) [86%] : \r\nAlors le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire, c'est de toute fa\u00e7on sac d'art bien s\u00fbr et on peut aussi se fournir sacs airbag, mais non, \u00e7a marche pas si mal et on remarque \u00e0 Verbier, la plupart de nos clients maintenant on on sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:48 > 0:08:53) [97%] : \r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions voil\u00e0 Fran\u00e7ois ce qu'on pouvait dire ce soir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:53 > 0:08:59) [91%] : \r\nMerci C\u00e9cile et \u00e0 demain et je vous laisse \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:03 > 0:09:27) [96%] : \r\nUn simple bulldozer pour pousser 145 tonnes d'acier aujourd'hui, le chantier du CEVA franchissait une nouvelle \u00e9tape avec la mise en place d'un pont provisoire au-dessus de l'Arve, une structure d'acier de 70 m\u00e8tres de long, qui permettra d'attaquer la construction d'un tunnel dans la falaise de Champel et de d\u00e9marrer la r\u00e9alisation d'un pont d\u00e9finitif un jour pas comme les autres pour les ouvriers de ce chantier du si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:27 > 0:09:35) [92%] : \r\nEn 25 ans de m\u00e9tier, c'est la premi\u00e8re fois qu'met en place un peu comme un peu stressant, mais bon \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:36 > 0:09:43) [90%] : \r\nLe chantier du CEVA, doit encore durer 5 ans, pour l'instant, les travaux respecte le calendrier pr\u00e9vu la Patrouille suisse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:58) [88%] : \r\nFormation de vol acrobatique de l'arm\u00e9e suisse devrait dispara\u00eetre d\u00e8s 2016, c'est en tout cas le projet de l'humour, le ministre de la D\u00e9fense, motif avanc\u00e9 : la fin de vie, d\u00e9taille gu\u00e8re les appareils utilis\u00e9s actuellement par la patrouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:58 > 0:10:10) [91%] : \r\n2000 il faut Pittet les syst\u00e8mes Tiger et apr\u00e8s on n'a pas la chance avec les 55 avions pour faire une patrouille mais c'est trop cher pour nous avec le putsch et qu'on a \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:11 > 0:10:31) [95%] : \r\nLes Romains sont toujours plus nombreux \u00e0 \u00eatre victimes de la grippe durant les 7 derniers jours, le nombre de consultations est pass\u00e9 de 407 \u00e0 479 pour 100 1000 habitants, c'est presque le niveau atteint en 2008 2009, la faute au froid et \u00e0 la circulation de 3 virus diff\u00e9rents parall\u00e8le les enfants entre 5 et 14 ans sont les plus frapp\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:34 > 0:10:55) [90%] : \r\nDans les cantons catholiques, c'est aujourd'hui le mercredi des Cendres, le 1er jour du Car\u00eame, 40 jours d'abstinence avant P\u00e2ques, certains abandonnent temporairement le chocolat cigarette ou l'alcool, d'autres vont plus loin et s'interdisent toute nourriture solide Julie Marchand et Simon Peter ont rencontr\u00e9 ces pratiquants du jeune le plus strict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:59 > 0:11:05) [72%] : \r\nEmmanuel THELER fait ses courses, des achats r\u00e9duits au strictement minimum, ce qui me fait encore, c'est des hit-parades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:05 > 0:11:08) [88%] : \r\nEt puis les tisanes \u00e7a j'ai tout ce qu'il faut pour la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:09 > 0:11:16) [91%] : \r\nC'est aujourd'hui le 1er jour du Car\u00eame pour lui bien plus qu'une d\u00e9marche symbolique un jeu des plus strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:16 > 0:11:33) [88%] : \r\nOn ne mange rien de solide, on a 2 d\u00e9cide mais de jus de l\u00e9gumes de dissocier demi de jus de fruit et puis on peut voir autant qu'on veut les tisanes de l'eau n'est pas de caf\u00e9, pas de t\u00e9l\u00e9, pas de sucre, surtout pas de sucre et puis j'ai tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:40) [96%] : \r\nL'argent \u00e9conomis\u00e9 sur la nourriture durant ce Car\u00eame sera ensuite revers\u00e9 \u00e0 des projets caritatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:40 > 0:11:50) [82%] : \r\nOn rompt le je\u00fbne, ce sera mardi prochain avec la compote aux pommes, un tout petit peu de parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 quelques mois la paix habitude manger alors le go\u00fbt c'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:52 > 0:12:18) [91%] : \r\nCette privation volontaire de nourriture Nacer, qui n'\u00e9tonne pas le th\u00e9ologien, c'est tr\u00e8s tendance, le jeune, parce que c'est un peu comme l'\u00e9cologie spirituelle de plus en plus on va vers une esp\u00e8ce de frugalit\u00e9 de se passer de ce qui n'est pas n\u00e9cessaire pour revenir \u00e0 l'essentiel dans cette famille, le jeune stricte de Car\u00eame, c'est une tradition, cette ann\u00e9e, par contre Nadia Bonvin saute son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:18 > 0:12:26) [84%] : \r\nC'est un petit gar\u00e7on de 5 mois que j'allaite encore donc physiquement, je pourrais pas faire le jeune et plan\u00e9taire, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:29 > 0:12:34) [81%] : \r\nJe pense pas quelque part c'est, il est un bon pr\u00e9texte de ne pas faire le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:34 > 0:12:38) [96%] : \r\nPour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, ce p\u00e8re de famille, rel\u00e8ve le d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:38 > 0:12:52) [88%] : \r\nAu bout d'une semaine, on a pris fin en on a fin peut-\u00eatre le 1er 2\u00e8me jour et le 3\u00e8me jour, d\u00e9j\u00e0 on a plus cette sensation de faim, on a des envies uniquement et ses environs sont c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:52 > 0:13:01) [90%] : \r\nUne pratique pas s'isoler cette ann\u00e9e ils seront plus de 500 jeunes et, \u00e0 travers la Suisse romande, un chiffre qui ne cesse de cro\u00eetre ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:02 > 0:13:26) [87%] : \r\nCe n'est pas parce qu'on a le sang froid et des \u00e9cailles et qu'on n'a pas le droit \u00e0 une visite m\u00e9dicale, les serpents du Zoo du Bois du Petit Ch\u00e2teau \u00e0 la Chaux-de-Fonds ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s aujourd'hui sous toutes les coutures, ce petit contr\u00f4le de sant\u00e9 se fait \u00e0 l'occasion de la fermeture annuelle du zoo, mais pes\u00e9 et mesur\u00e9 un python rh\u00e9tiques les peut s'av\u00e9rer un peu compliqu\u00e9, Adrien accueille Matthieu pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:40) [86%] : \r\nC'est la Star du jour au Zoo de La Chaux-de-Fonds tous les m\u00e9dias assistent au contr\u00f4le de sant\u00e9 de ce python r\u00e9ticulaire 1\u00e8re \u00e9tape sortir la b\u00eate de saccage le serpent r\u00e9siste ce d\u00e9bat pourtant pas de quoi effrayer les soigneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:54) [85%] : \r\nIl aura probl\u00e8me on a juste surpris imaginez-vous, mettez-vous \u00e0 sa place, il y a des \u00e9normes animaux qui viennent vers vous qui nous sautent dessus d'un coup vous allez dire que c'est la m\u00eame chose, allez surtout d\u00e9fendre moi les serpents sont vraiment des animaux paisibles contrairement aux visiteurs qui sont parfois beaucoup plus agressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:55 > 0:14:02) [89%] : \r\nLa femelle de 8 ans aurait s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 manger une poule ou un lapin mais aujourd'hui au programme, c'est pes\u00e9 et mensurations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:04 > 0:14:10) [85%] : \r\nVerdict le serpent a pris 13 kilos en une ann\u00e9e, et atteint maintenant 70 kilos pour 4 m\u00e8tres 40 de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:11 > 0:14:25) [90%] : \r\nChaque ann\u00e9e, il va prendre du poids, il va prendre la taille et \u00e7a nous permet de faire une courbe harmonieuse et voir si son d\u00e9veloppement harmonieux avec les pr\u00e9visions de l'esp\u00e8ce, il a bien certain, \u00e0 premi\u00e8re vue, va tr\u00e8s bien, il y a aucun probl\u00e8me, il a pris beaucoup de poids, il a pris une bonne taille, donc on peut dire que \u00e7a va pas trop mal pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:26 > 0:14:30) [88%] : \r\nLe serpent est rassur\u00e9, il d\u00e9cide de f\u00eater \u00e7a en prenant un bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:32 > 0:14:45) [92%] : \r\nAilleurs sur la plan\u00e8te, certains animaux n'ont pas cette chance, ils sont touch\u00e9s par le commerce ill\u00e9gal le zoo de La Chaux-de-Fonds veut mettre en garde la population, l'\u00e9tablissement est directement touch\u00e9, il r\u00e9cup\u00e8re souvent des animaux saisis \u00e0 la douane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:46 > 0:15:00) [88%] : \r\nC'est en fonction de la place qu'on a \u00e0 disposition qu'on va r\u00e9cup\u00e9rer ses animaux, \u00e7a peut \u00eatre des mygales \u00e7a p\u00e8te des python, on a eu un varans du Nil, par exemple, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand l\u00e9zard et s'il arrive pas \u00e0 placer ses animaux, savoir qui sont euthanasies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:01 > 0:15:04) [97%] : \r\nLe commerce ill\u00e9gal pourrait atteindre jusqu'\u00e0 10 milliards de francs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:06 > 0:15:29) [94%] : \r\nSuis tr\u00e8s suite de notre s\u00e9rie sur les coins recul\u00e9s de Suisse romande, ce soir, nous nous rendons au pied des imposantes falaises de la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron \u00e0 seulement 2 pas du centre ville de Fribourg, un lieu o\u00f9 vous allez le voir la nature fait sa loi des habitants t\u00e9m\u00e9raires ont quand m\u00eame choisi ce petit coin de paradis qui parfois peut se transformer en enfer, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:31 > 0:15:45) [87%] : \r\nC'est une petite sp\u00e9cificit\u00e9 g\u00e9ographique, l'expansion de la vieille ville de Fribourg est stopp\u00e9e Net par cette vall\u00e9e ainsi dans la montagne, creus\u00e9 par le ruisseau du Gott\u00e9ron quelques t\u00e9m\u00e9raires fribourgeois colonis\u00e9s, il y a de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:45 > 0:15:50) [96%] : \r\nOn est dans la nature, on a, on n'a pas l'impression d'avoir une ville \u00e0 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:51 > 0:16:01) [88%] : \r\nNon, on est tr\u00e8s bien, quoi, quand on va les faire les commissions comme \u00e7a ben on est aussi rapidement que quelqu'un que qui habite en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:01 > 0:16:08) [88%] : \r\nAu milieu des ann\u00e9es 2000 Jacques Bossy quitte son emploi aux CFF pourront prendre cette pisciculture install\u00e9 \u00e0 l'ombre des falaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:09 > 0:16:14) [83%] : \r\nOn voit, pour beaucoup de soleil, c'est clair, on n'a pas une vue d\u00e9gag\u00e9e sur les Alpes ou les Pr\u00e9alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:16 > 0:16:20) [86%] : \r\nOui, c'est sp\u00e9cial, mais ne pouvait plus habiter ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:20 > 0:16:26) [92%] : \r\nUne vall\u00e9e o\u00f9 la nature a tous les droits, ici, le danger vient d'en haut, quand les parois de la montagne s'effondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:26 > 0:16:48) [80%] : \r\n\u00e7a arrive assez fr\u00e9quemment \u00e0 la fin de l'hiver avec le d\u00e9gel et attire des p\u00e9riodes de gel de d\u00e9gel, c'est l\u00e0 que, comme \u00e7a ne vall\u00e9e tout en molasse, c'est l\u00e0 qu'il a, il a des risques d'\u00e9boulements, ils ont, que maintenant depuis depuis ce ce gros \u00e9boulement qu'on a eu en 2005, il semblerait que notre maison sur la plus la plus sur la vall\u00e9e donc voil\u00e0 on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:48 > 0:16:52) [96%] : \r\nL'optimisme, c'est ce qui r\u00e9unit la trentaine d'habitants de cette vall\u00e9e encaiss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:04) [83%] : \r\n95 pourcent temps c'est c'est le paradis, et 5 pourcent \u00e7a se transforme en enfer, un copte coptes la nature, la nature se se prend sa revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:05 > 0:17:14) [87%] : \r\nC'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e on a achet\u00e9 sa maison, donc certains je crois pas mal travaill\u00e9 dessus des heures et des heures, donc on a boss\u00e9 quoi \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:16 > 0:17:28) [91%] : \r\nEn 2007 la vall\u00e9e coup\u00e9e du monde par des glissements de terrain, Marc BUCHER et sa famille sont \u00e9vacu\u00e9s, ils ne pourront rentrer qu'une semaine plus tard, mais pas question pour eux de quitter ce vallon ou leur famille est install\u00e9e depuis 4 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:28 > 0:17:46) [82%] : \r\nL'hiver il y a pas de soleil, mais moi j'ai toujours fait vivre de plus beau, il y a des endroits, il y a jamais un rayon tourner toute la dans ces rues nous comme \u00e7a, tandis qu'ici au Gott\u00e9ron, voil\u00e0 les 2 mois de mars, on a le soleil jusqu'au mois de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:51 > 0:17:55) [98%] : \r\nUn peu de soleil et d'eau fra\u00eeche, c'est tout ce qu'il faut aux habitants de la vall\u00e9e pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:56 > 0:18:18) [91%] : \r\nQuand la neige s'accumule, comme ces derniers jours il y a ceux qui la pousse discr\u00e8tement chez le voisin, il y a aussi les d\u00e9neigeurs professionnels qui ne font pas toujours leur travail dans les r\u00e8gles, alors la Chaux-de-Fonds, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de nommer un inspecteur charg\u00e9 de mettre de l'ordre, une sorte de James Bond, l'\u00e9tat de neige, reportage Mathieu Oppliger, Marie Geiser et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:24 > 0:18:25) [67%] : \r\nCalimero num\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:26 > 0:18:27) [71%] : \r\n100 sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:31 > 0:18:31) [63%] : \r\nNotamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:33 > 0:18:45) [88%] : \r\nMarcel Schlichtig, inspecteur des incivilit\u00e9s, c'est le policier des tas de neige de la ville de la Chaux-de-Fonds celui qui r\u00e9concilie les voisins f\u00e2ch\u00e9s par le la neige pendant l'hiver son surnom 007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:46 > 0:18:51) [72%] : \r\nLe peuple travailleur du c\u00f4t\u00e9 plus \u00e0 Patrick Roi 007, quoi, c'est presque \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:53 > 0:18:58) [93%] : \r\nSa mission : rep\u00e9rer ce qui pousse le temps un peu trop pr\u00e8s de celui du voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:58 > 0:19:19) [79%] : \r\nBen voil\u00e0 ce matin \u00e0 5 heures du matin justement un priv\u00e9 qui est en train de neige ai ici et un bout du Parking tout \u00e7a et toute la neige mise c\u00f4t\u00e9 barri\u00e8res comme \u00e7a du bois du ch\u00e2teau et ce qui occasionne des d\u00e9g\u00e2ts, c'est quand m\u00eame pas toujours en charge de la communaut\u00e9 de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:19 > 0:19:24) [88%] : \r\nEn quelques semaines, Marcel Schlichtig qu'est devenu la b\u00eate noire des conducteurs de pelles m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:25 > 0:19:26) [89%] : \r\nCertains ont l'air surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:28 > 0:19:41) [79%] : \r\nSans l'pas pr\u00e9voit \u00e7a grogne un petit peu, mais c'est dans l'ensemble, parce que \u00e7a va \u00e7a par contenant des candidats averti la famille fait comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:41 > 0:19:44) [90%] : \r\nEn tout cas depuis qu'il est l\u00e0, l'ordre est revenue en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:45 > 0:19:58) [83%] : \r\n\u00e7a et c'est m\u00eame des fois c'est comique, hein, parce que chacun pense que c'est le voisin Camila la neige au mauvais endroit, mais la personne que qui s'occupe de \u00e7a est une personne tr\u00e8s sympathique qui cherche les compromis qui les trous avec les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:59 > 0:20:02) [80%] : \r\n\u00e7a vous pla\u00eet vous ce ce r\u00f4le de de flics des neiges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:11) [80%] : \r\nMais ma foi, j'ai toujours au mois d'ao\u00fbt, y aura plus \u00e7a sera que compare pr\u00e8s, il y aura du soleil que du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:12 > 0:20:19) [93%] : \r\nEt en attendant, les parasols Marcel-Schmitt Nikon va permis \u00e0 la ville d'\u00e9conomiser quelques dizaines de milliers de francs de d\u00e9g\u00e2ts qu'elle n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:22 > 0:20:36) [94%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir le 19 heures 30 revient sur le scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval scandale qui touche aujourd'hui la Suisse, les informations r\u00e9gionales reviennent \u00e9videmment demain soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0 passez la plus belle des soir\u00e9es.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-02-14T12:40:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302275344", "durationSec": 129, "title": "13.02.13", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20130213, la ville de La Chaux-de-Fonds a nomm\u00e9 un inspecteur charg\u00e9 de contr\u00f4ler le respect des r\u00e8gles de d\u00e9neigement. SCHLICHTIG Marcel inspecte et v\u00e9rifie que les tas de neige sont bien entrepos\u00e9s et ne causent pas de d\u00e9g\u00e2ts pouvant \u00eatre imput\u00e9s \u00e0 la ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["SERVICE DE VOIRIE", "NEIGE", "ENNEIG\u00c9", "NEIGEUX"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"], "sequenceIds": ["1340360"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275345", "durationSec": 105, "title": "13.02.13", "excerpt": "* Zinal : 20130213, des skieurs ont \u00e9t\u00e9 pris dans une avalanche alors qu'ils pratiquaient du ski hors-piste dans la r\u00e9gion de Zinal. M\u00eame lorsque le danger d'avalanche est de niveau 2, le risque de se retrouver pris dans une coul\u00e9e existe.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZINAL"], "thematicThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "SKI ALPIN (LOISIR)", "HORS-PISTE", "AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1340770"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275346", "durationSec": 98, "title": "13.02.13", "excerpt": "* Sion : 20130213, le mercredi des Cendres marque le premi\u00e8re jour du je\u00fbne du Car\u00eame. Durant cette p\u00e9riode, des catholiques pratiquants renoncent \u00e0 toute nourriture solide durant 40 jours.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1302275347", "durationSec": 129, "title": "13.02.13", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20130213, les serpents du Zoo de la Chaux-de-Fonds ont subi un examen m\u00e9dical pour v\u00e9rifier leur bonne sant\u00e9. Les soigneurs ont mesur\u00e9 et pes\u00e9 les serpents pour s'assurer qu'ils sont en pleine forme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PRATIQUE RELIGIEUSE", "CAR\u00caME", "JE\u00dbNE (R\u00c9GIME)"], "sequenceIds": ["1340776"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275348", "durationSec": 102, "title": "13.02.13", "excerpt": "* Fribourg : vall\u00e9e du Gott\u00e9ron, 20130213 et archives, des habitants d'un hameau vivent \u00e0 flanc de montagne dans la vall\u00e9e tr\u00e8s encaiss\u00e9e de la rivi\u00e8re Gott\u00e9ron. Malgr\u00e9 la menace d'\u00e9boulements et le manque d'ensoleillement en hiver, les habitants de ce petit village tout proche de la ville de Fribourg sont tr\u00e8s heureux de vivre dans ce lieu.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "VIVARIUM", "SERPENT"], "sequenceIds": ["1340791"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275349", "durationSec": 150, "title": "13.02.13", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9BOULEMENT", "VALL\u00c9E"], "sequenceIds": ["1340793"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275350", "durationSec": 46, "title": "13.02.13", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908034", "summary": "DUPLEX VERBIER, VALAIS :\nBALET, Eric, directeur remont\u00e9es m\u00e9caniques Verbier (skieurs emport\u00e9s par  avalanche au Bec des Etagnes) / FASNACHT, G\u00e9raldine, adepte de freeride   (pente du Bec des Etagnes, \u00e9valuation des risques) / GRECH, Herv\u00e9, guide de  montagne (utilit\u00e9 de prendre un guide m\u00eame ensoleill\u00e9, mat\u00e9riel et   \u00e9quipement lors de la pratique du ski hors-piste).", "id": "908033"}, {"internalArchiveId": "GS1302340361", "summary": "21:09.41\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans SCHLICHTIG, Marcel, inspecteur des   incivilit\u00e9s, inspectant et prenant tas de neige en photo (27\") / itw   SCHLICHTIG, Marcel (surnom de 007, priv\u00e9s d\u00e9neigent et mettent la neige sur  territoire de la commune, r\u00e9action des habitants, n'aime pas trop le r\u00f4le de flic des neiges) / itw LEGRIX, Jean-Charles, chef service infrastructures de La Chaux-de-Fonds (compromis) / enneig\u00e9, neigeux, divers plans d'ensemble de la ville. neige, service de voirie.", "id": "1340360", "visualThemes": ["SERVICE DE VOIRIE", "NEIGE", "ENNEIG\u00c9", "NEIGEUX"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340771", "summary": "20:59.59\r\nZinal : itw GENOUD, Jean-Christophe, chef s\u00e9curit\u00e9 domaine Zinal-Grimentz (ne peut pas surveiller tout le monde, risques) / ensoleill\u00e9, divers plans  skieurs skiant (5\", 7\", 11\") / divers plans panneau annon\u00e7ant risque   d'avalanche de niveau 2 (5\") / itw skieur (ski hors-piste peu risqu\u00e9 quand on est seul) / itw BOLOGNESI, Robert, nivologue (risques d'avalanches, danger  latent). avalanche, ski alpin (loisir).", "id": "1340770", "visualThemes": ["ENSOLEILL\u00c9", "SKI ALPIN (LOISIR)", "HORS-PISTE", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["ZINAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340777", "summary": "21:03.21\r\nSion : divers plans THELER, Emmanuel, faisant ses courses pour Car\u00eame (25\", 10\", 10\") / itw THELER, Emmanuel (pratique stricte du car\u00eame, pas de nourriture solide, rupture du je\u00fbne) / itw AMHERD, Fran\u00e7ois-Xavier, th\u00e9ologien (je\u00fbne est tendance, \u00e9cologie spirituelle) / itw BONVIN, Nadia (pas de je\u00fbne car allaite son fils) / itw BONVIN, Mathieu (sensation de faim dispara\u00eet, se lib\u00e9rer de ses envies). je\u00fbne (r\u00e9gime), Car\u00eame, pratique religieuse.", "id": "1340776", "visualThemes": ["PRATIQUE RELIGIEUSE", "CAR\u00caME", "JE\u00dbNE (R\u00c9GIME)"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340792", "summary": "21:05.30\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans soigneurs sortant python de son vivarium (9\") / itw GUERNE, S\u00e9bastien, soigneur au Zoo de la Chaux-de-Fonds (serpent  effray\u00e9, serpents sont paisibles, serpent en bonne sant\u00e9) / divers plans  soigneurs pesant et mesurant python (24\") / soigneur remettant serpent dans  vivarium (9\") / divers plans serpents int vivariums (11\", 5\") / itw MAEDER,  Arnaud, directeur Zoo de la Chaux-de-Fonds (r\u00e9cup\u00e9ration d'animaux saisis).  vivarium, jardin zoologique, serpent.", "id": "1340791", "visualThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "VIVARIUM", "SERPENT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340794", "summary": "21:07.12\r\nFribourg, vall\u00e9e du Gott\u00e9ron : diverses vues d'ensemble ville de Fribourg  (9\") / divers plans court hameau dans vall\u00e9e du Gott\u00e9ron (7\", 8\", 6\") / itw  BOSSY, Jacques, habitant (nature, proche de la ville, peu de soleil,   \u00e9boulements) / divers plans BOSSY, Jacques nourrissant poissons dans bassins de pisciculture (9\") / itw BUCHER, Marc, habitant (paradis qui peut se transformer en enfer, travaux) / itw BUCHER, Gilbert (pas de soleil en \u00e9t\u00e9). vall\u00e9e   \u00e9boulement.", "id": "1340793", "visualThemes": ["\u00c9BOULEMENT", "VALL\u00c9E"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1603024", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283575", "position": "01"}}, {"id": "566317", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129868", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267123", "internalArchiveId": "GE1212267124", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.01.07", "publicationDate": "2013-01-07T00:00:00Z", "durationSec": 1917, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4466520", "ece-4466522"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-01T21:40:10Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:13:08\r\n...\r\n\r\n19:30:13:13  19:30:15:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:19:08\r\nBonne reprise et encore bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:11\r\n      La tuerie de Daillon\r\n  marque toujours l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:25:17\r\n     Les obs\u00e8ques de la m\u00e8re\r\n     de famille ont eu lieu\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:30:03\r\n \u00e0 la Cath\u00e9drale de Sion; celles\r\n de la femme de 79 ans, \u00e0 Erde.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:33:08\r\n Le profil du tueur se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:36:11\r\n   Ancien capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:41:22\r\n         tr\u00e8s solitaire,\r\nil \u00e9tait suivi par un psychiatre.\r\n\r\n19:30:42:09  19:30:46:05\r\n Le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne\r\n   s'est ouvert aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:53:05\r\n    Le policier qui avait \u00e9t\u00e9\r\n   bless\u00e9 gri\u00e8vement t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:30:53:15  19:30:55:14\r\n  Claude Nobs est dans le coma.\r\n\r\n19:30:55:20  19:30:58:18\r\n          Le fondateur\r\n du Festival de jazz de Montreux\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:03:08\r\n     a \u00e9t\u00e9 victime d'une chute\r\nlors d'une excursion \u00e0 ski de fond.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:05:10\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au CHUV.\r\n\r\n19:31:05:14  19:31:10:15\r\nOn entendra le syndic de Montreux\r\n        dans ce journal.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:11\r\nDoris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:17:11\r\n   pour la r\u00e9vision de la loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:18:22\r\n    Nous voterons le 3 mars.\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:21:01\r\nIl s'agit diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n19:31:21:06  19:31:23:21\r\n          et de lutter\r\n contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re.\r\n\r\n19:31:24:08  19:31:27:19\r\n La donne change pour les tests\r\n  antipollution des voitures.\r\n\r\n19:31:28:00  19:31:30:17\r\n      Beaucoup de v\u00e9hicules\r\n      fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002\r\n\r\n19:31:30:22  19:31:32:22\r\nne sont plus soumis au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:31:33:04  19:31:36:05\r\n      Mais le propri\u00e9taire\r\n     doit signaler aussit\u00f4t\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:42:20\r\n       un probl\u00e8me signal\u00e9\r\n     par le voyant lumineux.\r\n\r\n19:31:43:07  19:31:46:22\r\n     Dans ce journal aussi\r\nle Ballon d'or \u00e0 Zurich ce soir.\r\n\r\n19:31:47:03  19:31:49:21\r\n        Messi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n    couronn\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:52:02\r\n           On devrait\r\n     le d\u00e9couvrir en direct.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:55:11\r\n      Sepp Blatter a invit\u00e9\r\n        G\u00e9rard Depardieu.\r\n\r\n19:31:55:15  19:32:03:04\r\n   \"J'ai un passeport russe mais\r\nje suis fran\u00e7ais\" d\u00e9clare l'acteur.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:08:20\r\n        Un calamar g\u00e9ant\r\na \u00e9t\u00e9 film\u00e9 vivant en profondeur\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:13:20\r\nalors que la plupart sont film\u00e9s \r\nmorts et \u00e9chou\u00e9s sur des rivages.\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:18:04\r\n  L'animal titille la curiosit\u00e9\r\n des scientifiques et du public.\r\n\r\n19:32:18:10  19:32:26:02\r\n Le pr\u00e9dateur redoutable enserre\r\n  ses proies de ses ventouses.\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:31:11\r\n   Des hommages ont \u00e9t\u00e9 rendus\r\naux victimes du tueur de Daillon.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:16\r\n   Les familles, les amis et\r\ndes gens de la r\u00e9gion et au-del\u00e0\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:38:07\r\nsont venus aux c\u00e9r\u00e9monies d'adieu.\r\n\r\n19:32:38:12  19:32:45:11\r\n      L'enqu\u00eate progresse\r\n   sur l'auteur de la tuerie.\r\n\r\n19:32:46:02  19:32:51:09\r\nCe matin, cinq jours apr\u00e8s le drame,\r\nc'est l'heure des premi\u00e8res obs\u00e8ques.\r\n\r\n19:32:51:13  19:32:54:10\r\n             D'abord,\r\n   celles de la femme de 32 ans.\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:58:03\r\n        Elle \u00e9tait la m\u00e8re\r\n    de deux enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:04:13\r\n  Cet apr\u00e8s-midi, une c\u00e9r\u00e9monie en\r\nl'honneur de la victime la plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:07:17\r\n  C'est difficile \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:33:07:23  19:33:10:20\r\n      des choses pareilles.\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:20:10\r\n   On a de la peine \u00e0 imaginer\r\ncomment les choses en arrivent l\u00e0.\r\n\r\n19:33:21:01  19:33:24:08\r\n    Ils \u00e9taient des centaines,\r\n       pleins de questions,\r\n\r\n19:33:24:13  19:33:27:21\r\n      notamment sur l'auteur\r\n         de ces meurtres.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:31:15\r\n      Il est n\u00e9 \u00e0 Conthey,\r\n\r\n19:33:31:20  19:33:33:14\r\n   les gens le connaissaient.\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:36:21\r\n    Il avait des difficult\u00e9s,\r\n  on le savait, il \u00e9tait suivi.\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:40:10\r\n          De l\u00e0 \u00e0 penser\r\nqu'il puisse arriver \u00e0 un tel acte,\r\n\r\n19:33:40:14  19:33:42:06\r\n   nul ne pouvait l'imaginer.\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:47:15\r\nNous avons contact\u00e9 d'anciens amis,\r\n  qui l'ont c\u00f4toy\u00e9, par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:53:21\r\n        Plusieurs \u00e9voquent\r\n  un homme sociable et serviable.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:56:10\r\n       Un chef scout mod\u00e8le.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:59:22\r\n \u00c0 l'arm\u00e9e, un capitaine respect\u00e9.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:05:04\r\nC'\u00e9tait avant la maladie psychique,\r\nl'isolement et la marginalisation.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:08:19\r\n      Avant cette fusillade,\r\n        il y a cinq jours.\r\n\r\n19:34:09:00  19:34:13:05\r\n Ici m\u00eame, le tueur est neutralis\u00e9\r\n     par les forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:17:21\r\nAujourd'hui, restent les stigmates\r\n   de cette dramatique soir\u00e9e.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:19\r\n    Ce drame de Daillon met\r\n la pression sur les politiques\r\n\r\n19:34:23:00  19:34:26:21\r\n  pour am\u00e9liorer l'information\r\n  sur les d\u00e9tenteurs d'armes.\r\n\r\n19:34:27:03  19:34:30:12\r\n              Or,\r\n  entre aujourd'hui et demain,\r\n\r\n19:34:30:18  19:34:33:23\r\n   la Commission de politique\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 du National\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:38:16\r\n    doit examiner des mesures\r\npour renforcer cette surveillance.\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:46:11\r\n     Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:34:59:01  19:35:10:23\r\n   Les mesures auraient-elles\r\n        \u00e9vit\u00e9 le drame ?\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:17:06\r\n  Les mesures ne concernent ni le\r\n  march\u00e9 gris, ni le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:35:17:09  19:35:21:12\r\nPersonne n'a la pr\u00e9tention de dire\r\nque ces mesures auraient \u00e9vit\u00e9 le\r\n\r\n19:35:21:14  19:35:22:19\r\n              drame.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:28:18\r\n   Qu'est-ce qui se dessine ?\r\n\r\n19:35:28:20  19:35:41:21\r\n C'est la volont\u00e9 d'harmonisation\r\n entre les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:41:23  19:35:48:18\r\nPremier but: si une autorit\u00e9 saisit\r\n            des armes,\r\n\r\n19:35:48:20  19:35:57:05\r\n   elle devra avertir les autres\r\n            autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:57:07  19:36:00:22\r\n    Deuxi\u00e8me nouveaut\u00e9, en cas\r\n  d'ouverture d'une action p\u00e9nale\r\n\r\n19:36:01:00  19:36:02:03\r\n         contre quelqu'un,\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:08:23\r\n les autorit\u00e9s judiciaires devront\r\n          avertir l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:14:07\r\n  si elles suspectent un danger.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:18:10\r\n Enfin, il y a tout le dossier de\r\n         l'harmonisation\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:25:13\r\nqui concerne les d\u00e9tenteurs d'armes.\r\n\r\n19:36:25:15  19:36:31:19\r\n Il y a un probl\u00e8me juridique pour\r\n     donner les bases l\u00e9gales.\r\n\r\n19:36:31:21  19:36:35:22\r\n  Il est \u00e9vident que ce drame va\r\nservir d'aiguillon pour aller vite.\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:37:06\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:40:11\r\n Le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne\r\n     s'est ouvert ce matin.\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:44:08\r\nPeter Kneubuehl, retrait\u00e9 biennois,\r\n avait bless\u00e9 un policier en 2012.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:47:08\r\n     Il avait ensuite r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 prendre la fuite\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:53:09\r\n      avant d'\u00eatre captur\u00e9 \r\n      neuf jours plus tard.\r\n\r\n19:36:54:09  19:36:57:08\r\n   Responsable ou irresponsable\r\n           mentalement,\r\n\r\n19:36:57:12  19:37:00:02\r\n           comme le dit\r\n    l'expertise psychiatrique,\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:02:11\r\n  c'est la question de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:05:11\r\n         Peter Kneubuehl,\r\n       le forcen\u00e9 de Bienne,\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:11:05\r\n    affirme avoir toujours \u00e9t\u00e9\r\n   en possession de ses moyens.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:14:03\r\n        C'est son droit\r\n    de se d\u00e9fendre lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:37:14:08  19:37:17:07\r\nMais je suis son avocat d'office.\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:22:14\r\n   Il a donc deux d\u00e9fenseurs.\r\n\r\n19:37:24:10  19:37:28:05\r\n       Pour rappel, il avait\r\n   gri\u00e8vement bless\u00e9 un policier\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:32:13\r\n       lors de l'intervention\r\ndes forces sp\u00e9ciales il y a deux ans.\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:37:02\r\n Le retrait\u00e9 s'opposait \u00e0 la vente\r\n  forc\u00e9e de son bien immobilier.\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:42:05\r\n    Face au juge, il a refus\u00e9\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n19:37:42:19  19:37:45:19\r\n       Il ne veut pas dire\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:50:05\r\n  o\u00f9 il \u00e9tait durant dix jours,\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:53:15\r\n    comment il s'est procur\u00e9\r\n        toutes ses armes\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:57:05\r\n et comment il a appris \u00e0 tirer.\r\n\r\n19:37:57:10  19:38:04:21\r\nCet apr\u00e8s-midi, il a refus\u00e9 de dire\r\n  o\u00f9 il \u00e9tait entre 1992 et 2000.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:09:22\r\n       Demain matin, ce sera\r\n  au tour de l'experte psychiatre\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:12:11\r\n   d'\u00eatre entendue par le juge.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:15:10\r\n P.Kneubuehl a aujourd'hui 70 ans.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:18:07\r\n   Il est franchement path\u00e9tique\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:05\r\n  dans sa mani\u00e8re de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:22:16\r\n       Ses r\u00e9ponses partent\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:24:05\r\n        dans tous les sens.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:28:15\r\n  Son avocat d'office a souvent \r\n secou\u00e9 la t\u00eate durant le proc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:29:08  19:38:32:06\r\n     Plusieurs d\u00e9flagrations\r\n      ont secou\u00e9 cette nuit\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:34:06\r\n  ce quartier de Marsens (FR).\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:37:05\r\n     L'explosion a provoqu\u00e9\r\n     l'effondrement partiel\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:00\r\n    de la maison qui abritait\r\n        quatre personnes.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:41:20\r\n   Le p\u00e8re est le plus touch\u00e9.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:44:04\r\n        Ses deux enfants\r\n      ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s\r\n\r\n19:38:44:09  19:38:46:03\r\n  pour intoxication \u00e0 la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:38:46:08  19:38:47:07\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:50:20\r\n     les pompiers tentaient\r\n  encore de localiser la m\u00e8re.\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:57:17\r\n L'explosion pourrait \u00eatre due \r\n \u00e0 l'installation de chauffage.\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:01:01\r\n  Claude Nobs est dans le coma.\r\n\r\n19:39:01:06  19:39:05:06\r\n    Le fondateur du Festival\r\n      de jazz de Montreux\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:10:23\r\n        a eu un accident\r\n de ski de fond le 24 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:39:11:16  19:39:16:11\r\n   C'est sur cette piste de ski \r\n  de fond, au-dessus de Montreux,\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:19:13\r\n          que Claude Nobs\r\n      a fait une grave chute.\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:23:13\r\n    Le syndic de la ville a \u00e9t\u00e9\r\n    l'un des premiers inform\u00e9s.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:09\r\n   On sait ce qu'il a pu dire\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:29:08\r\nau moment de la prise en charge.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:33:08\r\n    Il faisait du ski de fond\r\n        avec ses chiens,\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:40:11\r\nil est tomb\u00e9 et rentr\u00e9 par lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:44:15\r\n   \u00c2g\u00e9 de 76 ans, le fondateur \r\n  du Festival de jazz est depuis\r\n\r\n19:39:44:20  19:39:46:09\r\n      dans le coma, au CHUV.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:49:17\r\nD\u00e9j\u00e0 victime de probl\u00e8mes cardiaques\r\n              en 2010,\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:54:05\r\n       il a cette fois subi\r\n     une op\u00e9ration \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n19:39:54:16  19:39:56:23\r\n   Les informations m\u00e9dicales\r\n\r\n19:39:57:05  19:39:59:21\r\nsont que la situation est grave.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:11:09\r\n  \u00c7a fait 15 jours que l'accident\r\na eu lieu et qu'il est dans le coma.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:17:01\r\n  Un arr\u00eat de l'\u00e2me du festival qui\r\nne met pas en p\u00e9ril la 46\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:08\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n    son rempla\u00e7ant est d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:17  19:40:24:21\r\nMathieu Jaton reprend les fonctions\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:26:19\r\n          par int\u00e9rim.\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:38:13\r\n         Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\n  il y a l'\u00e9motion de l'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:40:39:05  19:40:49:18\r\n     Une inqui\u00e9tude partag\u00e9e\r\n par tout le monde de la musique.\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:53:01\r\nDoris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n19:40:53:06  19:40:56:22\r\n   pour la r\u00e9vision de la loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:40:57:03  19:40:58:12\r\n    Nous voterons le 3 mars.\r\n\r\n19:40:58:17  19:41:03:11\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut diminuer\r\nles zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:11:22\r\n        et lutter contre\r\n    la sp\u00e9culation fonci\u00e8re.\r\n\r\n19:41:12:15  19:41:15:06\r\nIl faut freiner le gaspillage du sol.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:16:21\r\n     Chaque ann\u00e9e, en Suisse,\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:21:18\r\n une surface \u00e9quivalente au lac de\r\n Morat se couvre de constructions.\r\n\r\n19:41:21:23  19:41:25:13\r\n     Berne vise les r\u00e9serves\r\n   cantonales de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:41:25:18  19:41:29:15\r\n      Selon la nouvelle loi,\r\n chaque canton, selon ses besoins,\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:34:22\r\ndoit disposer de quinze ans au plus\r\nde r\u00e9serve de zones constructibles.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:38:12\r\n     Il faudra donc d\u00e9classer\r\n     certaines zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:43:02\r\n Pour d\u00e9dommager les propri\u00e9taires\r\n  l\u00e9s\u00e9s, un m\u00e9canisme est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:46:05\r\n         Les propri\u00e9taires\r\n     faisant une bonne affaire\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:50:22\r\nversent 20 % de leur gain dans un pot\r\n    qui d\u00e9dommagera les perdants.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:53:04\r\n   Si vous \u00eates propri\u00e9taire,\r\n\r\n19:41:53:09  19:41:55:18\r\n et que, par d\u00e9cision communale,\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:03:22\r\nvotre terrain est constructible,\r\nvous devenez riche sans effort !\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:08:13\r\n Mais tous les cantons ne sont pas\r\n    \u00e9gaux dans leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:13:06\r\n En Suisse, 12 % des zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n  ne sont pas encore construites.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:16:20\r\n        En Suisse romande,\r\n seul Gen\u00e8ve est sous la moyenne.\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:20:06\r\n           Et le Valais\r\n   est bien au-dessus avec 24 %.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:22:12\r\n Un Valais qui s'oppose \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:42:23:02  19:42:26:19\r\n   C'est comme un 2\u00e8me pilier,\r\n     pour les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:42:27:00  19:42:32:07\r\n   Mais \u00e0 quoi sert un terrain\r\n   si la demande est absente ?\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:42:12\r\nNous allons trouver avec le canton\r\n     du Valais des solutions.\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:47:05\r\n   La loi permettrait le retrait\r\n  de l'initiative pour le paysage\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:50:07\r\n         qui vise le gel\r\n   des nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:42:50:17  19:42:52:14\r\n       L'am\u00e9nagement reste\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:55:00\r\n     aux mains des cantons.\r\n\r\n19:42:55:05  19:42:57:02\r\n        C'est important.\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:01:19\r\n La protection du paysage devrait\r\n \u00eatre une campagne \u00e9motionnelle,\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:05:11\r\n      un an apr\u00e8s la bataille\r\n   autour de l'initiative Weber.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:09:14\r\n   L'affaire du viol continue\r\n       \u00e0 marquer l'Inde.\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:13:12\r\n    Les agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\n  comparaissaient aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:17:09\r\n ils risquent la peine de mort.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:00\r\n   Cinq des six violeurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s devant un tribunal\r\n\r\n19:43:23:05  19:43:26:21\r\n   de New Delhi pour la lecture\r\n    de leur acte d'accusation.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:31:16\r\n   Le sixi\u00e8me a moins de 18 ans et\r\nsera d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant un autre tribunal.\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:35:11\r\n     En raison de la tension, \r\n    le huis clos a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:35:15  19:43:40:15\r\n Des manifestants clamaient que les\r\naccus\u00e9s ne m\u00e9ritaient pas un avocat.\r\n\r\n19:43:40:21  19:43:45:15\r\n Le viol collectif d'une \u00e9tudiante\r\nde 23 ans puis son d\u00e9c\u00e8s cons\u00e9cutif\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:50:00\r\n            a d\u00e9clench\u00e9\r\n    une vague de protestations.\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:54:18\r\nDu coup, on s'inqui\u00e8te que la justice\r\n      ne soit trop exp\u00e9ditive.\r\n\r\n19:43:55:00  19:43:58:22\r\n   Les diff\u00e9rents avocats commis\r\n    d'office se sont d\u00e9sist\u00e9s.\r\n\r\n19:43:59:03  19:44:04:14\r\n      Finalement, deux membres\r\nde la Cour supr\u00eame se sont propos\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:10:03\r\nQu'on les pende s'ils sont coupables\r\n     mais il faut leur laisser\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:14:15\r\n    une chance de se d\u00e9fendre,\r\nsinon c'est une justice arbitraire.\r\n\r\n19:44:14:20  19:44:18:18\r\n  On ne peut pas les condamner\r\nen raison de l'\u00e9motion publique.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:16\r\n-Jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient reconnus\r\n  coupables, ils sont innocents.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:27:01\r\n     Si les accus\u00e9s \u00e9taient\r\n   des fils de milliardaires,\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:30:03\r\n      ils auraient engag\u00e9 \r\n      un avocat chevronn\u00e9.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:33:18\r\n     Et il n'y aurait pas eu\r\n  de manifestations contre eux.\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:36:01\r\n       Depuis cette affaire,\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:40:10\r\n    six tribunaux sp\u00e9ciaux pour\r\ncrimes sexuels ont \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:44:41:03  19:44:45:18\r\n   Dans la suite de ce journal,\r\nle myst\u00e8re des zones dites \"bleues\"\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:48:21\r\n           o\u00f9 l'on vit\r\n   plus longtemps qu'ailleurs.\r\n\r\n19:44:49:10  19:44:52:10\r\n      Et le calamar g\u00e9ant \r\n     des profondeurs film\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:56:00\r\n     Des images tr\u00e8s rares.\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:00:22\r\n    La donne change pour les\r\ntests antipollution des voitures.\r\n\r\n19:45:01:04  19:45:03:21\r\n      Beaucoup de v\u00e9hicules\r\n      fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:06:07\r\nne sont plus soumis au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:10\r\n      Mais le propri\u00e9taire\r\n     doit signaler aussit\u00f4t\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:18:05\r\nun probl\u00e8me signal\u00e9 par le voyant\r\n lumineux, sous peine d'amende.\r\n\r\n19:45:18:21  19:45:23:06\r\n   Fini, les autocollants verts\r\n  ou les contr\u00f4les \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:28:11\r\nLes voitures \u00e9quip\u00e9es d'un syst\u00e8me\r\n de diagnostic embarqu\u00e9, un OBD,\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:33:13\r\n plus besoin de passer de contr\u00f4le\r\n antipollution tous les deux ans.\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:36:12\r\n   Tout se fait automatiquement.\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:39:11\r\n   Plusieurs sondes contr\u00f4lent\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:44:02\r\nles syst\u00e8mes de gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:53:11\r\n En cas de probl\u00e8me, un t\u00e9moin de \r\nd\u00e9faut s'allume au tableau de bord.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:58:17\r\n   Ce voyant lumineux indiquera\r\n   la n\u00e9cessit\u00e9 d'un contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:58:22  19:46:06:06\r\n   Seules les voitures fabriqu\u00e9es\r\napr\u00e8s 2002 peuvent avoir ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:06:17  19:46:09:08\r\n   Pour savoir si on a un OBD,\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:11:10\r\n     il faut relever le code\r\n\r\n19:46:11:14  19:46:14:03\r\n au num\u00e9ro 72 de la carte grise.\r\n\r\n19:46:14:08  19:46:20:15\r\n   Le garagiste pourra ensuite\r\n         vous informer.\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:23:17\r\nEn Suisse, plus de 700'000 v\u00e9hicules\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:27:09\r\n         pourraient ainsi\r\n  \u00e9chapper au test antipollution.\r\n\r\n19:46:27:13  19:46:30:11\r\n        Un manque \u00e0 gagner \r\n        pour les garagistes\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:35:18\r\n et la crainte de ne pas d\u00e9tecter\r\n      les probl\u00e8mes \u00e0 temps.\r\n\r\n19:46:36:06  19:46:38:14\r\n   Les contr\u00f4les antipollution\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:14\r\npermettent de suivre les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:46:41:19  19:46:49:04\r\n   Les co\u00fbts sont plus faibles\r\n si on voit un mal d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:52:03\r\n La police aussi devra s'adapter.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:56:11\r\n   Les agents devront d\u00e9sormais\r\n   v\u00e9rifier le t\u00e9moin lumineux.\r\n\r\n19:46:56:15  19:47:01:00\r\n    S'il est allum\u00e9, l'amende\r\nrestera la m\u00eame: 100 frs miniumum.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:06:03\r\n       Depuis le 1er janvier,\r\nla nouvelle loi de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:10:13\r\npermet \u00e0 la justice de confisquer\r\n le v\u00e9hicule des automobilistes\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:13:14\r\n         qui commettent\r\n   des d\u00e9lits routiers graves.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:17:16\r\n  Une mesure inaugur\u00e9e par un\r\nconducteur argovien ce dimanche.\r\n\r\n19:47:18:19  19:47:22:02\r\n    Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune loi\r\n     n'arr\u00eate ces chauffards.\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:26:04\r\n325 km/h entre Lausanne et Gen\u00e8ve,\r\n     au mois d'avril dernier.\r\n\r\n19:47:26:09  19:47:30:02\r\n     290 km/h sur l'autoroute\r\n  fribourgeoise, un an plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:34:10\r\n             Parfois,\r\n   le drame au coin de la route.\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:39:22\r\nDepuis le 1er janvier, l'application\r\n du programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:43:06\r\n   \"Via Sicura\" veut taper fort\r\n       sur ces d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:22\r\n Les infractions graves conduisent\r\n  d\u00e9sormais en prison pour un an.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:51:01\r\n     Le v\u00e9hicule en infraction\r\n          peut \u00eatre saisi\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:56:00\r\npuis revendu au b\u00e9n\u00e9fice de l'Etat \r\nsans que l'argent ne soit restitu\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:05  19:48:00:00\r\nSeule limite, la justice ne pourra\r\n pas saisir les v\u00e9hicules lou\u00e9s,\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:01:22\r\n     pr\u00eat\u00e9s ou professionnels.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:04:11\r\n   La loi veut qu'on s\u00e9questre\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:06:22\r\n   le v\u00e9hicule de la personne.\r\n\r\n19:48:07:03  19:48:14:13\r\n  Nous devrons donc d\u00e9terminer \r\n  \u00e0 qui appartient le v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:17:02\r\n    En 2012, en Suisse romande,\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:21:23\r\n150 infractions auraient pu tomber\r\nsous le coup de cette l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:48:22:04  19:48:26:18\r\n    Un chiffre stable malgr\u00e9 les\r\ndurcissements progressifs de la loi.\r\n\r\n19:48:26:23  19:48:31:15\r\n Pour J.Maire, chauffard repenti, \r\n la r\u00e9pression ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n19:48:32:02  19:48:33:06\r\n         C'est un d\u00e9but,\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:35:22\r\n mais ce n'est pas la solution.\r\n\r\n19:48:36:03  19:48:38:06\r\n  Il faut une vraie pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:41:16\r\n         Dans le pass\u00e9,\r\n  \u00e7a ne m'aurait pas dissuad\u00e9.\r\n\r\n19:48:41:21  19:48:44:16\r\nMalgr\u00e9 trois retraits de permis,\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:49:20\r\n         j'ai continu\u00e9\r\n    \u00e0 consommer de l'alcool.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:17\r\n      Joachim a fr\u00f4l\u00e9 la mort\r\n    dans un accident de voiture\r\n\r\n19:48:53:22  19:48:55:11\r\n        avant de s'assagir.\r\n\r\n19:48:55:15  19:49:01:02\r\nIl a ensuite fond\u00e9 une association\r\n     de pr\u00e9vention routi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:01:17  19:49:04:12\r\n      Les immigr\u00e9 italiens\r\n       \u00e9tablis en Suisse\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:07:22\r\n     vivent plus longtemps\r\n   que les Suisses de souche.\r\n\r\n19:49:08:03  19:49:11:01\r\n     Le risque de mortalit\u00e9\r\n     est inf\u00e9rieur de 10 %\r\n\r\n19:49:11:06  19:49:13:18\r\n       \u00e0 celui des Suisses\r\n        n\u00e9s dans le pays.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:17:15\r\n    Le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en, \r\n    le poisson et les l\u00e9gumes\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:24:12\r\n  seraient un facteur positif.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:07\r\n   Ces ph\u00e9nom\u00e8nes de long\u00e9vit\u00e9\r\n   ne lassent pas de fasciner.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:17\r\nIl y a m\u00eame des r\u00e9gions rep\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:34:11\r\n      pour leur taux \u00e9lev\u00e9s\r\n         de centenaires.\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:37:23\r\n On les nomme les zones bleues.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:41:06\r\n        La science tente\r\n   de comprendre leur secret,\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:46:08\r\n    par exemple en Sardaigne.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:56:07\r\n        A 94 ans, Michelino\r\nutilise quotidiennement sa voiture.\r\n\r\n19:49:56:11  19:50:04:11\r\n    Pour aller voir ses enfants\r\n     ou travailler au potager.\r\n\r\n19:50:04:23  19:50:07:11\r\n     Je conduis depuis 1939.\r\n\r\n19:50:07:16  19:50:11:09\r\n  Mais je n'ai pass\u00e9 mon permis\r\n          qu'en 1941 !\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:16:18\r\nDans ce village de 3'000 habitants,\r\n la probabilit\u00e9 de d\u00e9passer 90 ans\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:21:04\r\n     est dix fois plus grande\r\n  que dans le reste de l'Europe.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:24:19\r\n  C'est en analysant la mortalit\u00e9\r\n     du village de Villagrande\r\n\r\n19:50:25:00  19:50:31:07\r\n     qu'un m\u00e9decin a remarqu\u00e9\r\n  cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n19:50:31:18  19:50:34:20\r\n      110 ans, encore une.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:37:14\r\n      On a d\u00e9couvert, ici,\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:39:06\r\n      plus de 30 personnes\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:41:03\r\n     d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s 100 ans.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:45:03\r\n    Ce chiffre est sup\u00e9rieur\r\n   \u00e0 celui du reste du monde.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:50:17\r\n     Pour tenter de comprendre,\r\nles anciens sont soumis \u00e0 des tests.\r\n\r\n19:50:50:22  19:50:58:10\r\nIci, dessiner une figure g\u00e9om\u00e9trique\r\npour mesurer leur capacit\u00e9 cognitive.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:02:22\r\n      Car les cas de d\u00e9mence\r\n        s\u00e9nile sont rares.\r\n\r\n19:51:03:16  19:51:05:03\r\n        Cela fait 86 ans\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:17\r\n    que je n'ai plus dessin\u00e9.\r\n\r\n19:51:07:23  19:51:12:15\r\n  Mais je sais lire et \u00e9crire.\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:15:04\r\n      Michelino \u00e9tait berger.\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:21:01\r\n     D\u00e8s son plus jeune \u00e2ge,\r\n il a march\u00e9 40 \u00e0 50 km par jour.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:25:17\r\nJ'ai fait le berger toute ma vie\r\n  et j'ai toujours bien mang\u00e9:\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:20\r\n  des f\u00e8ves, des minestrones, \r\n  du fromage de ch\u00e8vres sardes\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:33:19\r\net de la viande d'agneau, de mouton.\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:39:05\r\nLa long\u00e9vit\u00e9 serait li\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9\r\n   physique intense d\u00e8s l'enfance\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:43:11\r\n        et \u00e0 une alimentation\r\nqui devient industrielle tardivement.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:46:01\r\n  Le pain pistoccu, mang\u00e9 ici,\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:49:01\r\n a un index glyc\u00e9mique tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:51:49:06  19:51:56:15\r\n    Cela prot\u00e8ge le pancr\u00e9as.\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:02:03\r\n  C'est \"l'hypoth\u00e8se du berger\".\r\n     un cas unique au monde.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:06:07\r\n       Car ici, les hommes\r\nvivent aussi vieux que les femmes.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:12:20\r\n     Teresa Cabiddu a 101 ans\r\n et vit dans la maison familiale.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:18:03\r\n Ici, jusqu'\u00e0 la mort, les anciens\r\n   participent \u00e0 la vie sociale.\r\n\r\n19:52:18:08  19:52:23:09\r\nLes maisons de repos n'existent pas.\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:27:09\r\nNous ne la laissons jamais seule,\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:30:11\r\nnous nous relayons en permanence:\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:35:00\r\nun le matin, un autre l'apr\u00e8s-midi\r\n   et le dernier pour la nuit.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:39:06\r\n    A l'Universit\u00e9 de Sassari,\r\n      on travaille sur l'ADN\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:45:01\r\n         des nonag\u00e9naires\r\n  et centenaires de Villagrande.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:13\r\n Les \u00e9tudes pr\u00e9c\u00e9dentes montrent\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:52:23\r\n20 \u00e0 25 % de la dur\u00e9e de notre vie\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:55:05\r\n      d\u00e9pend de nos g\u00e8nes.\r\n\r\n19:52:55:11  19:53:03:23\r\nLes 75 % restants sont li\u00e9s \u00e0 notre\r\n style de vie et \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:08:03\r\n      Les cloches annoncent \r\n      un nouveau centenaire.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:11:16\r\n            Une messe\r\n   est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en son honneur.\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:16:08\r\n             Au village,\r\nla long\u00e9vit\u00e9 est une affaire c\u00e9leste.\r\n\r\n19:53:16:19  19:53:18:17\r\n      Nous sommes contents\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:23:02\r\nque le Seigneur nous oublie parfois.\r\n\r\n19:53:23:13  19:53:27:14\r\n   Le secret de cette long\u00e9vit\u00e9\r\n    pourrait aider la m\u00e9decine\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:34:11\r\n   \u00e0 prolonger la vie de ceux qui\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 berger en Sardaigne...\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:39:00\r\n   Des scientifiques japonais\r\n    ont annonc\u00e9 avoir film\u00e9\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:42:05\r\n   un calamar g\u00e9ant par 900 m \r\n   de fond en juillet dernier.\r\n\r\n19:53:42:10  19:53:45:06\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n        qu'un tel animal\r\n\r\n19:53:45:11  19:54:03:06\r\n        a pu \u00eatre film\u00e9\r\n    dans son milieu naturel.\r\n\r\n19:54:04:01  19:54:05:21\r\n Le voici, le monstre des abysses.\r\n\r\n19:54:06:02  19:54:09:09\r\nPhotographi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois,\r\n      par 900 m\u00e8tres de fond\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:11:08\r\n        au large du Japon.\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:15:13\r\n Quelques images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es\r\n     sur une cha\u00eene japonaise.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:18\r\n     Elles montrent cet animal\r\n       huit m\u00e8tres de long.\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:22:16\r\n      Des images uniques dues\r\n   au chercheur Tsunemi Kubodera\r\n\r\n19:54:22:21  19:54:27:07\r\n    dont l'ent\u00eatement \u00e0 filmer\r\n     un calamar g\u00e9ant a pay\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:02\r\n     En 2004, il avait r\u00e9ussi\r\n         \u00e0 photographier\r\n\r\n19:54:32:07  19:54:37:11\r\n         un calamar g\u00e9ant\r\n      par 600 m\u00e8tres de fond.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:44:06\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n    qu'on voyait un tel animal\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:49:19\r\n        autrement qu'\u00e9chou\u00e9\r\n     dans des filets de p\u00eache.\r\n\r\n19:54:50:01  19:54:53:13\r\n            Un spectacle\r\nque n'aurait pas reni\u00e9 Jules Vernes.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:59:16\r\nLui qui avait d\u00e9j\u00e0 mis son Nautilus\r\naux prises avec un de ces animaux.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:03:21\r\nUne b\u00eate des abysses devenue r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:07:22\r\n      Timidit\u00e9 ou sagesse, \r\n     l'animal n'a pas cherch\u00e9\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:13:15\r\n    \u00e0 se retrouver les lumi\u00e8res\r\n      des projecteurs depuis.\r\n\r\n19:55:14:06  19:55:17:01\r\n          Barack Obama\r\n  peaufine sa nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:20:12\r\n     Il a nomm\u00e9 un nouveau \r\n    secr\u00e9taire de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:23:17\r\n et un nouveau patron de la CIA.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:29:16\r\n    D\u00e9cor\u00e9 au Vietnam, C.Hagel\r\n a aussi \u00e9t\u00e9 s\u00e9nateur du Nebraska.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:34:23\r\n B.Obama l'a fr\u00e9quent\u00e9 au Congr\u00e8s\r\n\r\n19:55:35:04  19:55:39:14\r\n    pour appr\u00e9cier les qualit\u00e9s\r\nde cet ancien coll\u00e8gue r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:42:02\r\n      J'ai si\u00e9g\u00e9 avec lui,\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:45:00\r\n       c'est un patriote.\r\n\r\n19:55:45:05  19:55:48:10\r\n      Il a fait un travail\r\n     remarquable, au S\u00e9nat,\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:51:09\r\net a servi avec honneur au Vietnam.\r\n\r\n19:55:51:19  19:55:57:06\r\n R\u00e9publicain atypique, il s'\u00e9tait\r\n   oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Iraq.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:01:23\r\n          On lui reproche\r\nune attitude frileuse envers Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:56:02:04  19:56:06:11\r\nSa nomination va nourrir le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:08:07\r\n          Il a propos\u00e9\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:10:10\r\n    de n\u00e9gocier avec l'Iran,\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:14:17\r\n   affirmant que les sanctions\r\n      ne donneraient rien.\r\n\r\n19:56:14:23  19:56:18:23\r\n     Il a aussi fait partie\r\n        des 12 s\u00e9nateurs\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:22:01\r\n qui ont refus\u00e9 d'\u00e9crire \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:56:22:07  19:56:25:23\r\n        que le Hezbollah\r\nest une organisation terroriste.\r\n\r\n19:56:26:09  19:56:29:09\r\n         Autre nomination,\r\n        celle de J.Brennan,\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:15\r\n     conseiller du pr\u00e9sident\r\n sur des questions de terrorisme.\r\n\r\n19:56:33:21  19:56:38:15\r\n  Il avait surpris en pr\u00f4nant une\r\npolitique de s\u00e9curit\u00e9 plus ouverte.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:42:09\r\nNous pouvons \u00eatre plus transparents.\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:45:19\r\n          J.Brennan a \u00e9t\u00e9\r\n    un des premiers \u00e0 expliquer\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:49:14\r\n        le r\u00f4le des drones\r\n   dans la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:56:49:20  19:56:53:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\n   dans la traque de Ben Laden.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:55:11\r\n    Il \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 chaque fois\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:57:23\r\nque des d\u00e9cisions \u00e9taient prises.\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:03:09\r\n      C'est un architecte\r\n des campagnes antiterroristes.\r\n\r\n19:57:03:19  19:57:09:10\r\n J.Brennan remplacera D.Patraeus.\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:15:04\r\n  Ils \u00e9taient trois finalistes.\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:17:06\r\n         Lionel Messi,\r\n  joueur vedette de Barcelone,\r\n\r\n19:57:21:17  19:57:29:16\r\n   Ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n19:57:29:18  19:57:33:02\r\n     Messi est Ballon d'or.\r\n\r\n19:57:33:04  19:57:36:11\r\n               Oui.\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:42:11\r\nIl n'y a plus beaucoup de suspense.\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:48:21\r\n Lionel Messi a une nouvelle fois\r\n              gagn\u00e9.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:52:12\r\n  Il a remport\u00e9 cette r\u00e9compense\r\n           quatre fois.\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:58:08\r\n    Un petit mot sur Messi ?\r\n\r\n19:57:58:10  19:58:03:17\r\n Un homme gravement handicap\u00e9 au\r\n             d\u00e9part.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:09:16\r\n         Il mesure 1 m 69.\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:14:12\r\n  C'est le plus petit des nomin\u00e9s\r\n   et le plus grand \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:23:03\r\n Il a marqu\u00e9 91 buts l'an dernier.\r\n\r\n19:58:23:05  19:58:28:02\r\n Il a pulv\u00e9ris\u00e9 le record de Gerd\r\n             Mueller.\r\n\r\n19:58:28:04  19:58:34:04\r\nRonaldo avait aussi fait une superbe\r\n              saison.\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:39:15\r\n   Iniesta a fait, quant \u00e0 lui,\r\n        un tripl\u00e9 in\u00e9dit.\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:45:02\r\n    Malgr\u00e9 tout, face au talent\r\n            individuel,\r\n\r\n19:58:45:04  19:58:49:11\r\nle collectif d'Iniesta et de Ronaldo\r\n          n'ont pas suffi.\r\n\r\n19:58:49:13  19:58:56:11\r\nIl a l'air modeste et sympathique.\r\n\r\n19:58:56:13  19:59:01:04\r\nA-t-il r\u00e9ussi \u00e0 rester comme cela ?\r\n\r\n19:59:01:06  19:59:05:21\r\n Il y a eu un film de pr\u00e9sentation\r\n\r\n19:59:05:23  19:59:09:11\r\ndisant qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 timide\r\n          et introverti.\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:14:07\r\n   Il ne sait pas faire du show.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:19:07\r\n Contrairement \u00e0 Depardieu qu'on a\r\n              crois\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:09  19:59:25:11\r\nIl est rest\u00e9 humble et il adore le\r\n               jeu.\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:32:16\r\n   C'est un gar\u00e7on tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:19\r\nOn vous retrouve sur Depardieu dans\r\n            un instant.\r\n\r\n19:59:36:19  19:59:40:07\r\navec cette ann\u00e9e G\u00e9rard Depardieu\r\n       en vedette absolue.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:46:11\r\n    \"J'ai un passeport russe\r\n     mais je suis Fran\u00e7ais\"\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:52:01\r\n   a d\u00e9clar\u00e9 l'acteur apr\u00e8s son\r\narriv\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:59:53:12  19:59:58:19\r\n   G\u00e9rard Depardieu a r\u00e9pondu\r\n\u00e0 quelques questions \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:02:05\r\n          M. Depardieu,\r\n   vous \u00eates russe depuis hier,\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:04:05\r\n    comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n20:00:04:10  20:00:09:00\r\nJe suis \u00e0 la FIFA, je fais partie\r\n     de la plan\u00e8te football.\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:12:14\r\n     J'ai un passeport russe\r\n      et je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:00:12:19  20:00:17:15\r\n        On a un grand d\u00e9bat\r\n    pour les Fran\u00e7ais en Suisse\r\n\r\n20:00:17:21  20:00:21:04\r\n         qui doivent payer\r\n     les taux fiscaux \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:21:09  20:00:23:19\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a vous fait ?\r\n\r\n20:00:24:01  20:00:28:11\r\n       Ca me fait du bien.\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:37:16\r\n        Que dire d'autre\r\n que ce que la presse dit d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:48:18\r\n Pierre-Alain Dupuis, il y a de \r\nl'agitation autour de Depardieu ?\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:51:18\r\n   Oui, G\u00e9rard Depardieu est un\r\n            com\u00e9dien.\r\n\r\n20:00:51:20  20:01:01:07\r\n          Il ne dit rien.\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:05:18\r\nQu'est-ce que \u00e7a veut dire, \"je suis\r\n un citoyen du monde du football\".\r\n\r\n20:01:05:20  20:01:13:12\r\nIl n'est jamais all\u00e9 voir un match.\r\n\r\n20:01:13:15  20:01:17:20\r\n  On ne sait pas si Depardieu aura\r\nune t\u00e2che d'ambassadeur du football.\r\n\r\n20:01:17:22  20:01:24:08\r\nMais il ne faut pas compter sur lui\r\n     pour donner des r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:01:24:10  20:01:27:02\r\n  Malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique des\r\n             Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:01:27:04  20:01:30:23\r\n             Merci.\r\n\r\n20:01:30:23  20:01:36:10\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:36:14  20:01:39:02\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:39:08  20:01:43:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n C.Berthet, J.Deffaugt, E.Gattlen,\r\n  Y.Methenitis, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF003998\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:51) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bonne reprise encore bonne ann\u00e9e, ceux qui font leur entr\u00e9e ce lundi la tuerie de Daillon marque toujours l'actualit\u00e9 c'\u00e9tait les c\u00e9r\u00e9monies d\u00e9di\u00e9es aux victimes, les obs\u00e8ques de la m\u00e8re de famille de 32 ans, ont eu lieu \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion, celle de la femme de 79 ans R d'une c\u00e9r\u00e9monie se tiendra demain pour la 3\u00e8me victime le profil du tueur se pr\u00e9cise aussi ancien Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e, devenu tr\u00e8s solitaire, il \u00e9tait suivi par un psychiatre, le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne s'est ouvert aujourd'hui, l'homme avait tenu la Suisse en haleine, 10 jours durant, aujourd'hui, t\u00e9moigne le policier qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 crier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:09) [91%] : \r\nClaude Nobs, c'est dans le coma, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aujourd'hui, le fondateur du festival de Jazz de Montreux a \u00e9t\u00e9 victime d'une chute, le 24 d\u00e9cembre lors d'une lecture si on a ski de fond non loin chez lui \u00e0 coups, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au CHUV le syndic de Montreux pr\u00e9cise les faits, on l'entendra dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:02:24) [91%] : \r\nDoris Leuthard, a lanc\u00e9 la campagne pour la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, nous voterons le 3 mars le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit vouloir diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re, la donne change pour les tests antipollution des voitures, un grand nombre de v\u00e9hicules fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002, ne sont plus soumis au contr\u00f4le rituel en revanche et sous peine d'amende, le propri\u00e9taire doit signaler aussit\u00f4t le moindre probl\u00e8me signal\u00e9 par voyant lumineux, on verra ce qui est modifi\u00e9 pour quel type de voiture dans ce journal aussi le Ballon d'Or \u00e0 Z\u00fcrich, ce soir de grand suspense pour une seule soir\u00e9e, on devrait le d\u00e9couvrir en Direct d'une part, G\u00e9rard Depardieu, qui poursuit son p\u00e9riple Sepp Blatter l'a invit\u00e9, j'ai un passeport russe mais je suis fran\u00e7ais, d\u00e9clare l'acteur et bien s\u00fbr la question de savoir qui sera Ballon d'Or Messi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plusieurs fois couronn\u00e9 enfin des images fascinantes qui est tr\u00e8s rare de calamar g\u00e9ant, il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en profondeur mutil\u00e9s mais vivant alors que la plupart sont film\u00e9s morts \u00e9chou\u00e9s sur les rivages, l'animal titiller la curiosit\u00e9 des scientifiques et du public, le pr\u00e9dateur redoutable concert ses proies de ses ventouses, puis les d\u00e9chi Kate \u00e0 l'aide d'un bec ac\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:43) [91%] : \r\nCe lundi, ce sont d'abord les hommages aux victimes du tueur de Daillon les familles, les amis, les gens de la r\u00e9gion et au-del\u00e0, tous sont venus aux c\u00e9r\u00e9monies d'adieu, on l'\u00e9voquait \u00e0 Couleurs locales alors que par ailleurs l'enqu\u00eate progresse sur l'auteur de la tuerie Erwan Agut Charles-Henri Boichat Claudine Gaillard Torrent et Simon Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:03:03) [91%] : \r\nSilence et recueillement, 5 jours apr\u00e8s le drame, l'heure des premi\u00e8res obs\u00e8ques d'abord, ce matin, celle de la jeune femme de 32 ans, son \u00e9poux est toujours aux soins intensifs, elle \u00e9tait la m\u00e8re de 2 enfants en bas \u00e2ge, seconde ACTA de cet apr\u00e8s- midi, une c\u00e9r\u00e9monie en l'honneur de la victime la plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:19) [90%] : \r\nC'est un peu difficile \u00e0 comprendre des choses pareilles parce que il y avait apparemment pas de raison que ces personnes soient touch\u00e9s ces familles soient touch\u00e9s que quelqu'un soit mal, oui, mais on a d'appel \u00e0 imaginer comment les choses arrivent \u00e0 ce stade-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:25) [94%] : \r\nIls \u00e9taient des centaines aujourd'hui recueillis et plein de questions, notamment sur l'auteur de ces tirs meurtriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:41) [93%] : \r\nIl est n\u00e9 \u00e0 compter, bien s\u00fbr que les gens le connaissait, il avait des difficult\u00e9s, on le savait, il \u00e9tait suivi de l\u00e0 \u00e0 penser qu'il puisse arriver \u00e0 un acte telle qu'il a, il a \u00e9t\u00e9 commis, personne ne pouvait l'imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:04:16) [92%] : \r\nNous avons contact\u00e9 d'anciens amis, camarades de l'arm\u00e9e au responsable scout qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 par le pass\u00e9, autant de personnes qui ne souhaitent pas s'exprimer face \u00e0 notre cam\u00e9ra, ils sont plusieurs \u00e0 \u00e9voquer un jeune homme ordinaire sociable et serviable, un chef scout mod\u00e8le \u00e0 l'arm\u00e9e un Capitaine respect\u00e9 par ses camarades, c'\u00e9tait avant, avant la maladie psychique, l'isolement et la marginalisation avant sa descente aux enfers qui d\u00e9bouchera sur cette fusillade, il y a 5 jours ici m\u00eame le tueur est neutralis\u00e9 par les forces sp\u00e9ciales aujourd'hui au coeur du village reste les stigmates de cette dramatique soir\u00e9e du 2 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:18 > 0:04:44) [92%] : \r\nCe drame de Daillon, accentue la pression sur les politiques pour am\u00e9liorer l'information sur les d\u00e9tenteurs d'armes, et ceux qui font l'objet d'une saisie parce qu'il repr\u00e9sente un danger pour eux- m\u00eame ou pour autrui, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national doit justement examiner un certain nombre de mesures pour renforcer cette surveillance Alain Rebetez, c'est un vaste d\u00e9bat, mais d'abord factuellement les mesures examin\u00e9es et ce qu'ils auraient \u00e9vit\u00e9 le drame de Daillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:05:13) [92%] : \r\nPour r\u00e9pondre avec certitude \u00e0 votre question, faudrait quand m\u00eame conna\u00eetre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate notamment sur la question de savoir comment le forcen\u00e9 a pu se procurer des armes, alors qu'il avait fait l'objet, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t d'une saisie par la police, c'est vrai quand m\u00eame qu'ici, \u00e0 Berne, il y a une certaine modestie, les mesures qui vont \u00eatre discut\u00e9es ne concerne pas le march\u00e9 gris, le march\u00e9 noir des armes, alors personne n'a au fond cette pr\u00e9tention de dire que ces mesures auraient permis d'\u00e9viter le drame de Daillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:18) [91%] : \r\nCe sont des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es bien avant le drame de Daillon qu'est ce qui se dessine pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:06:30) [92%] : \r\nCe qui bouge, surtout, c'est la volont\u00e9 d'harmonisation de de concertation honte les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s concern\u00e9es et puis aussi les diff\u00e9rents content alors 1er but si la police si des autorit\u00e9s judiciaires ou si l'arm\u00e9e s'aper\u00e7oit si une de ces autorit\u00e9s s'aper\u00e7oit de la dangerosit\u00e9 dans un individu et qu'elle saisit ses armes, elle devra syst\u00e9matiquement en avertir les autres \u00e9gal \u00e0 la cr\u00e9ation r\u00e9cente d'un d'un registre f\u00e9d\u00e9ral armada qui devrait permettre de g\u00e9rer cela la 2\u00e8me nouveaut\u00e9 en cas d'ouverture d'une d'une action p\u00e9nale compte quelqu'un sans m\u00eame qu'il y a eu jugement les autorit\u00e9s judiciaires devront avertir l'arm\u00e9e si elle suspecte un danger v\u00e9ritable de la part de de l'individu concern\u00e9 et puis enfin 3\u00e8me point il y a tout le dossier de l'harmonisation des fameux registres cantonaux qui dresse la la liste des d\u00e9tenteurs d'armes, il y a un travail \u00e9norme \u00e0 la fois techniques pour permettre un acc\u00e8s rapide de tous les cantons, assez, assez donn\u00e9 et puis aussi un probl\u00e8me juridique pour donner les bases l\u00e9gales, alors vous voyez bien que m\u00eame s'il n'y a pas de lien Direct avec Daillon, il est clair, il \u00e9tait \u00e9vident que ce drame va servir d'aiguillon pour essayer d'aller le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:06:30 > 0:06:31) [94%] : \r\nMerci Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:52) [96%] : \r\nLe proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne s'est ouvert ce matin devant le tribunal r\u00e9gional de Bienne avec ce moment tr\u00e8s attendu cet apr\u00e8s- midi, l'audition du retrait\u00e9 biennois qui avait gri\u00e8vement bless\u00e9 un policier en 2012, l'homme avait ensuite r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite avant d'\u00eatre captur\u00e9 9 jours plus tard, apr\u00e8s avoir nargu\u00e9 des centaines de policiers lanc\u00e9s \u00e0 ses trousses, Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:07:09) [91%] : \r\nResponsable ou alors irresponsable mentalement, comme le dit l'expertise psychiatrique, c'est la question centrale de ce proc\u00e8s, Peter Knight bulle le forcen\u00e9 de Bienne affirme qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 en pleine possession de ses moyens, \u00e0 telle point qu'il se sent capable d'assurer seul sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:10 > 0:07:22) [85%] : \r\nIl se d\u00e9fend lui- m\u00eame, c'est son droit, \u00e0 lui de Steph rentre lui- m\u00eame en m\u00eame temps, il a un d\u00e9fenseur d'office en ma personne donc il il a en fait 2 d\u00e9fenseurs, si on dit : si on veut dire ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:24 > 0:07:41) [95%] : \r\nPour rappel, Peter Kneub\u00fchl avait gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, un policier lors de l'intervention des forces sp\u00e9ciales bernoise, il y a 2 ans, le retrait\u00e9 retranch\u00e9 dans sa maison s'opposer ainsi \u00e0 la vente forc\u00e9e de son bien immobilier cet apr\u00e8s- midi face aux juges, le forcen\u00e9 a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:41 > 0:08:04) [91%] : \r\nIl a pas trop envie, je crois, de r\u00e9pondre aux questions qui int\u00e9ressent \u00e0 la fois la justice \u00e9videmment les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 \u00e9tait-il pendant presque 10 jours o\u00f9 et a-t-il cach\u00e9 son arme, comment s'est-il procur\u00e9 toutes ses armes o\u00f9 a-t-il appris \u00e0 tirer, on l'a vu d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi \u00e0 il s'est tu, il a refus\u00e9 de dire o\u00f9 il avait pass\u00e9 toutes ces ann\u00e9es, entre 1992 et 2000, on ne sait pas o\u00f9 il est, elle a refus\u00e9 de r\u00e9pondre aux juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:05 > 0:08:27) [91%] : \r\nLe proc\u00e8s se poursuit toute la semaine, demain matin, ce sera au tour de l'expert psychiatre d'\u00eatre entendu par le juge aujourd'hui Peter Kneub\u00fchl \u00e9tant un retrait\u00e9 de presque 70 ans qui franchement dit et path\u00e9tique dans la mani\u00e8re de se d\u00e9fendre dans ses r\u00e9ponses, cela part souvent dans tous les sens, assis quelques m\u00e8tres derri\u00e8re lui son avocat d'office cet apr\u00e8s- midi \u00e0 plusieurs fois secou\u00e9 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:56) [94%] : \r\nPlusieurs d\u00e9flagrations ont secou\u00e9 cette nuit, un quartier de Marsan dans le canton de Fribourg la explosion a provoqu\u00e9 l'effondrement partiel de la maison qui abritait 4 personnes le p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 45 ans, et le plus gravement touch\u00e9 ses 2 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour une intoxication \u00e0 la fum\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, les pompiers de Marsens \u00e9taient encore \u00e0 pied d'oeuvre pour essayer de localiser la m\u00e8re de famille, selon le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re l'explosion pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par l'installation de chauffage de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:58 > 0:09:09) [91%] : \r\nClaude Nobs, c'est dans le coma, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aujourd'hui, mais l'accident remonte au 24 d\u00e9cembre veille de No\u00ebl, quand ils faisaient une excursion \u00e0 ski de fond non loin chez lui \u00e0 Hugues Buchard Laurent nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:10 > 0:09:22) [97%] : \r\nLa neige a fondu depuis 2 semaines d\u00e9j\u00e0 que Claude Nobs, \u00e7a fait une grave chute sur cette piste de ski de fond, tout pr\u00e8s de son Chalet de Caux au-dessus de Montreux le syndic de la ville a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers inform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:22 > 0:09:40) [91%] : \r\nCe qu'on sait, c'est que c'est ce que Claude Nobs, \u00e7a a pu dire encore au moment de la premi\u00e8re prise en charge par les sauveteurs, en l'occurrence, qu'il avait fait un peu de ski de fond, en se promenant avec ses chiens et qu'il \u00e9tait tomb\u00e9 et qu'il serait ensuite rentr\u00e9 par lui- m\u00eame \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:53) [96%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 76 ans, le fondateur du festival de jazz et depuis au CHUV d\u00e9j\u00e0 victime de graves probl\u00e8mes cardiaques en 2010 il a cette fois subi une op\u00e9ration \u00e0 la t\u00eate, il est dans le coma, mais ses fonctions vitales fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:09:56) [91%] : \r\n\u00e9videmment que les les informations m\u00e9dicales sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:10) [90%] : \r\nQue cette situation est grave et s\u00e9rieux, hein, cela fait maintenant 15 jours que cet accident a eu lieu 15 jours Monsieur NOBS est dans le coma, \u00e9videmment que \u00e7a n'est pas une \u00e9gratignure, \u00e7a n'est pas juste une grosse bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:10 > 0:10:20) [91%] : \r\nUn arr\u00eat subit de l'\u00e2me et du moteur du festival qui ne met pas en p\u00e9ril la 46\u00e8me \u00e9dition depuis quelques ann\u00e9es, le poste pr\u00e9pare sa succession, son rempla\u00e7ant est d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:20 > 0:10:38) [91%] : \r\nC'est Mathieu Jaton, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui est parfaitement au courant du fonctionnement de cette manifestation, qui reprend les fonctions par int\u00e9rim de de Claude Nobs, cela nous sommes en contact \u00e9troit au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a \u00e9videmment l'\u00e9motion de l'amiti\u00e9, de la relation personnelle avec le NOBS qui qui vient se rajouter \u00e0 cela \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:38 > 0:10:43) [97%] : \r\nUne inqui\u00e9tude partag\u00e9e par tout le monde de la musique et des arts suspendu au prochain bulletin de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:50 > 0:11:10) [92%] : \r\nTouriste tarte \u00e0 lancer la campagne pour la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, nous voterons le 3 mars le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit vouloir diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re, la solution \u00e9labor\u00e9e par le Parlement f\u00e2che certains milieux notamment en Valais canton d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par l'initiative Franz Weber David Burn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:49) [94%] : \r\nIl faut freiner le gaspillage du sol chaque ann\u00e9e en Suisse une surface \u00e9quivalente au lac de Morat se couvre de construction dans le viseur du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les r\u00e9serves cantonales de zones \u00e0 b\u00e2tir aujourd'hui surdimensionn\u00e9es, le principe de base de la nouvelle loi chaque canton selon ses besoins doit disposer de 15 ans de r\u00e9serves de zones constructibles, pas plus, il faudra donc d\u00e9classer certaines zones \u00e0 b\u00e2tir pour d\u00e9dommager les propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s un m\u00e9canisme d\u00e9j\u00e0 en vigueur \u00e0 Neuch\u00e2tel ou Gen\u00e8ve les propri\u00e9taires qui font une bonne affaire, quand leur terrain devient inconstructible verse 20 pourcent de leurs gains dans un port qui servira \u00e0 d\u00e9dommager les perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:03) [84%] : \r\nSi vous \u00eates propri\u00e9taire et avec une d\u00e9cision communale, vous, vous devenez propri\u00e9taire une terre \u00e0 \u00e0 construire \u00e0 la vo\u00fbte revient riche sans aucun, vous avez travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est seulement une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:03 > 0:12:21) [89%] : \r\nLe hic dans cette m\u00e9canique, les cantons ne sont pas \u00e9gaux devant les r\u00e9serves qu'ils se sont constitu\u00e9s en Suisse 12 100 des zones \u00e0 b\u00e2tir ne sont pas encore construite en Suisse romande, seul Gen\u00e8ve est sous la moyenne, les autres au-dessus et le Valais bien au-dessus, avec 24 pourcent un valet qui s'oppose \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:41) [94%] : \r\nJe comprends bien, c'\u00e9tait comme un 2\u00e8me, pilier pour la pour les propri\u00e9taires, mais aujourd'hui il faut dire, si vous avez du terrain et la demande n'est pas l\u00e0 : \u00e0 quoi \u00e7a sert, alors il faut trouver avec le canton du Valais, des solutions comment ont eux aussi peuvent avoir une croissance sur le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:41 > 0:12:48) [94%] : \r\nLes autres cantons soutiennent la loi elle permettrait le retrait de l'Initiative pour le paysage, qui vise le gel de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:49 > 0:12:56) [90%] : \r\nLes modalit\u00e9s de l'am\u00e9nagement, la, la gestion des probl\u00e8mes reste entre les mains des cantons et pour nous c'\u00e9tait important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:03) [97%] : \r\nLa protection du paysage devrait valoir \u00e0 la Suisse une nouvelle campagne \u00e9motionnelle une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s la bataille autour de l'initiative Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:05 > 0:13:16) [92%] : \r\nL'affaire du viol continue \u00e0 marquer l'Inde les circonstances \u00e9pouvantables de l'\u00e9v\u00e9nement et l'enjeu du proc\u00e8s qui a lieu, les agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s comparaissent aujourd'hui il risque la peine de mort, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:14:01) [95%] : \r\n5 des 6 violeurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui devant un tribunal de New Delhi pour la lecture de leur acte d'accusation, le 6\u00e8me homme \u00e0 moins de 18 ans et sera d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant un tribunal de mineurs en raison de la tension li\u00e9e \u00e0 cette affaire, le huis clos a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le tribunal est rest\u00e9e ferm\u00e9e \u00e0 la presse et au public \u00e0 l'ext\u00e9rieur des manifestants affirmaient que les accus\u00e9s ne m\u00e9ritait pas d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un avocat, le viol collectif d'une \u00e9tudiante de 23 ans dans un bus pr\u00e8s de New Delhi, puis son d\u00e9c\u00e8s des suites de ses blessures, a d\u00e9clench\u00e9 une vague de protestation, du coup, certains commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter, que la justice ne devienne trop exp\u00e9ditive et les diff\u00e9rents avocats commis d'office se sont d\u00e9sist\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, finalement, de membres de la Cour supr\u00eame se sont propos\u00e9s comme d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:04 > 0:14:16) [83%] : \r\nEn quoi web admet Boya l\u00e9gumes ont longtemps comme \u00e7a, comme au Kosovo, qu'on les pende s'ils sont coupables, mais il faut leur laisser une chance de se d\u00e9fendre, sinon c'est une justice arbitraire, on ne peut pas les condamner, simplement en raison de l'\u00e9motion publique congolaise a donn\u00e9 droit du d\u00e9g\u00e2t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:16 > 0:14:31) [85%] : \r\nC'est un pas qu'il y a une heure jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient reconnus coupables, ils sont innocents, selon la loi, si les accus\u00e9s \u00e9taient des fils de milliardaire, ils auraient engag\u00e9 un avocat chevronn\u00e9, il n'y aurait pas une manifestation contre et l'argent aurait coul\u00e9 \u00e0 flots dans ce tribunal, quoi, et ni Oda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:14:39) [92%] : \r\nLe procureur a r\u00e9clam\u00e9 la peine de mort, et depuis cette affaire, 6 tribunaux sp\u00e9ciaux pour crimes sexuels ont \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 New Delhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:14:54) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, le myst\u00e8re des zones dites bleue o\u00f9 l'on vit plus longtemps qu'ailleurs, l'exemple cr\u00e9tois est connu, on verra un autre exemple, en Italie et puis le calamar g\u00e9ant film\u00e9 vivant et en profondeur, ce sont les images tr\u00e8s rare d'un monstre de 8 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:55 > 0:15:17) [91%] : \r\nLa donne change pour les tests antipollution des voitures, un grand nombre de v\u00e9hicules fabriqu\u00e9s apr\u00e8s 2002, ne sont plus soumis au contr\u00f4le rituel en revanche et sous peine d'amende, le propri\u00e9taire doit signaler tout probl\u00e8me par le voyant lumineux ce syst\u00e8me contr\u00f4l\u00e9 en permanence les gaz d'\u00e9chappement et signale les anomalies explications Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:18 > 0:15:34) [90%] : \r\nFini les petits autocollants verts o\u00f9 les contr\u00f4les \u00e0 l'ancienne d\u00e9sormais pour les voitures, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, celle qui sont \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me de diagnostic embarqu\u00e9s un BD, plus besoin de passer de contr\u00f4le antipollution tous les 2 ans, tout se fait automatiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:51) [82%] : \r\nOn a un syst\u00e8me avec plusieurs sondes qui contr\u00f4le les diff\u00e9rents syst\u00e8mes qui g\u00e8re le les \u00e9missions de gaz d'\u00e9chappement, si une de ces sondes estime que quelque chose est hors des tol\u00e9rances pr\u00e9vu il a allum\u00e9 le t\u00e9moin de d\u00e9faut au tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:52 > 0:16:04) [95%] : \r\nC'est d\u00e9sormais ce voyant lumineux qui indiquera au conducteur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un contr\u00f4le mais ce syst\u00e8me n'\u00e9quipe pas tous les v\u00e9hicules, seules les voitures fabriqu\u00e9es apr\u00e8s 2002 peuvent en avoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:18) [79%] : \r\nPour que les conducteurs puissent savoir si il a un syst\u00e8me pollution embarqu\u00e9, il faut prendre au num\u00e9ro 72 de la carte grise, relever le code et prendre contact avec son garagiste qui pour elle n'si c'est le chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:34) [90%] : \r\nEn Suisse, plus de 700000 v\u00e9hicules pourraient ainsi \u00e9chapper aux tests antipollution un manque \u00e0 gagner pour les garagiste ici le patron parle de 50 pourcent de visite en moins, il craint surtout de ne pas d\u00e9tecter les probl\u00e8mes \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:34 > 0:16:48) [93%] : \r\nL'Avantage du contr\u00f4le anti- pollution, c'est de suivre un v\u00e9hicule donc si on le suit automatiquement les frais sont plus faibles, si on enl\u00e8ve la normale d\u00e8s le d\u00e9but, alors que si on prend quatre c'est beaucoup plus grave, \u00e7a sera plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:48 > 0:16:59) [94%] : \r\nLa police aussi devra s'adapter apr\u00e8s les autocollants, les agents devront d\u00e9sormais v\u00e9rifier le t\u00e9moin lumineux s'il est allum\u00e9, l'amende restera la m\u00eame au minimum 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:16) [92%] : \r\nDepuis le 1er janvier l'\u00e9tau se resserre sur les chauffards, la nouvelle loi de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, permet \u00e0 la justice de confisquer le v\u00e9hicule d'automobilistes qui commettent des d\u00e9lits routiers graves une mesure dissuasive inaugur\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par un conducteur argovien Margalit hard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:17 > 0:17:30) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune loi ne semble arr\u00eater ces chauffards 325 kilom\u00e8tres heure entre Lausanne et Gen\u00e8ve au mois d'avril dernier 290 sur l'autoroute fribourgeoise un an plus t\u00f4t, l'inconscient, c'est parfois le drame au coin de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:17:59) [91%] : \r\nDepuis le 1er janvier l'application du programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Sicura veut taper fort sur ces d\u00e9linquants routiers les infractions graves conduisent d\u00e9sormais en prison pour une ann\u00e9e minimum le v\u00e9hicule en infraction peut \u00eatre saisie puis revendus au b\u00e9n\u00e9fice de l'\u00c9tat, sans que l'argent ne soit restitu\u00e9 aux propri\u00e9taires, comme c'\u00e9tait le cas auparavant, se limite \u00e0 cette confiscation, la justice ne pourra pas saisir les v\u00e9hicules lou\u00e9s, pr\u00eat\u00e9s ou professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:59 > 0:18:13) [93%] : \r\nLa loi veut qu'on s\u00e9questre le v\u00e9hicule de la personne, elle veut pas qu'on s\u00e9questre le v\u00e9hicule d'un ami ou du du papa ou de la soci\u00e9t\u00e9 de leasing, donc oui, nous on va devoir d\u00e9terminer \u00e0 qui appartient le v\u00e9hicule, savoir si on peut le garder ou si on doit le rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:14 > 0:18:29) [93%] : \r\nEn 2012 en Suisse romande, environ 150 infractions routi\u00e8res aurait pu tomber sous le coup de cette nouvelle l\u00e9gislation, un chiffre stable depuis des ann\u00e9es malgr\u00e9 les durcissement progressif de la loi pour Joachim maire un chauffard repenti, la r\u00e9pression ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:29 > 0:18:49) [89%] : \r\nMoi, je pense, c'est un d\u00e9but, je passe, mais ce n'est pas la solution, je pense qu'il faudrait plus aller dans la pr\u00e9vention, mais la vraie pr\u00e9vention par la r\u00e9pression dans le pass\u00e9, je crois pas que \u00e7a m'aurait dissuad\u00e9, je vais prendre l'exemple en martyr et 3 fois le permis pour l'alcool\u00e9mie au volant, je crois que m\u00eame continuer \u00e0 consommer de l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:18:59) [94%] : \r\nJoachim a fr\u00f4l\u00e9 la mort dans un accident de voiture avant de s'assagir, une exp\u00e9rience qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 fonder les anges de la route, une association de pr\u00e9vention routi\u00e8re destin\u00e9e aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:44) [90%] : \r\nLes immigr\u00e9s italiens \u00e9tablis en Suisse vivent plus longtemps que les Suisses de souche, l'\u00e9tude est sign\u00e9 de 2 chercheurs de l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et sociale, le risque de mortalit\u00e9 inf\u00e9rieur de 10 pourcent \u00e0 celui des Suisses n\u00e9s dans le pays, le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en, le poisson, les l\u00e9gumes en bonne part serait un facteur positif, particularit\u00e9 qui profite uniquement \u00e0 la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ces ph\u00e9nom\u00e8nes de long\u00e9vit\u00e9 ne laissent pas de fasciner la part de la g\u00e9n\u00e9tique, la part de l'alimentation, un esprit positif sont souvent cit\u00e9s parmi les facteurs favorisants il y a m\u00eame des r\u00e9gions, rep\u00e9r\u00e9 pour les taux \u00e9lev\u00e9 de centenaires, on les nomme les zones bleues la science tente de comprendre leur secret, par exemple, en Sardaigne, c'est le grand format de ce journal avec Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:51 > 0:20:02) [90%] : \r\nLes rues en pente de Villagrande et Michael il ne les conna\u00eet par coeur \u00e0 94 ans, il utilise encore quotidiennement sa voiture g\u00e9n\u00e9ralement pour se rendre chez l'un de ses 6 enfants, ou aller travailler \u00e0 son potager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:09) [91%] : \r\nEntend avoir je conduis depuis 1939 c'est seulement en 1941 que j'ai pass\u00e9 mon permis de conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:30) [92%] : \r\nMais Michael Hinault est loin d'\u00eatre une exception dans ce village de 3000 habitants, la probabilit\u00e9 de d\u00e9passer l'\u00e2ge de 90 ans et 10 fois plus grandes qu'en Suisse ou dans le reste de l'Europe, c'est d'ailleurs en analysant la mortalit\u00e9 du village que Johnny paie m\u00e9decin de Sassari a remarqu\u00e9 cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle, cela fait 10 ans qu'il poursuit ses recherches avec l'aide d'un chercheur belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:30 > 0:20:45) [87%] : \r\nToudic s'disant voil\u00e0 encore une contrainte \u00e0 dans ce cimeti\u00e8re, on a d\u00e9couvert plus de 30 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s 100 ans c'est un nombre remarquable, sup\u00e9rieur aux autres communaut\u00e9s en Sardaigne et c'est m\u00eame difficile \u00e0 trouver dans le reste du monde, enfin est l\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:45 > 0:21:01) [91%] : \r\nTenter de comprendre le secret des centenaires, les anciens sont r\u00e9guli\u00e8rement soumis \u00e0 des tests dans ce cas-ci, d\u00e9cid\u00e8rent une figure g\u00e9om\u00e9trique, car l'objectif des chercheurs est de mesurer leurs capacit\u00e9s cognitives car les cas de d\u00e9mence s\u00e9nile sont pratiquement inexistants dans la Zone bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:11) [80%] : \r\nPeut attacher \u00e0 Ab\u00e9ch\u00e9, cela fait 86 ans, que je n'ai plus \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans je le faisais, mais apr\u00e8s j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole, mais je sais lire et y a quelques chez l'aide faire et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:11 > 0:21:18) [91%] : \r\nCar Michael Hinault \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il a parcouru \u00e0 pied des distances \u00e9normes 40 voire 50 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:18 > 0:21:32) [87%] : \r\nPar jour, enfin tout \u00e7a va vite, moi j'ai fait le berger toute ma vie et j'ai toujours bien manger des f\u00e8ves de minestrone du fromage de ch\u00e8vre, Star de la viande d'agneau, de mouton et m\u00eame de la chef de temps paye et atterrit cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:33 > 0:21:41) [93%] : \r\nLa long\u00e9vit\u00e9 serait donc li\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 physique intense d\u00e8s l'enfance et \u00e0 une alimentation caract\u00e9ris\u00e9e par un passage tardif \u00e0 la nourriture Indus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:41 > 0:21:56) [84%] : \r\nRien de laquelle pas mais visto le pain piste coups qu'il mange ici \u00e9tant pain avec un index glyc\u00e9mique tr\u00e8s bas par rapport au pain industriel prot\u00e8ge le pancr\u00e9as, car il permet de maintenir \u00e0 un niveau beaucoup plus bas, la production d'insuline et donc la glyc\u00e9mie Chemie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:57 > 0:22:19) [92%] : \r\nLes chercheurs appellent cela l'hypoth\u00e8se du berger en cas unique au monde, car ici les hommes vivent aussi vieux que les femmes alors qu'ailleurs, ces derni\u00e8res ont une esp\u00e9rance de vie plus longue que les hommes de 5 voire 6 ans Teresa Cabiddu \u00e0 101 ans, elle vit dans la maison familiale ici jusqu'\u00e0 la mort, les anciens participent \u00e0 la vie sociale, les maisons de repos n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:19 > 0:22:23) [87%] : \r\nEt cela pourrait aussi expliquer cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle, les pr\u00e9fets des ch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:23 > 0:22:33) [85%] : \r\nElle pr\u00e9f\u00e8re que nous restions avec quels enfants petits-enfants nous la laissons jamais seul, nous nous relayons en permanence un le matin, en ao\u00fbt, l'apr\u00e8s- midi et le dernier pour la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:33 > 0:22:42) [92%] : \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Sassari, les \u00e9quipes du Docteur s'isole l'ADN dans les \u00e9chantillons de sang pr\u00e9lev\u00e9s sur les nonag\u00e9naires et les centenaire de Villagrande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:42 > 0:23:03) [84%] : \r\nTu changeras est au d\u00e9part les uns que certaines \u00e9tudes existent d\u00e9j\u00e0 sur la long\u00e9vit\u00e9 des jumeaux, mais elles, elles d\u00e9montrent que seuls 20 \u00e0 25 pourcent de la dur\u00e9e de notre vie d\u00e9pend vraiment des jeunes, alors que le reste est li\u00e9e \u00e0 notre Style de vie \u00e0 l'alimentation et aux comportements individuels dans l'alimentation et en comportant magn\u00e9to, une des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:05 > 0:23:15) [90%] : \r\nLes cloches annonce l'anniversaire d'un nouveau centenaire : une messe est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en son heure, car au village, beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent croire que la long\u00e9vit\u00e9 est quand m\u00eame une affaire S\u00e9lestat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:16 > 0:23:21) [93%] : \r\nNous sommes plut\u00f4t contents que le Seigneur oublient de temps en temps de rappeler \u00e0 lui quelqu'un du village, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:21 > 0:23:31) [95%] : \r\nMais ces oubli\u00e9s de Dieu sont pourtant bien utiles \u00e0 la science, le secret de leur long\u00e9vit\u00e9 pourrait aider la m\u00e9decine \u00e0 prolonger la vie, m\u00eame pour ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 en Sardaigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:57) [95%] : \r\nDes scientifiques japonais ont annonc\u00e9 avoir film\u00e9 un calamar g\u00e9ant par 900 m\u00e8tres de fond, c'est un \u00e9v\u00e9nement quand on sait que l'animal et g\u00e9n\u00e9ralement trouv\u00e9s morts sur les rivages, la cr\u00e9ature suscite la fascination depuis toujours, sa taille, sa puissance redoutable, il se bat notamment avec des cachalots et le myst\u00e8re qui demeure sur le comportement et les particularit\u00e9s de ce calamar colossal Michel Serrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:46) [88%] : \r\nLe voici le monstre des abysses photographier pour la premi\u00e8re fois dans son habitat naturel par 900 m\u00e8tres de fond au large du Japon, les clich\u00e9s tir\u00e9s d'un film dont quelques images ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par la cha\u00eene japonaise NHK est rapidement repris sur internet qui montre cet animal de quelque 8 m\u00e8tres de long, les images uniques que l'on doit aux chercheurs japonais de sous les Micoud bois Herat dans l'ent\u00eatement \u00e0 fixer enfin sur filme un calamar g\u00e9ant a fini par payer, apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherche une centaine de plonger avec ce sous- marin, il n'en est pourtant pas \u00e0 son coup d'essai en 2004 d\u00e9j\u00e0, il avait r\u00e9ussi \u00e0 photographier un calamar g\u00e9ant par 600 m\u00e8tres de fond gr\u00e2ce en a pas, et un appareil photo immerg\u00e9 pendant 6 heures, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que l'on pouvait voir untel animal autrement qu'\u00e9chouer ou pris dans des filets de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:25:10) [91%] : \r\nUn spectacle que n'aurait pas reni\u00e9 Jules Verne, lui qui dans 20 1000 lieues sous les mers, avait d\u00e9j\u00e0 mis son de Telus aux prises avec l'un de ces animaux plus mythique que r\u00e9elle encore \u00e0 cette \u00e9poque une b\u00eate devenu r\u00e9alit\u00e9, depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0, mais que personne encore n'avait vu nager en eau profonde timidit\u00e9 ou sagesse l'animal n'a toutefois pas cherch\u00e9 \u00e0 retrouver les projecteurs depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:13 > 0:25:22) [96%] : \r\nBarack Obama peaufine sa nouvelle \u00e9quipe, 2 hommes sont nomm\u00e9s qui compteront parmi les plus influents de la plan\u00e8te, le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense et le patron de la CIA Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:22 > 0:25:38) [91%] : \r\nEt d\u00e9cor\u00e9 pendant la guerre du Vietnam Turquie Hagel a aussi servi son pays en si\u00e9geant comme s\u00e9nateur du Nebraska, de 1997 \u00e0 2009 Barack Obama la fr\u00e9quenter r\u00e9guli\u00e8rement au Congr\u00e8s pour appr\u00e9cier les qualit\u00e9s de cet ancien coll\u00e8gue r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:38 > 0:25:50) [86%] : \r\n\u00e0 ce vote, j'ai si\u00e9g\u00e9 avec gueule, je le connais, c'est un patriote, quelqu'un qui a fait un travail remarquable au S\u00e9nat, quelqu'un qui a servi avec honneur au Vieira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:50 > 0:26:03) [93%] : \r\nR\u00e9publicain atypique gueule a souvent froiss\u00e9 ses coll\u00e8gues de parti, il s'\u00e9tait par exemple oppos\u00e9 \u00e0 la guerre en Irak, on lui reproche aussi une attitude frileuse envers Isra\u00ebl sa confirmation par le Congr\u00e8s va nourrir un vif d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:03 > 0:26:25) [89%] : \r\nN'a, on est, il s'est dit : je suis l\u00e0, non seulement propos\u00e9 de n\u00e9gocier directement avec les en affirmant que les sanctions ne donnerait rien mais il a aussi indiqu\u00e9 qu'Isra\u00ebl devrait n\u00e9gocier avec le Hamas, l'organisation terroriste qui l\u00e2chent des roquettes sur Isra\u00ebl, il a aussi fait partie des 12 s\u00e9nateurs qui avait refus\u00e9 d'\u00e9crire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que le Hezbollah est une organisation terroriste droit \u00e0 \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:25 > 0:26:51) [93%] : \r\nAutre nomination remarqu\u00e9e, celle de John Brennan, un familier du pr\u00e9sident qu'conseiller sur les questions de terrorisme, il avait son bureau \u00e0 la Maison Blanche, l'an pass\u00e9, il avait m\u00eame surpris en pr\u00f4nant une politique de s\u00e9curit\u00e9 plus ouverte \u00e0 week- end, nous pouvons \u00eatre plus transparents en assurant la s\u00e9curit\u00e9 de notre nation, John Brennan, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un des premiers responsables, a expliqu\u00e9 comment le gouvernement utilise des dr\u00f4nes dans la lutte antiterroriste, il a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 aussi dans la traque de Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:51 > 0:27:02) [83%] : \r\nEn branle ne semblait Sud John Brennan \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 chaque fois que les principales d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est un architecte des campagnes anti- terroriste, il devra d'ailleurs s'en expliquer dans ses auditions de confirmation enfin a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:02 > 0:27:07) [89%] : \r\nBrunnen remplacera David Petraeus, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission pour une affaire extraconjugale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:09 > 0:27:22) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre \u00e9v\u00e9nement sportif et m\u00e9diatique a lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Z\u00fcrich et on l'apprend avec vous en Direct Pierre-Alain Dupuis, \u00e7a n'est pas une surprise, c'est de nouveau messie qui est Ballon d'or cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:24 > 0:27:46) [91%] : \r\nOui, absolument, il n'y a plus beaucoup de suspense \u00e0 l'occasion de la d\u00e9signation du Ballon d'Or, c'est toujours un duel entre Ronaldo Cristiano Ronaldo, le Portugais et Lionel Messi, l'argentin, et c'est une nouvelle fois, Lionel Messi, qui a gagn\u00e9, il devient ainsi, vraiment le meilleur joueur, en ce qui concerne le troph\u00e9e du Ballon d'Or, puisqu'il a remport\u00e9 4 fois cons\u00e9cutivement, il passe devant Platini croches et Van Basten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:46 > 0:27:56) [89%] : \r\nUn petit mot sur Messi parcours absolument extraordinaire de cet cet homme handicap\u00e9 au d\u00e9part gravement handicap\u00e9 par une par une maladie qui a surmont\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:39) [91%] : \r\nOui, c'est le il mesure 1 m\u00e8tre 69 c'est le plus petit parmi tous les nomin\u00e9s, c'est chaque fois le plus grand \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a un chiffre qui parle pour lui et ses Santos qui a fait la diff\u00e9rence, il a marqu\u00e9 l'an dernier 91 buts, il a pulv\u00e9ris\u00e9 l'ancien record le l\u00e9gendaire record de guerre M\u00fcller 91 buts cela bien \u00e9videmment suffit pour qu'il soit nomm\u00e9 une 4\u00e8me fois cons\u00e9cutivement parce que derri\u00e8re Ronaldo, il avait fait une superbe saison aussi Iniesta Iniesta qui \u00e9taient en lice, il avait un an tripl\u00e9 in\u00e9dit, il avait \u00e9t\u00e9 champion d'Europe, champion du monde, plus encore, champion d'Europe, mais malgr\u00e9 tout, face au au talent individuel, le collectif je dirais d'un Iniesta ou encore m\u00eame de Ronaldo n'a, n'a, n'ont pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:49) [88%] : \r\nUn mot encore sur Messi, on l'a vu parler Tribune tout \u00e0 l'heure, il a l'air toujours tellement modeste, tellement sympathique et ce qu'il y a une partie de r\u00f4le ou est-ce qu'effectivement il a r\u00e9ussi \u00e0 rester comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:50 > 0:29:23) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, dans le petit film de pr\u00e9sentation nous l'a montr\u00e9, d\u00e8s son jeune \u00e2ge et il y a beau il y a eu des t\u00e9moignages dans ce petit film de pr\u00e9sentation, disant qu'il avait toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement timide, timide, introverti, c'est quelqu'un qui, qui qui qui ne sait pas faire du show contrairement \u00e0 Depardieu par exemple que l'on a crois\u00e9 ici c'est quelqu'un mais qui qui Quivrin qui est rest\u00e9 humble qui adore le jeu, c'est sa passion, mais il ne prend pas la grosse t\u00eate, il \u00e9coutait avec Ankara ce les les traductions simultan\u00e9es parce que je crois qu'il ne comprend pas d'autre langue que la sienne, donc c'est vraiment un gar\u00e7on qui est rest\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:23 > 0:29:45) [91%] : \r\nPierre-Alain, on vous retrouve pr\u00e9cis\u00e9ment sur Depardieu dans un instant, on va voir les images puisque le Ballon d'Or effectivement attire la presse les footballeurs et les personnalit\u00e9s du monde entier, cette ann\u00e9e, G\u00e9rard Depardieu en vedette absolue, l'acteur fran\u00e7ais fait la Une mondiale depuis plusieurs jours avec son exil vers la Belgique, puis vers la Russie, son coeur reste fran\u00e7ais, il a dit j'ai un passeport russe mais je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:52 > 0:29:57) [92%] : \r\nVoil\u00e0, G\u00e9rard Depardieu a r\u00e9pondu \u00e0 quelques questions \u00e0 la vol\u00e9e, notamment \u00e0 nos coll\u00e8gues de SF, on va l'entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:59 > 0:30:01) [85%] : \r\nC'\u00e9tait par Dieu, vous \u00eates russe depuis hier, quand vous vous sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:01 > 0:30:11) [90%] : \r\nBon, je suis \u00e0 la FIFA, je suis comme la FIFA, je fais partie de la plan\u00e8te football, j'ai un passeport russe, je suis fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:11 > 0:30:22) [91%] : \r\nJuste une question l\u00e0 on a un grand une grande d\u00e9battent en ce moment pour les \u00e9trangers qui sont en Suisse qui doivent aussi payer les Fran\u00e7ais qui doivent payer les les taux fiscaux \u00e0 Paris qu'est-ce que \u00e7a vous fait \u00e0 penser \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:23 > 0:30:31) [93%] : \r\nBen, \u00e7a me fait du bien, je veux dire que dire d'autre que ce que la presse dit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:34 > 0:30:37) [97%] : \r\nPierre-Alain Dupuis, vous \u00e9tiez sur place \u00e9norme agitation autour de Depardieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:39 > 0:31:23) [89%] : \r\nOui, et vous le connaissez vous- m\u00eame Darius G\u00e9rard Depardieu 7 ans 7 ans com\u00e9dien et on l'a entendu dans ses r\u00e9ponses et il ne dit rien, finalement, je suis un citoyen du monde du football, \u00e7a veut dire quoi, pour un homme qui n'a probablement jamais \u00e9t\u00e9 voir un match de football, en tout cas, c'est ce qui se dit, parmi les co- nos confr\u00e8res fran\u00e7ais, ce qui se passe avec la Russie qui, qui recevra quand m\u00eame le la Coupe du monde de football en 2018, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui se trame derri\u00e8re est-ce que Depardieu aura une t\u00e2che de, de, de, de, d'ambassadeur du football russe, vraiment, on n'en sait rien, en tout cas ne faut pas compter sur lui pour qu'il donne des r\u00e9ponses, il \u00e9tait tr\u00e8s avare dans, dans, dans, dans ses r\u00e9ponses, malgr\u00e9 le le l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique des Fran\u00e7ais qui \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s nombreux, toutes les cha\u00eenes, toutes les radios \u00e9taient l\u00e0 et elles sont reparties quasiment bredouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:23 > 0:31:35) [93%] : \r\nMerci Pierre-Alain Dupuis, G\u00e9rard Depardieu, qui jouait \u00e0 Ch\u00e2teauroux, dossier complet sur rtsinfo Point CH merci beaucoup dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:51 > 0:31:52) [89%] : \r\nL'information en continu.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350057", "durationSec": 115, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20130107, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire vise la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es et une meilleure utilisation des r\u00e9serves existantes. Elle sera soumise au peuple en votation le 20130303.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350062", "durationSec": 95, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Bienne : 20130107, le proc\u00e8s du forcen\u00e9 de Bienne KNEUBUEHL Peter a d\u00e9but\u00e9. Ce dernier a souhait\u00e9 se d\u00e9fendre lui-m\u00eame, un avocat a donc \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 d'office.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350064", "durationSec": 95, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Conthey : 20130107 et archives, les obs\u00e8ques de ANTONIN Lia, la plus \u00e2g\u00e9e des victimes de la fusillade de Daillon du 20130102 ont eu lieu \u00e0 l'Eglise de Erde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "sequenceIds": ["1338743"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350065", "durationSec": 99, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Montreux : 20130117, le directeur et fondateur du Montreux Jazz Festival, NOBS Claude, est plong\u00e9 dans le coma. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident de ski de fonds le 20121224. Les responsabilit\u00e9s du festival sont assum\u00e9es par son actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral JATON Mathieu.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "sequenceIds": ["1338751", "1338752"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350066", "durationSec": 103, "title": "13.01.07", "excerpt": "* SUISSE : 20130107, depuis le 20130101, les v\u00e9hicules munis d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique de surveillance des gaz d'\u00e9chappement (OBS) ne sont plus soumis au contr\u00f4le bisannuel dans un garage. Par contre, d\u00e8s que le voyant lumineux se met en alerte, les automobilistes ont l'obligation de se rendre dans un garage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "L\u00c9GISLATION", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT"], "sequenceIds": ["1338756"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350067", "durationSec": 105, "title": "13.01.07", "excerpt": "* SUISSE : 20130107, un nouvel article de la loi sur la circulation routi\u00e8re permet la s\u00e9questration des v\u00e9hicules lors de graves exc\u00e8s de vitesse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["GASSER, FABIEN"], "sequenceIds": ["1338757"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350068", "durationSec": 20, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Sardaigne : 20130107, le village de Villagrande Strisalli d\u00e9tient le record du monde de centenaires masculins. La long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle de ses habitants serait notamment due \u00e0 leur style de vie, leur alimentation et leur comportement individuel.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350069", "durationSec": 229, "title": "13.01.07", "excerpt": "* USA : 20130107, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack a nomm\u00e9 l'ex-s\u00e9nateur r\u00e9publicain HAGEL Chuck secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la d\u00e9fense et son conseiller pour la lutte antiterroriste BRENNAN John \u00e0 la t\u00eate de la CIA. La ratification du choix de HAGEL Chuck par le Congr\u00e8s pourrait \u00eatre difficile en raison de ses positions face aux pays du Moyen-Orient.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SARDAIGNE"], "thematicThemes": ["VIEILLESSE", "VIE (BIOLOGIE)", "VIEILLARD"], "sequenceIds": ["1338759", "1338760"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350070", "durationSec": 107, "title": "13.01.07", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130107, le com\u00e9dien DEPARDIEU G\u00e9rard a assist\u00e9 \u00e0 la remise du Ballon d'or 2013. Il n'a pas r\u00e9pondu aux questions des journalistes concernant son accession \u00e0 la nationalit\u00e9 russe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "NOMINATION"], "thematicCorporations": ["CIA"], "sequenceIds": ["1338761"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350071", "durationSec": 57, "title": "13.01.07", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["DEPARDIEU, GERARD"], "sequenceIds": ["1338762", "1338763"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301338744", "summary": "21:20.32\r\nConthey, Erde : itw PENON, Jean-Pierre, ex-pr\u00e9sident commune de Conthey  (incompr\u00e9hension) / enneig\u00e9, divers plans \u00e9glise et cimeti\u00e8re / sur parvis de l'\u00e9glise, divers plans gens se rendant aux obs\u00e8ques de ANTONIN, Lia, victime de la tuerie de Daillon / itw GERMANIER, Christophe, pr\u00e9sident commune de Conthey (le tueur, ses probl\u00e8mes) / divers plans article de journal sur Florian B.,  auteur de la tuerie de Daillon (15\") / maison entour\u00e9e de bandes de police / silhouette de victime dessin\u00e9e au sol. obs\u00e8ques.\r", "id": "1338743", "visualThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "visualGeographicals": ["CONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338752", "summary": "21:26.18\r\nMontreux : itw WEHRLI, Laurent, syndic de Montreux (\u00e9tat de sant\u00e9 de Claude Nobs, dans le coma, remplac\u00e9 par Mathieu Jaton)", "id": "1338751", "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338753", "summary": " Caux : ensoilell\u00e9, brumeux, divers plans piste de ski de fond / divers plans chalet de NOBS, Claude, fondateur et directeur du Montreux Jazz Festival.", "id": "1338752", "visualGeographicals": ["CAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338757", "summary": "21:32.27\nBassins : divers plans garagiste branchant syst\u00e8me de diagnostic de  v\u00e9hicule / itw BANDIERI, Marc, m\u00e9canicien garagiste (sondes v\u00e9rifiant le  syst\u00e8me d'\u00e9chappement) / gros plan t\u00e9moin lumineux moteur sur tableau de bord / gros plan pot d'\u00e9chappement / divers plans BANDIERI, Marc contr\u00f4lant gaz  d'\u00e9chappement / itw BANDIERI, Roland, pr\u00e9sident Union vaudoise des garagistes (suivi des v\u00e9hicules permet une baisse de frais). gaz d'\u00e9chappement    l\u00e9gislation, automobile.", "id": "1338756", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "L\u00c9GISLATION", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT"], "visualGeographicals": ["BASSINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338758", "summary": "21:34.35\r\nFribourg-ville : images Internet, compteur de vitesse d'automobiles roulant \u00e0 tr\u00e8s grand vitesse (15\") / animation graphique sur confiscation de v\u00e9hicules selon exc\u00e8s de vitesse / itw GASSER, Fabien, procureur g\u00e9n\u00e9ral Fribourg (loi sur la s\u00e9questration de v\u00e9hicules / divers plans MAIRE, Joachim, pr\u00e9sident  Association \"Les anges de la route\", conduisant / itw MAIRE, Joachim (son  exp\u00e9rience montre que la r\u00e9pression n'est pas la bonne solution au contraire de la pr\u00e9vention). exc\u00e8s de vitesse, pr\u00e9vention routi\u00e8re, l\u00e9gislation.", "id": "1338757", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SUISSE"], "visualPersons": ["GASSER, FABIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338760", "summary": "21:36.46\r\nSardaigne, Villagrande Strisaili : divers plans SCUDU, Michelino, homme de 94 ans conduisant sa voiture / itw SCUDU, Michelino (conduit depuis 1939, berger toute sa vie, sa nourriture) / divers plans cimeti\u00e8re (18\") / itw PES,  Gianni, chercheur en sciences biom\u00e9dicales (long\u00e9vit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la norme, li\u00e9e au style de vie, l'alimentation et au comportement individuel) / divers plans SCUDU, Michelino subissant test cognitifs. vieillesse, vie (biologie) vieillard ", "id": "1338759", "visualThemes": ["VIEILLESSE", "VIE (BIOLOGIE)", "CIMETI\u00c8RE", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338761", "summary": " Sardaigne, Villagrande Strisaili : itw TOLUm Francesco, endocrinologue  (nourriture) / troupeau de moutons / panneau de bienvenue avec indication  \"record du monde de long\u00e9vit\u00e9 masculine\" / divers plans CABIDDU, Teresa,  centenaire / itw SEONI, Angela, fille de CABIDDU, Teresa (sa m\u00e8re vit en  famille, jamais seule) / divers plans messe pour un nouveau centenaire / itw Don Franco, pr\u00eatre (habitants contents) / g\u00e2teau d'anniversaire pour un   centenaire. vieillesse, vie (biologie), vieillard.", "id": "1338760", "visualThemes": ["VIEILLESSE", "VIE (BIOLOGIE)", "VIEILLARD"], "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338762", "summary": "21:42.41\r\nUSA : divers plans d'archives et stills photographies de HAGEL, Chuck,  ex-s\u00e9nateur r\u00e9publicain nomm\u00e9 secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense / images Meet Press, itw OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain (Chuck Hagel) / itw GRAHAM, Lindsay,  s\u00e9nateur r\u00e9publicain de Caroline du Sud (position de Chuck Hagel face au  Moyen-Orient) / divers plans d'archives et stills photographies BRENNAN, John, ex-conseiller pour la lutte antiterroriste nomm\u00e9 chef de la CIA / divers plans dr\u00f4nes (5\") / itw BERGEN, Peter, expert en s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine (John Brennan). CIA politique de d\u00e9fense, nomination.", "id": "1338761", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "NOMINATION"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["HAGEL, CHUCK", "OBAMA, BARACK"], "visualCorporations": ["CIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338763", "summary": "21:45.39\r\n", "id": "1338762", "visualThemes": ["NATIONALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["DEPARDIEU, GERARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338764", "summary": "21:46.28\r\nZurich-ville, diverses s\u00e9quences : c\u00e9r\u00e9monie pour le Ballon d'0r FIFA 2013, DEPARDIEU, G\u00e9rard, com\u00e9dien, arrivant en saluant et souriant / itw    DEPARDIEU, G\u00e9rard (son passeport russe, rien \u00e0 dire). nationalite.", "id": "1338763", "visualThemes": ["NATIONALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["DEPARDIEU, GERARD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF003998", "position": "01"}}, {"id": "565376", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129531", "position": "01"}}]}]}