{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PES", "count": 81, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PES", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=56&rows=25&query=PES", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=PES", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PES"}, "data": [{"id": "sound-796B9BF8-4594-4FC1-BE67-74B138572234", "internalArchiveId": "796B9BF8-4594-4FC1-BE67-74B138572234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017: interview de Pascal Froissart, ensiegnant et chercheur en sciences de l'information et de la communication qui parle du poids de la rumeur dans la pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2017-04-23T00:00:00Z", "summary": "Comment rumeurs et fake news vont-elles peser sur le choix des votants pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? ", "durationSec": 931, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8546118", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["votation", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "alternativeTitle": ["Pascal Froissart: le poids de la rumeur", "Pascal Froissart: le poids de la rumeur / 12H30_2017-04-23T12:40:00_haute-definition", "Pascal Froissart: le poids de la rumeur / 12H30_2017-04-23T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Comment rumeurs et fake news vont-elles peser sur le choix des votants pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Entretien avec Pascal Froissart, enseignant et chercheur en Sciences de l'information et de la communication, sp\u00e9cialiste de la rumeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8.", "Comment rumeurs et fake news vont-elles peser sur le choix des votants pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Entretien avec Pascal Froissart, enseignant et chercheur en Sciences de l'information et de la communication, sp\u00e9cialiste de la rumeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8.", "Comment rumeurs et fake news vont-elles peser sur le choix des votants pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Entretien avec Pascal Froissart, enseignant et chercheur en Sciences de l'information et de la communication, sp\u00e9cialiste de la rumeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8."], "variantIds": ["ece-8546128", "ece-8546118"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:05Z", "speechToTexts": ["29.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHaute d\u00e9finition consacr\u00e9 \u00e0 une campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise pleine de surprises, d'informations, de fausses informations, de rebondissements l'\u00e9chec News aussi de nombreux \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices vont faire leur vote au dernier moment leur choix au dernier moment, sommes -nous donc vraiment libres comment rumeurs fait News vont -elles peser sur le vote, Pascal Froissart est enseignant et chercheur en sciences de l'information et de la communication, il est aussi sp\u00e9cialiste de la rumeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII et c'est l'invit\u00e9 ce dimanche de haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [99%] :\r\nHaute d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nBonjour Pascal Froissart bonjour, ce n'est pas une rumeur, vous \u00eates bien l'invit\u00e9 de Haute d\u00e9finition vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nIl para\u00eet, avec les nouvelles technologies c'est peut-\u00eatre mon hologramme qui parle, la rumeur est quelque chose qui est tellement de sens commun, comme on peut l'utiliser \u00e0 toutes les sauces et que on peut dire, la rumeur dit que pour parler de r\u00e9putation pour parler de plein de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nAlors vous \u00eates enseignant et chercheur en sciences de l'information et de la communication, et ce n'est pas une rumeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 8, alors ils courent toujours la rumeur qui sera au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nAussi, je ne savais et je crois que toute la France aimerait bien savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [96%] :\r\nMais la prudence est de mise, il ne faut jamais croire une rumeur Pascal Froissart parce que vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la rumeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [92%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 dessus que je travaille depuis quelques ann\u00e9es, mais je dirais qu'il ne faut jamais croire, rien, jamais, de mani\u00e8re d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [85%] :\r\nEn ce week- end, \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, il est sain de douter pour qu'au fond les citoyens votent de mani\u00e8re \u00e9clair\u00e9e et vous l'appliquez ce doute Pascal Froissart, nous citoyens Pascal Froissart, qui pour choisir son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [91%] :\r\nMais oui, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 le le probl\u00e8me th\u00e9orique arrive, c'est-\u00e0-dire que, bien s\u00fbr que je doute mais d'une part, je peux pas douter jusqu'au dernier moment il y a bien un moment, il va falloir que je me d\u00e9cide mais aussi le moment de ma d\u00e9cision, pr\u00e9cis\u00e9ment, ne sera pas aussi et \u00e7a dans la, c'est peut-\u00eatre parce que Froissart qui parle tant que l'universitaire, on sait que disons le comportement \u00e9lectoral n'est pas un comportement purement rationnel, c'est pas non plus uniquement en fonction de la lecture des programmes que les \u00e9lecteurs se d\u00e9cident pour un ou l'autre des 2 candidats et on a l\u00e0- dessus des des lois qui sont v\u00e9rifi\u00e9es, maintenant depuis le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle et en revanche donc les lois qu'on a depuis ce moment -l\u00e0, c'est des choses assez affolante pour montrer pr\u00e9cis\u00e9ment le poids non pas de la rationalit\u00e9 de l'acte \u00e9lectoral mais plut\u00f4t le poids de tendances lourdes dans le choix \u00e9lectoral, que sont par exemple l'appartenance religieuse, l'appartenance \u00e0 la famille, les traditions familiales, y compris des choses toutes b\u00eates, comme le fait que les revenus sont une variable qui ne sert pas de grand- chose pour d\u00e9terminer le vote de quelqu'un, en revanche, si on lui demande ce que les gens poss\u00e8dent h\u00e9 bien l\u00e0, on est beaucoup plus facilement amener \u00e0 \u00e0 savoir pour qui les gens vont voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [90%] :\r\nVir\u00e9 \u00e0 gauche ou \u00e0 droite alors jamais une pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'aura \u00e9t\u00e9 aussi serr\u00e9 : 4 favoris dans un mouchoir de poche, format XS la bouteille \u00e0 encre vous avez vous d\u00e9cid\u00e9 Pascal Froissart enfin dans la derni\u00e8re ligne droite, quelques heures avant de glisser votre bulletin dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [89%] :\r\nJe ne dirais pas \u00e7a, je dirais que les choix se sont affin\u00e9s disons tout au long de la campagne et si je m'auto- analyse disons je verrai que plut\u00f4t que \u00e7a s'est r\u00e9duit au fur et \u00e0 mesure de la campagne maintenant si je quitte mon cas personnel et je regarde ce qu'on sait, par exemple, une autre des lois \u00e9lectorales qu'on conna\u00eet, c'est que plus la date du scrutin approche et plus et Lecteurs se rapproche de l'attitude \u00e9lectorale de leur famille, de l'h\u00e9ritage familial de leurs parents particuli\u00e8rement serait moins on ne croit, ah oui, beaucoup moins lorsqu'on regarde sur les chiffres, on voit qu'il n'y a que 10 pourcent d'\u00e9lecteurs qui votent dans une ligne politique diff\u00e9rente de celle de leurs parents, donc effectivement la libert\u00e9 \u00e9lectorale est moindre, \u00e7a veut pas dire que le choix n'est pas raisonner, je suis capable d'expliquer pourquoi je vote pour l'un ou pour l'autre, je ne suis peut-\u00eatre pas en revanche aussi rationnelle que cela, c'est-\u00e0-dire ce n'est justement pas seulement les programmes seulement les discours seulement les infos que j'ai entendu ou les faits que News que j'ai entendu pour revenir l\u00e0- dessus, \u00e7a \u00e7a relativise beaucoup beaucoup beaucoup le poids des faits : hausse des rumeurs d\u00e9sintox des des manips et tout \u00e7a parce que, en fait, tout se rationnelle \u00e0 ce discours rationnel la touche une partie de mon cerveau qui n'est pas forc\u00e9ment celle qui va passer \u00e0 l'acte, le jour du vote, mais c'est le cas ou la raison oui, alors c'est peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 aussi parce que m\u00eame les universit\u00e9s ont des doutes en fait il y a 2 mod\u00e8les qui s'oppose, il y a le mod\u00e8le de lecteur rationnel tr\u00e8s calqu\u00e9 sur l'acteur rationnel en \u00e9conomie on se d\u00e9cide pour un paquet de complexes en fonction d'\u00e9l\u00e9ments nutritifs du prix du march\u00e9 int\u00e9rieur et puis un autre comportement beaucoup plus li\u00e9e \u00e0 des traditions familiales \u00e0 des traditions comportementale et l\u00e0 effectivement c'est c'est des choses qui sont plus compliqu\u00e9s \u00e0 analyser mais malheureusement qui sont beaucoup plus lourdes, enfin on arrive tellement bien actuellement retracer ces comportements de conviction que malheureusement le la rationalit\u00e9 n'est pas dominante, ceci dit, quand on n'est pas rationnel, on n'est pas irrationnel, pour autant, c'est-\u00e0-dire on fait des choix raisonn\u00e9 dans une des \u00e9tudes, femme du milieu du XXe si\u00e8cle c'\u00e9tait un \u00e9lecteur qui disait mais tout de m\u00eame, je vais voter Roosvelt parce que si je ne vote pas Roosevelt, mon grand- p\u00e8re va me tuer et de l'enqu\u00eateur avait dit mais votre grand- p\u00e8re vivant non non non non, mais il m'aurait tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [90%] :\r\nAlors l'h\u00e9ritage familial Pascal Froissart p\u00e8se lourd, mais que dire des discussions avec des amis avec des proches, avec ses voisins avec son coiffeur, son marchand de fleurs ou le le boulanger quel point ces discussions inter- personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\nAlors \u00e7a fait partie des grandes th\u00e9ories qu'on a sur les m\u00e9dias, il est assez clair qu'on imagine tout ce que ce qu'on lit dans les m\u00e9dias, ce qu'on entend dans la radio, ce qu'on lit dans les les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques nous influencent directement au moins pouvoir et on parle souvent du pouvoir des m\u00e9dias et, en fait, quand on regarde un petit peu en d\u00e9tail on s'aper\u00e7oit que ce qui circule dans les m\u00e9dias et quelle importance en mati\u00e8re de \u00e9lectorale, c'est de l'information, c'est-\u00e0-dire si telle candidat dit telle chose, h\u00e9 bien, l'information circule parfaitement mais les opinions des convictions les les changements d'opinion en particulier ne transite pas par les m\u00e9dias et quand on analyse un petit peu comment on est capable de faire changer de l'opinion de quelqu'un, on se rend compte que, si c'est pas par les m\u00e9dias, en fait, c'est parce qu'on appelle les r\u00e9seaux interpersonnels g\u00e9n\u00e9ralement de face \u00e0 face et vous avez raison du ma\u00eetre en avant les coiffeurs, les postiers, les Jeux, tous ces gens que nous rencontrons dans la vie de tous les jours, ont finalement plus de chance, je je parle de chance un statistique, c'est assez rare quand m\u00eame, mais ils ont quand m\u00eame plus de chance statistique de nous convaincre de nous faire changer d'avis beaucoup plus en tout cas que les m\u00e9dias traditionnels, qui sont des pourvoyeurs d'informations et pas des pourvoyeurs d'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [86%] :\r\nVous parlez, les m\u00e9dias traditionnels, Pascal Froissart, mais que dire de tous les sites tendancieux qui publie des informations non v\u00e9rifi\u00e9es, voire ce qu'il ne joue r\u00f4le de figurant dans cette pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [89%] :\r\nAlors ce n'est pas un r\u00f4le de figurant, ils fournissent de la mati\u00e8re \u00e0 des gens qui ont des opinions pr\u00e9alables, d\u00e9j\u00e0 bien implant\u00e9s d\u00e9j\u00e0 ils sont bien convaincus de leur opinion et ils vont se servir de ces informations, qu'elles soient vraies ou fausses d'ailleurs et donc l\u00e0 c'est c'est malheureux \u00e0 dire mais les faits qui aussi comme les informations, \u00e7a sert \u00e0 convaincre des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 convaincus, ce n'est pas, comment dire, la lecture d'un tweet antis\u00e9mites qui va me rendre antis\u00e9mite, c'est la parce que je suis antis\u00e9mite que je vais collecter et diffuser \u00e7a autour de moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [87%] :\r\nMais \u00e7a, de la justice n'ont aucun poids dans le choix pour le futur pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [91%] :\r\nC'est pas qu'ils n'ont aucun point, c'est qu'il serve des actions de militants qui sont eux sur le terrain et donc c'est naturellement tr\u00e8s dangereuse lorsque ce sont des fausses infos parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a m\u00e9lange tout et du coup on est capable de croire ou de faire croire des choses qui sont fausses mais ce genre d'information- l\u00e0 quand on \u00e9tudie leur circulation, on se rend compte que \u00e7a circule dans des communaut\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 convaincus, ce qui est tr\u00e8s dangereuse, c'est lorsque le journaliste g\u00e9n\u00e9ralement abonn\u00e9 pour le d\u00e9mentir vont le reprendre \u00e0 une heure de grande \u00e9coute, sur une radio qui fait des millions d'\u00e9lecteurs alors que finalement, si on ne r\u00e9pliquent pas assez fausses informations assez rumeur h\u00e9 bien, elle passe totalement inaper\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [91%] :\r\nDonc ne pas relayer de l'importance aussi de citer ses sources de v\u00e9rifier ses sources mais dans l'expression, fait que nous, il y a le mot News donc s'appr\u00eate aussi \u00e0 confusion et c'est tentant d'y croire, c'est simple, efficace, percutant, \u00e7a marche, Pascal Froissart et je vous cite gr\u00e2ce, il faut bien le dire \u00e0 notre d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a marche surtout si, effectivement, on ne fait rien, c'est-\u00e0-dire si on croit que les News, ce sont des choses qui sont fatals qui arrive, de toute mani\u00e8re, et de toute mani\u00e8re nous sommes prisonniers de ce mal, effectivement, \u00e7a, \u00e7a marche, alors effectivement j'ai j'ai \u00e9crit il y a pas longtemps une petite proposition pour essayer d'amener sur le terrain des des propositions un peu nouvelle dans le milieu de l'\u00e9ducation, souvent on dit mais regardez les \u00e9tudiants, les \u00e9l\u00e8ves croire n'importe quoi, ils sont la moiti\u00e9 \u00e0 croire, je ne sais pas o\u00f9 extraterrestres qui sont parmi nous n'importe enfin alors \u00e9videmment l'attitude la plus courante dans le milieu d'\u00e9ducation c'est de dire : OK, il faut exclure les gens qui diffuse des choses comme \u00e7a, il faut leur donner la vraie v\u00e9rit\u00e9, il faut qu'ils ne croit : je ne suis pas certain que pour se battre contre l'ignorance ou contre la dans ce cas -l\u00e0, je suis m\u00eame pas s\u00fbr que ce soit l'ignorance, je suis intervenu \u00e0 plusieurs reprises dans des lyc\u00e9es et j'ai bien vu aussi l'attitude de ses et puis \u00e0 l'universit\u00e9, c'est m\u00eame chose des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [87%] :M. aussi \u00e0 jouer avec leurs profs, ils aiment les provoquer, ils aiment remettre en cause leur autorit\u00e9 et en particulier cette autorit\u00e9 ex- cath\u00e9drale de la je vous parle, parce que j'ai beaucoup du parce que je tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9s mais non, il y a une autre attitude que je propose et \u00e0 mon avis qui est possible, c'est de discuter, d'entrer dans la discussion avec les \u00e9l\u00e8ves et ce que j'avais propos\u00e9, c'\u00e9tait carr\u00e9ment m\u00eame faisons dans les \u00e9coles, des ateliers de fait que arabe parce que on parle beaucoup de FabLab dans : dans un cas, technologique, alors je dis : on va faire du fait que, parce que \u00e7a va nous permettre de discuter pr\u00e9cis\u00e9ment de ce qui est cach\u00e9 et de ce que les adolescents comme \u00eatre leur domaine le canular, c'est leur domaine, mais pas du tout, c'est tellement facile, Photoshop ou \u00e0 faire d\u00e9fection des logiciels que maintenant tout le monde peut ma\u00eetriser avec relativement peu de temps ou de technicit\u00e9, donc \u00e7a me para\u00eet au contraire plus int\u00e9ressant de rentrer dans le jeu, hein, c'est un peu comme au judo, quelqu'un qui vous attaque, faut pas r\u00e9sister, il faut contrer la tirer vers soi prix faire tomber naturellement ou en tout cas, se mettre \u00e0 danser avec lui, h\u00e9 bien moi je, je je pr\u00e9tendais que on pourrait peut-\u00eatre envisager l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias aussi de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire entrer en discussions sur des sujets qui sont compliqu\u00e9es, il s'agit naturellement pas non plus de faire des ateliers de canulars et et laisser ensuite se diffuser tout seul, il faut bien montrer \u00e0 cette occasion l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il y a des lois qui s'appliquent par exemple sur le fait que nous a fascin\u00e9 rumeur \u00e7a fascine parce qu'on se dit le faux peu convaincre oui mais c'est pas nouveau, le feu auxquelles faut puisse convaincre si le vrai peu convainc le fourre-tout convainc le vrai, le faux \u00e7a va toujours ensemble, donc c'\u00e9tait un an qu'on s'\u00e9tonne finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:33) [90%] :\r\nVous \u00e9voquez les les adolescents mais les fausses informations qui ont circul\u00e9 sur les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9manent de sites entre guillemets, s\u00e9rieux qui \u00e9manent de Lakatos faire ou de la fachosph\u00e8re c'est la Rolex de Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est Emmanuel Macron qui serait financ\u00e9 par l'Arabie Saoudite, donc l\u00e0 aussi il faudrait se placer sur le terrain du dialogue sur le terrain de ces anti- syst\u00e8me pour qu'au fond le contrepoison fait qu'News fonctionne, qu'il a une chance de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [90%] :\r\nLa question de de la lutte contre les techniques et compliqu\u00e9, en fait, tout \u00e0 l'heure, je parlais plus d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, dans un contexte justement o\u00f9 on n'est pas d'actualit\u00e9, c'est plut\u00f4t se poser la question : qu'est -ce qu'on peut croire, dans le cadre \u00e9lectorale, l\u00e0 il y a l'actualit\u00e9 est tr\u00e8s forte et une une exigence en plus de d'efficacit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le vote, il va intervenir \u00e0 un moment donn\u00e9, donc il faut effectivement qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, au moins, les choses soient dites des choses soit cru, je ne pense pas que pour lutter contre ces ces nous et c'est l\u00e0 les recettes faciles, je crois que, effectivement, ce sont des gens avec des agendas et des objectifs tr\u00e8s clairs qui lance dans la sph\u00e8re publique, ce sont donc des gens tr\u00e8s organis\u00e9s, avec des objectifs tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, c'est pas du tout en faisant mine de ne de ne pas les voir que on va les combattre, il y a une chose qu'on peut faire, c'est ne pas les relayer, or l\u00e0 ce qu'on vient de faire, c'est de les relayer tout le monde ignorait le sort de montres de luxe de ce candidats l\u00e0 avant que nous en parlions, donc l\u00e0, nous nous sommes d'une certaine mani\u00e8re, coupable d'avoir diffus\u00e9 m\u00eame pour la d\u00e9mentir, d'avoir diffus\u00e9 cette information l\u00e0 qu'il faut maintenant, c'est une technique de d\u00e9sinformation, ces techniques de manipulation existe depuis toujours, c'est tr\u00e8s facile, la question ensuite c'est comment vais -je obtenir de l'audience et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s \u00e9trange, c'est que si je veux \u00eatre efficace, performant, il faut que je fasse conna\u00eetre ensuite et \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile et \u00e7a demande des moyens financiers, je peux par exemple un tr\u00e8s bon moyen c'est d'acheter des vues sur les la\u00efcs sur Facebook des vues sur YouTube, c'est pas tr\u00e8s cher pour 1000 euros, vous allez les milliers de de de la\u00efcs et donc en fait on voit que ce qui est nouveau dans ses op\u00e9rations de com, c'est pas tellement d'arriver \u00e0 faire une la fausse info c'est d'arriver \u00e0 faire de l'audience sur une fausse info, c'est-\u00e0-dire d'attirer l'attention m\u00e9diatique du Champ m\u00e9diatique et on parle maintenant de dans nos champs acad\u00e9mique d'\u00e9conomie de l'attention, pour montrer que, justement, on ne peut pas \u00eatre attentif \u00e0 tout et, du coup le il y a une vraie comment dire concurrence pour s'attirer l'attention des candidats l'attire l'attention des journalistes et in fine et l'attention des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:02) [90%] :\r\nDonc, d'o\u00f9 l'importance d'une certaine vigilance Pascal Froissart un citoyen : informer, \u00e9duquer vote avec plus de quoi, de lucidit\u00e9 et de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [91%] :\r\nOu je ne sais pas, du non, ce qui est certain, c'est que l'information, l'\u00e9ducation sont des choses qui sont, comment dire, \u00e0 \u00e0 mettre en avant, puisque dans toutes les dictatures, on le voit, la premi\u00e8re chose que les dictateurs ou les ou les d\u00e9mocrates un peu fort, il y a, il y a aussi des d\u00e9mocrates qui qui qui ont les m\u00eames r\u00e9actions r\u00e9actions qui dictateurs vont lutter contre les cours de, les, les, les premiers cours qui ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s dans les ann\u00e9es sombres du XXe si\u00e8cle c'\u00e9tait des cours de philo et l'histoire, donc on voit bien que l'\u00e9ducation, a quand m\u00eame fait peur au dictateur, est-ce que pour autant le \u00e9ducation permet de ne de lutter facilement contre la cr\u00e9dulit\u00e9, \u00e7a j'en j'en suis moins s\u00fbr, on a des \u00e9tudes qui monte par exemple que le fait de croire en Dieu, par exemple, ne d\u00e9pend absolument pas des dipl\u00f4me que l'on a donc on ne peut pas dire non plus que l'\u00e9ducation est un v\u00e9ritable obstacle contre l'ignorance, mais comme \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peur dictateur et comme c'est quelque chose qui est quand m\u00eame une mani\u00e8re de se poser des questions sur soi, sur sa sa position dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e9videmment on ne peut que louer cette activit\u00e9 -l\u00e0 et comme vous parlez en plus \u00e0 un prof, \u00e9videmment je je vais quand m\u00eame dire que je ne suis pas engag\u00e9 dans cette profession -l\u00e0 sans penser \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment faire r\u00e9fl\u00e9chir des gens autour de moi, mes \u00e9tudiants aujourd'hui et puis peut-\u00eatre, mais mes proches, mais essayer de faire r\u00e9fl\u00e9chir avec ce que j'ai lu ce que j'ai vu ce \u00e0 quoi j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, l'\u00e9ducation n'est pas une garantie contre l'ignorance et l'imb\u00e9cilit\u00e9 il y a, il y a par exemple des des tr\u00e8s tr\u00e8s grands philosophes qui ont qui ont et flirter de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s proche avec des le pouvoir hitl\u00e9rien, donc on voit bien que c'est pas une garantie, mais n\u00e9anmoins, c'est quelque chose qu'il faut louer et et mettre en avant parce que \u00e7a permet de r\u00e9fl\u00e9chir et prendre du recul et tout de m\u00eame \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame extr\u00eamement appr\u00e9ciable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:05) [91%] :\r\nEt vous citer Heidegger, en fin de cet entretien, donc le le philosophe allemand qui a flirt\u00e9 avec les nazis, ne pas \u00eatre cr\u00e9dule ou nous avez d\u00e9crit un monde complexe o\u00f9 les \u00e9lecteurs devront bien choisir un pr\u00e9sident fran\u00e7ais merci Pascal Froissart. \r\nPascal Froissart, invit\u00e9 de Manuela Salvi, cette semaine, pas de redif. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-23T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froissart, Pascal", "role": "enseignant et chercheur en sciences de l'information et de la communication, sp\u00e9cialiste de la rumeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-253DFDB6-ADB4-4D4E-9040-881EF70A3D91", "internalArchiveId": "253DFDB6-ADB4-4D4E-9040-881EF70A3D91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tristan Scherwey, hockeyeur fribourgeois, attaquant du CP Berne;Paul-Andr\u00e9 Cadieux, ancien joueur, entra\u00eeneur du CP Berne;Emmanuel Macron, ex-ministre fran\u00e7ais;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Pierre Gauthier, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant;RenaudieJeanLuc;Renaudie, Jean-Luc ;Thomas Gleanson, entrepreneur de Las Vegas;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 19 FINALE BERN-ZOUG ITW SCHERWEY) Et le champion suisse 2017 de hockey-sur-glace est Berne.....c'est son 15\u00e8me titre....d\u00e9croch\u00e9 hier soir en battant Zoug 5 \u00e0 1.....une victoire qui permet au club dirig\u00e9 par le Finlandais Kari Jalonen...de conserver son titre acquis l'an dernier. Les Bernois remportent la finale 4 victoires \u00e0 2. Le Fribourgeois du CP Berne Tristan Scherwey, pourtant un habitu\u00e9 des titres, \u00e9tait aux anges d\u00e8s le coup de sifflet final...\r\n   0'46''\r\n(6H(2) D3 HOCKEY BERNE CHAMPION SUISSE) Jamais une \u00e9quipe n'avait f\u00eat\u00e9 deux titres de champion d'affil\u00e9e depuis Zurich en 2001. Bernardin Allemann, Berne s'impose pourtant avec un autre entra\u00eeneur que l'an dernier...\r\n  1'34''\r\n((Le CP Berne ne fait pas dans le sentiment. Cette machine \u00e0 gagner sur la glace et \u00e0 remplir les caisses en remplissant les panses dans l'un de ses presque 20 restaurants conna\u00eet les recettes du succ\u00e8s. Et lorsque l'an dernier Lars Leuenberger, alors inexp\u00e9riment\u00e9 comme coach principal, am\u00e8ne le troph\u00e9e dans la capitale, les dirigeants n'h\u00e9sitent pas \u00e0 la mettre de c\u00f4t\u00e9. C'est alors Kari Jalonen, multiple champion de Finlande, et ancien s\u00e9lectionneur finalandais qui a pris le relais. UN changement os\u00e9, mais qui a pay\u00e9, selon Paul-Andr\u00e9 Cadieux, ancien joueur et entra\u00eeneur notamment du CP Berne...\r\nParmi ces joueurs, Martin Pl\u00fcss, un des leaders, auteur dune tr\u00e8s bonne saison mais don tle contrat n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9. Une nouvelle, fois, pas de sentiment. A Berne, le club est plus important que les joeurs ou les entra\u00eeneurs. Le nouvel arriv\u00e9 dans le vestiaire le comprend tout de suite. Paul-Andr\u00e9 Cadieux...\r\nGagnant, car un club de la trempe de Berne ne peut que viser la victoire et l'excellence. Ce qu'il r\u00e9ussit actuellement meiux que jamais.))\r\n(6H(3) 02 ANALYSE DIPLO SUISSE TURQUIE) ***Donald Trump f\u00e9licite Recep Tahip Erdogan....\r\nDe la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a lanc\u00e9 hier soir un coup de fil au pr\u00e9sident turc....vianqueur avec 51,4% des voix du r\u00e9f\u00e9rendum qui instaure un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel en Turquie...l'occasion aussi de remercier le ma\u00eetre d'Ankara de son soutien aux frappes am\u00e9ricaines en Syrie...\r\nDes f\u00e9licitations qui ne trouvent pas vraiment d'\u00e9cho alleurs dans le monde....Berlin invite le pr\u00e9sident turc au dialogue...les missions d'observateurs internationaux qui ont suppervis\u00e9 le vote estiment que le campagne d'avant vote a \u00e9t\u00e9 biais\u00e9e au profit du oui....l'opposition promet des recours contre les irr\u00e9gularit\u00e9s constat\u00e9es....\r\nRecep Tahip Erdogan balaye tout d'un revers de main et accuse les observateurs d'avoir une mentatit\u00e9 de crois\u00e9s!\r\n*** La Suisse..elle... veut entretenir un dialogue \"ouvert, critique et constructif\" avec la Turquie. \r\nR\u00e9action du DFAE, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, hier...Pietro Bugnon, la diplomatie suisse ne semble pas vraiment savoir sur quel pied danser. Elle \u00e9vite d'adopter une position trop tranch\u00e9e...\r\n   0'58''\r\n((La Suisse est coutumi\u00e8re de ce genre de prises de position tr\u00e8s prudentes. Peu courageuses diront certains. Le sch\u00e9ma est souvent le m\u00eame: le DFAE prend acte, poursuit le dialogue et r\u00e9affirme l'importance du respect des droits humains.\r\nApr\u00e8s le vote turc, ce canevas a \u00e9t\u00e9 suivi \u00e0 la lettre. Berne explique d'abord avoir pris connaissance du r\u00e9sultat... La Conf\u00e9d\u00e9ration dit ensuite son attachement aux principes d\u00e9mocratiques et \u00e0 la poursuite du dialogue entre Berne et Ankara. Le DFAE ne se prononce pas en revanche sur la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin en Turquie. Il s'en remet \u00e0 l'appr\u00e9ciation des observateurs de l'OSCE et du Conseil de l'Europe, qui ont jug\u00e9 que ce vote mis sur pied par le pr\u00e9sident Erdogan n'\u00e9tait pas aux normes.\r\nDans sa r\u00e9action, la diplomatie suisse ajoute enfin qu'une \u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie serait \"inacceptable\". Mais le d\u00e9partement de Didier Burkhalter ne dit pas s'il envisage des sanctions. Des mesures, \u00e9conomiques notamment, qui seraient toutefois peu probables. Elles ne correspondraient pas \u00e0 la tradition helv\u00e9tique du dialogue.))\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9introduction de la peine de mort...ce sera la prochaine \u00e9tape...pour le pr\u00e9sident turc qui menace aussi Bruxelles....de consulter ses concitoyens sur les relations entre Ankara et l'Europe....\r\nOn notera encore que les turcs de Suisse ont vot\u00e9 NON au r\u00e9f\u00e9rendum....de dimanche.\r\n(6H(4) 21 EXTRAIT MARCON) ***Et dimanche prochain c'est la France qui se rend aux urnes pour \u00e9lire son prochain pr\u00e9sident....\r\nLa campagne est dans sa derni\u00e8re ligne droite....deux de ses t\u00e9nors \u00e9taient hier \u00e0 Paris...en meeting....Marine le Pen en soirle...pr\u00e9c\u00e9d\u00e9re dans l'apr\u00e8s-midi par Emmanuel Macron....fragilis\u00e9 par un tassement des intentions de vote en sa faveur...le leader d'en Marche a tenu \u00e0 Bercy,  son plus grand meeting devant 20 000 personnes. Son message \u00e9tait optimiste, son ton tr\u00e8s pr\u00e9sidentiel....\r\n  0'51''\r\nMike Pence est \u00e0 Tokyo ajourd'hui....pour rassurer l'empire du soleil levant....apr\u00e8s les d\u00e9monstrations de force de la Cor\u00e9e du Nord ces derniers jours. Un d\u00e9fil\u00e9 militaire monstre et des tirs de missiles r\u00e2t\u00e9s...hier en Cor\u00e9e du Sud, le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 Pyong Yong \u00e0 ne pas mettre \u00e0 l'\u00e9preuve la d\u00e9termination de Donald Trunmp \u00e0 agir....\r\nR\u00e9ponse de la Cor\u00e9e du Nord: nous sommmes pr\u00eats \u00e0 toutes les options....\u00e0 r\u00e9agir \u00e0 n'importe quel type de guerre!\r\n(6H(5) D1 GE LOI LAICITE) Quelle place pour l'expression religieuse dans l'espace public...Gen\u00e8ve s'interroge \u00e0 la lumi\u00e8re de l'affaire Hani Ramadan...le pr\u00e9dicateur musulman genevois qui s'est r\u00e9cemment vu pour la seconde fois interdit de territoire en France...car la France juge que son comportement et ses propos sur les femmes, Isra\u00ebl ou le djihad font \"peser une menace grave sur l'ordre public\". A Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 les pol\u00e9miques, l'islamologue conserve le droit de tenir des conf\u00e9rences publiques. Mais son cas interroge le gouvernement. Le Grand Conseil d\u00e9battra cette ann\u00e9e du projet de la loi sur la la\u00efcit\u00e9. Un texte pour jeter des bases l\u00e9gales entre les organisations religieuses et l'Etat. C\u00e9dric Guigon.\r\n   1'34''\r\n((C'est un d\u00e9bat hom\u00e9rique auquel les d\u00e9put\u00e9s genevois devraient participer cette ann\u00e9e... Quelle position l'Etat doit-il adopter face aux organisations religieuses ? \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, compte lui sur cette nouvelle loi pour clarifier ce qu'est une organisation religieuse et d\u00e9finir les conditions de son expression sur la voie publique. \r\nSON\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Pierre Gauthier, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant, craint qu'en inscrivant ces crit\u00e8res dans la loi, on ne permette finalement pas de limiter le pros\u00e9lytisme religieux.\r\nSON\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, comment d\u00e9finir \u00e0 Gen\u00e8ve la la\u00efcit\u00e9 de l'Etat ? Les positions sont donc tranch\u00e9es et il faudra aboutir \u00e0 un texte avant la fin de la l\u00e9gislature...))\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 pris dans les bouchons du Gothard hier....15Km au plus long de ce lundi de P\u00e2que dans le sens Sud-Nord....figurez-vous que les ralentissements ont dur\u00e9 jusqu'\u00e0 2H ce matin...oui j'ai bien dit 2H!\r\n(6H(6) 08 BE DROIT RURAL) Jusqu'o\u00f9 faut-il soutenir les petits paysans ? De canton de Berne...le Grand Conseil veut modifier la loi sur le droit foncier rural. Pour que les petites exploitations agricoles soient aussi bien prot\u00e9g\u00e9es que les plus grosses. Mais le gouvernement cantonal estime que cela rendrait l'agriculture moins comp\u00e9titive. La consultation autour de ce projet se termine aujourd'hui. Etienne Kocher.\r\n   0'53''\r\n((Exploitation ou entreprise agricole, en Suisse la diff\u00e9rence est importante. Les entreprises, plus grosses, ont un statut privil\u00e9gi\u00e9. Il est plus simple d'y construire de nouveaux b\u00e2timents. Plus facile aussi de les transmettre \u00e0 ses h\u00e9ritiers. \r\nUne situation que d\u00e9nonce le d\u00e9put\u00e9 UDC Samuel Graber, lui-m\u00eame paysan. Suivi par la majorit\u00e9 du Grand Conseil bernois: Il veut abaisser la taille \u00e0 partir de laquelle une exploitation devient une entreprise et b\u00e9n\u00e9ficie de ces conditions. \r\nLe gouvernement bernois dit non. Il propose d'abaisser le seuil seulement pour les paysans de montagne. Car pour l'ex\u00e9cutif, \"les structures doivent \u00e9voluer\",l'agriculture doit \u00eatre comp\u00e9titive. Cr\u00e9do suivi par le PLR: les petites fermes doivent fermer ou devenir plus grandes. Derri\u00e8re ce d\u00e9placement de seuil, ce sont en fait plusieurs visions de l'agriculture qui s'affrontent. Presque tous les partis sont divis\u00e9s. \r\nUne fois les r\u00e9sultats de la consultation connus, le canton d\u00e9cidera s'il devient le premier \u00e0 utiliser toute la marge de manoeuvre laiss\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour prot\u00e9ger les plus petits paysans.))\r\n(6H(7) 15 GREVE DE LA FAIM PALESTINIENS ISRAEL) Plus d'un milliers de prisonniers palestiniens detenus par israel ont entame une gr\u00e8ve de la faim illimit\u00e9e pour d\u00e9noncer leurs conditions de vie avec le soutien de manifestants en cisjordanie et dans la bande de gaza. Pascal Lacorie...\r\n   0'56''\r\n((ce mouvement a ete declenche par marwan barghouti, une des figure palestinienne le plus populaire. condamne a cinq peines de prison a perpetuite pour des attentats anti-israeliens, il incarne le heros de la deuxieme intifada, le new-york times ne s'y est pas trompe et lui a accorde une tribune ou il explique la greve en invoquant je cite les mauvais traitements subis par les 6.500 prisonniers. les revendications portent sur davantage de telephones publics dans les prisons, plus de droits de visites et de meilleurs traitements medicaux. les autorites israeliennes ont aussit\u00f4t reagi en le changeant de prison pour le placer en cellule d'isolement. a l'exterieur, des milliers de palestiniens ont defile en cisjordanie et de la bande de gaza en solidarite avec les grevistes. personne n'est en mesure de predire comment cette epreuve de force se terminera. seule certitude : elle survient a l'approche en juin du 50 eme anniversaire de l'occupation israelienne des territoire palestiniens, un anniversaire a haute valeur symbolique.\r\nPascal lacorie, pour rts info tel aviv  ))\r\n(6H(8) D6 MUR DE TRUMP FIN APPEL OFFRE) ***L'appel d'offre pour la construction du mur promis par Donald Trump \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique vient de se terminer. \r\nDes dizaines de projets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s afin d'obtenir l'adjudication des 3'200km de mur budget\u00e9 \u00e0 quelques 38 milliard de francs....Vincent Stocklin.\r\n  1'44''\r\n((Pr\u00e8s de 200 entreprises ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'offre du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res . Et certaines avec des projets parfois \u00e9tonnants.\r\nDes murs en b\u00e9ton arm\u00e9, des treillis m\u00e9talique, des surfaces inclin\u00e9es et glissantes pour rendre tout franchissement impossible... Il y a m\u00eame un mur qui n'en n'est pas un, propos\u00e9 par les opposants au projet de Donald Trump.\r\nThomas Gleanson de Las Vegas lui propose de constuire le mur en panneau solaire afin d'en financer la construction et m\u00eame de g\u00e9n\u00e9rer du profit gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie produite.  Il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet \u00e0 Las Vegas News dans un style tr\u00e8s \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\nTRAD: j'ai voulu le faire \u00e0 ma mani\u00e8re, afin que le mur s'autofinance. Et vous voyez la, c'est un jointure typique... il n'y a rien \u00e0 quoi s'accrocher. Si vous essayer d'escalader le mur, il n'y a rien pour s'aggriper, a l'exception d'un verre lisse et br\u00fblant\r\nEt une autre question \u00e9merge, celle de la dimension \u00e9thique de la participation \u00e0 la construction du mur controvers\u00e9. \r\n\"Construire un mur pour lutter contre la criminalit\u00e9 est un acte ethique\", assure un entrepreneur mexicain bas\u00e9 \u00e0 Porto Rico qui a lui aussi d\u00e9pos\u00e9 un projet.\r\n\"La construction n'entre en conflit avec aucune valeur profesionnelle insiste-t-l.\r\nIl justifie m\u00eame sa participation \u00e0 l'appel d'offre am\u00e9ricain par la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des postes de travail pour les mexicains.\r\nC\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, les arguments sont oppos\u00e9s: un entrepreneur du Massachusset insiste que si ce mur se constuit, il doit l'\u00eatre par des soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaines avec des travailleurs am\u00e9ricains et des mat\u00e9riaux am\u00e9ricains. \r\nLe service de prot\u00e9ction des fronti\u00e8res am\u00e9ricain devrait annoncer ses choix dans le courant du mois de juin.  Et de ((l\u00e0, ce sera le stade des prototypes. Chaque finaliste devra constuire un \u00e9chantillon d'environ 10m de large sur dizqine de metre de haut.))\r\nEt M\u00e9lania de rappeller \u00e0 son pr\u00e9sident de mari qu'on ne peut pas entonner l'hymne national sans placer sa main droite sur son coeur....la video tourne en boucle sur les r\u00e9seaux sociaux...c'\u00e9tait hier \u00e0 la Maison balnche lors du lancement de la chasse aux oeufs...le mannequin d'origine slov\u00e8ne a pouss\u00e9 Donald Trump \u00e0 ne pas rester les bras balants lorsque l'hymne am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9!\r\nSoleil encore ce matin sur le Plateau et le bassin l\u00e9manique....nuages sur les alpes et le nord du Jura, ils\r\npourront l\u00e2cher une ou deux averses isol\u00e9es, sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres. Cet apr\u00e8s-midi, nuages partout...Il neigera peu \u00e0 peu jusqu'\u00e0 basse altitude. 11 degr\u00e9s autour du L\u00e9man....13 en Valais central. Le tout piment\u00e9 de bise.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Thibault) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nDe bons moment de soleil ce matin, devenant nuageux cet apr\u00e8s-midi. Nette baisse des temp\u00e9ratures.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 19 avril 2017 et tendance\r\nCe matin, le soleil sera dominant sur une bonne partie du Plateau et notamment autour du bassin l\u00e9manique. Les nuages seront plus nombreux dans la r\u00e9gion alpine ainsi que sur le nord du Jura, ils pourront l\u00e2cher une ou deux averses isol\u00e9es, sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres. \r\nLes temp\u00e9ratures poursuivront leur baisse avec des maxima qui atteindront tout juste 8 degr\u00e9s en plaine, jusqu'\u00e0 11 autour du L\u00e9man, voire 13 degr\u00e9s en Valais central. Le tout sera agr\u00e9ment\u00e9 par des vents de secteur nord de plus en plus marqu\u00e9s.\r\n(La bise s'\u00e9tablira sur le Plateau et deviendra mod\u00e9r\u00e9e, accentuant ainsi la sensation de froid.)\r\nDemain: froid et bise soutenue seront au menu.", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8533846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi  / JDM_2017-04-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi  / JDM_2017-04-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8533864", "ece-8533846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-24T17:33:25Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoici les informations de Sandra Viscardi ils sont champion pour la 15\u00e8me fois le CP Berne et sacr\u00e9 champion suisse de hockey-sur-glace apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Zuger les Bernois qui ont conserv\u00e9 leur titre, une premi\u00e8re depuis 2001, c'est vrai que lorsqu'on est dans la peau du favori, c'est plus facile, m\u00eame si on vient de changer d'entra\u00eeneur Berne marchent sur la pointe des pieds avec Ankara, pas question de rompre le dialogue apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum approuv\u00e9 dimanche la seule ligne rouge pour la Suisse, ce pourrait \u00eatre la r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nEt puis nous d\u00e9taillerons un chiffre dans Intercit\u00e9s 97 pourcent des des personnages historiques qui ont donn\u00e9 leur nom \u00e0 des rues \u00e0 Lausanne, sont des hommes, voil\u00e0 qui ressemble au produit d'une soci\u00e9t\u00e9 sous domination masculine, nous verrons avec notre invit\u00e9 \u00e0 6 heures 15 sp\u00e9cialistes de toponymie, s'il est possible et n\u00e9cessaire de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [90%] :\r\nDes murs en b\u00e9ton des grillages ou alors carr\u00e9ment un mur en panneau solaire pour qu'ils s'autofinance pour construire les 3200 kilom\u00e8tres du mur que donne la trame veut \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re mais am\u00e9ricaine, les entrepreneurs ont de l'imagination des Mexicains sont m\u00eame sur les rangs pour le construire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nIls les ont conquise \u00e0 la sueur de leur front et pourtant ils les vendent parfois \u00e0 vil prix sur Internet, les cas d'anciens champions sportifs qui vendent leurs m\u00e9dailles se multiplient, nous verrons dans ce port matin avec Alain Th\u00e9bault, les raisons de ce commerce \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nEt donc le champion suisse 2017 de hockey-sur-glace c'est Berne c'est son sous- 15\u00e8me, titre d\u00e9croch\u00e9 hier soir en battant Zoug incarne victoire qui permet au club dirig\u00e9 par le Finlandais, car il y a le non de conserver son titre acquis l'an dernier les Bernois remportent donc la finale 4 victoires \u00e0 2 le Fribourgeois du CP Berne Tristan je verrai, je vais Charvet, pardon, pourtant un habitu\u00e9 des titres Tristan Scherwey \u00e9tait aux anges apr\u00e8s le coup de sifflet final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [82%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment sp\u00e9cial, on savait que \u00e7a allait pas effacer le absolument refaire \u00e7a se Corse que que les changements Cadieux David se sont rencontr\u00e9s qu'on en est l\u00e0 aujourd'hui dans ce qu'on a vraiment j'allais les avec un gardien autant de la pacotille qui vont mais je pense que on marine que tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de au dernier comit\u00e9 de lutte pour les play- offs la couverture vraiment le grand favori, c'est clair, je pense que beaucoup pensaient qu'on allait avoir la pression, mais on savait qu'on voulait \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait : c'est vraiment incroyable, comprenez l'\u00e9cole comment la r\u00e9cemment on am\u00e8ne au lieu de monde et on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [92%] :\r\nDonc, jamais une \u00e9quipe n'avait f\u00eat\u00e9 2 titres de champion d'affil\u00e9e depuis Z\u00fcrich s'\u00e9tait en 2001 alors Bernardin Lehman Berne s'impose pourtant avec un autre entra\u00eeneur clan dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [94%] :\r\nLe CP Berne ne fait pas dans le sentiment, cette machine \u00e0 gagner sur la glace et \u00e0 remplir les caisses en remplissant les panses dans l'un de ses presque 20 restaurants conna\u00eet les recettes du succ\u00e8s et lorsque l'an dernier l'Arslanian Berger alors inexp\u00e9riment\u00e9 comme coach principal am\u00e8ne malgr\u00e9 tout, le troph\u00e9e de la capitale, les dirigeants n'h\u00e9site pas \u00e0 le mettre de c\u00f4t\u00e9, c'est alors Kari Iannone multiple champion de Finlande et ancien s\u00e9lectionneur finlandais qui prend le relais : un changement os\u00e9 mais qui a pay\u00e9 selon Paul-Andr\u00e9 Cadieux, ancien joueur et entra\u00eeneur notamment du CP Berne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:18) [85%] :\r\nJe crois que le changement d'entra\u00eeneur, c'est aider Berne d\u00e9fendu son site, on a vu dans les derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse que c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de descendre site mais je crois que, avec un nouvel entra\u00eeneur, il y a une du nouvel \u00e9lan, mais quand m\u00eame les la base cela il y a des il y a toujours des joueurs \u00e0 Berne, qui savent comment on gagne des \u00e9thique qu'est ce qu'il faut faire pour gagner des sites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [94%] :\r\nEt parmi ces joueurs, Martin Pl\u00fcss, un des leaders, auteur d'une tr\u00e8s bonne saison, mais dont le contrat n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 une nouvelle fois, pas de sentiment \u00e0 Berne le club est plus important que les joueurs ou les entra\u00eeneurs, le nouvel arriv\u00e9 dans le vestiaire, le comprend tout de suite, Paul-Andr\u00e9 Cadieux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:58) [87%] :\r\nBerne a quand m\u00eame une base assez large, le fait de venir dans cette \u00e9quipe, il y a les le leader de l'\u00e9quipe font bien attention pour bien diriger et aider les jeunes joueurs \u00e0 \u00e0 prendre le mot de qui \u00e9tait gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [93%] :\r\nGagnant car club de la trempe de Berne ne peut que viser la victoire et l'excellence, ce qu'il r\u00e9ussit actuellement mieux que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [93%] :\r\nDonald Trump f\u00e9licite Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [96%] :\r\nDe la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a lanc\u00e9 hier soir un coup de fil au pr\u00e9sident turc vainqueur avec51,4 pourcent des des voix du r\u00e9f\u00e9rendum qui instaure un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel en Turquie, l'occasion aussi de remercier le ma\u00eetre d'Ankara de son soutien aux frappes am\u00e9ricaines en Syrie, des f\u00e9licitations qui ne trouvent pas vraiment d'\u00e9cho ailleurs dans le monde, Berlin invite le pr\u00e9sident turc au dialogue, les missions d'observateurs internationaux qui ont supervis\u00e9 le vote estiment que le campagne que la campagne d'avant vote a \u00e9t\u00e9 biais\u00e9e au profit du oui l'opposition promet des recours contre les irr\u00e9gularit\u00e9s constat\u00e9es Recep Tayyip Erdogan balaye tout d'un revers de main, il accuse les observateurs d'avoir une mentalit\u00e9 de crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [96%] :\r\nEt la Suisse, elle veut entretenir un dialogue ouvert, critique et constructif avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [93%] :\r\nR\u00e9action du DFAE le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res hier alors Pietro Bugnon la diplomatie suisse ne semble pas vraiment savoir sur quel pied danser en tout cas les Widad opter une position trop tranch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nLa Suisse est coutumi\u00e8re de ce genre de prises de position tr\u00e8s prudentes peu courageuses, diront certains, le sch\u00e9ma est souvent le m\u00eame : l'EDF aille prend acte, poursuit le dialogue et r\u00e9affirme l'importance du respect des droits humains, apr\u00e8s le vote turc ce canevas a \u00e9t\u00e9 suivi \u00e0 la Lettre Berne explique d'abord avoir pris connaissance du r\u00e9sultat, la Conf\u00e9d\u00e9ration dit ensuite son attachement aux principes d\u00e9mocratiques et \u00e0 la poursuite du dialogue entre Berne et Ankara le DFAE ne se prononcent pas en revanche sur la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin en Turquie, il s'en remet \u00e0 l'appr\u00e9ciation des observateurs de l'OSCE et du Conseil de l'Europe qui ont jug\u00e9 que ce vote mis sur pied par le pr\u00e9sident Erdogan n'\u00e9tait pas aux normes dans sa r\u00e9action la diplomatie suisse ajoute enfin qu'une \u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie serait inacceptable mais le d\u00e9partement de Didier Burkhalter ne dit pas s'il envisage des sanctions, des mesures \u00e9conomiques notamment qui seraient toutefois peu probables, elles ne correspondraient pas \u00e0 la tradition helv\u00e9tique du dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [97%] :\r\nEt le r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9introduction de la pleine de mort, h\u00e9 bien ce sera la prochaine \u00e9tape pour le pr\u00e9sident turc qui menace aussi Bruxelles de consulter ses concitoyens sur les relations entre Ankara et l'Europe, on notera toutefois que les turcs de Suisse ont vot\u00e9 non \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [98%] :\r\nDimanche prochain, c'est la France qui se rend aux urnes pour \u00e9lire son prochain pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [91%] :\r\nLa campagne dans sa derni\u00e8re ligne droite, 2 de ses Tennant rat\u00e9e hier \u00e0 \u00e0 Paris, en meeting, Marine Le Pen en soir\u00e9e pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi par Emmanuel Macron, fragilis\u00e9 par un tassement des intentions de vote en sa faveur, le leader d'en marche, a tenu \u00e0 Bercy son plus grand meeting devant 20000 personnes, son message \u00e9tait optimiste et le ton tr\u00e8s pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [91%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, la gauche divis\u00e9e en son sein fractur\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la droite il y a les m\u00eames maladies : ils ne veulent plus travailler ensemble, ils ne peuvent plus travailler ensemble, m\u00eame quand ils sont d'accord, ah vous savez, on m'a tellement reproch\u00e9 parfois d'\u00eatre d'accord avec mes opposants mais je le revendique parce que pour construire pour construire ensemble des solutions et un avenir, nous devons trouver des lignes de force commune voil\u00e0, mes amis, mais pour y parvenir, il va falloir pr\u00e9sid\u00e9 s\u00e9rieusement gouverner autrement et repr\u00e9sent\u00e9 vraiment le pr\u00e9sident doit \u00eatre celui qui redonne confiance en faisant confiance c'est cela s'\u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 et c'est cela, ce que je veux faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [93%] :\r\nMy peine s'\u00e0 Tokyo aujourd'hui pour rassurer l'empire du Soleil-Levant apr\u00e8s les d\u00e9monstrations de force de la Cor\u00e9e du Nord ces derniers jours un d\u00e9fil\u00e9 militaire monstre et les tirs de missiles, a rat\u00e9 hier en Cor\u00e9e du Sud, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 Pyongyang \u00e0 ne pas mettre \u00e0 l'\u00e9preuve la d\u00e9termination de Donald Trump \u00e0 agir, r\u00e9ponse de la Cor\u00e9e du Nord, nous sommes pr\u00eats \u00e0 toutes les options \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 n'importe quel type de guerre : quelle place pour l'expression religieuse dans l'espace public Gen\u00e8ve s'interroge \u00e0 la lumi\u00e8re de l'affaire Hani ramadan, le pr\u00e9dicateur musulman Genevois qui s'est r\u00e9cemment vu pour la seconde fois, interdit de territoire en France car la France juge que son comportement et ses propos sur les femmes, Isra\u00ebl ou le Djihad font peser une menace grave sur l'ordre public, \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 les pol\u00e9miques, l'islamologue conserve le droit de tenir des conf\u00e9rences publiques mais son cas interroge le gouvernement, le Grand Conseil d\u00e9battra cette ann\u00e9e du projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9 : un texte pour jeter les bases l\u00e9gales entre les organisations religieuses et l'\u00c9tat C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:49) [96%] :\r\nC'est un d\u00e9bat hom\u00e9rique auquel les d\u00e9put\u00e9s Genevois devraient participer cette ann\u00e9e quelle position l'\u00e9tat doit -il adopter face aux organisations religieuses, le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet compte lui sur cette nouvelle loi pour clarifier ce qu'est une organisation religieuse et d\u00e9finir les conditions de son expression sur la voie publique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:08) [91%] :\r\nJ'ai aujourd'hui la possibilit\u00e9, j'en effet un certain usage ces derni\u00e8res ann\u00e9es de restreindre \u00e0 certaines organisations religieuses, l'acc\u00e8s au domaine public, la fameuse discussion sur les les situations de pros\u00e9lytisme dans la rue en balance ce qu'on appelle la clause g\u00e9n\u00e9rale de police mais cette cause, elle est relativement faible et donc si j'ai une base l\u00e9gale qui me un outil disons qui me permet, parce qu'il est beaucoup plus fort que la clause g\u00e9n\u00e9rale de police de limiter la libert\u00e9 religieuse en cas de menace \u00e0 l'ordre public, \u00e9videmment que c'est beaucoup plus solide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [98%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Pierre Gauthier, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant craint qu'en inscrivant ces crit\u00e8res dans la loi on ne permette finalement pas de limiter le pros\u00e9lytisme religieux. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:44) [91%] :\r\nSi on cherche \u00e0 tout faire dans une seule loi, h\u00e9 bien le risque c'est qu'on fasse un immense fourre-tout et que ce fourre-tout soit inop\u00e9rant parce que il ne traitent pas toutes les questions et que, comme on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on l'a vu avec Monsieur ramadan et d'autres, que certaines organisations qui se pr\u00e9tendent religieuses qui sont en fait des organisations int\u00e9gristes politique, elles vont chercher toutes les failles possibles et imaginables pour rentrer et distiller leur ciel \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une soci\u00e9t\u00e9 qui n'en a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [92%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9 : comment d\u00e9finir \u00e0 Gen\u00e8ve, la la\u00efcit\u00e9, l'\u00e9tat, les positions sont donc tranch\u00e9es et il faudra aboutir \u00e0 un texte avant la fin de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [95%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 pris dans les bouchons du Gothard hier 15 kilom\u00e8tres au plus long ce lundi de P\u00e2ques, dans le sens sud- nord, h\u00e9 bien figurez -vous que les ralentissements dur\u00e9 jusqu'\u00e0 2 heures ce matin, oui j'ai bien dit 2 heures jusqu'o\u00f9 faut -il soutenir les petits paysans dans le canton de Berne Grand Conseil veut modifier la loi sur le droit foncier rural pour que les petites exploitations agricoles soient aussi bien prot\u00e9g\u00e9s que les plus grosses mais le gouvernement cantonal estime que cela rendrait l'agriculture moins comp\u00e9titive, la consultation autour du projet se termine aujourd'hui une Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [92%] :\r\nExploitation ou entreprise agricole en Suisse, la diff\u00e9rence est importante : les entreprises plus grosses ont un statut privil\u00e9gi\u00e9 plus simple d'y construire de nouveaux b\u00e2timents plus facile aussi de les transmettre \u00e0 ses h\u00e9ritiers, une situation que d\u00e9nonce le d\u00e9put\u00e9 UDC Samuel Graber lui- m\u00eame paysan, suivi par le Grand Conseil bernois, il veut abaisser la taille \u00e0 partir de laquelle une exploitation devient une entreprise et b\u00e9n\u00e9ficie de ces conditions favorables, le gouvernement bernois s'y oppose et propose d'abaisser le seuil seulement pour les paysans de montagne, car pour l'ex\u00e9cutif, suivi notamment par le PLR, les petites fermes doivent fermer ou devenir plus grandes pour \u00eatre comp\u00e9titive, derri\u00e8re ce d\u00e9placement de seuil, ce sont en fait plusieurs visions de l'agriculture qui s'affrontent, presque tous les partis sont divis\u00e9s, une fois les r\u00e9sultats de la consultation connus, le canton de Berne devra donc d\u00e9cider s'il devient le 1er \u00e0 utiliser toute la marge de manoeuvre laiss\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour prot\u00e9ger les plus petits paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [94%] :\r\nPlus d'un millier de prisonniers palestiniens d\u00e9tenus par Isra\u00ebl, ont entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim illimit\u00e9e, ils d\u00e9noncent leurs conditions de vie, avec le soutien de manifestants en Cisjordanie et dans la bande de Gaza, Pascal accord il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:58) [91%] :\r\nCe mouvement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par Marwan Barghouti, une des figure palestinienne les plus populaires, condamn\u00e9 \u00e0 5 peines de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour des attentats anti- isra\u00e9liens, il incarne le h\u00e9ros de la 2\u00e8me Intifada, le New York Times ne s'est pas tromp\u00e9 lui accorder une tribune nous l'explique la gr\u00e8ve en invoquant, je cite, les mauvais traitements subis par les 6000 prisonniers, les revendications portent sur davantage de t\u00e9l\u00e9phones publics dans les prisons, plus de droits de visite et de meilleurs traitements m\u00e9dicaux, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont aussit\u00f4t r\u00e9agi en le changeant de prison pour le placer en circule d'isolement \u00e0 l'ext\u00e9rieur des milliers de Palestiniens ont d\u00e9fil\u00e9 en Cisjordanie et dans la bande de Gaza rend solidarit\u00e9 avec les gr\u00e9vistes, personne n'est en mesure de pr\u00e9dire comment cette \u00e9preuve de force se terminera, seule certitude, elle survient \u00e0 l'approche en juin du 50\u00e8me anniversaire de l'occupation isra\u00e9lienne des territoires palestiniens, analyse deverser \u00e0 haute valeur symbolique Pascal accord Hippo rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [97%] :\r\nL'appel d'offres pour la construction du mur promis par Donald Trump \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, vient de se terminer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [94%] :\r\nDes dizaines de projets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s afin d'obtenir l'adjudication des 3200 kilom\u00e8tres de mur budg\u00e9taire \u00e0 quelques 38 milliards de francs Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:10) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 200 entreprises ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'offre du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res et certaines avec des projets parfois \u00e9tonnants, des murs en b\u00e9ton arm\u00e9, des treillis m\u00e9talliques des surfaces inclin\u00e9es et glissantes, pour rendre tout franchissement impossible il y a m\u00eame un mur qui n'en est pas un propos\u00e9 par les opposants au projet de Donald Trump thomas-k Benson de la saga, lui propose de construire le mur en panneau solaire afin d'en financer la construction et m\u00eame de g\u00e9n\u00e9rer du profit gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie produite, il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet \u00e0 Las V\u00e9gas, ce News dans un Style tr\u00e8s \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [93%] :\r\nDevrait, j'ai voulu le faire \u00e0 ma mani\u00e8re, enfin, que le mur s'autofinance Europe alors et vous voyez, l\u00e0, c'est une jointure typique, il n'y a rien \u00e0 quoi s'accrocher et si vous essayer d'escalader le mur et il n'y a rien pour s'agripper \u00e0 l'exception d'un verre lisse et br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:04) [95%] :\r\nEt une autre question \u00e9merge : celle de la dimension \u00e9thique de la participation \u00e0 la construction du mur controvers\u00e9 construire un mur pour lutter contre la criminalit\u00e9 est un acte \u00e9thique assure un entrepreneur mexicain bas\u00e9 \u00e0 Porto Rico, qui lui aussi a d\u00e9pos\u00e9 un projet la construction n'entre en conflit avec aucune valeur professionnelle, insiste -t-il, il justifie m\u00eame sa participation \u00e0 l'appel d'offre am\u00e9ricain par la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des postes de travail pour les mexicains, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, les arguments sont oppos\u00e9s, un entrepreneur du Massachusset insiste que si ce mur se construit, il doit l'\u00eatre par des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines avec des travailleurs am\u00e9ricains et des mat\u00e9riaux am\u00e9ricains, le service de protection des fronti\u00e8res doivent annoncer ses choix dans le courant du mois de juin et de l\u00e0, ce sera le stade des prototypes chaque finaliste devra construire un \u00e9chantillon d'environ 10 m\u00e8tres de large, sur une dizaine de m\u00e8tres de haut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [94%] :\r\nEt Melania de rappeler \u00e0 son pr\u00e9sident de mari qu'on ne peut pas entonner l'hymne national sans placer sa main droite sur son coeur cette vid\u00e9o tourne en boucle sur les r\u00e9seaux sociaux, c'\u00e9tait hier \u00e0 la Maison Blanche lors du lancement de la chasse aux oeufs, le mannequin d'origine slov\u00e8ne a pouss\u00e9 Donald Trump \u00e0 ne pas rester les bras ballants, lorsque l'hymne am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [94%] :\r\nMieux vaut ne pas oublier, merci beaucoup Sandra Viscardi soleil encore ce matin sur le plateau et le bassin l\u00e9manique nuages sur les Alpes et le nord du Jura, ils pourront l\u00e2cher une ou deux averses isol\u00e9es sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, il y aura des nuages partout Il neigera peu \u00e0 peu jusqu'\u00e0 basse altitude, il fera 11 degr\u00e9s autour du Lamentin 13 degr\u00e9s en Valais central le tout piment\u00e9 de bise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-18T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B696B576-C64B-4BBD-B7D0-0A0A122DA5C2", "internalArchiveId": "B696B576-C64B-4BBD-B7D0-0A0A122DA5C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hani Ramadan, islamologue suisse controvers\u00e9, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de France", "publicationDate": "2017-04-09T00:00:00Z", "summary": "Hani Ramadan, qui dirige un centre islamique \u00e0 Gen\u00e8ve, se voit reprocher par la France un \"comportement et des propos faisant peser une menace grave sur l'ordre public\". ", "durationSec": 91, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8511296", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "France", "Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "expulsion"], "thematicPersons": ["Ramadan, Hani"], "alternativeTitle": ["L'islamologue suisse controvers\u00e9 Hani Ramadan expuls\u00e9 de France / 12H30_2017-04-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'islamologue suisse Hani Ramadan, \"connu pour avoir (...) adopt\u00e9 un comportement et tenu des propos faisant peser une menace grave sur l'ordre public\", a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 samedi soir vers la Suisse, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur."], "variantIds": ["ece-8511296"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:58Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'islamologue Genevois controvers\u00e9 Hani ramadan a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de France hier et reconduit vers la Suisse, c'est le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur qui l'annonce dans un communiqu\u00e9, Hani ramadan, qui dirige un centre islamique \u00e0 Gen\u00e8ve, se voit reprocher par la France, un comportement et des propos faisant peser une menace grave sur l'ordre public, Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [97%] :\r\nHani ramadan a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors qu'il se trouvait \u00e0 Colmar, \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence \u00e0 laquelle il devait participer, il a \u00e9t\u00e9 raccompagn\u00e9 sous escorte de police \u00e0 la fronti\u00e8re franco- suisse, le Genevois faisait l'objet d'une interdiction administrative du territoire prononc\u00e9e la veille par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, la France, qui estime que Hani ramadan a dans le pass\u00e9, adopt\u00e9 un comportement et tenu des propos faisant peser une menace grave sur l'ordre public sur sol fran\u00e7ais, il avait notamment d\u00e9fendu l'application de la charia, sans \u00e9carter la lapidation des femmes adult\u00e8res dans une tribune publi\u00e9e en 2002 dans le quotidien Le Monde, fr\u00e8re de l'intellectuel Tariq ramadan lui aussi controvers\u00e9, Hani ramadan avait d\u00e9j\u00e0 vu plusieurs de ses conf\u00e9rences interdites en France ces derniers mois en Suisse, il avait encore fait parler de lui au printemps dernier lors d'une pr\u00e9sentation donn\u00e9e devant une classe genevoise, il avait tir\u00e9 un parall\u00e8le entre une perle pr\u00e9cieuse qu'il faut conserver dans un \u00e9crin et la pudeur que le voile conf\u00e8re \u00e0 la femme, nous n'avons pas pu joindre Hani ramadan ce matin pour une r\u00e9action mais hier soir, sur son compte Twitter il publiait le message suivant : rien n'arr\u00eatera la lumi\u00e8re du message de l'Islam, les aveugles ferme une porte, et Dieu en ouvre mille. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77B63619-7853-42E6-8936-EDAD5044BC19", "internalArchiveId": "77B63619-7853-42E6-8936-EDAD5044BC19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le cybercrime cr\u00e9e des opportunit\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-29T00:00:00Z", "summary": "Selon des chiffres publi\u00e9s lundi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la criminalit\u00e9 a r\u00e9gress\u00e9 de 4% en Suisse l'an dernier. En revanche, la cybercriminalit\u00e9 prend le relais. Le vol de donn\u00e9es et le piratage informatique se sont envol\u00e9s d'environ 25%.\r\n\r\n* * Nota Bene - Le cybercrime cr\u00e9e des opportunit\u00e9s Titre web: Le cybercrime cr\u00e9e des opportunit\u00e9s\r\nSelon des chiffres publi\u00e9s lundi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. la criminalit\u00e9 a donc r\u00e9gress\u00e9 de 4% en Suisse. l'an dernier. En revanche. la cybercriminalit\u00e9 prend le relais.\r\nAvec l'av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 digitale.\r\nLes malfrats restent \u00e0 la pointe du high-tech :\r\nAinsi en Suisse.\r\nLe vol de donn\u00e9es. et le piratage informatique.\r\nSe sont envol\u00e9s d'environ 25%...\r\nIl faut dire que le nombre d'escroqueries sur internet explose.\r\nArnaques en tous genres. \u00ab sextorsions \u00bb. \r\n\u00ab Ran\u00e7ongiciels \u00bb. \u00ab phishing \u00bb. etc. etc.\r\nQue ce soit via une webcam. un courriel pi\u00e9g\u00e9. un clic intempestif. \r\nUn t\u00e9l\u00e9chargement hasardeux. ou encore des objets connect\u00e9s.\r\nLes ruses digitales. \r\nQui circulent sur la toile.\r\nSont l\u00e9gion.\r\nEt les chiffres donnent le vertige.\r\n. le cabinet PwC estime le co\u00fbt mondial de la cybercriminalit\u00e9. \u00e0 400 milliards de francs ! \r\nEt d'ici 5 ans.\r\nAvec la num\u00e9risation galopante.\r\nLa croissance de cette nouvelle criminalit\u00e9.\r\nPourrait attendre 2'000 milliards.\r\nBref.\r\nLa cybercriminalit\u00e9 est un business florissant.\r\nEt pas seulement pour les malfrats !\r\nCar elle cr\u00e9e aussi.\r\nDes nouvelles opportunit\u00e9s. \r\nComme par exemple. dans la cybers\u00e9curit\u00e9 !\r\nOui.\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s actives dans les verrous virtuels.\r\nLa d\u00e9tection. et l'\u00e9radication des virus informatiques.\r\nSont promises \u00e0 un bel avenir.\r\nD'autant plus que d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\nLes entreprises d\u00e9pensent des milliards.\r\nPour se prot\u00e9ger des dangers d'internet.\r\nAutre secteur en devenir : les \u00ab cyber-assurances \u00bb.\r\nCe segment vaut 3 milliards.\r\nEt d'ici 2020. il devrait peser 10 milliards de francs.\r\nLe total des primes encaiss\u00e9es va donc s'envoler.\r\nGr\u00e2ce aussi aux particuliers.\r\nQui veulent. eux aussi.\r\nSe couvrir contre les \u00ab cyber-risques \u00bb.\r\nPar exemple en Suisse.\r\nLa B\u00e2loise vient de lancer la 1\u00e8re cyberassurance priv\u00e9e.\r\n\u00c0 90 francs par ann\u00e9e.\r\nJ'imagine que ce type d'assurance deviendra standard.\r\nOui.\r\nLes attaques \u00ab \u00e0 la souris \u00bb.\r\n\u00c7a fait. certes. \r\nMoins peur que les braquages physiques.\r\nMais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\nEt l'addition continuera de grimper.\r\nCar la cybercriminalit\u00e9 est la nouvelle d\u00e9clinaison. \r\nContemporaine. et \u00e9conomique.\r\nDu gendarme. et des voleurs.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8482420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Le cybercrime cr\u00e9e des opportunit\u00e9s", "Nota Bene - Le cybercrime cr\u00e9e des opportunit\u00e9s / JDM_2017-03-29T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le cybercrime cr\u00e9e des opportunit\u00e9s / JDM_2017-03-29T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Selon des chiffres publi\u00e9s lundi par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la criminalit\u00e9 a donc r\u00e9gress\u00e9 de 4% en Suisse l\u2019an dernier. En revanche, la cybercriminalit\u00e9 prend le relais. Le vol de donn\u00e9es et le piratage informatique se sont envol\u00e9s d\u2019environ 25%.", "Selon des chiffres publi\u00e9s lundi par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la criminalit\u00e9 a r\u00e9gress\u00e9 de 4% en Suisse l\u2019an dernier. En revanche, la cybercriminalit\u00e9 prend le relais. Le vol de donn\u00e9es et le piratage informatique se sont envol\u00e9s d\u2019environ 25%.", "Selon des chiffres publi\u00e9s lundi par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la criminalit\u00e9 a r\u00e9gress\u00e9 de 4% en Suisse l\u2019an dernier. En revanche, la cybercriminalit\u00e9 prend le relais. Le vol de donn\u00e9es et le piratage informatique se sont envol\u00e9s d\u2019environ 25%."], "variantIds": ["ece-8482440", "ece-8482420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T08:21:24Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAnouk Henry de ta Bene un 728 bonjour Fabrice Gaudiano bonjour, selon des chiffres publi\u00e9s lundi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et qu'on a comment\u00e9 ici, oui, la criminalit\u00e9 a r\u00e9gress\u00e9 de 4 pourcent en en Suisse l'an dernier, en revanche, la cybercriminalit\u00e9 a pris le relais, avec l'av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 digitale, les malfrats restent \u00e0 la pointe du high- tech ainsi, en Suisse, le vol de donn\u00e9es le piratage informatique se sont envol\u00e9s d'environ 25 pourcent,, il faut dire que le nombre d'escroqueries sur le Net, explose arnaques en tout genre sextorsion ran\u00e7onJ. ciel phishing etc etc, que ce soit via une webcam, un courriel pi\u00e9g\u00e9 un clic intempestif un t\u00e9l\u00e9chargement hasardeux ou encore des objets connect\u00e9s les ruses qui circulent sur la toile sont l\u00e9gion et les chiffres, croyez -moi, donnent le vertige : oui, je les ai sous les yeux le le cabinet Pricewaterhouse et estime le co\u00fbt mondial de la cybercriminalit\u00e9 \u00e0 400 milliards de francs et d'ici 5 ans avec la num\u00e9risation galopante, la croissance de cette nouvelle criminalit\u00e9 pourrait atteindre 2000 milliards, bref la cybercriminalit\u00e9 est un Business florissant et pas seulement pour les malfrats car elle cr\u00e9e aussi des nouvelles opportunit\u00e9s par exemple dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 il y a beaucoup d'acteurs, oui, les soci\u00e9t\u00e9s actives dans les verrous virtuels la d\u00e9tection et l'\u00e9radication des virus informatiques sont pris et sont promises \u00e0 un bel avenir d'autant plus que d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui les entreprises d\u00e9pensent des milliards pour se prot\u00e9ger des dangers d'internet \u00e0 l'autre secteur en devenir les cyber- assurances ce segment vaut actuellement 3 milliards et d'ici 2020, il devrait peser 10 milliards le total des primes encaiss\u00e9es va donc s'envoler, gr\u00e2ce aussi aux particuliers qui veulent, comme les entreprises se couvrir contre les cyber- risques, par exemple en Suisse, la B\u00e2loise vient de lancer la premi\u00e8re cyber assurances priv\u00e9es \u00e0 90 francs par ann\u00e9e et j'imagine que ce type d'assurance va devenir standard o\u00f9 il y a les attaques \u00e0 la souris, \u00e7a fait certes moins peur que les braquages physiques mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et \u00e0 l'addition continuera de grimper, hein, on l'a bien compris car la cybercriminalit\u00e9 est la nouvelle d\u00e9clinaison contemporaine et \u00e9conomique du gendarme et des voleurs merci Fabrice. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-29T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD72CEBC-BEFB-4084-85F6-2CB2934C7351", "internalArchiveId": "AD72CEBC-BEFB-4084-85F6-2CB2934C7351", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ligue des champions: un choc Bayern-Real Madrid en quart de finale", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Le tirage au sort des quarts de finale de la Ligue des champions, vendredi, a r\u00e9serv\u00e9 une affiche royale entre le Bayern de Munich et le Real Madrid.\r\n\r\n* * Ligue des champions: un choc Bayern-Real Madrid en quart de finale  \r\nEn football, les affiches des quarts de finale de la Ligue des Champions sont connus. Le tirage au sort a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 ce midi \u00e0 Nyon. Bernardin Allemann. Avec comme gros choc l'affrontement entre le Bayern Munich et le Real Madrid...\r\nCa fait saliver. Un classique \u00e9videmment. c'est plus une affiche de demi ou de finale que de quart. \r\nTenant du troph\u00e9e, le Real devra \u00e9voluer au top de ses capacit\u00e9s face aux Bavarois, qui ont impressionn\u00e9 en pulv\u00e9risant Arsenal en 8es de finale, sur le score total de 10-2. Avec les 11 titres en C1 du Real et les 5 du Bayern, cette confrontation va peser tr\u00e8s lourd.\r\nJuventus - Barcelone. le deuxi\u00e8me gros choc. La revanche de la finale de 2015, remport\u00e9e par Barcelone. La Juventus, tr\u00e8s bine organis\u00e9e, para\u00eet toujours aussi forte. Elle a surtout \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience.  Barca attendu apr\u00e8s sa remuntada face au PSG. Ce qui est s\u00fbr c'est que la Juventus n'en prendra pas 6 au Coup Nou.\r\nDortmund - Monaco. Deux outsiders\r\nEntre Borussia Dortmund et Monaco, l'attaque \u00e0 outrance devrait \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e. Choc splendide.\r\n Atletico - Leicester\r\nderni\u00e8re affiche verra l'Atletico Madrid, finaliste malheureux deux fois sur les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, se mesurer avec un Leicester tout heureux d'\u00eatre encore l\u00e0 pour sa premi\u00e8re participation. En danger en championnat mais percutant en Europe. ET surtout la derni\u00e8re \u00e9quipe anglaise.Sur le papier, les Colchoneros font figure de favoris gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9alisme et leur solidit\u00e9 d\u00e9fensive. \r\nQuarts de finale aller: mardi 11 et mercredi 12 avril\r\nQuarts de finale retour: mardi 18 et mercredi 19 avril\r\nFinale \u00e0 Cardiff le 3 juin\r\nrelance: Bernardin, les huiti\u00e8mes de finale ont \u00e9t\u00e9 flamboyants. Des retournements de situations, beaucoup de buts. Peut-on s'attendre \u00e0 pareil  spectacle en quarts de finale?\r\nSplendide. Maintenant \u00e7a pourrait changer. Plus les tours avancent moins les \u00e9quipes prennent des risques. Il y a plus de favoris, moins d'outsiders. Les matchs deviennent par exemple plus tactiques. Il y a aussi un peu plus de fatigue. Mais pourquoi pas!", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450344", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ligue des champions: un choc Bayern-Real Madrid en quart de finale / 12H30_2017-03-17T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le tirage au sort des quarts de finale de la Ligue des champions, vendredi, a r\u00e9serv\u00e9 une affiche royale entre le Bayern de Munich et le Real Madrid."], "variantIds": ["ece-8450344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T12:54:50Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn football, les affiches des quarts de finale de la Ligue des champions sont d\u00e9sormais connus, le tirage au sort a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Nyon Bernardin Lehman Bros choc l'affrontement entre le Bayern M\u00fcnich et le Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [87%] :\r\n\u00e7a fait saliver un veau et le Bayern Real classique \u00e9videmment, c'est plus une affiche de finale, demi- finale qu'une affiche de quart de finale a donc un des 2 grands va va tomber le Real Madrid, qui a tenant du troph\u00e9e, elle avait gagn\u00e9 l'an dernier et franchement sympa \u00eatre simple face au Bayern qui a soutenu vous pulv\u00e9riser Arsenal huiti\u00e8mes de finale, score total des matches allers retours, \u00e7a fait 10 2 11 titres de Ligue des champions pour le le Real Madrid et 5 pour le le Bayern, autant dire que cette confrontation a pes\u00e9 tr\u00e8s lourd autre choc, le 2\u00e8me gros choc, on pourrait dire c'est Juventus Barcelone, revanche de la finale de 2015 remport\u00e9e par Barcelone Juventus toujours aussi bien organis\u00e9s, peut-\u00eatre aussi forte, mais avec ses copains, c'est compliqu\u00e9 de dire ce que vaut vraiment la Juventus qui va la la, d'exp\u00e9rience, peut-\u00eatre qui va tenter de le venger en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que contrairement au PSG Karine jamais tout ce programme 6 buts au comme tout \u00e0 chacun dans tout \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est d\u00e9fend beaucoup mieux que le Paris Saint-Germain s'allonge vous- m\u00eame un peu sans aucune difficult\u00e9 3\u00e8me match dortmund Monaco 2 outsiders, on va dire, mais l\u00e0, franchement, c'est vrai, \u00e7a va \u00eatre magnifique par sont 2 \u00e9quipes qui attaque \u00e9norm\u00e9ment Dortmund et Monaco donc ce choc vaudra la peine d'\u00eatre vu et puis enfin, Atletico Madrid contre Leicester, Esther, c'est un peu le petit Poucet, c'est la premi\u00e8re fois qu'Alistair est \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, quart de finale face \u00e0 la critique au qui a quand m\u00eame disput\u00e9 et perdu 2 de presque rien, 2 quand m\u00eame des 3 derni\u00e8res finale de cette Ligue Deschamps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [82%] :\r\n\u00e0 l'on \u00e9voquait PSG Barcelone pour le 8\u00e8me de finale hein, \u00e7a \u00e9t\u00e9 palpitant un flamboyants c'est huiti\u00e8mes de finale des retournements de situations beaucoup de buts est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 pareil spectacle en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nC'\u00e9tait magnifique presque exceptionnel c'est huiti\u00e8mes de finale, maintenant bon \u00e7a pourrait quand m\u00eame changer pourquoi parce que plus les tours avancent et moins les \u00e9quipes prennent de risques, il y a aussi plus de favoris, mois d'outsiders les matchs aussi plus tactiques des \u00e9quipes comme la louve le l'Atletico Madrid aussi prennent tr\u00e8s tr\u00e8s peu de buts, mais pourquoi pas, c'est vrai qu'on a tellement r\u00eav\u00e9 durant ces victimes de finale qu'on esp\u00e8re que \u00e7a va continuer comme \u00e7a, encore une fois, je vous disais avant Turin c'est bon signe, Monaco, impossible, on l'a eu, tout va peut-\u00eatre sortir quoi Barcelone mais Juventus prend tr\u00e8s tr\u00e8s peu de buts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment, merci Bernardin Lehman les dates des matches aller de ces quarts de finale de la Ligue des champions 11 et 12 avril rencontre retour 18 et 19 avril prochain la finale \u00e0 Cardiff le 3 juin merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CE152CD-B87E-42FF-8686-28C7E1F51885", "internalArchiveId": "6CE152CD-B87E-42FF-8686-28C7E1F51885", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump. pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC, agricultrice;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche;Pierre Ronget, maire de Vernier;Homsi;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Alain Albinet, journaliste politique au Quotidien r\u00e9gional La Montagne3\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PAYS-BAS DIALOGUE 7H)  \r\nL'Europe salue un vote contre le populisme...\r\nLa droite n\u00e9erlandaise l'a donc emport\u00e9 sur l'extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislative hier au Pays-Bas.\r\nLa formation lib\u00e9rale du premier ministsre Mark Rutte (r\u00f6t-euh) reste la premi\u00e8re force politique du pays devant le parti de la Libert\u00e9 de Geert (recht) Wilders.\r\nCe scurtin avait valeur de test...pour les forces populistes en Europe...\r\nEt vous l'avez suivi Alain Franco, bonjour.......\r\n...\r\n...On vous retrouve \u00e0 La Haye...\r\nAlain, quelles sont les principales le\u00e7ons que l'on peut tirer ce matin?\r\nPremier enseignement, la strat\u00e9gie de droitisation du Premier ministre Mark Rutte a fonctionn\u00e9. Pendant sa campagne, le lib\u00e9ral n' a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 marcher sur les plates bandes de son principal rival Geert Wilders, en t\u00e9moigne sa lettre ouverte aux immigr\u00e9s : respectez nos valeurs ou rentrez chez vous, leur disait il en substance. Enfin, Rutte peut remercier le pr\u00e9sident turc Erdogan et la crise diplomatique entre les deux pays qui lui a permis de montrer ses muscles en interdisant des minsitres turcs de meetinfgs aux Pas-Bas. Et de moucher Wilders lors d'un d\u00e9bat : \u00ab C'est plus facile de twitter de son canap\u00e9 que de gouverner \u00bb lui a-t-il lanc\u00e9.\r\nEnfin, Rutte a eu beau jeu de rappeler aux \u00e9lecteurs que les Pays-Bas ont une \u00e9conomie prosp\u00e8re, avec un ch\u00f4mage \u00e0 la baisse. Ce n'est pas rien.\r\nCC: justement Alain, le Parti de la Libert\u00e9 de Geert WIlders gagne 5 si\u00e8ges au Parlement...il en occupera 20 sur 150...Les sondages pr\u00e9voyaient mieux...\r\nOUI, c'est une d\u00e9ception pour ses \u00e9lecteurs qui croyaient dur comme fer \u00e0 la victoire. Ce matin le PVV de Wilders est. parti du pays. A quoi tient ce score en retrait ? Sans doute d'abord, \u00e0 l'absence de campagne. Aucun meeting, quelques rares apparitions, un programme quasi inexistant \u00e0 part l'expulsion des musulmans et la sortie de l'Union Europ\u00e9enne, et enfin des tweets violents et lapidaires qui ont peut-\u00eatre lass\u00e9, voire fini par effrayer des sympathisants qui le trouvaient trop extr\u00e9miste. J'en ai crois\u00e9 un bon nombre ces derniers jours. \r\nEt puis, il faut sans doute aussi compter avec un effet Trump. Des \u00e9lecteurs ont pris peur, et se sont rappel\u00e9 que leur pays doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 au commerce et au libre-\u00e9change.\r\nDu coup, hier soir, plusieurs chefs de parti ont f\u00e9licit\u00e9 les N\u00e9erlandais d'avoir ainsi donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 l'expansion du populisme en Europe.\r\nCC: Et puis autre r\u00e9sultat \u00e0 souligner...la performance du parti de la gauche \u00e9cologiste Groen Links?\r\nOui, sous la conduite de son jeune leader Jesse Klaver qui a fait une excellente campagne, Groen Links a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation, avec 16 d\u00e9put\u00e9s sur 150. Il est devenu le premier parti de gauche du pays.\r\nCC: Pour finir Alain...entre les lignes...derri\u00e8re le r\u00e9sultat, on lit aussi un message europ\u00e9en...?\r\nOui, parce que trois partis qui ont fait un bon score -les Lib\u00e9raux, Groen Links et les centristes de D66- ont un programme clairement pro-europ\u00e9en. Ce matin, les Pays-Bas ont peut-\u00eatre bien retrouv\u00e9 le chemin de l'Europe.\r\nAlain Franco en direct de la Haye au Pays-Bas...\r\net pour conclure on peut dire que ces \u00e9lections ont passionn\u00e9 les n\u00e9erlandais...le taux de participation se monte \u00e0...81%. du jamais vu depuis 30 ans!\r\n(25/USA REACTION TRUMP 7H) ***L'autre actualit\u00e9 de la nuit...nous vient des Etats-Unis...\r\no\u00f9 le nouveau d\u00e9cret migratoire de Donald Trump est gel\u00e9...\r\nUn juge a estim\u00e9 qu'il comporait des preuves d'animosit\u00e9 religieuse...susceptible de violer la Constitution...\r\nD\u00e9cision que Donald Trump a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n...r\u00e9action de Donald Trump...hier \u00e0 Nashville Tennessee...o\u00f9 il tenait un meeting...\r\nEt aujourd'hui le pr\u00e9sident d\u00e9voilera son programme en chiffres...\r\nPr\u00e9sentation de son budget en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi...\r\nPluS d'argent pour la d\u00e9fense et beaucoup moins pour la diplomatie et l'aide internationale...Les ressources du d\u00e9partement d'Etat...devraient fondre de pr\u00e8s de 30% selon le directeur du budget...\r\n(D5/FED, HAUSSE TAUX)  \r\n***Les Etats-Unis on y reste...puisque la Banque centrale am\u00e9ricaine a relv\u00e9 hier ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point...\r\n...et ce n'est pas une surprise...\r\nIl s'agit de la 2\u00e8me hausse depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en novembre. Et si Janet Yellen augmente le prix de l'argent...c'est parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en bonne sant\u00e9...en ce moment...\r\nD'ailleurs Olivier Schorderet...la pr\u00e9sidente de la FED ne s'arr\u00eatera pas en chemin...Elle annonce 2 autres hausses pour cette ann\u00e9e... \r\nA chacun son slogan. Pour Donald Trump: \"l'Am\u00e9rique d'abord\". Pour Janet Yellen: \"le retour \u00e0 la normale\". Le th\u00e8me de campagne, en 1920, de Warren Harding, qui deviendra pr\u00e9sident des Etats-Unis quelques mois plus tard: revenir \u00e0 l'insouciance, \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'avant 14-18. Aujourd'hui, la banque centrale am\u00e9ricaine semble elle aussi vouloir tourner une page: celle de la crise financi\u00e8re. Elle avait entam\u00e9 le mouvement en d\u00e9cembre 2015, avec une hausse qualifi\u00e9e alors d'historique: la premi\u00e8re depuis 2006, apr\u00e8s des ann\u00e9es de taux proches de zero. Puis, plus rien jusqu'en d\u00e9cembre dernier. Mais aujourd'hui, clairement, le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re, avec deux hausses en quatre mois et deux autres encore d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Ce n'est pas de l'exub\u00e9rance, certes -pas le genre de la maison- mais le signal de l'optimisme retrouv\u00e9 de la Fed\r\nCC...parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien...\r\nUn march\u00e9 de l'emploi solide, et surtout une inflation qui remonte, proche de l'objectif des 2%. La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a donc rempli ses deux mandats. Mais il y a aussi le recul du ch\u00f4mage. La confiance retrouv\u00e9e des patrons et des m\u00e9nages. La sant\u00e9 du march\u00e9 du logement. Wall Street, aussi, qui flambe. Car la Bourse n'attend pas les retomb\u00e9es concr\u00e8tes du programme \u00e9conomique de Donald Trump: elle y croit, c'est tout. \r\nCC: sur ce th\u00e8me-l\u00e0 justement Olivier...La Fed reste plus mesur\u00e9e....\r\nQuestion de tradition: elle n'a pas pour vocation d'int\u00e9grer dans son analyse les plans de relance et autres politiques budg\u00e9taires avant qu'ils ne soient vot\u00e9s par le Congr\u00e8s. Pour Janet Yellen, ce sont bien les indicateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent l'\u00e9volution des taux d'int\u00e9r\u00eat. \r\nCC: Et parfois aussi des facteurs politiques...c'est ce que pourrait rajouter Thomas Jordan...\r\nLe pr\u00e9sident de la BNS qui fera conna\u00eetre tout \u00e0 l'heure son appr\u00e9ciation de la situation politique et mon\u00e9taire actuelle. Ses taux, n\u00e9gatifs, la banque nationale ne devrait pas y toucher. Ne serait-ce qu'en raison des incertitudes qui planent sur l'Europe: les Pays-Bas hier, la France demain. Et qui dit tempsm troubl\u00e9s dit renforcement potentiel du franc suisse, \u00e9ternelle valeur-refuge.\r\n(03/MULTI/RETRAITES, ITV GLAUSER) A venir aujourd'hui aussi..le d\u00e9nouement dans le feuilleton de la r\u00e9forme des retraite..\r\nOn saura ce matin si le Parlement enterre ou non tout le projet...\r\nles deux chambres votent sur le compromis...le bonus de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers...\r\n***L'enjeu est au National...\r\nIl faut 101 voix exactement pour que le projet passe...\r\nLes 7 \u00e9lus vert'lib\u00e9raux ont annonc\u00e9 hier (mercredi) qu'ils soutiendront la r\u00e9forme. Math\u00e9matiquement, cela pourrait suffire. \r\nMais la gauche et le centre comptent sur le soutien des repr\u00e9sentants du lobby agricole. \r\nA l'UDC, ces \u00e9lus ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accepter la r\u00e9forme.\r\nA l'image de la vaudoise Alice Glauser.\r\n  0'47''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLe mot d'ordre des lib\u00e9raux-radicaux sera aussi d\u00e9cisif. \r\nLe PLR devrait annoncer sa d\u00e9cision \u00e0 8h.\r\n(Br\u00e8ve Avalanche) En bref....\r\ncette avalanche qui a tu\u00e9 4 randonneurs \u00e0 ski suisses hier dans le tyrol autrichien...\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche alors qu'ils effectuaient une sortie dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux des Alpes de Tux, pr\u00e8s d'Innsbruck. \r\nLe danger de coul\u00e9es n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur le Tyrol...1 \u00e0 2 sur 5...mais il pouvait localement \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9....\r\n(D6/INCIVILITES VERNIER) ***La mairie de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve s'attaque aux incivilit\u00e9s  et sa m\u00e9thode fait pol\u00e9mique... \r\nIntitul\u00e9 \"\"Incivilit\u00e9s, \u00e7a va taxer !\", le programme de sensibilisation lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re recense tous les actes sur une carte: des m\u00e9gots jet\u00e9s \u00e0 terre aux encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le... \r\nVernier ne veut plus rien laisser passer et promet de lourdes amendes... Certains \u00e9lus \u00e0 gauche d\u00e9noncent une mesure potentiellement discriminatoire...\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  DOSSIER 1'36''\r\n((Ancienne version de l'intro si besoin: \"\"Incivilit\u00e9s, \u00e7a va taxer !\"... c'est avec ce slogan que la mairie de Vernier, dans le canton de Gen\u00e8ve, s'attaque \u00e0 la propret\u00e9 de ses espaces publics. La commune a lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une grande campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention. Et la nouvelle arme de la collectivit\u00e9, c'est une carte qui localise les incivilit\u00e9s. Des m\u00e9gots jet\u00e9s par terre, aux encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le, Vernier ne laissera plus rien passer et promet de lourdes amendes. La mesure et la m\u00e9thode font pol\u00e9mique. C\u00e9dric Guigon.))\r\n(23/TENNIS FEDERER ITV) Tennis maintenant...Stan et Roger n'ont pas \u00e9pilogu\u00e9 \u00e0 Indian Wells...\r\nEn tennis, Roger Federer et Stan Wavrinka se sont qualifi\u00e9s cette nuit pour les quarts de finale du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells.,En Californie, Wavrinka a battu le Japonais Yoshihito Nishioka en 3 manches 3-6, 6-3, 7-6 alors que Federer s'est d\u00e9fait de son ancienne b\u00eate noire, Raphael Nadal en deux petits sets 6-3, 6-2. Une victoire que le B\u00e2lois doit beaucoup \u00e0 son jeu tr\u00e8s offensif la nuit derni\u00e8re contre l'Espagnol. Roger Federer avec Goerges Homsi... \r\n  SON FEDERER \r\nAu prochain tour, Federer, seul joueur encore en lice \u00e0 avoir remport\u00e9 le tournoi californien affrontera l'Australien Nick Kyrgios tombeur de Novak Djokovic\r\n(Br\u00e8ve foot) Encore un retournement de situation en ligue des champions de foot...battu 5 \u00e0 3 en Angleterre... Monaco se qualifie tout de m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 sur Manchester City....Atletico Madrid est aussi qualifi\u00e9 pour les quarts de finales...malgr\u00e9 son nul 0 \u00e0 0 face au Bayer Leverkusen....\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil encore pour ce jeudi... Il sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons... Avec des temp\u00e9ratures entre 16 et 18 degr\u00e9s sur le Plateau... 20 en Valais... \r\nSoleil aussi demain... Et une d\u00e9gradation attendue pour ce week-end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/TI/SYNDIC DISCRIMINANT PA) Au Tessin, les autorit\u00e9s de la commune d'Onsernone (prononcer: Onsernon\u00e9), invitent les propri\u00e9taires d'immeubles \u00e0 renoncer \u00e0 conclure un bail avec des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale ou des ch\u00f4meurs. Motif: les comptes en d\u00e9liquescence de la commune ne permettent plus de faire face \u00e0 toutes les d\u00e9penses. \r\nLe r\u00e9cit de Nicole della Pietra\r\n  0'49''\r\n((Onsernone, ses 730 habitants, sa vall\u00e9e sauvage et pittoresque...et ses loyers bons march\u00e9s. La r\u00e9gion a de tout temps attir\u00e9 des citadins \u00e0 la recherche d'un mode de vie alternatif. Mais r\u00e9cemment, de plus en plus de personnes sans revenu, choisissent ce fonds de vall\u00e9e pour y poser leurs cartons. \r\nD'o\u00f9 la missive adress\u00e9e par le syndic aux propri\u00e9taires d'immeubles, les rendant attentifs, je cite \u00ab\u00e0 la charge que font peser des ch\u00f4meurs, des familles monoparentales ou des personnes au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale sur les comptes de la commune\u00bb. Et de souligner que ces nouveaux arrivants n'ont, pour la plupart, pas de racines \u00e0 Onsernone, et aucun lien particulier avec la r\u00e9gion. Des habitants qui co\u00fbtent et ne rapportent pas grand chose. Il n'est pas question de discrimination, se d\u00e9fend toutefois l'auteur de la lettre.  Uniquement de faire savoir, qu'il ne faut pas s'installer \u00e0 Onsernone pour faire des \u00e9conomies de loyer. ))\r\n(15/FRANCE/EXPLICATION VOTE FN ITV ALBINET) En France, le vote Front national n'est pas cantonn\u00e9 au d\u00e9partement urbains et aux zone sensibles. En Corr\u00e8ze par exemple, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale Jours de France rencontrent quotidiennement des \u00e9lecteurs frontistes. Dans ce d\u00e9partement rural, Marine le Pen pourrait profiter \u00e0 la fois de la situation socio-\u00e9conomique difficile et des scandales qui r\u00e9voltent les \u00e9lecteurs.\r\nAlain Albinet est journaliste politique au Quotidien r\u00e9gional La Montagne, il esquisse un profil de l'\u00e9lecteur frontiste en Corr\u00e8ze\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier et \u00e0 7h15 on ira voir de plus pr\u00e8s avec Anouk Henry ce monde rural corr\u00e9zien et ces agriculteurs dont certains disent ouvertement qu'ils voteront Marine Le Pen.\r\n(Br\u00e8ve tennis) Kyrgios le prochain adversaire. il a\u00e9 limin\u00e9 novak djokovic.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442404", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8442423", "ece-8442404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T06:14:33Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nLe lib\u00e9ralisme, plut\u00f4t que le populisme, les N\u00e9erlandais ont tranch\u00e9 reste Wilders ne terminera pas 1er c'est la droite lib\u00e9rale du 1er ministre qui remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas : l'extr\u00eame droite frappe moins fort que pr\u00e9vu, c'est une victoire pour l'Europe, un coup port\u00e9 aux populistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [90%] :\r\nComment comprendre cette d\u00e9faite du parti de ils doivent d'ailleurs en est -ce vraiment une de d\u00e9faites, le correspondant de la TV commerciale des Pays-Bas RTL 4 \u00e0 Paris, Stefan de Vries, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [96%] :\r\nRebelote il y a d\u00e9sormais 2 \u00e0 0 pour la justice face \u00e0 Donald Trump, un juge a bloqu\u00e9 son nouveau d\u00e9cret migratoire parce qu'il violerait la Constitution Donald Trump furieux contre attaquera jusqu'\u00e0 la Cour supr\u00eame s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nC'est un projet colossal port\u00e9 personnellement par Vladimir Poutine \u00e0 un pont de pr\u00e8s de 20 kilom\u00e8tres de long, qui doit relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, au-dessus de la mer Noire, qui est \u00e9videmment un symbole de pouvoir tr\u00e8s fort reportage tout \u00e0 l'heure d'Isabelle cornac, qui s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nIncivilit\u00e9s \u00e7a va taxer le nouveau slogan de Vernier la commune genevoise dresse la carte des d\u00e9pr\u00e9dations C\u00e9dric Guigon nous dira ce qui se cache derri\u00e8re ce slogan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nL'industrie pharmaceutique et la m\u00e9decine traditionnelle une s'inspire tr\u00e8s souvent de l'autre, que ce soit des recettes de grand- m\u00e8re ou des recettes de sorciers charmant, mais comment faire alors pour prot\u00e9ger le savoir des peuples qui ont mis au point toutes ces recettes, c'est l'\u00e9clairage tout \u00e0 l'heure de l'outil Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\n\u00e0 venir aussi l'\u00e9pilogue dans le dossier des retraites que voteront les paysans et puis Rafa\u00ebl Nadal n'a pas pris sa revanche sur notre Roger national, Federer a battu l'espagnol \u00e0 Indian Wells de cette nuit, Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 lui aussi l'Europe salue un vote contre le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nPopulisme la droite n\u00e9erlandaise l'a donc emport\u00e9 sur l'extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, hier, au Pays-Bas, la formation lib\u00e9rale du 1er ministre Mark requ\u00eates restent la premi\u00e8re force politique du pays, devant le Parti de la libert\u00e9 de raret\u00e9 Wilders ce scrutin avait valeur de test pour les forces populistes en Europe et vous l'avez suivi Alain Franco bonjour oui bonjour, on vous retrouve \u00e0 la et Alain, quelles sont les principales le\u00e7ons que l'on peut tirer ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [93%] :\r\nEh bien d'abord que la strat\u00e9gie de droitisation du 1er ministre Mark Ruth a fonctionn\u00e9 pendant sa campagne, le lib\u00e9ral n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 marcher sur les plates-bandes de son rival, le Real Wilders en t\u00e9moigne sa lettre ouverte aux immigr\u00e9s, respectez nos valeurs ou rentrez chez vous, leur disait -il en substance Ruth peut aussi remercier le pr\u00e9sident turc Erdogan et la crise diplomatique entre les 2 pays, qui lui a permis de montrer ses muscles en interdisant des ministres turcs 2 meetings au Pays-Bas et puis de moucher dans la foul\u00e9e, Wilders lors d'un d\u00e9bat, c'est plus facile de twitter de son canap\u00e9 que de gouverner, lui a -t-il lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEnfin, Alain, le Parti de la libert\u00e9 de Wilders gagne 5 si\u00e8ges au Parlement, il en occupera 20 sur 150 Les sondages pr\u00e9voyaient mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [93%] :\r\nOui, le PvdA de Wilders devait faire mieux, mais il serait tout de m\u00eame devenu le 2\u00e8me parti du pays, ce qui n'est pas rien Wilders a peut-\u00eatre pay\u00e9 ce score qui trouble, m\u00eame un peu d\u00e9solant par plusieurs \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 commencer par un programme limit\u00e9 \u00e0 des slogans l'expulsion des musulmans et la sortie de l'Union europ\u00e9enne mais Wilders a aussi fait campagne comme d'habitude par des suite violents lapidaires qui ont fini par lasser ou effrayer des sympathisants qui le trouvaient trop extr\u00e9miste et se sont report\u00e9s vers d'autres petits partis comme le Forum pour la d\u00e9mocratie, qui fait du Wilders disons mais avec moins d'outrance et puis il faut aussi sans doute compter avec un effet Trump, des \u00e9lecteurs ont pris peur ce sont rappel\u00e9 que leur pays doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 au commerce et au libre- \u00e9change, du coup, hier soir, plusieurs chefs de partis ont f\u00e9licit\u00e9 les N\u00e9erlandais d'avoir ainsi donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 l'expansion du populisme en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [90%] :\r\nEt puis autre r\u00e9sultat \u00e0 souligner, c'est la performance du parti de la gauche \u00e9cologiste Groen Links. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, sous la conduite de son jeune leader il y a ce Klaver qui a fait une excellente campagne Rawlings a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation avec 16 d\u00e9put\u00e9s sur 150 il est devenu le 1er parti de gauche du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [96%] :\r\nPour finir, Alain entre les lignes, derri\u00e8re le r\u00e9sultat, on lit aussi un message europ\u00e9en ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [91%] :\r\nOui, absolument, parce que trois partis qui ont fait un bon score, les lib\u00e9raux Ronning et les centristes de D66 honteux ouvertement un programme pro- europ\u00e9en, ce matin, les Pays-Bas ont peut-\u00eatre bien retrouv\u00e9 le chemin de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [87%] :\r\nAlain Franco en Direct de la et au Pays-Bas, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial merci et pour conclure on peut dire que ces \u00e9lections ont passionn\u00e9 les n\u00e9erlandais, le taux de participation se monte \u00e0 81 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 j'ai jamais vu une invention voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [85%] :\r\nOui, on peut le dire, il y a pas si \u00e7a se passait score canon \u00e0 part les Pays-Bas, l'autre actualit\u00e9 de la nuit, Coralie nous vient des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nAu d\u00e9cret migratoire de Donald Trump est gel\u00e9, un juge a estim\u00e9 qu'il comportait des preuves d'animosit\u00e9 religieuse susceptible de violer la Constitution am\u00e9ricaine, d\u00e9cision que Donald Trump a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [91%] :\r\nPas d'Am\u00e9rique et laissez -moi vous donner la mauvaise et triste nouvelle, il y a quelques instants, j'ai appris qu'un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawa\u00ef et je dois \u00eatre gentil, sinon on va me critiquer Bena\u00efssa varoise, enqu\u00eate, j'ai donc appris qu'un juge avait bloqu\u00e9 le nouveau d\u00e9cret migratoire, ce d\u00e9cret \u00e9tait pourtant une version \u00e9dulcor\u00e9e du 1er pour beaucoup il s'agit l\u00e0 d'une d\u00e9cision judiciaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le droit et la constitution permet au pr\u00e9sident de suspendre l'immigration quand il ou elle mais, heureusement, ne parlons pas, dit la Russie donc quand il ou elle estime n\u00e9cessaire de le faire dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple am\u00e9ricain. \r\n\u00eates, croyez -moi, nous allons combattre ce terrible jugement nous allons d\u00e9fendre notre cause jusqu'au bout et nous irons devant la Cour supr\u00eame s'il le faut nous gagnerons nous allons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens, croyez -moi oui quelle \u00e9quipe je ne sais pas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nVoil\u00e0, r\u00e9action Donald Trump hier \u00e0 Nashville, Tennessee o\u00f9 il tenait un meeting aujourd'hui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9voilera son programme en chiffres : pr\u00e9sentation du budget en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, heure suisse, plus d'argent pour la d\u00e9fense, beaucoup moins pour la diplomatie et l'aide internationale les ressources du d\u00e9partement d'\u00c9tat devraient fondre de pr\u00e8s de 30 pourcent selon selon le directeur du budget. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, on y reste, puisque la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 hier ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [95%] :\r\nPas une surprise, il s'agit de la 2\u00e8me hausse depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en novembre et si Janet Yellen augmente le prix de l'argent, le loyer de l'argent, c'est parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en bonne sant\u00e9 en ce moment d'ailleurs Olivier Schorderet, la pr\u00e9sidente de la Fed ne s'arr\u00eatera pas en chemin Elle annonce 2 autres hausses cette ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [95%] :\r\nOui, \u00e0 chacun son slogan pour Donald Trump l'Am\u00e9rique d'abord et pour Janet Yellen, le retour \u00e0 la normale, le th\u00e8me de campagne en 1922 Warren Harding, qui deviendra pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, quelques mois plus tard, revenir \u00e0 l'insouciance \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'avant 14 18 la Fed elle aussi veut tourner une page, celle de la crise financi\u00e8re, elle avait entam\u00e9 le mouvement en d\u00e9cembre 2015 avec une hausse qualifi\u00e9e alors d'historique, la premi\u00e8re depuis 2006, apr\u00e8s des ann\u00e9es de taux proches de 0, puis plus rien jusqu'en d\u00e9cembre dernier mais aujourd'hui clairement le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re avec 2 O104 moi et 2 autres encore d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce n'est pas de l'exub\u00e9rance, certes ce n'est pas le genre de la maison, mais le signal d'un optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [98%] :\r\nParce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [92%] :\r\nUn march\u00e9 de l'emploi solide et, surtout, une inflation qui remonte, proche de l'objectif des 2 pourcent la la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a donc rempli ses 2 mandats, mais il y a aussi le recul du ch\u00f4mage, la confiance retrouv\u00e9e des patrons et des m\u00e9nages, la sant\u00e9 du march\u00e9 du logement on l'Street aussi qui flambe, car la Bourse n'attend pas les retomb\u00e9es concr\u00e8tes du programme \u00e9conomique de Donald Trump Elie croit c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [90%] :\r\nMais sur ce th\u00e8me -l\u00e0 justement Olivier La Fed elle reste plus mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [93%] :\r\nOui, question de tradition, elle n'a pas pour vocation d'int\u00e9grer dans son analyse, les plans de relance et autres politiques budg\u00e9taires avant qu'ils ne soient vot\u00e9s par le Congr\u00e8s pour Janet Yellen, ce sont bien les indicateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent l'\u00e9volution des taux d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [93%] :\r\nParfois aussi, des facteurs politiques, c'est ce que pourrait rajouter Thomas Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [92%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la BNS qui fera conna\u00eetre tout \u00e0 l'heure son appr\u00e9ciation de la situation politique et mon\u00e9taire actuelle ses taux n\u00e9gatifs, la Banque nationale ne devrait pas y toucher, ne serait -ce qu'en raison des incertitudes qui planent sur l'Europe, l'issue des \u00e9lections fran\u00e7aises pr\u00e9sidentielles puis l\u00e9gislatives et les effets toujours incertains du Brexit et qui dit ton troubl\u00e9s, dit renforcement du front \u00e9ternelle valeur-refuge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [94%] :\r\nIl Schorderet merci \u00e0 venir aujourd'hui aussi le d\u00e9nouement dans le feuilleton de la r\u00e9forme des retraites, on saura ce matin si le Parlement enterre ou non tout le projet, les 2 chambres votent sur le compromis le bonus de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [77%] :\r\nOui, l'heure est assez crucial, comme on dit souvent, l'enjeu est au National. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [92%] :\r\nOui, il faut 100 une voix au minimum pour que le projet passe les 7 \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont annonc\u00e9 hier qu'il soutiendrait la r\u00e9forme math\u00e9matiquement \u00e7a pourrait suffire mais la gauche et le centre comptent aussi sur le soutien des repr\u00e9sentants du lobby agricole \u00e0 l'UDC ces \u00e9lus paysans ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accepter cette r\u00e9forme \u00e9coutez Alice Glauser UDC vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:16) [91%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, on pourrait se dire que oui, c'est quelque chose de bien 70 francs dans le gousset pour des petits salaires, certainement aussi pour les paysannes, mais en fait, en y r\u00e9fl\u00e9chissant plus loin au fond \u00e7a ne r\u00e9soudra pas grand chose, et m\u00eame \u00e7a creusera encore plus les caisses de l'AVS et moi j'ai 9 petits-enfants, j'ai pas envie qu'ils me regardent de travers, il faudra payer ses charges sociales pour les vieux, on sent quand m\u00eame, vous avez presque tout faire un peu de mal parce qu'au final, c'est 70 francs \u00e7a soulagerait pas mal de familles paysannes, on pourrait penser que le tout tout de suite, c'est bien, mais le tout, tout de suite, \u00e7a fait du mal \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame, j'ai d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pas de gaiet\u00e9 de coeur que je refuserai mais c'est \u00e0 la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [95%] :\r\nAlice Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon les mots d'ordre des lib\u00e9raux- radicaux, le mot d'ordre sera aussi d\u00e9cisif, le PLR devrait annoncer ce qu'il votera \u00e0 8 heures ce matin, en bref c'est avalanche qui a tu\u00e9 4 randonneurs \u00e0 ski suisses hier, dans le Tyrol autrichien, ils ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, donc par une coul\u00e9e de neige alors qu'ils effectuaient une sortie dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux dans les Alpes de tout pr\u00e8s d'Innsbruck, le danger d'avalanche, ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur le Tyrol hier un \u00e0 2 sur une \u00e9chelle de 5 mais localement, il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [97%] :\r\nC'est heures 11 la mairie de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve s'attaque aux incivilit\u00e9s et sa m\u00e9thode fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [94%] :\r\nSa m\u00e9thode, elle est intitul\u00e9e incivilit\u00e9s \u00e7a va taxer le programme de sensibilisation lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re, recense tous les actes sur une carte des m\u00e9gots jet\u00e9s \u00e0 terre, aux objets encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le Vernier ne veut plus rien laisser passer, elle promet de lourdes amendes, certains \u00e9lus \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une mesure potentiellement discriminatoire dossier C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [93%] :\r\nLa commune de Vernier a d\u00e9cid\u00e9 de saisir depuis 2 mois, les agents municipaux, mais aussi la voirie ou le service des espaces verts r\u00e9pertorient les incivilit\u00e9s sur une carte objectif frapper les esprits et mieux cibler les lieux o\u00f9 il faudra verbaliser Jocelyne Haller d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche, estime que l'on risque de disqualifier certains quartiers populaires \u00e0 forte densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:11:28) [88%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame relativement dangereuse que les personnes qui doivent agir sur ce terrain connaissent les endroits sur lesquels il faut peut-\u00eatre assister ou faire plus de pr\u00e9vention para\u00eet incompr\u00e9hensible mais de dresser une esp\u00e8ce de carte des incivilit\u00e9s, c'est risquer ensuite d'assimiler les personnes qui fr\u00e9quentent ces lieux \u00e0 des comportements incivils et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un raccourci un peu trop facile \u00e7a permet aussi de d\u00e9signer l'homme critique disqualifi\u00e9 les gens qui fr\u00e9quentent ces zones. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:57) [97%] :\r\n\u00e0 la commune, on assure que la carte et la campagne d\u00e9chets tol\u00e9rance 0 n'aura pas pour effet de stigmatiser certaines zones, le maire de Vernier Pierre Ronget. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:05) [89%] :\r\nIl y a pas la volont\u00e9 de stigmatiser un quartier ou une population mais cette essayer p\u00e9dagogiquement d'amener les gens \u00e0 prendre conscience qu'un environnement agr\u00e9able, c'est un r\u00e9ellement o\u00f9 il y a pas ce que l'on veut, c'est une r\u00e9flexion sur les gens, je suis responsable de l'environnement dans lequel j'\u00e9volue dans lequel les autres \u00e9voluent, et ce n'est pas \u00e0 l'perturb\u00e9 par une attitude inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:32) [99%] :\r\nLa commune de Vernier assure par ailleurs qu'elle n'ira pas plus loin et ne suivra pas l'exemple de Z\u00fcrich qui incite notamment les citoyens \u00e0 r\u00e9pertorier les d\u00e9pr\u00e9dations sur une application mobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [93%] :\r\nUn peu de sport \u00e0 pr\u00e9sent avec Stoner Roger qui n'ont pas \u00e9pilogu\u00e9 dans le d\u00e9sert californien, cette nuit, Roger Federer et Stan Wawrinka sont qualifi\u00e9s chacun de leur c\u00f4t\u00e9 pour les quarts de finale du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells, Wawrinka a battu le Japonais Yoshihito Nishioka en 3 manches 3 6 6 3 7 6 Federer, lui, s'est d\u00e9fait de son ancienne b\u00eate noire, Rafa\u00ebl Nadal en 2 petits sets : 6 3 6 2 vite exp\u00e9di\u00e9es, le B\u00e2lois auto analyse son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:09) [88%] :\r\nC'est toujours difficile contre Rafa surtout, j'ai v\u00e9cu \u00e7a souvent dans le pass\u00e9, parce que quand tu donnes Arafat trop temps peut faire ce qu'il veut surtout notamment en coup droit, mais m\u00eame en revers aussi alors pour moi, c'est un moment tr\u00e8s important de rester agressif, prendre la balle t\u00f4t, j'ai pas pens\u00e9 que \u00e7a allait marcher aussi bien aujourd'hui mais il a eu de la peine de vraiment trouver son rythme vraiment sans toucher le ballon, je pas il \u00e9tait pas vraiment l\u00e0 mais c'est pas surprenant parce qu'on a toujours t\u00f4t dans le tournoi et moi, par surprise, j'ai trouv\u00e9 ce rythme parce que contre Johnson, je n'avais pas vraiment, j'ai aussi pas vraiment arriver \u00e0 contr\u00f4ler les balles aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair : la fa\u00e7on comme je sentais la balle comme je voulais jouer et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tout faire, comme on avait parl\u00e9 ensemble avec le coach avant alors s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [89%] :\r\nRoger Federer devant le micro de Georges comme si au prochain tour le B\u00e2lois affrontera l'Australien Nick Kyrgios, m\u00eame si son nom a une consonance plut\u00f4t grec ni plus ce qui a \u00e9limin\u00e9 Novak Djokovic ce entra\u00eene perdent migration voil\u00e0 et puis un mot de foot encore avec un retournement un nouveau retournement en Ligue des champions, le Monaco qui s'est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 sur Manchester City, pourtant les et mon\u00e9gasque avait perdu 5 \u00e0 3 au match aller, donc c'est une jolie remont\u00e9e et puis l'Atletico Madrid est aussi qualifi\u00e9 pour les quarts de finale au d\u00e9triment de Bayer Leverkusen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [88%] :\r\nPas mal de jeudi remonter dans le monde du football \u00e0 c\u00e9sairiens jours oui il faut d\u00e9bute ce soir, le foot et le sport, au fond, il faut du spectacle du soleil encore pour ce jeudi, il sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons, avec des temp\u00e9ratures entre 16 et 18 sur le Plateau 20 en Valais soleil aussi demain et une d\u00e9gradation \u00e9videmment, elle est attendue pour ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAF96EAA-3FC8-4743-8669-F7EBB7E61D50", "internalArchiveId": "DAF96EAA-3FC8-4743-8669-F7EBB7E61D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GASSOT;Mark Rutte, premier ministre et leader de la droite n\u00e9erlandaise;B\u00e9at Vonlanthen, conseiller aux Etat PDC;Ruedi Schl\u00e4fli, vice-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise;Rappaz, Pauline;Pierre Maudet,conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Donatella Rovera, conseill\u00e8re sp\u00e9ciale \"crise et conflit\" \u00e0 Amnesty Internationale;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/USA/DECRET PA) Une impression de d\u00e9j\u00e0 vu... \r\nL'histoire visiblement se r\u00e9p\u00e8te... \r\nLe second d\u00e9cret sur l'immigration de Donald Trump devait \u00eatre mis en application aujourd hui... Il vient d'\u00eatre suspendu.\r\nC'est encore un juge f\u00e9d\u00e9ral, celui d'Hawa\u00ef cette fois qui en a pris l'initiative...\r\nLe juge fait conna\u00eetre ses raisons dans un document de 43 pages.\r\nIl explique en d\u00e9tail qu'un d\u00e9cret qui implique une discrimination religieuse n'est pas legal... A Washington, Philippe Gassot... \r\nPapier\r\n(El\u00e9mentaire mon cher Watson...)\r\nEt toujours aux Etats Unis... Plus d'argent pour la d\u00e9fense... et des coupes tr\u00e8s nets dans l'aide internationale et la protection de l'environnement... Voil\u00e0 la tendance du budget am\u00e9ricain que Donald Trump doit pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure... \r\nLa hausse spectaculaire dans le domaine de la d\u00e9fense, +10% doit \u00eatre compens\u00e9e par une baisse de 28% des d\u00e9penses pour le d\u00e9partement d'Etat... \r\nLa publication de ce document marque le d\u00e9but d'une longue bataille avec le Congr\u00e8s qui tient les cordons de la bourse... dont la majorit\u00e9 bien que R\u00e9publicaine, n'est de loin pas \u00e0 l'unisson avec le pr\u00e9sident Trump...\r\n(14/PAYS-BAS/REAX RUTTE) ***\"Les Pays Bas ont dit stop au populisme\"...\r\nD\u00e9claration ce soir de Mark Rutte... Premier Ministre et leader de la droite n\u00e9erlandaise...  \r\nSon parti devance largement le parti islamophobe d'extr\u00eame droite... de Geert Wilders...selon les premiers r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives d'hier...  \r\nSelon un premier d\u00e9compte le parti du premier Ministre Rutte obtiendrait 32 si\u00e8ges sur les 150 que compte la chambre basse du Parlement...La formation lib\u00e9rale, reste la plus importante du pays... Mark Rutte... \r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye, Alain Franco... \r\nEt le Parti pour la libert\u00e9 eurosceptique et islamophobe... arriverait en deuxi\u00e8me position... Son leader Gert Wilders a promis une opposition ferme s'il n'entrait pas dans une coalition de gouvernement... Ce que les autres partis ont exclu pour l'instant...\r\n(Br\u00e8ve avalanche) Une avalanche dans le tyrol autrichien a tu\u00e9 quatre personnes... toutes de nationalit\u00e9 suisses... \r\nLes victimes faisaient parti d'un groupe de huit qui pratiquaient le ski de randonn\u00e9e, dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux, pr\u00e8s d'Innsbruck...Quatre skieurs ont pu se d\u00e9gager et avertir les secours... \r\nL'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e vers midi et demi hier... Le risque \u00e9tait de 1 \u00e0 2, soit faible \u00e0 limit\u00e9 sur une \u00e9chelle de cinq, mais il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 localement, selon les secours..\r\n(D4/BILLAG PI) A Fribourg... les Conseillers aux Etats d\u00e9fendent-ils suffisamment leur canton \u00e0 Berne... \r\nDes membres de l'UDC fribourgeoise... se posent la question... et certains penchent pour le non... \r\nRaison de cette grogne... notamment... l'annonce la semaine derni\u00e8re du sacrifice de Billag par la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nCertains UDC estiment que les repr\u00e9sentants fribourgeois au Parlement ne sont plus entendus par la Berne f\u00e9d\u00e9rale et qu'ils ne font pas bien leur travail de lobbying...\r\nIl faut dire, que ces derniers temps, les mauvaises nouvelles s'accumulent pour le canton de Fribourg... Dossier sign\u00e9 Maurice Doucas... \r\n  1'32''\r\n\u00a8\r\n(05/LICENCIEMENTS OFIT PA) Des suppressions de poste \u00e9galement \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Informatique et de la t\u00e9l\u00e9communcation... \r\nOffice rattach\u00e9 au d\u00e9partement des finances... 60 postes seront biff\u00e9es... La moiti\u00e9 fera l'objet d'un plan social... \r\nLes autres employ\u00e9s pourraient \u00eatre r\u00e9engag\u00e9s par des entreprises... qui pourraient sous traiter certaines prestations, mandat\u00e9es par l'office l'informatique...\r\nCes suppressions de postes font suite \u00e0 des d\u00e9cisions parlementaires... Pauline Rappaz...  \r\n  0'51''\r\nA Berne, c'est aujourd'hui que tout se jour pour la r\u00e9forme des retraites... \r\nLes parlementaires se d\u00e9cident ce matin sur l'adoption ou le rejet de ce texte qui pr\u00e9voit un bonus de septante francs aux nouveaux rentiers AVS...  Hier les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont dit qu'ls soutiendraient la r\u00e9forme... \r\nLe vote des lib\u00e9raux sera tr\u00e8s observ\u00e9... celui des repr\u00e9sentants des paysans \u00e9galement... La gauche et le centre esp\u00e8rent leur soutien pour ce vote qui sera serr\u00e9...\r\n(06/GE/SECURITE  ITV MAUDET) Gen\u00e8ve veut avoir une meilleure vue d'ensemble des enjeux de s\u00e9curit\u00e9. Le Canton s'est donc dot\u00e9 d'une start\u00e9gie s\u00e9curitaire \u00e0 l'horizon 2030. \r\nIl s'agit d'\u00e9laborer une grille de lecture et d'analyse en fonction des menaces existantes et des diff\u00e9rents d\u00e9fis \u00e0 venir...  \r\nLes objectifs sont pour l'instant th\u00e9oriques. \r\nMais selon Pierre Maudet, le ministre genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce travail \u00e9tait n\u00e9cessaire pour permettre une meilleur anticipation des \u00e9venements...\r\n  0'57''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(D3/IRAK, REFUGIES PI) En Irak... la bataille de Mossoul... Les forces irakiennes contr\u00f4lent d\u00e9sormais trois des cinq ponts de la ville... L'arm\u00e9e irakienne a pu reprendre aux djihadistes un ouvrage qui relie l'Est de Mossoul \u00e0 la vieille ville... \r\nSur le plan humanitaire, plus de 100 mille civils ont fui l'ouest de la grande ville du Nord de l'Irak depuis le d\u00e9but de l'offensive de l'arm\u00e9e mi-f\u00e9vrier... \r\nDes civils qui sont pour la plupart dirig\u00e9s vers des camps de r\u00e9fugi\u00e9s... \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville...\r\nOutre les conditions de vie extr\u00eamement difficile, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te la population et les ONG...  Ce sont les disparitions. C\u00e9line Tzaud\r\n  1'35''\r\n(19/BREVETS  PA) ***Le nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s dans le monde atteint de nouveaux records en 2016, en Suisse et dans le monde.  \r\nCe sont 233 mille demandes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le cadre du Trait\u00e9 de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de brevets. \r\nLes Etats-Unis restent num\u00e9ro un, devant la Suisse. \r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, un vieux d\u00e9bat est relanc\u00e9: davantage de brevets est-ce synonyme de plusss d'innovation?  \r\n  0'55''\r\n(Federer) Tennis, au master 1000 d'Indian Wells... \r\nRodger Federer s'est offert cette nuit une place en quarts de finales en battant Rapha\u00ebl Nadal... En deux sets 6-2, 6-3... \r\nLe B\u00e2lois affrontera en quarts...le tombeur de Novak Djokovic, l'australien Nick Kyrgios.\r\nEt il y a un peu plus d'une heure et demi....Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 un peu plus difficilement...en 3 sets face au Japonais Yoshihito Nishioka. Son adversaire des quarts sera soit l'Autrichien Dominic Thiem soit le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils.\r\n(21/FOOT - MONACO-MANCHESTER CITY PA) En football. \r\nL'AS Monaco a sign\u00e9 l'exploit de la soir\u00e9e en \u00e9liminant Manchester City lors des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions. \r\nMonaco s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 1 hier soir dans la Principaut\u00e9 et se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 ses 3 buts marqu\u00e9s au match-aller, en Angleterre, lors de sa d\u00e9faite 5 \u00e0 3. Pr\u00e9cisions de St\u00e9phane Rinaldi... \r\n   1'03''\r\nEt l'autre qualifi\u00e9 de la soir\u00e9e est l'Atletico Madrid ! Les Madril\u00e8nes ont fait match nul 0 partout face au Bayer Leverkussen mais ils \u00ab passent \u00bb gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s au match-aller en Allemagne. \r\n(((Les affiches des quarts de finale seront connues demain, \u00e0 midi, \u00e0 l'occasion du tirage au sort qui s'effectuera au si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon. Les match-aller auront lieu les 11 et 12 avril prochain.)))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil partout.\r\nAvec des temp\u00e9ratures qui suivent le souffle du jour.\r\nDe 16 \u00e0 18\u00b0 sur le Plateau \r\nPr\u00e8s de 20\u00b0 en Valais au coeur du jour.\r\nDemain pareil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Aujourd'hui le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons avec des temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s-midi qui atteindront les 16 \u00e0 18\u00b0 sur le Plateau et pr\u00e8s de 20\u00b0 en Valais. Demain matin le temps sera bien ensoleill\u00e9. En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi l'impression de beau temps dominera encore, mais au fil des heures les passages nuageux se feront de plus en plus nombreux et viendront peu \u00e0 peu couvrir le ciel. Ces nuages apporteront quelques pluies en fin de journ\u00e9e ou\r\nsoir\u00e9e depuis le nord avec une limite pluie-neige vers 1800m. Il fera encore doux avec des maxima entre 16 et 20\u00b0.\r\nSamedi, une perturbation active donnera de vents forts d'ouest et de nombreuses pr\u00e9cipitations.\r\n(08/TI/SYNDIC DISCRIMINANT PA) Au Tessin, les autorit\u00e9s de la commune d'Onsernone (prononcer: Onsernon\u00e9), invitent les propri\u00e9taires d'immeubles \u00e0 renoncer \u00e0 conclure un bail avec des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale ou des ch\u00f4meurs. Motif: les comptes en d\u00e9liquescence de la commune ne permettent plus de faire face \u00e0 toutes les d\u00e9penses. \r\nLe r\u00e9cit de Nicole della Pietra\r\n  0'49''\r\n((Onsernone, ses 730 habitants, sa vall\u00e9e sauvage et pittoresque...et ses loyers bons march\u00e9s. La r\u00e9gion a de tout temps attir\u00e9 des citadins \u00e0 la recherche d'un mode de vie alternatif. Mais r\u00e9cemment, de plus en plus de personnes sans revenu, choisissent ce fonds de vall\u00e9e pour y poser leurs cartons. \r\nD'o\u00f9 la missive adress\u00e9e par le syndic aux propri\u00e9taires d'immeubles, les rendant attentifs, je cite \u00ab\u00e0 la charge que font peser des ch\u00f4meurs, des familles monoparentales ou des personnes au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale sur les comptes de la commune\u00bb. Et de souligner que ces nouveaux arrivants n'ont, pour la plupart, pas de racines \u00e0 Onsernone, et aucun lien particulier avec la r\u00e9gion. Des habitants qui co\u00fbtent et ne rapportent pas grand chose. Il n'est pas question de discrimination, se d\u00e9fend toutefois l'auteur de la lettre.  Uniquement de faire savoir, qu'il ne faut pas s'installer \u00e0 Onsernone pour faire des \u00e9conomies de loyer. ))", "durationSec": 940, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442403", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8442422", "ece-8442403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T06:11:12Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSur la seule journ\u00e9e de Blandine L\u00e9vite un second d\u00e9cret \u00e0 nouveau retoqu\u00e9 le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump 2\u00e8me mouture cette fois c'est un juge d'Hawa\u00ef, qui le suspens, juste avant son entr\u00e9e en vigueur, qui devait avoir lieu aujourd'hui, ce qui provoque la col\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, victoire de la droite de Mark Rutte, aux Pays-Bas, victoire contre le populisme, a dit le 1er ministre et leader du Parti lib\u00e9ral, vainqueur de ces l\u00e9gislatives il \u00e9tait rayonnant devant ses partisans, hier soir, lui qui remporte son duel face au parti islamophobe de Geert Wilders. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [84%] :\r\nElle continue de s'\u00e9changer demain matin et de r\u00e9sister au num\u00e9rique LCI la petite carte de visite, mais pour combien de temps encore rendez- vous Inter si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nLes conseiller aux \u00c9tats fribourgeois critiqu\u00e9e par des \u00e9lus UDC du canton, apr\u00e8s l'annonce du retrait du mandat de bilingue par la Conf\u00e9d\u00e9ration, que font les \u00e9lus au Parlement soutienne -t-il suffisamment leur canton, ils r\u00e9pondaient r\u00e9fute ces accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nC'est une activit\u00e9 qui a connu dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 90 une ascension fulgurante avant de retomber dans l'anonymat des fitness et descendre de sport sp\u00e9cialis\u00e9s, cette activit\u00e9, c'est le bodybuilding mais au fait, s'agit -il vraiment d'un sport Laurent Bastard de nous r\u00e9pondra dans Sportmag. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [96%] :\r\nUne impression de d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [96%] :\r\nLe second d\u00e9cret sur l'immigration de Donald Trump devait \u00eatre mise en application aujourd'hui, il vient d'\u00eatre suspendu, c'est encore un juge f\u00e9d\u00e9ral celui d'Hawa\u00ef, cette fois, qui en a pris l'initiative, le juge fait conna\u00eetre ses raisons dans un document de 43 pages il explique en d\u00e9tail qu'un d\u00e9cret qui implique une discrimination religieuse n'est pas l\u00e9gal Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [93%] :\r\nC'est m\u00eame, selon le juge, une offense au 1er amendement de la constitution am\u00e9ricaine, il interdit notamment d'adopter des lois qui limitent la libert\u00e9 religieuse, le juge d'Hawa\u00ef aura attendu les toutes derni\u00e8res heures pour intervenir avant l'application du d\u00e9cret qui interdit aux citoyens de six pays musulmans de se rendre aux \u00c9tats-Unis d'\u00c9ric Watson a le go\u00fbt du suspense inutile de mentionner que Donald Trump dont le texte avait \u00e9t\u00e9 pes\u00e9e au plus juste pour franchir cette fois les barri\u00e8res juridiques s'en prend \u00e0 nouveau \u00e0 la justice, il consid\u00e8re qu'en fait des tonnes contre lui et menace une fois encore de saisir la Cour supr\u00eame, tandis que le minist\u00e8re de la Justice d\u00e9fendra le nouveau d\u00e9cret pour Donald Trump, le blocage judiciaire est une mauvaise et triste nouvelle d\u00e9fendre la Constitution pour le juge Watson s'est \u00e9l\u00e9mentaires Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [95%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, plus d'argent pour la d\u00e9fense des coupes tr\u00e8s nette dans l'aide internationale \u00e0 la protection de l'environnement, voil\u00e0 la tendance du budget am\u00e9ricain de que Donald Trump doit pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure, la hausse spectaculaire dans le domaine de la d\u00e9fense, plus 10 pourcent doit doit \u00eatre compens\u00e9e par une baisse de 28 pourcent des des d\u00e9penses pour le d\u00e9partement d'\u00c9tat, la publication de ce document marque le d\u00e9but d'une longue bataille avec le Congr\u00e8s, qui tient les cordons de la bourse dont la majorit\u00e9 bien plus que R\u00e9publicaine n'est toutefois pas \u00e0 l'unisson avec le pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLes Pays-Bas ont dit Stop au populisme, d\u00e9claration hier soir de Mark Rutte Premier ministre et leader de la droite n\u00e9erlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [95%] :\r\nSon parti devance largement le parti islamophobe d'extr\u00eame droite de Geert Wilders, selon les premiers r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives d'hier, selon un 1er d\u00e9compte, le parti du 1er ministre Rutte obtiendrait donc 32 si\u00e8ges sur les 150 que compte la chambre basse du Parlement, la formation lib\u00e9rale reste la plus importante du pays, Mark Rutte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [89%] :\r\nPour la 3\u00e8me fois d'affil\u00e9e, notre parti, le VVD a gagn\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9giste. \r\nComme le co\u00fbt, les prochaines ann\u00e9es, nous allons continuer \u00e0 rendre ce pays, s\u00fbr, stable et prosp\u00e8re et ce message a \u00e9t\u00e9 entendu dans tous les Pays-Bas, c'est \u00e7a qui nous apporter la victoire, nous en sommes particuli\u00e8rement reconnaissant ils ont. \r\nMais cette soir\u00e9e est aussi et j'juge nombre d'appels de dirigeants europ\u00e9ens que j'ai re\u00e7u cette soir\u00e9e est aussi la foi ou les Pays-Bas ont dit Stop au populisme apr\u00e8s le Brexit et apr\u00e8s les \u00e9lections am\u00e9ricaines, ce qui est le choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 la Alain Franco et le Parti pour la libert\u00e9, eurosceptique et islamophobe arriverait en 2\u00e8me position, son leader, Geert Wilders a promis une opposition ferme s'il n'entrait pas dans une coalition du gouvernement, ce que les autres partis ont exclu pour l'instant cette avalanche dans le Tyrol autrichien qui a tu\u00e9 4 personnes, toutes de nationalit\u00e9 suisse, les victimes faisaient partie d'un groupe de huit qui pratiquaient le ski de randonn\u00e9e dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux pr\u00e8s d'Innsbruck quatre skieurs ont pu se d\u00e9gager l'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e vers midi et demi, hier, le risque \u00e9tait de 1 \u00e0 2 soit faible \u00e0 limit\u00e9 sur une \u00e9chelle de 5 mais il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 localement, selon les sauts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\n\u00e0 Fribourg, les Conseillers aux \u00c9tats d\u00e9fend-il suffisamment leur canton \u00e0 Berne des membres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [96%] :\r\nDe l'UDC fribourgeoise se pose la question et certains penchent pour le non, raison de cette grogne, notamment l'annonce la semaine derni\u00e8re du sacrifice de bilingue par la Conf\u00e9d\u00e9ration certains UDC estiment que les repr\u00e9sentants fribourgeois au Parlement ne sont plus entendus par la Berne f\u00e9d\u00e9rale et qui ne font pas bien leur travail de lobbying, il faut dire que ces derniers temps les mauvaises nouvelles se sont accumul\u00e9es pour le canton de Fribourg Dossier sign\u00e9 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [93%] :\r\nLes CFF qui ferme leur centre de ressources humaines \u00e0 Fribourg l'abandon du projet Swisscom de connecter le canton \u00e0 la fibre optique, la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui met un terme \u00e0 la collaboration avec l'Institut du f\u00e9d\u00e9ralisme, de l'Universit\u00e9 de Fribourg et enfin bilingue sacrifi\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, trop c'est trop pour le vice- pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roudy Schlaefli qui estime que les s\u00e9nateurs fribourgeois ne font pas correctement leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [91%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats est le repr\u00e9sentant Direct du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, eux ils doivent d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du canton, \u00e0 mon sens il y a un lobbyisme qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait correctement, de la part de ces gens -l\u00e0 et on peut vraiment se poser la question sur l'efficacit\u00e9 de ses membres \u00e9lus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [91%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen r\u00e9fute, quant \u00e0 lui ces reproches. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [87%] :\r\nOn se bat pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton dans plusieurs dossiers, on peut leur montrer qu'on l'a fait mais dans le cadre de Villach c'est pas possible d'intervenir dans la derni\u00e8re phase si les march\u00e9s publics, on ne peut pas vraiment influencer et d'ailleurs, si monsieur chez lui, pense que les parlementaires auraient pu intervenir ou faire plus, ils auraient aussi pu s'adresser assez propres coll\u00e8gues de parti, il y a quand m\u00eame de sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [95%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen fait ici allusion aux conseillers nationaux UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page, toujours est -il que le gouvernement et les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux fribourgeois ont d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 un entretien avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Lo\u00efc pour justement \u00e9voquer la fermeture de Billag c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le journal La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [93%] :\r\nDes suppressions de postes, \u00e9galement \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'informatique et de la t\u00e9l\u00e9communication office rattach\u00e9 au d\u00e9partement des finances 60 postes seront biff\u00e9s la moiti\u00e9 fera l'objet d'un plan social et les autres employ\u00e9es pourraient \u00eatre r\u00e9engag\u00e9s par des entreprises qui pourraient sous traiter certaines prestations mandat\u00e9es par l'Office informatique ces suppressions d'passeront suite \u00e0 des d\u00e9cisions parlementaires Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [90%] :\r\n57 postes \u00e9quivalents plein temps sont concern\u00e9s, ce chiffre \u00e9tait \u00e9norme, c'est m\u00eame du jamais vu, c'est ce que nous a dit hier, Barbara Guisi, elle est pr\u00e9sidente de l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseill\u00e8re nationale socialiste saint-galloise contact\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'informatique et de la t\u00e9l\u00e9communication r\u00e9pond qu'il concr\u00e9tise simplement les r\u00e9solutions prises pendant la session d'hiver du Parlement, le Parlement, qui avait alors d\u00e9cid\u00e9 de coupes transversales de 50 millions de francs dans le budget du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le ministre des Finances avait pourtant affirm\u00e9 pouvoir \u00e9viter les licenciements loft te r\u00e9torque coulis Mahrer est ensuite revenu sur ses propos en janvier dernier il a communiqu\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF une r\u00e9duction potentielle de postes, ce qui est certain, c'est que le Fisc licencier pr\u00e8s de 60 personnes cet office est le 1er touch\u00e9 Barbara Guisi craint que ce ne soit pas le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [98%] :\r\nEt \u00e0 Berne c'est aujourd'hui que tout se joue pour la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [93%] :\r\nLes parlementaires se d\u00e9cident ce matin sur l'adoption ou le rejet de ce texte qui pr\u00e9voit un bonus de septante francs aux nouveaux rentiers AVS hier les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont dit qu'il soutiendrait la r\u00e9forme, le vote des lib\u00e9raux d\u00e9but plus PLR sera \u00e9galement tr\u00e8s observ\u00e9, ainsi que celui des repr\u00e9sentants des paysans, la gauche et le centre esp\u00e8rent \u00e0 leur soutien pour ce vote qui sera serr\u00e9, je ne veut avoir une meilleure vue d'ensemble des enjeux de s\u00e9curit\u00e9 le canton s'est donc dot\u00e9 d'une strat\u00e9gie s\u00e9curitaire \u00e0 l'horizon 2030, il s'agit d'\u00e9laborer une grille de lecture et d'analyse en fonction des menaces existantes et des diff\u00e9rents d\u00e9fis \u00e0 venir les objectifs pour l'instant sont th\u00e9oriques, mais, selon Pierre Maudet le ministre Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce travail \u00e9tait n\u00e9cessaire pour permettre une meilleure anticipation des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [91%] :\r\nAujourd'hui, la question qui se pose \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve sans peindre le diable sur la muraille, c'est comme on est -ce qu'on ferait si on \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par exemple sur les questions de terrorisme comme l'ont \u00e9t\u00e9 les les Fran\u00e7ais ou les belges, touch\u00e9 au coeur de la soci\u00e9t\u00e9, les toucher aussi dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique dont l'activit\u00e9 des polices \u00e9tais r\u00e9cemment \u00e0 Bruxelles et j'ai pu constater que les polices belge se concentre sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe les gens, c'est du terrorisme, de l'autre c\u00f4t\u00e9 djihadisme et par exemple, laisse un peu de c\u00f4t\u00e9 les questions de de lutte conte stup\u00e9fiants, donc l'enjeu pour le gouvernement g\u00e9nevois, c'est se dire aujourd'hui on a 1001 d\u00e9fis en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 mais on n'a pas vraiment de pilotage \u00e0 long terme comment est -ce qu'on peut faire pour rendre conscients de populations de ces risques nouveaux de ces menaces et donc tr\u00e8s concr\u00e8tement pour Gen\u00e8ve, c'est de se dire : ben voil\u00e0, dans le cas d'une attaque terroriste, comment faire pour ne pas \u00eatre pris au d\u00e9pourvu et le plus possible, pr\u00e9parer la population comme dans d'autres pays \u00e0 se montrer r\u00e9siliente \u00e0 absorber le le choc et \u00e0 pouvoir poursuivre assez rapidement la vie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'en Irak, la bataille de Mossoul, les forces d'irakiennes contr\u00f4lent d\u00e9sormais 3 des 5 ponts de la ville, l'arm\u00e9e irakienne a pu reprendre hier aux djihadistes, un ouvrage qui relie l'Est de Mossoul \u00e0 la vieille ville sur le plan humanitaire, plus de 100000 civils ont fui l'Ouest de cette grande ville du nord de l'Irak depuis le d\u00e9but de l'offensive de l'arm\u00e9e, mi- f\u00e9vrier, des civils qui sont pour la plupart dirig\u00e9s vers des camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, outre les conditions de vie extr\u00eamement difficile, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te la population et les ONG, ce sont les disparitions C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [92%] :\r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e dans les camps, les familles irakiennes qui fuient Mossoul passent par une proc\u00e9dure appel\u00e9e screening un tri s\u00e9curitaire instaur\u00e9 par les autorit\u00e9s irakiennes pour d\u00e9busquer d'\u00e9ventuels jihadistes parmi le flot de r\u00e9fugi\u00e9s Donatella Rovera, conseill\u00e8re sp\u00e9ciale crise et conflit \u00e0 Amnesty International, actuellement \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:58) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 que beaucoup d'hommes jeunes, moins jeunes, certains des mineurs aussi \u00e0 ne sont d\u00e9tenus pour enqu\u00eate soi-disant moi j'\u00e9tais dans l'\u00e9cran ou avant hier, et beaucoup de familles nous ont dit que leurs enfants ou leurs fr\u00e8res leur p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu, et il n'avait aucune B o\u00f9 il se trouvait l\u00e0 pour les gens de Mossoul, les arrestations ont eu lieu, relativement r\u00e9cemment mais si on revient sur d'autres villes qui ont \u00e9t\u00e9 reprises l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ou m\u00eame avant, il y a des familles qui sont toujours sans nouvelles de leurs proches, arr\u00eat\u00e9 dans le m\u00eame contexte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:35) [93%] :\r\nSelon une autre ONG Human Rights Swatch, plus de 1000 hommes auraient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s par Bagdad dans des prisons de fortune, ces hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre en lien avec le groupe \u00c9tat islamique, ils ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s sans inculpation ni jugement et croupir est maintenant dans des conditions inhumaines, selon l'ONG pour Amnesty International, l'arm\u00e9e irakienne est en partie responsable de ces pratiques, mais aussi les nombreuses milices qui luttent contre Daech et qui \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le, malgr\u00e9 la pression des ONG ces disparitions pourraient bien se r\u00e9p\u00e9ter tant que le conflit ne sera pas termin\u00e9 des pratiques qui pourrait aussi nourrir le ressentiment des populations sunnites irakiennes \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement chiite de Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [99%] :\r\nLe nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s dans le monde atteint de nouveaux records en 2016 en Suisse et dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [93%] :\r\nCe sont 233000 demandes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le cadre du trait\u00e9 de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de brevets, les \u00c9tats-Unis restent num\u00e9ro 1 devant la Suisse mais Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, un vieux d\u00e9bat est relanc\u00e9 davantage de brevets est-ce synonyme de plus d'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [88%] :\r\nC'est en effet un raccourci tr\u00e8s courant ainsi, disait -on hier que l'innovation \u00e0 nouveau atteint des sommets en 2016, or il y a 2 ans, la publication britannique The Economist relanc\u00e9 la controverse en d\u00e9non\u00e7ant des brevets comme des trolls de l'innovation, autre argument les brevets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9s de leur r\u00f4le initial, \u00e0 savoir diffuser la connaissance il ne serve qu'\u00e0 \u00e9viter la copie et 40 \u00e0 90 pourcent des des brevets ne seraient jamais utilis\u00e9s par leurs d\u00e9tenteurs, en r\u00e9alit\u00e9, la premi\u00e8re question \u00e0 se poser serait qu'est -ce qui alimente l'innovation et l\u00e0 beaucoup d'\u00e9tudes convergent vers une r\u00e9ponse devinez laquelle la qu\u00eate du profit, bien s\u00fbr, le brevet et bien fait pour prot\u00e9ger les revenus futurs d'une innovation, impossible de mettre un terme \u00e0 cette controverse, \u00e9conomiste semble d'ailleurs avoir lui- m\u00eame de la peine \u00e0 tenir sa position en 2011, l'hebdomadaire soutenait qu'il fallait davantage de brevets et simplifier les proc\u00e9dures car patente \u00e9t\u00e9 cr\u00e9atrice d'emplois, l'esprit de contradiction reste en revanche libres de droits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [95%] :\r\nEn tennis, on instaure 1000 d'Indian Wells, Roger Federer s'est offert cette nuit une place en quart de finale en battant Rafa\u00ebl Nadal en 2 sets 6 2 6 3 le B\u00e2lois affrontera en quarts le tombeur de Novak Djokovic, l'Australien Nick Kyrgios et il y a un peu plus d'une heure et demie Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 un peu plus difficilement en 3 sets face au Japonais Kei Nishikori son adversaire des quarts sera soit l'Autrichien Dominic Thieme soit le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils en football AS Monaco a sign\u00e9 l'exploit de la soir\u00e9e en \u00e9liminant Manchester City lors des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, Monaco s'est impos\u00e9 3 \u00e0 1 dans la Principaut\u00e9 et se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 ses 3 buts marqu\u00e9s en match aller en Angleterre, lors de sa d\u00e9faite 5 \u00e0 3 pr\u00e9cisions St\u00e9phane Rinaldi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:12) [92%] :\r\n\u00e0 Monaco, il y a eu le 6 avril 2004, date d'une victoire historique 3 buts \u00e0 1 face au Real des Galactiques s'\u00e9tait en quarts de finale, il y aura d\u00e9sormais le 15 mars 2017 avec une nouvelle victoire 3 buts \u00e0 1 cette fois -ci face \u00e0 Manchester City, les joueurs de la Principaut\u00e9, leur 2\u00e8me, meilleure attaque d'Europe seront donc les invit\u00e9s surprise de ces quarts de finale en compagnie des cadors et sur cette double confrontation, c'est enti\u00e8rement m\u00e9rit\u00e9, \u00e0 l'issue d'une premi\u00e8re mi- temps ma\u00eetris\u00e9e en tous points les hommes de Leonardo Jardim avait d\u00e9j\u00e0 effac\u00e9 l'ardoise de la vie en menant 2 0 gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9 et Fabinho, mais en seconde p\u00e9riode City va sortir de son apathie se cr\u00e9e plusieurs opportunit\u00e9s pas agro- h\u00e9ros et San\u00e9 avant que ce dernier ne trouve finalement l'ouverture \u00e0 la 71\u00e8me minute suite \u00e0 une frappe de sterling repouss\u00e9e par Subasic, les hommes de Guardiola ne reste qualifi\u00e9 que 6 petites minutes, le temps pour les mares de d\u00e9poser son coup franc sur la t\u00eate de Bakayoko pour le but de la qualification, Monaco est donc encore en course sur les quatre tableaux et en avril, les jeunes princes du rocher iront d\u00e9fier sans complexe les rois du continent St\u00e9phane Rinaldi rtssport Monaco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [94%] :\r\nL'autre qualifi\u00e9 de la soir\u00e9e, c'est l'Atletico Madrid Les Madril\u00e8nes ont fait match nul 0 partout face au Bayer Leverkusen, mais ils passent gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s en match aller en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [94%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite le soleil est partout, avec des temp\u00e9ratures qui suivent 16 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau, pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en Valais au coeur du jour demain, ce sera pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1583526", "internalArchiveId": "AA1703583683", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8464566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8464575.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "R\u00e9forme des retraites: l'analyse de Pierre Nebel depuis Berne", "La r\u00e9forme des retraites avance peu \u00e0 peu", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: coup de projecteur sur les sorties de la semaine", "JU / Bilan mitig\u00e9: la d\u00e9claration de Jacques Gerber, ministre de l'\u00e9conomie (JU)", "Pays-Bas / \u00c9lections: les regards sont tourn\u00e9s vers le leader de l'ex-droite n\u00e9erlandaise", "Nouveaux cas de moteurs truqu\u00e9s / Renault: le point avec Gaspard K\u00fchn", "Syrie / Silent War: rencontre avec Manon Loizeau, journaliste et r\u00e9alisatrice", "Pays-Bas / \u00c9lections: les explications d'Isabelle Ory depuis La Haye", "NE: une nouvelle grotte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte sous la Chaux-de-Fonds", "Syrie: \"Silent War\" met en lumi\u00e8re les nombreux viols des femmes", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Pour compenser la baisse des rentes, le bonus AVS de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.", "Julie Evard et Rapha\u00eble Bouchet analysent \"Boyhood\" de Richard Linklater, \"Monsieur et Madame Adelman\" de Nicolas Bedos, \"Sage femme\" de Martin Provost et \"Moonlight\" de Barry Jenkins.", "Les derniers jours de la campagne, marqu\u00e9s par une crise ouverte avec la Turquie, pourraient peser sur le scrutin.", "Des cavit\u00e9s comme celle-l\u00e0, il y en a 74 sous le territoire communal.", "Certaines ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner dans ce documentaire diffus\u00e9 au FIFDH et r\u00e9alis\u00e9 par Annick Cojean et Manon Loizeau."], "variantIds": ["ece-8352624", "ece-8461288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T15:31:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030285\r\nDate de transcription : 21-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:39) [71%] : \r\nPuis la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:47) [80%] : \r\nDemain, on est d'accord \u00e0 la sortie du 1er duplex Berne je sur la 3 Paul merci quand il peut entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:00:51) [75%] : \r\nAlors c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:00 > 0:01:01) [82%] : \r\nDonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:09 > 0:01:28) [81%] : \r\nPourquoi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:20) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45, le bras de fer sur les retraites, d\u00e9bouche sur un 1er, r\u00e9sultat, les repr\u00e9sentants du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats se sont entendus hier soir sur le bonus de 70 francs pour compenser la baisse des rentes Pierre N\u00e9bel nous dira si ce compromis a une chance devant les 2 chambres apr\u00e8s Volkswagen, Renault sera-t-il le prochain constructeur accus\u00e9 de truquer ses moteurs di\u00e9sel, la justice fran\u00e7aise a en tout cas, ouvert une enqu\u00eate, autre perquisition ce matin chez Audi, le soup\u00e7on plane d\u00e9sormais sur l'ensemble du secteur automobile, le 1er grand test \u00e9lectoral dans un pays europ\u00e9en, les Pays-Bas qui votent aujourd'hui l'extr\u00eame droite de Geert Wilders r\u00e9ussira-t-elle sa perc\u00e9e, nous serons en Direct \u00e0 la avec Isabelle Ory notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les curiosit\u00e9s g\u00e9ologiques parcourra les grottes de La Chaux-de-Fonds un d\u00e9dale, vous le verrez qui serpentent sous la ville et qui sert \u00e0 entreposer du fromage et du vin et nous parlerons de cin\u00e9ma avec Julie EVARD, notre chroniqueuse maison et Rapha\u00eble Bouchet notre coll\u00e8gue de RTS Radio avec notamment Moonlight le film \u00e9v\u00e9nement de la derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:22 > 0:03:41) [95%] : \r\n3 ans de n\u00e9gociations et une soir\u00e9e d'intenses tractations entre parlementaires r\u00e9unis en petit comit\u00e9 pour une r\u00e9forme, celle des retraites, que tout le monde juge n\u00e9cessaire la variante du Conseil des \u00c9tats l'emporte sur un point : la hausse de 70 francs de l'AVS la suite se jouera devant les 2 chambres d'abord voici le r\u00e9cit de ces heures cruciales, il est sign\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:50) [93%] : \r\nC'est l\u00e0 que tout s'est jou\u00e9 et la lumi\u00e8re est rest\u00e9 longtemps allum\u00e9 au 2\u00e8me \u00e9tage du Palais f\u00e9d\u00e9ral hier soir, 5 heures de discussions avant de trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:21) [95%] : \r\nLes 26 \u00e9lus r\u00e9unis pour trouver une solution, se sont s\u00e9par\u00e9s apr\u00e8s un vote serr\u00e9 14 voix contre 12 sur le point de division principale pour compenser la baisse des rentes, ce sera le bonus AVS de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers la solution pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des \u00c9tats autre d\u00e9cision, une hausse de la TVA de 0 6 pourcent pour pour financer la r\u00e9forme, la solution privil\u00e9gi\u00e9e par le National c'est ce paquet qui sera soumis aux 2 chambres demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:41) [84%] : \r\nSprint sauver, c'est clair, parce que moi je suis confiant, on va regarder les grandes lignes du projet stabiliser l'AVS r\u00e9duire le taux de conversion et compenser la baisse des rentes \u00e0 ce m\u00eame avec Sosh si on ne soutient pas \u00e7a, on doit trouver mieux, mais on a travaill\u00e9 3 ans sans trouver de meilleures solutions et baisser les gens d\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:04:46) [93%] : \r\nUne confiance que ne partagent pas les repr\u00e9sentants du PLR oppos\u00e9s \u00e0 une hausse des rentes AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:46 > 0:05:06) [81%] : \r\nMa aussi c'est une des langues comme un sexe Prozent la hausse de 0,6 pourcent de de TVA \u00e9tait pr\u00e9vue pour le projet du Conseil national qui est le moins cher, le projet du Conseil des \u00c9tats et plus cher, \u00e7a veut dire que le d\u00e9ficit de l'AVS va se creuser plut\u00f4t \u00e0 hausse modeste la TVA c'est beau sur le papier, mais c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur de ce pour la violation p\u00eache unique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:15) [91%] : \r\nUne majorit\u00e9 de 101 d\u00e9put\u00e9s peut-elle \u00eatre trouv\u00e9 au conseil national demain le travail de persuasion a repris avec vigueur ce matin sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:16 > 0:05:22) [91%] : \r\nEt on vous a vu \u00e9tait la porte de cette salle de r\u00e9union jusqu'\u00e0 tard hier soir, alors \u00e0 la sortie, quelle \u00e9tait l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:59) [90%] : \r\nEt bien sur le coup de 22 heures 30, je peux vous dire que non seulement tout le monde \u00e9tait fatigu\u00e9, mais que l'ambiance \u00e9tait franchement mauvaise, j'ai le PLR, il, ils ont d\u00fb s'incliner sur le point o\u00f9 il ne voulait pas s'incliner le suppl\u00e9ment de 70 francs pour l'AVS mais il n'y avait rien \u00e0 faire, hier soir, le rapport de force \u00e9tait sans appel : la gauche et le PDC disposait le 14 juin pour imposer leur solution plus que les 12 de l'UDC du PLR l'ambiance a donc \u00e9t\u00e9 celle d'un affrontement tr\u00e8s brutal, on s'est fracass\u00e9 contre un mur se plaignent et certains repr\u00e9sentants de la droite sans trop s'attarder sur la concession qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 faites alors quand une augmentation plus faible que pr\u00e9vue de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:03) [92%] : \r\nPierre cette partie n'est pas termin\u00e9e, qu'est ce qui va se passer d'ici la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:59) [90%] : \r\nAlors le moment de v\u00e9rit\u00e9, ce sera d\u00e8s demain matin au conseil national, on l'a dit, il faut sans une voix pour que la r\u00e9forme des retraites passe la rampe \u00e7a \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, soit le projet survit soit le projet pour l'instant, la gauche le PDC et le PBD ne les ont pas si sont une voix, il faut donc convaincre au minimum 7 d\u00e9put\u00e9s du camp adverse, de changer la vie, c'est un combat au corps-\u00e0-corps voix par voix ce matin, j'\u00e9tais au parlement et et sans trop exag\u00e9rer dans chaque alc\u00f4ve dans chaque trav\u00e9e du Parlement, on voyait des repr\u00e9sentants des 2 camps, essayer de faire basculer les ind\u00e9cis, vous savez, quand la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2012, on l'a compar\u00e9 \u00e0 l'ascension de l'Everest, on est \u00e0 pr\u00e9sent tout pr\u00e8s du sommet, il a \u00e0 port\u00e9e de vue mais mais aussi, on est aussi dans cet ozone de tr\u00e8s haute altitude, la zone de la mort, si on n'en est pas sorti d'ici demain midi c'est tout projet qui va passer de vie \u00e0 tr\u00e9pas merci beaucoup Pierre pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:01 > 0:07:09) [85%] : \r\nL'industrie automobile frapp\u00e9 par ce qui pourrait \u00eatre de nouveau cas de moteurs truqu\u00e9 apr\u00e8s Renault aurait \u00e9galement tricher sur le v\u00e9ritable niveau de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:21) [96%] : \r\nPollution de ce v\u00e9hicule di\u00e9sel, le constructeur est mise en cause par le journal Lib\u00e9ration qui cite un rapport des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, par ailleurs, des perquisitions ont eu lieu ce matin au si\u00e8ge de la marque allemande Audi elle appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:07:23) [99%] : \r\nAu groupe Volkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:34) [87%] : \r\nGaspard Kuhn, vous nous avez rejoint sur ce plateau, alors apr\u00e8s vv Renault d\u00e9sormais le soup\u00e7on, c'est bien que c'est l'ensemble de l'industrie automobile qui est concern\u00e9 par ce scandale aujourd'hui marque, il faut se garder de toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:34 > 0:08:17) [93%] : \r\nConclusion h\u00e2tive, les enqu\u00eateurs font leur travail chez Audi, avec cette perquisition ce matin 80 personnes ont fouill\u00e9 les locaux de la marque allemande selon la la presse et puis avec cette enqu\u00eate sur Renault, quoi qu'il en soit, il semble aujourd'hui \u00e9vident que d'autres marques ont effectivement trafiqu\u00e9 leurs moteurs, pour faire passer les tests sur les \u00e9missions de gaz alors dans le cas de Renault, selon le rapport d'enqu\u00eate qui est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par Lib\u00e9ration, certains v\u00e9hicules polluerait jusqu'\u00e0 4 fois plus sur la route que lorsqu'ils ont pass\u00e9 les fameux tests appelons tout de m\u00eame que Renault a toujours clam\u00e9 son innocence dans cette affaire du di\u00e9sel, contact\u00e9 ce matin sur le salon de l'auto, le porte- parole de la marque n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:23) [90%] : \r\nAlors Gaspard si fait, je dis bien si ces faits sont av\u00e9r\u00e9s, \u00e7a pose \u00e9videmment la question des d\u00e9dommagements pour les clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:51) [94%] : \r\nOui, c'est la question qui va se poser, Volkswagen a cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent en acceptant de rembourser ses clients aux \u00c9tats-Unis, en Europe, on parle plut\u00f4t de rappels de v\u00e9hicules de r\u00e9paration, mais \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame tr\u00e8s cher dans le cas de Renault, il s'agirait de pr\u00e8s de 900000 v\u00e9hicules concern\u00e9s et puis si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, une fois de plus, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, c'est \u00e9videmment un d\u00e9g\u00e2t d'image qui va rejaillir sur toute l'industrie automobile, merci beaucoup, l\u00e2che pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:53 > 0:09:08) [95%] : \r\nC'est le 1er test pour l'extr\u00eame droite en Europe avant la France et l'Allemagne, h\u00e9 bien ce sont les Pays-Bas qui votent aujourd'hui les derniers jours de la campagne ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une crise diplomatique ouverte avec la Turquie, le pourfendeur de l'Islam, Geert Wilders esp\u00e8re bien en profiter, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:27) [97%] : \r\nSous haute protection, Geert Wilders \u00e0 l'heure du vote tous les regards sont tourn\u00e9s vers le leader de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise avec en toile de fond la crise avec la Turquie, les candidats se sont \u00e9charp\u00e9s une fois encore, hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur les th\u00e8mes de l'Islam et de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:27 > 0:09:28) [76%] : \r\nIl a vraiment marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:40) [90%] : \r\nD\u00e9clar\u00e9 que les Pays-Bas sont ouverts \u00e0 tous, s'il vous pla\u00eet, arr\u00eatez un peu c'est digne de parole sorti tout droit de Woodstock des ann\u00e9es 62, ceux qui ont abus\u00e9 du narguil\u00e9, je vais vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:10:15) [91%] : \r\nLes pays ne sont pas ouverts \u00e0 tous et notamment des de nombreux \u00e9lecteurs sur les 13 millions de votants potentiels sont rest\u00e9s jusqu'au bout, ind\u00e9cis, dans un paysage politique extr\u00eamement fragment\u00e9 entre de multiples parties la victoire de l'extr\u00eame droite sonnerait comme un autre coup de tonnerre en Europe, selon les sondages, Geert Wilders et son parti n'arriverait qu'en 2\u00e8me position mais il aura r\u00e9ussi \u00e0 peser plus que jamais sur le paysage politique le 1er ministre Marc route dont la formation est donn\u00e9 vainqueur, allant jusqu'\u00e0 emp\u00eacher des ministres d'Erdogan de prendre la parole aux Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:16 > 0:10:22) [92%] : \r\nIsabelle Ory, premi\u00e8res \u00e9lections en Europe apr\u00e8s le break apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est logiquement tr\u00e8s observ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:25 > 0:11:07) [90%] : \r\nOui, je peux vous dire que la presse internationale est pr\u00e9sente en masse, ici, le monde entier a les yeux fix\u00e9s sur les Pays-Bas, notamment parce que l'extr\u00eame droite a caracol\u00e9 en t\u00eate pendant des semaines dans les sondages, alors le 1er ministre a fait du co\u00fbt de cette \u00e9lection, un combat contre le populisme Amar cru \u00e0 17 semaines ici, c'est le quart de finale en France, \u00e7a sera la demi- finale et puis en Allemagne au mois de septembre, \u00e7a sera la finale de ce match contre l'extr\u00eame droite, alors tout le monde va regarder \u00e9videmment ce soir, le score de r\u00eave Wilders le vrai enjeu, c'est de savoir s'il finit en 1\u00e8re position parce que si c'est le cas, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire du pays et donc \u00e7a cr\u00e9era un v\u00e9ritable choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:11:10) [84%] : \r\nIsabelle reste Wilders justement, quelle chance a-t-il au fond d'arriver au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:13 > 0:11:56) [92%] : \r\nLe prendra un petit risque, mais ses chances sont vraiment minimes, alors \u00e9videmment jamais \u00e0 l'abri d'une surprise, mais c'est hautement improbable pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est que les sondages lui donnent au mieux 20 pourcent des des voix, \u00e7a fait un 5\u00e8me des si\u00e8ges au Parlement n\u00e9erlandais et avec le syst\u00e8me de proportionnelle en vigueur ici, h\u00e9 bien il faudrait qu'il trouve des partenaires de coalition aurait \u00e7a c'est la 2\u00e8me raison la plupart quasiment tous les grands partis n\u00e9erlandais ont dit avant l'\u00e9lection qui ne gouvernerait pas avec lui, on appelle \u00e7a le cordon sanitaire, donc non, il ne devrait pas arriver au pouvoir, ben ils pourraient acqu\u00e9rir un statut enviable d'opposant en chef, un statut qui sera pr\u00e9cieux pour peser dans le d\u00e9bat national dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:11:58) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:59 > 0:12:24) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a exactement 6 ans le 15 mars 2011 2 premi\u00e8res manifestations se produisait en Syrie depuis le catalogue des horreurs ne cesse de s'allonger, il est pourtant d'une arme dont on parle moins le viol des femmes, certaines ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner dans un documentaire \u00e9v\u00e9nement sign\u00e9 Annick Cojean et Manon Loizeau projet\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au Festival et forum sur les droits humains, Manon Loiseau sera avec nous dans un instant, voici d'abord un aper\u00e7u de ce documentaire avec Youss Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:33) [83%] : \r\nLa Syrie, du temps de la paix, les pr\u00e9occupations des filles sont les m\u00eames que partout ailleurs dans le monde, mais Le Temps de l'innocence et compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:46) [76%] : \r\nL'homme avait \u00e0 me voir sa moto foul\u00e9e canettes, il y a un et je l'demand\u00e9 et qui s'est enclench\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:12:57) [86%] : \r\nOn est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:00 > 0:13:08) [92%] : \r\nLe printemps arabe arrive en Syrie \u00e0 la contestation de la rue, le pouvoir r\u00e9pond par la r\u00e9pression sanglante \u00e0 la rue \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:12 > 0:13:19) [94%] : \r\nDizaines de milliers de personnes sont arr\u00eat\u00e9es, beaucoup sont des femmes, elles seront syst\u00e9matiquement viol\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:26) [78%] : \r\n\u00e7a faisait la mine Jeffrey nouvel \u00e9tat de parler plus de l'homme, \u00e7a je trouve \u00e7a vers le sommaire de bourse arm\u00e9nienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:29 > 0:13:31) [70%] : \r\nOui all\u00e9s, alors que l\u00e0, tout ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:32 > 0:13:46) [86%] : \r\nDans ce documentaire, les survivantes raconte l'horreur raconte l'indicible, le viol, mais aussi l'honneur bafou\u00e9 qu'elles ne parviendront jamais \u00e0 l'avait r\u00e9pudi\u00e9e par leur famille, elles vivent en parias, bless\u00e9s dans leur Chair et d\u00e9chu de leur humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:13:58) [58%] : \r\nMais il sera tr\u00e8s d\u00e9risoire d\u00e9nonce Menahem oui et on a eu notre part allez- vous aimeriez One ans maintenant et vous aussi, dans une fois m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:02 > 0:14:14) [91%] : \r\nBonjour, Manon Loiseau bonjour, alors on parle quand on entend parler de la Syrie, on parle toujours des bombardements, des massacres, on parle beaucoup moins, du viol et pourtant, vous l'avez constat\u00e9 c'est c'est l'une des armes les plus destructrices \u00e0 long terme pour le tissu social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:14 > 0:15:00) [88%] : \r\nAbsolument, et c'est une des armes que le r\u00e9gime syrien utilis\u00e9 2 d\u00e9but de la r\u00e9volution, pour justement tenter de briser la r\u00e9volte, c'est-\u00e0-dire que une femme arr\u00eat\u00e9e \u00e9taient 80 pourcent de de chances d'\u00eatre viol\u00e9s en prison et quand elle ressort, elle est rejet\u00e9e par sa famille, il y a aussi des crimes d'honneur, donc c'\u00e9tait briser les hommes syrien qui voulait se se r\u00e9volter et les familles bris\u00e9es, le clan, et c'est une arme de destruction \u00e0 long terme parce que \u00e7a cr\u00e9e de sacr\u00e9s des cicatrices infinie et ces femmes se retrouvent rejet\u00e9s bris\u00e9 \u00e0 devoir s'exiler avec leurs enfants, prise ce que l'une d'entre elles, dit entre l'horreur et la r\u00e9pression du r\u00e9gime et cette soci\u00e9t\u00e9 qui les rejette parce qu'subissez viol alors que le viol est une arme de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:01 > 0:15:18) [89%] : \r\nDonc, si le titre de votre documentaire Silent War, la guerre silencieuse, cette double peine \u00e0 laquelle ces femmes sont condamn\u00e9s alors on a vu dans le cas par exemple du Congo, le Docteur beaucoup aid\u00e9 l'homme qui r\u00e9pare les femmes qui a t\u00e9moign\u00e9 de ces actes l\u00e0 vous avez constat\u00e9 en Syrie, votre enqu\u00eate la r\u00e9v\u00e9ler, c'est avant tout une tactique employ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:18 > 0:16:14) [86%] : \r\nOui, absolument, au d\u00e9but, on pensait aussi de aller sur dans pass\u00e9 d'avoir des t\u00e9moignages Harakat sur de ce que faisait Daesh en fait Daesh c'est de l'esclavagisme sexuel des femmes y\u00e9zidis vous c'\u00e9tait tr\u00e8s pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait ce qui s'est pass\u00e9 dans le sait d\u00e9j\u00e0 ce qu'il y a eu ce massacre des hommes y\u00e9zidis, ils ont pris les les femmes et ensuite toutes ces femmes ont \u00e9t\u00e9 revendus et emmen\u00e9 ensuite \u00e0 Mossoul au Harakat c'est une probl\u00e9matique assez diff\u00e9rentes et en fait on a enqu\u00eat\u00e9 tr\u00e8s longuement et les femmes syriennes sont musulmanes, donc c'est pas la m\u00eame probl\u00e9matique parce que le l'esclavage sexuel, c'\u00e9tait contre y\u00e9zidis parce qu'elle n'\u00e9tait pas musulmane \u00e9taient y\u00e9zidis et on n'a pas trouv\u00e9 de femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 victimes de viols, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a plein d'autres violences, bien s\u00fbr, il y a certainement des mariages forc\u00e9s dans la terreur et la r\u00e9pression qui r\u00e8gne Raqa mais c'est vraiment l'arm\u00e9e du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:14 > 0:16:18) [90%] : \r\nD'un mot encore : pourquoi est-ce que ces femmes ont choisi de t\u00e9moigner dans le documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:18 > 0:16:59) [92%] : \r\nJe crois que depuis le rapport C\u00e9sar et o\u00f9 il y a une parole qui se lib\u00e8re, malgr\u00e9 le tabou, je crois aussi qu'on est dans une nouvelle phase en Syrie, \u00e7a fait 6 ans que ce conflit a lieu o\u00f9 Bachar pardon va rester o\u00f9 les rues sont entrain donc de, de, de, de, de, de diriger ce qui se passe en tout cas, et je pense qu'elles sont peut-\u00eatre avec \u00e9ventuellement la cr\u00e9ation d'un tribunal international leur t\u00e9moignage peut servir et qu'il est important que le monde sache que des milliers de femmes syriennes sont encore en prison et que toutes sont gel\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement et qu'ils sont des des milliers, des milliers, voire des dizaines de milliers \u00e0 avoir subi \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:59 > 0:17:09) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Manon Loizeau je pr\u00e9cise encore que \u00e7a notoire, sera projet\u00e9 jeudi soir c'est-\u00e0-dire demain \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de ce festival et du Film et du forum sur les droits humains, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:10 > 0:17:31) [93%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, le Jura, tire un bilan mitig\u00e9 de sa promotion \u00e9conomique l'an dernier 34 entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans le canton et 14 autres ont \u00e9t\u00e9 soutenus dans leur expansion de croix, de quoi cr\u00e9er 200 emplois le contexte reste difficile dans la r\u00e9gion, mais le tissu \u00e9conomique se diversifie \u00e9coutez : le ministre jurassien Jacques Gerber, au micro de Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:31 > 0:17:53) [94%] : \r\nLes entreprises jurassiennes et r\u00e9ussissent finalement \u00e0 se diversifier \u00e0 s'orienter vers d'autres productions vers d'autres processus vers d'autres march\u00e9s et et c'est r\u00e9jouissant de voir cette \u00e9volution qui, in fine, et r\u00e9ussi \u00e0 maintenir l'emploi au niveau de la R\u00e9publique et canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:17:59) [89%] : \r\nUn mot de sport avec le hockey, il n'y a plus de club Romand dans les play- off pour le titre, le HC Bienne s'est bien battu hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:00 > 0:18:09) [92%] : \r\nDe Berne, mais \u00e7a n'a pas suffi, le 1er tiers s'est termin\u00e9e sur le score de 1 partout les Bernois ont ensuite fait la diff\u00e9rence, score final 4 1 pour Berne Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:09 > 0:18:13) [82%] : \r\nKathrin \u00e9galement dans cette s\u00e9rie, les quarts de finale, Berne poursuit donc la des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:13 > 0:18:15) [89%] : \r\nFrance de son titre de champion de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:17 > 0:18:26) [96%] : \r\nEt puis, Roger Federer est toujours en lice au tournoi d'Indian Wells, en Californie, dans son 16\u00e8me de finale contre l'Am\u00e9ricain Steve Johnson, le B\u00e2lois n'a pas conc\u00e9d\u00e9 la moindre balle de break, il s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:26 > 0:18:31) [98%] : \r\n7 6 7 6 et affrontera au tour suivant, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:34) [85%] : \r\nStan Wawrinka, de son c\u00f4t\u00e9, jouera contre le Japonais ni choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:42 > 0:18:53) [93%] : \r\nNotre s\u00e9rie r\u00e9gionale nous fait d\u00e9couvrir cette semaine les curiosit\u00e9s g\u00e9ologiques de Suisse romande avec aujourd'hui un lieu bien myst\u00e9rieux, on y entreposait du fromage et du vin blanc, les grottes de la Chaux-de-Fonds le reportage est sign\u00e9 Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:55 > 0:18:56) [91%] : \r\nLa Chaux-de-Fonds ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:56 > 0:19:40) [90%] : \r\nPos\u00e9 sur un emmenthal, on va dans la grotte, sous le boulevard de la Libert\u00e9 en \u00e9largissant la route cantonale, les ing\u00e9nieurs sont tomb\u00e9s sur cette faille qu'ils ont d\u00fb renforcer des cavit\u00e9s comme celle-l\u00e0, il y en a 74 sous le territoire communal vraiment aller \u00e0 travers la ville est construite sur des banques calcaire qui naturellement sont lav\u00e9es continuellement et sans arr\u00eat, donc il y a des crues, des petits trous qui se forment continuellement et c'est toujours un peu la surprise qu'on s'aper\u00e7oit ce trottoir coffrages ou m\u00eame tunnelier des surprises, il y en a eu des plus tragiques aussi dans les ann\u00e9es 80 des sp\u00e9l\u00e9ologues d\u00e9couvrent des bidons de produits toxiques au fond de cette qualit\u00e9, les op\u00e9rations de nettoyage dure une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:40 > 0:20:09) [80%] : \r\nDescendait, \u00e9quipes de 3 ou 4 personnes et on avait un aspirateur g\u00e9ant donc avec un gros tuyau cal\u00e8ches dor\u00e9es sur un immense camion \u00e9quip\u00e9 des ventes 600 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis au de cette grande gloire un centim\u00e8tre de diam\u00e8tre, donc on a 2 personnes qui dit d\u00e9tenir l'aspirateur et un liqu\u00e9fier les boues avec lance de pompier et la Catherine personne toujours dans le coup de pioche, on Aspire, ce m\u00e9lange d'eau, de boue dans l'aspirateur qui finissait dans le camion se fasse ensuite c'est termin\u00e9 donc enseignement il pouvait br\u00fbler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:09 > 0:20:54) [86%] : \r\nDepuis, la grotte et ce surveillance cette il a jou\u00e9 aussi un 2\u00e8me r\u00f4le en cas de fortes pluies et l'\u00e9vacuer les surplus d'\u00e9gout pour \u00e9viter que la station d'\u00e9puration d\u00e9borde une situation que la commune cherche \u00e0 \u00e9viter les cheminots comme celle-l\u00e0 pourrait \u00eatre utile, on est en dessous de la route, ici, on est un peu pr\u00e8s 20 m\u00e8tres sous la route aujourd'hui on a la situation que temporairement, on a trop d'eau dans les \u00e9gouts, les eaux propres se m\u00ealent aux \u00c9chos et \u00e7a c'est dommage parce que on pourrait directement retourn\u00e9 par un trou dans la roche, comme \u00e7a l'eau propre des toi ton \u00e0 la la Chaux-de-Fonds, une ville o\u00f9 sp\u00e9l\u00e9ologues ing\u00e9nieur doivent travailler ensemble l'eau fa\u00e7onne les seuls et dispose d'un grand terrain de jeu sa destination c'est le dos 400 m\u00e8tres plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:56 > 0:21:11) [88%] : \r\nAlors grotte elle ce sont les salles obscures, en ce mercredi jour de sortie des nouveaux films, elles nous rejoignent sur ce plateau, Julie EVARD, notre chroniqueuse maison bonjour Julie et notre consoeur d'avoir RTS Radio Rapha\u00eble Bouchet bonjour Rapha\u00ebl on vous entendra toutes les 2 dans un instant, d\u00e9couvrons tout d'abord le sommaire de ce mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:12 > 0:22:23) [88%] : \r\nOn va traverser des vies aujourd'hui \u00e0 12 ans d'une vie comme ici plus parfois m\u00eame beaucoup, 45 ans, pour \u00eatre pr\u00e9cis dans la vie de Monsieur et Madame Adelman savait Boussac s'\u00e9tait autour de lui que toute ma vie, s'articulera, histoire d'un \u00e9crivain et s'amuse de leur rencontre dans le Paris des ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 la maladie et la mort de monsieur tout \u00e7a dans le d\u00e9sordre en passant par les coups durs, la drogue, le succ\u00e8s, le canap\u00e9 du psy et les enfants et en dit que l'on traverse les vies de Claire et B\u00e9atrice dans le dernier film de Martin Provost, la 1\u00e8re sage-femme a toujours tout donn\u00e9 pour les autres, elle voit sa vie boulevers\u00e9e par le retour de B\u00e9atrice, l'ancien amour passionnel de son papa, une femme excentrique \u00e9go\u00efste, dont le d\u00e9part a pouss\u00e9 le mot suicide \u00e9teignant \u00e0 jamais la flamme de Vichy, sa fille, une r\u00e9apparition plusieurs d\u00e9cennies apr\u00e8s sa disparition qui ravive les plaies, il exhume les fant\u00f4mes du pass\u00e9 enfin Moonlight raconte 20 ans de la vie d'un gamin mal aim\u00e9, dans la banlieue de Miami, un gamin qui lutte pour sortir de son quartier pauvre et pour accepter son homosexualit\u00e9, sa m\u00e8re est addict au krach il est fr\u00eale et le souffre-douleur de l'\u00e9cole et seul et il rencontra dealer qui le prend sous son aile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:26 > 0:22:29) [69%] : \r\nVoil\u00e0 oui grand mais qui se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:34 > 0:22:35) [94%] : \r\nNous les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:37 > 0:22:38) [68%] : \r\nUn avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:46 > 0:22:49) [67%] : \r\nSuppose s\u00e9isme notre ce qui est, pour le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:50 > 0:22:51) [60%] : \r\nOui, John nous \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:54 > 0:22:55) [70%] : \r\nCeci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:57 > 0:22:58) [76%] : \r\nQui est qui et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:00 > 0:23:00) [89%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:14 > 0:23:21) [92%] : \r\nAlors, Moonlight de Barry Jenkins Julie un Oscar d\u00e9croch\u00e9 dans une certaine confusion, il y a 3 semaines, un Oscar m\u00e9rit\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:21 > 0:24:17) [88%] : \r\nOui alors largement m\u00e9rit\u00e9 mais c'est pas un film \u00e0 Oscars enfin je trouve personnellement nous dira ensuite \u00e9tait quand m\u00eame ou pas, c'est un film d\u00e9j\u00e0 \u00e0 petit budget, un 1000000 et demi compar\u00e9 une comparaison Titanic, plus de 300 millions de francs, donc c'est vraiment un petit budget, c'est un film contemplatif qui est s\u00e9quenc\u00e9 en 3 chapitres : la enfin, l'enfance, l'adolescence, l'\u00e2ge adulte, c'est vraiment une fresque d'\u00e9mancipation avec un dramaturge dramaturgie tr\u00e8s feutr\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s contemplatif et c'est un portrait en plus intime de ce petit gar\u00e7on qui s'appelle Sirven qui, qu'on va grandir, c'est pas un film engag\u00e9, malgr\u00e9 l'est, \u00e0 mon sens que pas de mani\u00e8re ostentatoire, enfin, c'est vraiment un film qui se d\u00e9guste assez long comme \u00e7a mais qui qui fait vachement r\u00e9fl\u00e9chir enfin on le re\u00e7oit comme \u00e7a en pleine figure de mani\u00e8re assez violente, moi je re\u00e7u de mani\u00e8re assez violente qui continue de ma bite et donc c'est vraiment c'est \u00e9tonnant pour un Oscar mais c'est largement m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:18 > 0:24:19) [89%] : \r\nRapha\u00ebl vous partagez cette opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:19 > 0:25:27) [90%] : \r\nEt c'est beaucoup mieux que la la loi de la tr\u00e8s tr\u00e8s surcot\u00e9 la la langue donc oui c'est m\u00e9rit\u00e9, ah c'est vrai, alors pas engager, moi je suis pas s\u00fbr, je pense que quand m\u00eame, en Creuse, le film ne parle que de la condition des Noirs aux \u00c9tats-Unis du fait d'\u00eatre homosexuel dans cette communaut\u00e9 qui a construit une forme d'identit\u00e9 viril, laquelle il est apparemment tr\u00e8s difficile de se battre, il faut surjouer la virilit\u00e9, il faut \u00eatre muscl\u00e9, il faut \u00eatre fort, il faut \u00e9couter du rap, c'est sa fa\u00e7on \u00e0 lui de s'en sortir en tout cas de faire respecter oui mais disons que, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame un film politique pour moi \u00e0 ce niveau-l\u00e0, mais c'est vrai que c'est plus un film qui misent sur ces personnages que sur le discours il y a d'ailleurs extr\u00eamement peu de dialogue et c'est en cela que le film est fort, c'est pas un hasard si le personnage de l'enfant est extr\u00eamement mutique, rien n'est expliqu\u00e9, c'est pas du tout un film bourrin qui avance comme \u00e7a, c'est pas un porte- \u00e9tendard et c'est un film tr\u00e8s esth\u00e9tique tr\u00e8s esth\u00e9tisant, effectivement vous avez employ\u00e9 le mot ostentatoire avec la cam\u00e9ra extr\u00eamement pr\u00e9sente, mais quelle beaut\u00e9, quelle quelle incarnation \u00e7a en fait, il y a du souffle et on perd jamais vu ces personnages, m\u00eame s'il y a cette beaut\u00e9 qui est extr\u00eamement pr\u00e9sente, j'ai donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:27 > 0:25:29) [79%] : \r\nIl a fallu que vous conseilleriez oui allez Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:29 > 0:25:41) [86%] : \r\nOui, et puis aussi \u00e7a pardon j'je dans dire \u00e7a, \u00e7a parle aussi de la recherche du bonheur en perp\u00e9tuelle recherche du bonheur aussi, donc, pour moi, il y a m\u00eame pas une question de noir ou blanc, enfin c'est vraiment aussi du quai de qui on est, o\u00f9 on veut aller compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:41 > 0:25:46) [92%] : \r\n2\u00e8me extrait Monsieur et Madame Adelman, de et avec Nicolas Bedos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:47 > 0:26:24) [74%] : \r\nUn devoir de pr\u00eacher et puis que l'on peut moi me va tr\u00e8s bien diff\u00e9rentes, alcoolique, c'\u00e9tait madame bravo pour la dinde d\u00e9licieuse vous dirais sa fille aller dans une cuisine, hein, vous la laissent dans la cuisine, un soir de No\u00ebl mais pourquoi \u00e7a vous pose un probl\u00e8me va, pas de et parents ont il y si j'\u00e9tais leur propre fils c'est Coco, il a pas faire la loi chez moi, je suis tout j'dit qu'il avait, excusez, c'\u00e9tait juste une question bien volontiers, mais nous allons davantage les jolies femmes, c'est que quand elle dit une \u00e9norme connerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:25 > 0:26:35) [82%] : \r\nDevient presque s\u00e9duisant, c'est marrant ce que vous dites parce que je pense pareil vieux messieurs les coup il y a, bon joueur, il y a une qui va \u00eatre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:35 > 0:26:43) [90%] : \r\nRapha\u00ebl Nicolas Bedos polaris\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme chroniqueur, \u00e9crivain, sc\u00e9nariste, mais son film, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent plut\u00f4t bien accueilli par la critique est-ce que c'est aussi votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:43 > 0:27:23) [90%] : \r\nOui, c'est aussi mon cas, d'abord, je crois qu'on oublie compl\u00e8tement qu'il alors c'est difficile d'oublier son p\u00e8re sous ses traits, mais c'est vrai que moi je trouve que le film est vraiment tr\u00e8s r\u00e9ussi, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est tr\u00e8s enlev\u00e9 ces crues, sans \u00eatre vraiment vulgaire et dans le paysage de la com\u00e9die dans le paysage d\u00e9vast\u00e9 et catastrophique de la com\u00e9die romantique fran\u00e7aise, je trouve que c'est vraiment \u00e0 recommand\u00e9, moi j'aime beaucoup ce film, je trouve qu'il y a une vraie acidit\u00e9 un vrai plaisir \u00e0 se replonger dans les ann\u00e9es 70 80 90, le film est quand m\u00eame assez ample et ambitieux, voil\u00e0, et puis il fait des grandes r\u00e9f\u00e9rences intellectuelles \u00e0 Woody Allen, alors c'\u00e9tait pas aussi bien qu'une com\u00e9die de o\u00f9 il y a, mais en tout cas, il y a, il y a eu un vrai plaisir \u00e0 voir ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:23 > 0:28:25) [84%] : \r\nOui, c'est pire, \u00e7a commence comme une com\u00e9die puis comme dans la vie, \u00e7a tourne dans conseil d'une com\u00e9die dramatique donc on rigole, mais en m\u00eame temps qu'on a un petit peu \u00e9mu, et puis on se reconna\u00eet de chacun dans dans plein d'endroits imaginent et puis bon, je pense que s'il \u00e9tait aussi bien, c'est parce qu'il est co- \u00e9crit avec d'qui vient, qui donc l'Nicolas l\u00e0 dans la vie et \u00e0 l'\u00e9cran la et je pense qu'on reconna\u00eet bien un peu le c\u00f4t\u00e9, il y a un petit peu de c\u00f4t\u00e9, pardon, j'ai fait un petit peu de il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu f\u00e9minin comme \u00e7a, peut-\u00eatre plus que s'il avait \u00e9t\u00e9 seul, encore que la pas de Nicolas Bedos, mais en m\u00eame temps donc fils de Guy Bedos, hein, parce que tout le monde ne sera plus tard Bedos notamment le d\u00e9part en fait fermer et donc il y a ce c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin oxyderait parce que c'\u00e9tait plus pos\u00e9 et comme ils sont et de assez marque donc \u00e7a donne un truc combinaison le gagnant que vous recommande justement service selon moi je, en ce genre, mais sans \u00eatre vulgaire, parfois il est, il peut \u00eatre un peu vulgaire, il y a, il y a pas de vulgarit\u00e9 pardon sans photo en tant qu'acteur, enfin, c'est vraiment un beau jeu d'acteur comme \u00e7a, on les voit venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:25 > 0:28:28) [85%] : \r\nTr\u00e8s bien 3\u00e8me extrait sage-femme sign\u00e9 Martin Provost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:30 > 0:28:35) [83%] : \r\nCe qui fait maintenant, non, je ne dis pas l'esprit assistante-sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:36 > 0:28:41) [69%] : \r\nLui et qui a comme sa m\u00e8re et judiciaire mieux je suis sage-femme, sages-femmes dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:43 > 0:28:58) [85%] : \r\n\u00e7a du monde dire des j'ai \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par une sage-femme \u00e0 ma naissance, donc, et comme j'ai j'ai d\u00e9couvert la v\u00e9rit\u00e9 avant de faire ce film, je pense que j'avais une dette profonde vis-\u00e0-vis de cette femme qui m'a qui m'a sauv\u00e9, elle que je de 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:00 > 0:29:06) [74%] : \r\nEt comme dans Perthois pas une goutte d'alcool, tout pourcent sport mal rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:08 > 0:29:11) [76%] : \r\nQu'est ce que disait oui, sage-femme, c'est vrai que merveilleux de voir na\u00eetre tous ces b\u00e9b\u00e9s non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:22 > 0:29:26) [74%] : \r\nM\u00e9decine chirurgien et vous tutoyer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:29 > 0:29:45) [78%] : \r\nVous avez des enfants, ils ont fait donc jamais incapables Cupidon ce ceci avec dis que c'est quand m\u00eame pratique, c'est la remplit un vide non j'aurait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:46 > 0:29:49) [82%] : \r\nJ'ai dit de Catherine Deneuve et Frot qui jouent ensemble pour la 1\u00e8re fois, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:49 > 0:30:28) [86%] : \r\nC'est un petit miracle, hein, Martin Provost dit que c'\u00e9tait pas le coup de foudre entre elles, qui se sont, c'est un peu comme dans le film, c'est pas un coup de foudre, elles doivent apprendre \u00e0 ass\u00e9ner \u00e0 et \u00e0 se respecter, mais Catherine Deneuve trouve formidable, enfin c'\u00e9tait ce film m'a beaucoup touch\u00e9, bon Catherine Frot et tout dans la retenue, un r\u00f4le incroyable et Catherine Deneuve, qui parfois tendance un petit peu \u00e0 \u00eatre caricaturale d'elle- m\u00eame la j'aime ce que je la vois vraiment comme elle est, elle, dans la vie, enfin je dire quelqu'un de tr\u00e8s libre comme \u00e7a de tr\u00e8s extraverti et elle est, elle est juste magnifique, malgr\u00e9 le fait qu'il y a un peu perdu de sa superbe, enfin on oublie qui enfin je sais pas, j'ai trouv\u00e9 vachement bien, c'est vraiment un film sur la la naissance la renaissance, la transmission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:29 > 0:31:16) [87%] : \r\nEnfin, c'est un film qui va de la vie \u00e0 la mort, effectivement, ce couple extraordinaire, moi j'ai trouv\u00e9 alors que Catherine Frot, pour le coup, avec son plus beau r\u00f4le, c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre le r\u00f4le le plus complexe, le plus beau, le plus j'ai le plus \u00e9crit pour elle de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9reuse, c'est une femme qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9e \u00e0 la le droit \u00e0 son \u00e2ge, de vivre un grand amour sur grand \u00e9cran, je trouve \u00e7a vraiment magnifique et puis le film va comme dans plusieurs directions, ce qui me semble extr\u00eamement audacieux, il y en a fait, il y a un aspect documentaire quantifie les vrais accouchement ce que Catherine Frot est amen\u00e9 \u00e0 accoucher les femmes, il y a peut-\u00eatre un documentaire merci \u00e0 Martin Provost de ne pas \u00eatre dans le clich\u00e9, une fois de plus, ou c'est pas un joli b\u00e9b\u00e9 de 6 mois qu'on met sur le ventre de la m\u00e8re, mais en vrai, nourrissons et regardez maintenant, on est presque, on est presque parfois dans un road movie urbain dans un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s romanesque et moi je trouve qu'il conjugue \u00e7a vraiment avec un certain brio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:16 > 0:31:23) [90%] : \r\nMerci \u00e0 toutes les 2, j'imagine donc que vous recommandez aussi ce film, c'est donc aujourd'hui un point \u00e0 la suite, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:24 > 0:31:37) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8nera au zoo, celui de Servion dans le canton de Vaud et celui de B\u00e2le pour \u00e9voquer le bien- \u00eatre et la s\u00e9curit\u00e9 des animaux comme les tigres de Sib\u00e9rie, qui sont l'attraction num\u00e9ro 1 \u00e0 Servian tout cela est \u00e0 voir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:38 > 0:31:44) [89%] : \r\nEt puis, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darus roche d'tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:52 > 0:31:56) [86%] : \r\nSuivi la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:22 > 0:32:27) [96%] : \r\nBonjour, \u00e7a sentait pas du tout, non non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:31 > 0:32:33) [82%] : \r\nOui non mais \u00e7a maintenant, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:40 > 0:32:40) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:41 > 0:32:45) [79%] : \r\nBon app\u00e9tit et et apparaissent totalement verveine Tour\u00e9 acariens Micheline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:48 > 0:32:58) [75%] : \r\nEscroc Bernard Laga tremplin merci merci tension tout tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:02 > 0:33:09) [76%] : \r\nEst-ce que, c'est-\u00e0-dire on a une voil\u00e0 Sofia qui, c'est vrai, il y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:13 > 0:33:15) [80%] : \r\nEt qui est l\u00e0 en quelle honneur savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:16 > 0:33:18) [95%] : \r\nAh voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:26 > 0:33:37) [81%] : \r\nAlors bon, on va voir si on avait vot\u00e9 je avec Ma\u00eft\u00e9 oui alors c'est le seul bon clip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:49) [90%] : \r\nMais voil\u00e0, j'ai reconnu l'image du jour et on a des des de webcam suppl\u00e9mentaires \u00e0 disposition et l\u00e0 on inaugure celle de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:52 > 0:33:53) [74%] : \r\nEt ont d\u00e9cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:57 > 0:33:58) [97%] : \r\nMais c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:02 > 0:34:03) [96%] : \r\nNon, je te remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:05 > 0:34:21) [85%] : \r\nMais si je m'en g\u00e9n\u00e9ral c'est avant et j'aime bien prendre un caf\u00e9, mais bon j'enfin pas trop, parce que m\u00eame le caf\u00e9 des cas si j'en abuse un bout d'un moment, \u00e7a me rend f\u00e9brile ouais et puis on parle vite, il y a un peu tu parle vite, alors \u00e7a c'est le bon moyen pour My bafouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:25 > 0:34:27) [83%] : \r\nOui, oui, alors l\u00e0 on est, on \u00e9tudie pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:29 > 0:34:31) [90%] : \r\nOn ne rend pas service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:34:47) [71%] : \r\n\u00e7a top p\u00e8re minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:50 > 0:34:52) [88%] : \r\nMoi j'aime dire que il y a 2 minutes 30, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:55 > 0:35:08) [83%] : \r\nC'est juste voil\u00e0 ce qu'il faut pour garder le bon influx nerveux, tu vois ce que Lacan trop 4 minutes des fois on s'endort, puis on oublie ce qu'on juste et puis absences et puis on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:10 > 0:35:13) [84%] : \r\nOui, oui, oui et oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:15 > 0:35:21) [93%] : \r\nOui, parce que il est vrai que le TF nous a pas beaucoup g\u00e2t\u00e9 avec les pubs ces derni\u00e8res ann\u00e9es 40 millions en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:22 > 0:35:27) [77%] : \r\nEnfin, entre les pubs, puis la la TVA sur la redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:18 > 0:38:13) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, nous avons droit \u00e0 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en ce moment, mais les conditions resteront assez printani\u00e8re ces prochaines 24 heures le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour la fin de la semaine, les nuages circule dans un courant de nord ce matin mais nous restons sous l'influence de haute pression leur se trouve plut\u00f4t sur le nord de la France, ou bien encore sur l'Angleterre si haute pression vont encore nous amener un temps assez stables ces prochaines 24 heures vendredi par contre elles vont montrer des signes de faiblesse qui va permettre \u00e0 cette perturbation qui est encore tr\u00e8s loin, sur l'Atlantique, de s'avancer sur la Suisse, cet apr\u00e8s- midi, le temps restera bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront encore circuler au nord nuages pourront parfois \u00eatre dense sur le Tessin, mais sans cons\u00e9quence, le temps restera sec, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9 sont largement au-dessus de la norme, on devrait ainsi atteindre les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi 19 \u00e0 20 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose au Tessin, il fera 15000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Ouest en montagne il seront mod\u00e9r\u00e9s et le tout devrait s'accompagner d'une bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur l'ouest du Plateau et en r\u00e9gion l\u00e9manique demain matin, nous devrions cette fois retrouver des bancs de brouillard ou de stratus sur le plateau autour du m\u00eame leur sommet devrait se situer en moyenne vers 800 m\u00e8tres ils se dissiperont au fil des heures ailleurs au-dessus, temps ensoleill\u00e9 et l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore, il est vrai que demain nous serons encore assez loin des perturbations pour les temp\u00e9ratures attention le matin et valeurs s\u00fbres parfois assez basse, il pourra par exemple faire 1 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, voire 2 localement la dit par contre, la douceur reviendra on atteindra cette fois les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s au nord encore 20 au Tessin ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15000 m\u00e8tres le long du Jura, donc comme aujourd'hui, les ventes pour terminer faiblir \u00e0 tous les niveaux des vents qui seront plut\u00f4t de secteur Nord-Ouest en montagne et de secteur Nord-Est sur le plateau, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, votez pour terminer flux dans quelques instants bien reviennent sur la RTS je vous retrouve vers 18 heures 45 tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T00:54:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585151", "durationSec": 49, "title": "FRIGO EXTRAIT MONSIEUR ET MADAME ADELMAN_RTS000001091903", "excerpt": "Extrait du film \"Monsieur Madame Adelman\", de et avec le r\u00e9alisateur et humoriste fran\u00e7ais Nicolas Bedos."}, {"internalArchiveId": "AA1703585152", "durationSec": 124, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 15032017_RTS000001091831", "excerpt": "Extraits des films \"Boyhhod\", du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Richard Linklater, de \"Monsieur Madame Adelman\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Nicolas Bedos, de \"Sage femme\", du cin\u00e9aste fran\u00e7ais Martin Provost et de \"Moonlight\", du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Barry Jenkins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585153", "durationSec": 70, "title": "MI ELEX PAYS BAS_RTS000001092383", "excerpt": "Itw du cin\u00e9aste fran\u00e7ais Martin Provost lors de la sortie de son nouveau film \"Sage femme\", avec les actrices fran\u00e7aise Catherine Frot et Catherine Deneuve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585154", "durationSec": 77, "title": "MI EXTRAIT SAGE FEMME_RTS000001092234", "excerpt": "Lors de travaux d'\u00e9largissement de la route cantonale, des ing\u00e9nieurs ont d\u00e9couvert des grottes et de cavit\u00e9s creus\u00e9es sous la ville de La Chaux-de-Fonds. Construite sur des bandes calcaires, l'eau qui circule avant de se jeter dans le Doubs fa\u00e7onne et creuse la roche et les sols. Apr\u00e8s la d\u00e9couverte de bidons de produits toxiques dans les ann\u00e9es 80, les sp\u00e9l\u00e9ologues et les ing\u00e9nieurs surveillent r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9gouts."}, {"internalArchiveId": "AA1703585155", "durationSec": 121, "title": "MI MINIMAG GROTTES CHAUX DE FONDS NE_RTS000001092316", "excerpt": "Si le contexte \u00e9conomique reste difficile en r\u00e9gion jurassienne, le gouvernement salue des entreprises qui ont su se diversifier et conserver des emplois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["GROTTE", "VILLE", "\u00c9GOUT", "SP\u00c9L\u00c9OLOGIE"], "sequenceIds": ["1585068"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585156", "durationSec": 22, "title": "MI PC BILAN PROMOTION ECONOMIQUE_RTS000001092400", "excerpt": "D\u00e9faite du HC Bienne qui a \u00e9t\u00e9 battu 4 buts \u00e0 1 par le CP Berne lors du 5e match des quarts de finale des play-offs du Championnat suisse de hockey sur glace de LNA. Le CP Berne est qualifi\u00e9 avec 4 matches \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585157", "durationSec": 31, "title": "MI PC HOCKEY BIENNE BERNE_RTS000001092225", "excerpt": "Les 26 conseillers aux Etats r\u00e9unis en conf\u00e9rence de conciliation ont accept\u00e9 par 14 voix contre 12 la compensation de la baisse des rentes du 2\u00e8 pilier par un bonus AVS de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers. Le Conseiller aux Etats PDC Konrad Graber est confiant, car c'est une hausse de la TVA de 0,6% qui financera cette r\u00e9forme. Pour la conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise Karin Keller-Sutter, la bonne solution n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585158", "durationSec": 24, "title": "MI PC RENAULT AUDI 2_RTS000001092418", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Silent War\", co-r\u00e9alis\u00e9 par la cin\u00e9aste Manon Loizeau et la r\u00e9alisatrice Annick Cojean. Ce film t\u00e9moigne du viol des femmes utilis\u00e9 comme arme de guerre en Syrie. Il sera projet\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Festival International du Film et Forum sur les Droits Humains."}, {"internalArchiveId": "AA1703585159", "durationSec": 96, "title": "MI RETRAITES NEWS_RTS000001092448", "excerpt": "Le ministre jurassien de l'Economie Jacques Gerber dresse un bilan plut\u00f4t positif de la situation \u00e9conomique des entreprises jurassiennes et de l'emploi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RETRAITE (PENSION)", "AVS", "FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585160", "durationSec": 102, "title": "MI SILENT WAR DOC SYRIE_RTS000001092375", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu l'am\u00e9ricain Steve Johnson 7-6 7-6 en 16e de finale du tournoi ATP d'Indian Wells.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "DROITS DE L'HOMME", "FILM DOCUMENTAIRE", "VIOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585161", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE_RTS000001092401", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585162", "durationSec": 22, "title": "MI TENNIS FEDERER_RTS000001092227", "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585202", "summary": "Plateau : \nItw de Manon Loizeau, journaliste et r\u00e9alisatrice.", "id": "1585061", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585209", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nUrs Eichenberger, g\u00e9ologue Institut Suisse de Sp\u00e9l\u00e9ologie et Karstologie (ISSKA) ouvrant une grille pour acc\u00e9der \u00e0 un escalier lui permettent d'acc\u00e9der aux \u00e9gouts. Itw d'Urs Eichenberger. \nIng\u00e9nieurs ISSKA marchant dans des couloirs et des grottes creus\u00e9s dans la roche calcaire. Gros plan trous dans la roche calcaire. \nPhotographies ISSKA avec synth\u00e9s : Op\u00e9rations de nettoyage de produits toxiques dans les \u00e9gouts de la Chaux-de-Fonds.\nItw de Maurice Gruenig, ancien nettoyeur volontaire. \nGros plans de l'\u00e9coulement d'eau sur la roche calcaire de la grotte.\nEn contre-plong\u00e9e, tunnel avec escalier en m\u00e9tal permettant de remonter \u00e0 la surface.", "id": "1585068", "visualThemes": ["GROTTE", "VILLE", "\u00c9GOUT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex La Haye, Pays-Bas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030285", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7C530374-A501-4ED4-9FD0-4BAD307A7F13", "internalArchiveId": "7C530374-A501-4ED4-9FD0-4BAD307A7F13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) *** la presse, esther Coquoz, val\u00e9rie droux, comment Recep Tayip Erdogan espionne les turcs de suisse: les r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux al\u00e9maniques ce matin\r\nUn rapport secret de l'ambassade de Turquie en Suisse montre le peu de scrupules du pr\u00e9sident Erdogan: il espionne sans vergogne les Turcs de Suisse et d'Europe. En septembre 2016, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Argauerzeitung, les ambassades turques de 30 pays d'Euroipe ont re\u00e7u l'ordre d'espionner leurs concitoyens pour d\u00e9celer les \u00e9ventuelles sympathies envers le mouvement G\u00fclen.  Des informations sur les \u00e9coles, les \u00e9tudes , les ONGs et les mosqu\u00e9es, rien ne devait \u00eatre laiss\u00e9 au hasard. Erdogan fait r\u00e9gner la peur en Suisse, rench\u00e9rit la NZZ, m\u00eame les enfants turcs sont espionn\u00e9s.La conseill\u00e8re d'Etat b\u00e2loise Beatrice Messerli soup\u00e7onne m\u00eame les espions d'utiliser les cours de langue pour enfants \u00e9trangers pour obtenir des informations sur leurs parents, surtout qu'\u00e0 B\u00e2le ville une partie du financement provient des ambassades.  \r\nmischung espionnage\r\nCommentaire\r\n*** Et un ancien diplomate estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas d\u00fb autoriser ce mmeting politqieu du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc \u00e0 Zurich dimanche  ...\r\n\"J'aurais pr\u00f4n\u00e9 une interdiction\". L'ancien ambassadeur suisse en Croatie et en Jordanie, Paul Widmer, actuellement professeur en relations internationales \u00e0 l'univesrit\u00e9 de Saint Gall, dit sans ambage dans les colonne sde la Luzernerzeitung:  les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une interdiction du rassembleemnt politique voulu par le ministred es affaitres \u00e9trang\u00e8res turc. Par exemple, le fait que les opposnats \u00e0 la r\u00e9forme de la constitution risquent eux la prison si ils s'expriment en Turquie.  Et La Suisse n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir s'\u00e9tendre un conflit interne turc sur son territoire. D'ailleurs constate le Tagesanzeiger, le risque d'incident diplomatique n'est pas \u00e9cart\u00e9, il suffit de peu pour le d\u00e9clencher d\u00e9clare-t-il citant une source du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.   Mais ce n'est pas pour rien que Erdogan vient chercher des voix jusqu'en Suisse, pr\u00e9cise le Blick. En 2015, sur les 93'000 turcs qui peuvent voter, seuls 12'000 ont donn\u00e9 leurs voix pour le parti de Erdogan, les partis d'opposition ont le double de voix. D'ailleurs depuis f\u00e9vrier, \u00e0 en croire twitter, au moins 3 meetings pro-Erdogan se sont tenus en Suisse dans des salons priv\u00e9s. \r\nCourrier .\r\n***  Les manuels scolaires du groupe Etat islamique font froid dans le dos\r\nmatin\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 au milieu des ruines. Le Tagesnzeiger propose un reportage entre les murs de la centrale nucl\u00e9aires de Fukhusima, 6 ans apr\u00e8s la catsatrophe nucl\u00e9aire. 6000 collaborateurs travaillent encore dans la centrale, pour son d\u00e9mat\u00e8lement, il en faudra autant  jusqu'en 2050 pour finir   ce travail d\u00e9licat. Un d\u00e9mant\u00e8lement qui co\u00fbte pas moins de 175 milliards de dollars, une photo aussi des conatiners de mat\u00e9riel radioactrif dont les radiations durereont des milliers d'ann\u00e9es . Les experts de Fukusima se battent d\u00e9sormais contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire au Japon. \r\n*** Le tourisme valaisan a d\u00fb se r\u00e9inventer gr\u00e2ce  \u00e0 ou \u00e0 cause de \u00e0 la Lex Weber \r\nLex weber\r\nElle aussi elle va se r\u00e9inventer: la petite brochuire d'information d'exolication pour els votations. Elle sera bient\u00f4t peut-\u00eatre plus moderne, plus color\u00e9e et pourquoi pas plus \u00e9quilibr\u00e9e. En tout cas, la chancellerie a lanc\u00e9 un appel d'offres  \u00e0 plueiusr agences de communication et buget\u00e9 80'000 francs pour ce projet de lifting. Il faut dire que le petite brochure rouge repr\u00e9sente le plus gros tirage de Suisse, 5,5 millions d'exemplaires sont imprim\u00e9s  pour chaque votation. Et presque \u00e0 chaque fois elle suscite la controverse .. nous dit ce matin le Tagesanzeiger. Derni\u00e8rement, les repr\u00e9sentants des positions minoritaires estimaient qu'ils n'avaient pas assez de place pour leurs arguments, sur Forta et RIE3. Or en cette p\u00e9riode de Fake news, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette pteitre ....\r\n*** Les populismes en Europe ne sont pas sans effet sur le franc\r\nLes populismes d'Europe vont peser sur nos porte-monnaies, affirme le Blick ce matin. qui illustre joliment son sujet avec la photo de billets de banques travestis pour l'occasion: sur el billet de 20, le visage du n\u00e9erlandais  Geert Wilders , sur le 100 fracs on peut voir Bepe Grillo et sur le 200 francs, le sourire de Marine Le Pen. Selon une \u00e9tude du Credit Suisse, une voictoire des populistes de droite provoquerait une ru\u00e9e des investisseurs sur le franc suisse, au pire le franc retrouverait la parit\u00e9 avec l'euro. Alors cette ins\u00e9curit\u00e9 des march\u00e9s, c'est bon pour notre budget vacances \u00e0 l'\u00e9tranger souligne le journal, c'est mouns bon pour les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, nos retraites et nos places de travail. \r\nArm\u00e9e\r\n*** \r\nLa femme muse\r\nManuels scolaires de Daech\r\nFukhusima\r\npologne\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nComment Redjep Tayyip Erdogan espionne les Turcs de Suisse ? Les r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux al\u00e9maniques...\r\nUn rapport secret de l'ambassade de Turquie en Suisse montre le peu de scrupules du pr\u00e9sident Erdogan: il espionne sans vergogne les Turcs de Suisse et d'Europe. En septembre 2016, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Argauerzeitung, les ambassades turques de 30 pays d'Euroipe ont re\u00e7u l'ordre d'espionner leurs concitoyens pour d\u00e9celer les \u00e9ventuelles sympathies envers le mouvement G\u00fclen.  Des informations sur les \u00e9coles, les \u00e9tudes , les ONGs et les mosqu\u00e9es, rien ne devait \u00eatre laiss\u00e9 au hasard. Erdogan fait r\u00e9gner la peur en Suisse, rench\u00e9rit la NZZ, m\u00eame les enfants turcs sont espionn\u00e9s.La conseill\u00e8re d'Etat b\u00e2loise Beatrice Messerli soup\u00e7onne m\u00eame les espions d'utiliser les cours de langue pour enfants \u00e9trangers pour obtenir des informations sur leurs parents, surtout qu'\u00e0 B\u00e2le ville une partie du financement provient des ambassades.  \r\nLa d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral de ne pas interdire la venue du monostre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res est plut\u00f4t coh\u00e9rente, lit-on dans l'\u00e9ditorial du Temps.\r\nElle est dans la droite ligne de la strat\u00e9gie de Didier Burkhalter avec Ankara: r\u00e9affirmer les valeurs suisse, tout en maintenant et en approffondissant le dialogue. \r\nRespecter notre \u00e9tat de droit est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 donner au pr\u00e9sident Erdogan. \r\nMais le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se montrer aussi cons\u00e9quent dans deux autres domaines: la protection des ressortissants turcs en Suisse, espionn\u00e9s, on l'a vu. Et l'asile: certains des turcs qui demandent protection \u00e0 la Suisse seront sans doute qualifi\u00e9s de terroristes par Ankara, qui fera pression sur Berne.\r\n*** Et un ancien diplomate estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas d\u00fb autoriser ce meeting politique du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Zurich dimanche...\r\n\"J'aurais pr\u00f4n\u00e9 une interdiction\". L'ancien ambassadeur suisse en Croatie et en Jordanie, Paul Widmer, actuellement professeur en relations internationales \u00e0 l'univesrit\u00e9 de Saint Gall, dit sans ambage dans les colonne sde la Luzernerzeitung:  les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une interdiction du rassembleemnt politique voulu par le ministred es affaitres \u00e9trang\u00e8res turc. Par exemple, le fait que les opposnats \u00e0 la r\u00e9forme de la constitution risquent eux la prison si ils s'expriment en Turquie.  Et La Suisse n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir s'\u00e9tendre un conflit interne turc sur son territoire. D'ailleurs constate le Tagesanzeiger, le risque d'incident diplomatique n'est pas \u00e9cart\u00e9, il suffit de peu pour le d\u00e9clencher d\u00e9clare-t-il citant une source du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.   Mais ce n'est pas pour rien que Erdogan vient chercher des voix jusqu'en Suisse, pr\u00e9cise le Blick. En 2015, sur les 93'000 turcs qui peuvent voter, seuls 12'000 ont donn\u00e9 leurs voix pour le parti de Erdogan, les partis d'opposition ont le double de voix. D'ailleurs depuis f\u00e9vrier, \u00e0 en croire twitter, au moins 3 meetings pro-Erdogan se sont tenus en Suisse dans des salons priv\u00e9s. \r\nSur le contexte turc, dossier dans le Courrier, qui titre en une ce matin R\u00e9sister face \u00e0 Erdogan. Avec l'interview d'une r\u00e9sistante, justement. La sociologue, essayiste, militante f\u00e9ministe et pacifiste Pinar Selek, qui subit l'acharnement judiciaire de son pays depuis 19 ans. De quoi d\u00e9montrer que l'oppression des voix discordantes en Turquie ne date pas d'hier.\r\nAute angle de ce dossier \"r\u00e9sistance\", les kurdes.\r\nLa cause des femmes joue un r\u00f4le central dans la lutte pour l'\u00e9mancipation du peuple kurde.\r\nEt en Turquie, ces femmes paient au pris fort l'offensive islamo-nationaliste de Redjep Erdogan. \r\n*** Les manuels scolairse du groupe Etat islamique font froid dans le dos...\r\nVous les avez peut-\u00eatre vu passer sur le r\u00e9seaux sociaux, hier... ces manuels scolaires retrouv\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 Mossul en Irak montent que la violence et le djihad s'invite dans toutes les mati\u00e8res.\r\nPhotos \u00e0 l'appui, le Matin fait le tour des mati\u00e8res. Maths, anglais, g\u00e9ographie, gym, expression \u00e9crite.\r\nUn exemple du livre de maths, pour montrer l'utilit\u00e9 des livrets: Si tu as 42 balles pour tirer sur 7 m\u00e9cr\u00e9ants, comment r\u00e9partis-tu les tirs ?\r\nComme le disait un ancien instituteur syrien, l'an dernier dans le Monde: c'est une g\u00e9n\u00e9ration perdue qui est en train de na\u00eetre: une minorit\u00e9 de futurs extr\u00eamistes, une majorit\u00e9 d'illetr\u00e9s. \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 au milieu des ruines. Le Tagesnzeiger propose un reportage entre les murs de la centrale nucl\u00e9aires de Fukhusima, 6 ans apr\u00e8s la catsatrophe nucl\u00e9aire. 6000 collaborateurs travaillent encore dans la centrale, pour son d\u00e9mat\u00e8lement, il en faudra autant  jusqu'en 2050 pour finir   ce travail d\u00e9licat. Un d\u00e9mant\u00e8lement qui co\u00fbte pas moins de 175 milliards de dollars, une photo aussi des conatiners de mat\u00e9riel radioactrif dont les radiations durereont des milliers d'ann\u00e9es . Les experts de Fukusima se battent d\u00e9sormais contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire au Japon. \r\n*** La Lex Weber a remis en question de nombreux mod\u00e8les touristiques Valaisans...\r\nLe Nouvelliste poursuit son int\u00e9ressant dossier sur la \"Lex Weber, 5 ans apr\u00e8s\". Aujorud'hui, donc, le Tourisme. La loi a impos\u00e9 une nouvelle r\u00e9flexion.\r\nComme les r\u00e9sidence ssecondraires, qui \u00e9taient le coeur de l'h\u00e9bergement des stations du valais romand ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9es, on a donc vu fleurir des id\u00e9es nouvelles, comme des projets d'h\u00f4tels ou de r\u00e9sidences de tourisme. Le toursime valaisan glisse d'un tourisme de construction vers un tourisme d'exploitation. Il est en pleine r\u00e9invention. \r\nLe quotidien met deux acteurs face-\u00e0-face: un promoteur immobilier, et un militant d'un tourisme durable. Il se retrouvent sur certains points. Par exemple: le politique ferait mieux de sotuenir l'h\u00e9bergement plut\u00f4t que d'arroser les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 fonds perdus. \r\nElle aussi elle va se r\u00e9inventer: la petite brochuire d'information d'exolication pour els votations. Elle sera bient\u00f4t peut-\u00eatre plus moderne, plus color\u00e9e et pourquoi pas plus \u00e9quilibr\u00e9e. En tout cas, la chancellerie a lanc\u00e9 un appel d'offres  \u00e0 plueiusr agences de communication et buget\u00e9 80'000 francs pour ce projet de lifting. Il faut dire que le petite brochure rouge repr\u00e9sente le plus gros tirage de Suisse, 5,5 millions d'exemplaires sont imprim\u00e9s  pour chaque votation. Et presque \u00e0 chaque fois elle suscite la controverse .. nous dit ce matin le Tagesanzeiger. Derni\u00e8rement, les repr\u00e9sentants des positions minoritaires estimaient qu'ils n'avaient pas assez de place pour leurs arguments, sur Forta et RIE3. Or en cette p\u00e9riode de Fake news, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette pteitre ....\r\n*** Les populismes en Europe ne sont pas sans effet sur le Franc\r\nLes populismes d'Europe vont peser sur nos porte-monnaies, affirme le Blick ce matin. qui illustre joliment son sujet avec la photo de billets de banques travestis pour l'occasion: sur el billet de 20, le visage du n\u00e9erlandais  Geert Wilders , sur le 100 fracs on peut voir Bepe Grillo et sur le 200 francs, le sourire de Marine Le Pen. Selon une \u00e9tude du Credit Suisse, une voictoire des populistes de droite provoquerait une ru\u00e9e des investisseurs sur le franc suisse, au pire le franc retrouverait la parit\u00e9 avec l'euro. Alors cette ins\u00e9curit\u00e9 des march\u00e9s, c'est bon pour notre budget vacances \u00e0 l'\u00e9tranger souligne le journal, c'est mouns bon pour les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, nos retraites et nos places de travail. \r\nEt apr\u00e8s la tendance au populisme, la tendance \u00e0 une \u00e9cole de recrues \"tranquille\"... Une arm\u00e9e de chiffe molle, s'interroge m\u00eame le Matin, aujourd'hui... Baskets pour les marches, sommeil de 6 ou 7 heures garanti, deux jours de cong\u00e9 au choix, la fin des ordres aboy\u00e9s. L'arm\u00e9e veut rendre l'\u00e9cole de recrue moins dure.\r\nMais \u00e7a inqui\u00e8te, forc\u00e9ment, les tenants de la discipline comme \u00e0 l'\u00e9poque... l'UDC Valaisan Jean-Luc Addor a m\u00eame interpell\u00e9 lundi le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fence, Guy Parmelin, pour lui demander de faire cesser ces pratiques. Pas question, r\u00e9pond le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn autre valaisan, le lieutenant-colonel EMG Yannick Buttet, consieller national PDC, avoue que \u00e7a lui fait tout d^role de voir des recrues en basket.\r\nMais l'important pour lui, est de ne pas affaiblir la discipline. L'arm\u00e9e, c'est dur, et c'est normal.\r\nEn revanche, pour le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, membre de la commission de s\u00e9rurit\u00e9, cette \u00e9volution est bienvenue: les temps changent, l'arm\u00e9e s'adapte. Mais quand m\u00eame, \u00e0 l'arm\u00e9e, on est en droit de demander des efforts. \r\nEntre Full Metal Jacket et les sous-dou\u00e9s en vacances.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-10T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8430481", "ece-8430463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:34:57Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nApr\u00e8s la Hongrie, la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux comment Redjep Tayyip Erdogan espionne les Turcs de Suisse Les r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux al\u00e9maniques ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nUn rapport secret de l'ambassade de Turquie en Suisse montre le peu de scrupules du pr\u00e9sident Erdogan il espionne sans vergogne les Turcs de Suisse et d'Europe en septembre 2016 r\u00e9v\u00e8le par exemple ce matin la regarde \u00e7a \u00e9tonne les ambassades turques de 30 pays d'Europe ont re\u00e7u l'ordre d'espionner leurs concitoyens pour d\u00e9celer les \u00e9ventuelles sympathies envers le mouvement G\u00fclen, des informations sur les \u00e9coles, les \u00e9tudes, les ONGs et les mosqu\u00e9es, rien ne devait \u00eatre laiss\u00e9 au hasard : Erdogan fait r\u00e9gner la peur en Suisse, rench\u00e9rit la NZZ, m\u00eame les enfants turcs sont espionn\u00e9s la conseill\u00e8re d'\u00c9tat b\u00e2loise B\u00e9atrice Messerli soup\u00e7onne m\u00eame les espions d'utiliser les cours de langue pour enfants \u00e9trangers pour obtenir des informations sur leurs parents surtout ville une partie du financement provient des ambassades. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas interdire la venue du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res est plut\u00f4t coh\u00e9rente, lit -on dans l'\u00e9ditorial du Temps, elle est dans la droite ligne de la strat\u00e9gie de Didier Burkhalter avec Ankara r\u00e9affirmer les valeurs suisse tout en maintenant et en approfondissant le dialogue respecter donc notre \u00e9tat de droit et la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 donner au pr\u00e9sident Erdogan mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se montrer aussi cons\u00e9quent dont 2 autres domaines : la protection des ressortissants turcs en Suisse espionn\u00e9s, on l'a vu et l'asile, certains des turcs qui demandent protection \u00e0 la Suisse seront sans doute qualifi\u00e9s de terroristes par Ankara qui fera ainsi pression sur Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [97%] :\r\nUn ancien diplomate estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas d\u00fb autoriser ce meeting politique du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Zurich dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nJ'aurais pr\u00f4n\u00e9 une interdiction Lansana basse adore suisse en Croatie, en Jordanie, Paul Widmer, le dit sans ambages dans les colonnes de la Luzerner Zeitung, les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une interdiction de ce rassemblement politique par exemple le fait que les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de la Constitution turque risquent eux la prison s'il s'expriment en Turquie et la Suisse un aucun int\u00e9r\u00eat, selon lui, avoir s'\u00e9tendre un conflit interne turc sur son territoire, d'ailleurs, constate le Tagesanzeiger le risque d'incident diplomatique n'est pas \u00e9cart\u00e9, il suffit de peu pour le d\u00e9clencher, d\u00e9clare le journal, citant une source du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res mais ce n'est pas pour rien que Redjep Tayyip Erdogan vient chercher des voix jusqu'en Suisse, pr\u00e9cise pour sa part le Blick en 2015, sur les 93000 Turcs qui pouvaient voter dans notre pays, seuls 12'000 ont donn\u00e9 leurs voix pour le parti de Erdogan les partis d'opposition ont d\u00e9croch\u00e9 le double de voix d'ailleurs depuis f\u00e9vrier, \u00e0 en croire twitter au moins 3 meetings pro- Erdogan se sont d\u00e9j\u00e0 tenus en Suisse dans des salons priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [95%] :\r\nEt sur le contexte turc dossier dans le Courrier ce matin qui titre en Une r\u00e9sister face \u00e0 Erdogan avec l'interview d'une r\u00e9sistante justement la sociologue, essayiste, militante f\u00e9ministe et pacifiste Pinar Selek qui subit l'acharnement judiciaire de son pays depuis 19 ans, de quoi d\u00e9montrer lit que l'oppression des voix discordantes en Turquie ne date pas d'hier, autre angle de ce dossier, r\u00e9sistance, les kurdes, la cause des femmes joue un r\u00f4le central dans la lutte pour l'\u00e9mancipation du peuple kurde et en Turquie, ni le courrier ces femmes paient parfois au prix fort l'offensive islamo- nationaliste de Redjep Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [97%] :\r\nLes manuels scolaires du groupe \u00c9tat islamique font froid dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nEt vous avez peut-\u00eatre vu passer sur les r\u00e9seaux sociaux hier ces manuels scolaires retrouv\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 Mossoul en Irak au montre que la violence et le Djihad s'invite dans toutes les mati\u00e8res, photos \u00e0 l'appui, le Matin fait le tour de ces femmes mati\u00e8re justement, maths, anglais g\u00e9ographie gym expression \u00e9crite alors un exemple du livre de maths pour montrer l'utilit\u00e9 des livrets, par exemple, si tu as 42 balles pour tirer sur 7 m\u00e9cr\u00e9ants comment r\u00e9partis -tu les tirs, comme le disait un ancien instituteur syrien l'an dernier dans le monde, c'est une g\u00e9n\u00e9ration perdue, qui est en train de na\u00eetre, lit -on en conclusion dans le Matin une minorit\u00e9 de futurs extr\u00e9mistes, une majorit\u00e9 d'illettr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [96%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 au milieu des ruines, le Tagesanzeiger propose un reportage entre les murs de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima : 6 ans apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire, alors il faut savoir que 6000 collaborateurs travaillent encore dans la centrale pour son d\u00e9mant\u00e8lement il en faudra autant jusqu'en 2050 pour finir finir ce travail d\u00e9licat un d\u00e9mant\u00e8lement qui co\u00fbte pas moins de 175 milliards de dollars, une photo montre aussi les containers de mat\u00e9riel radioactif dont les radiations durereont encore des milliers d'ann\u00e9es en tout cas, les experts de Fukushima se battent d\u00e9sormais contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [95%] :\r\n175 milliards de dollars retient ce chiffre est en Suisse, la Lex Weber a remis en question, de nombreux mod\u00e8les touristiques Valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [94%] :\r\nLe Nouvelliste poursuit son int\u00e9ressant dossier sur la Lex Weber, 5 ans apr\u00e8s aujourd'hui donc le Tourisme : la loi a impos\u00e9 une nouvelle r\u00e9flexion comme les r\u00e9sidence secondaire qui \u00e9tait le coeur de l'h\u00e9bergement des stations du Valais Romand ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9es, on a donc vu fleurir des id\u00e9es nouvelles, comme des projets d'h\u00f4tels ou de r\u00e9sidences de tourisme, le tourisme valaisan glisse d'un tourisme de construction vers un tourisme d'exploitation, il est en pleine r\u00e9invention le quotidien met deux acteurs face-\u00e0-face aujourd'hui un promoteur immobilier et en militant d'un tourisme durable, il se retrouvent sur certains points par exemple le politique ferait mieux de soutenir l'h\u00e9bergement, plut\u00f4t que d'arroser les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 fonds perdus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [93%] :\r\nAlors, elle aussi, elle va se r\u00e9inventer la petite brochure d'information d'explication pour les votations, elle sera bient\u00f4t peut-\u00eatre plus moderne, plus color\u00e9e et pourquoi pas plus \u00e9quilibr\u00e9e, en tout cas, la chancellerie a lanc\u00e9 un appel d'offre plusieurs agences de communication sont maintenant \u00e0 l'oeuvre, le budget de 80000 francs pour ce projet de lifting, il faut dire que la petite brochure rouge repr\u00e9sente le plus gros tirage de Suisse5,5 millions d'exemplaires sont imprim\u00e9s pour chaque votation et presque \u00e0 chaque fois, elle suscite la controverse, raconte ce matin le Tagesanzeiger derni\u00e8rement, par exemple en les repr\u00e9sentants des positions minoritaires estimaient qu'il n'avait pas assez de place pour leurs arguments, c'\u00e9tait sur Forta Herriot 3, or en cette p\u00e9riode de qui News, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette brochure, la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [98%] :\r\nQue jamais les populismes en Europe ne sont pas sans effet sur le franc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [95%] :\r\nOui, les populistes d'Europe vont peser sur notre porte- monnaie, affirme le Blick ce matin qui illustre joliment son sujet avec la photo de billets de banques, travestis pour l'occasion par exemple sur le billet de vente, on peut voir le visage du n\u00e9erlandais Geert Wilders sur le sang sur le 100 francs on peut voir Beppe Grillo et sur le 200 francs le sourire de Marine Le Pen car selon une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse, une victoire des populistes de droite provoquerait une rue, une ru\u00e9e des investisseurs sur le franc suisse, au pire le franc pourrait m\u00eame se retrouver \u00e0 la parit\u00e9 avec l'Euro, alors cette ins\u00e9curit\u00e9 des march\u00e9s, c'est bon pour nous, budget vacances \u00e0 l'\u00e9tranger, souligne le journal, c'est moins bon pour les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs nos retraites et nos places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s la tendance au populisme, la tendance \u00e0 une \u00e9cole de recrues tranquille Une arm\u00e9e de chiffe molle s'interroge m\u00eame atteint aujourd'hui Baskets pour les marches sommeil de 6 ou 7 heures garanti demain un jour de cong\u00e9 hachoir la fin des ordres aboyer non ce n'est plus, c'est termin\u00e9, l'arm\u00e9e reste l'envie de recommencer, voix, vous \u00eates tr\u00e8s motiv\u00e9s : l'arm\u00e9e veut rendre donc l'\u00e9cole de recrue moins dure, vous l'aurez compris mais \u00e7a inqui\u00e8te forc\u00e9ment les tenants de la discipline, comme \u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC Valaisan Jean-Luc Addor a m\u00eame interpell\u00e9 lundi le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense du Parmelin pour lui demander de faire cesser ces pratiques, pas question r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en autre valaisan, le lieutenant- colonel MGI Yannick Buttet, conseiller national PDC avoue que \u00e7a lui fait quand m\u00eame tout dr\u00f4le de voir des recrues en basket, mais l'important pour lui est de ne pas affaiblir la discipline, l'arm\u00e9e c'est dur et c'est normal en revanche pour le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, cette \u00e9volution est bienvenue, les temps changent, l'arm\u00e9e s'adapte, mais quand m\u00eame \u00e0 l'arm\u00e9e, on est en droit de demander des efforts, il faut donc se situer entre Full M\u00e9tal Jacket et les sous- dou\u00e9s en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [72%] :\r\nDites \u00e0 l'article, c'est moi, nous sommes assez bien r\u00e9sum\u00e9 ma foi merci mesdames, voil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-211C9932-3E8F-4B93-BB89-AF3037FA1D26", "internalArchiveId": "211C9932-3E8F-4B93-BB89-AF3037FA1D26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le burn-out parental", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Tous les parents souhaitent \u00eatre bienveillants, attentifs, chaleureux, disponibles, si possible parfaits. Et ils culpabilisent quand ils manquent de temps ou s'emportent pour un rien. Les attentes que les parents font peser sur eux-m\u00eames sont parfois bien trop lourdes et dans ce cas l'\u00e9puisement guette. Qu'est-ce que le burn-out parental et comment l'\u00e9viter? Nous recevons Mo\u00efra Mikolajczak, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain et co-auteure de l'ouvrage \"Le burn-out parental\" (Odile Jacob).\r\n\r\n* * Tous les parents souhaitent \u00eatre bienveillants, attentifs, chaleureux, disponibles, si possible parfaits. Et ils culpabilisent quand ils manquent de temps ou s'emportent pour un rien. Les attentes que les parents font peser sur eux-m\u00eames sont parfois bien trop lourdes et dans ce cas l'\u00e9puisement guette. Qu'est-ce que le burn-out parental et comment l'\u00e9viter? Nous recevons Mo\u00efra Mikolajczak, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain et co-auteure de l'ouvrage \"Le burn-out parental\" (Odile Jacob).", "durationSec": 1547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410694", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 09.03.2017", "Le burn-out parental / TRI_2017-03-09T11:04:15_tribu", "Tribu du 09.03.2017", "Le burn-out parental / TRI_2017-03-09T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Tous les parents souhaitent \u00eatre bienveillants, attentifs, chaleureux, disponibles, si possible parfaits. Et ils culpabilisent quand ils manquent de temps ou s\u02b9emportent pour un rien. Les attentes que les parents font peser sur eux-m\u00eames sont parfois bien trop lourdes et dans ce cas l\u02b9\u00e9puisement guette. Qu\u02b9est-ce que le burn-out parental et comment l\u02b9\u00e9viter? Nous recevons Mo\u00efra Mikolajczak, chercheuse \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Louvain et co-auteure de l\u02b9ouvrage \"Le burn-out parental\" (Odile Jacob).", "Tous les parents souhaitent \u00eatre bienveillants, attentifs, chaleureux, disponibles, si possible parfaits. Et ils culpabilisent quand ils manquent de temps ou s\u02b9emportent pour un rien. Les attentes que les parents font peser sur eux-m\u00eames sont parfois bien trop lourdes et dans ce cas l\u02b9\u00e9puisement guette. Qu\u02b9est-ce que le burn-out parental et comment l\u02b9\u00e9viter? Nous recevons Mo\u00efra Mikolajczak, chercheuse \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Louvain et co-auteure de l\u02b9ouvrage \"Le burn-out parental\" (Odile Jacob)."], "variantIds": ["ece-8410695", "ece-8410694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:18Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nTout tribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu devenir parents est une aventure magnifique, mais c'est aussi une aventure qui peut s'av\u00e9rer \u00e9puisante entre le manque de sommeil, le stress, les pressions de l'ext\u00e9rieur, les \u00e9motions li\u00e9es au nouveau r\u00f4le de parent, l'arriv\u00e9e d'un enfant peut \u00eatre source de tension \u00e9norme certains parents sont tabous, \u00e9puis\u00e9, il n'arrive m\u00eame plus \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 s'occuper de leur enfant, et ce sont de mauvais payeurs ou de mauvaises m\u00e8res, on appelle cela le burn-out parental ou le surmenage parental bonjour Mo\u00efra Mikolajczak bonjour, vous \u00eates Docteur en psychologie, professeur, Universit\u00e9 de de Louvain, vous \u00eates l'auteur de ce livre avec Isabelle Roskam, le burn-out parental l'\u00e9viter et s'en sortir, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous depuis notre depuis le Studio de Bruxelles de la RTBF alors Mo\u00efra Mikolajczak est -ce que c'est de nouveau le burn-out parental ou alors est -ce que \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 avant, et qu'on en parlait tout simplement pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [91%] :\r\nAlors c'est difficile de le savoir exactement puisque on en parle seulement maintenant, donc il y avait pas d'chiffres on peut postuler que \u00e7a a exist\u00e9 de tout temps, mais on peut aussi faire l'hypoth\u00e8se que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne dont la pr\u00e9valence ne cesse d'augmenter, pour des raisons qui sont des raisons soci\u00e9tal qui ont trait aux bouleversements encore la parentalit\u00e9 sur 2 g\u00e9n\u00e9rations, donc avant si vous prenez votre grand- m\u00e8re, ben, ce qu'on lui demandait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de de faire en sorte que ses enfants restent en bonne sant\u00e9, qu'ils aillent \u00e0 l'\u00e9cole et puis qu'ils aient un m\u00e9tier qui permette de continuer ou faire mieux que la lign\u00e9e familiale alors qu'aujourd'hui on en demande beaucoup plus aux parents, c'est inscrit dans des trait\u00e9s et des parents ne re\u00e7oivent pas trait\u00e9 \u00e0 la naissance de leur enfant, mais n\u00e9anmoins, il y a toute une s\u00e9rie de messages qui sont v\u00e9hicul\u00e9es \u00e0 travers des publicit\u00e9s \u00e0 travers des d\u00e9chets \u00e0 travers des, des, des folder etc que \u00e7a Vienne de l'\u00c9tat ou d'autres qui nous font bien comprendre que notre r\u00f4le en tant que parents, il d\u00e9passe de tr\u00e8s loin celui d'emmener son enfant \u00e0 l'\u00e9cole et de faire en sorte qu'il reste en bonne sant\u00e9, en fait, ce que disent les trait\u00e9s, c'est que le parent doit favoriser l'\u00e9panouissement de la personnalit\u00e9 de l'enfant et le d\u00e9veloppement de ses dons et ses aptitudes mentales et physiques dans toute la mesure de leurs potentialit\u00e9s, donc en fait en tant que parents, vous devez vraiment faire en sorte que votre enfant se d\u00e9veloppent au mieux de ses potentialit\u00e9s, \u00e0 la fois au niveau social, intellectuel, physique etc etc, donc c'est une charge extr\u00eamement lourde qui p\u00e8se aujourd'hui chez les parents sur les parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nEt il y a une charge excellent lourde sur les parents pour par rapport \u00e0 l'enfant mais aussi par rapport \u00e0 \u00e0 lui- m\u00eame, parce que on ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter qu'il faut se r\u00e9aliser dans tous les niveaux, que ce professionnel sexuelle dans son groupe et lorsqu'on est parent, on nous dira \u00e7a va \u00eatre magnifique, c'est c'est les plus beaux moments de Tel-Aviv, donc une pression sur ce sur ce sur ce qu'on devient sont l\u00e0 est -ce qu'on arrive \u00e0 faire en tant que que Perreault comme maire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc effectivement dans une culture assez assez paradoxal, puisque en m\u00eame temps elle vous demande de faire le sacrifice de vous- m\u00eame, puisque si vous devez faire en sorte que votre enfant devienne tout \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt, vous devez lui consacrer du temps \u00e0 l'emmener \u00e0 des activit\u00e9s extra- scolaires, etc, et c'est vrai que, exactement au m\u00eame moment il y a dans nos soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s individualiste, une pression vers la r\u00e9alisation de soi, le droit, le devoir d'\u00eatre heureuse et donc c'est \u00e0 moment donn\u00e9, \u00e7a devient des exigences incompatibles ou difficilement compatible, en tout cas pour les personnes qui a int\u00e9r\u00eat malice tr\u00e8s fort ces messages parce que tous les parents, fonction de leur personnalit\u00e9, ne vont pas \u00eatre susceptible de faire \u00e0 Bagdad parental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [94%] :\r\nJ'allais vous demander : on sait combien de personnes sont touch\u00e9es par le burn-out parental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [91%] :\r\nAlors, au niveau de la pr\u00e9valence instantan\u00e9, donc quand on fait une enqu\u00eate, \u00e0 un moment donn\u00e9 de la population, on obtient les taux les plus conservateurs, donc les moins alarmiste, c'est 5 pourcent de de parents qui sont en bord parental au moment o\u00f9 on parle, et 8 pourcent qui qui sont \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9, donc \u00e7a fait 13 pourcent par par an qui sont en souffrance parental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [90%] :\r\nAlors pour les les personnes qui nous \u00e9coutent, qui d\u00e9tient, je vis peut-\u00eatre difficilement, les premiers mots premi\u00e8res ann\u00e9es de de de mon enfant de mes enfants, c'est c'est quoi les sympt\u00f4mes qui qui d\u00e9note de, de, de, d'internautes parental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [91%] :\r\nAlors il y a des sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques est non sp\u00e9cifique, il y a 3 sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques, donc le 1er c'est l'\u00e9puisement en \u00e9puisement qui se qui se manifeste \u00e0 la fois au niveau \u00e9motionnel et au niveau physique, donc c'est pas juste une simple fatigue qui passe apr\u00e8s quelques Bonucci c'est un \u00e9puisement qui est telle que la simple pens\u00e9e de ce qui est \u00e0 faire avec les enfants et d\u00e9j\u00e0 \u00e9puisante en elle- m\u00eame, donc \u00e7a c'est le le 1er gros Tom et c'est un \u00e9puisement qui se manifeste dans la sph\u00e8re parental particuli\u00e8rement donc, quand vous \u00eates au travail mais vous retrouvez votre \u00e9nergie et c'est vraiment dans la sph\u00e8re familiale que vous vous sentez compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9 alors \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9videmment, si vous ne prenez pas soin de votre dans notre parental c'\u00e9tait \u00e9puisant va contaminer les autres sph\u00e8res alors le 2\u00e8me sympt\u00f4me et qui est probablement un m\u00e9canisme de d\u00e9fense par rapport \u00e0 cette \u00e9puisement c'est une distanciation affective avec les enfants, donc on voit que le parent entre guillemets mette met un pied devant l'autre, il y fait ce qu'il faut, il donne, il donne \u00e0 manger, il voil\u00e0 il il fait ce qu'il doit absolument \u00eatre fait mais il n'a plus \u00e9nergie de s'investir \u00e9motionnellement ou de s'investir dans dans l'\u00e9ducation de l'enfant et le 3\u00e8me qui aussi probablement une cons\u00e9quence des 2 autres, c'est juste que le parent n'est plus un bon parent et il s'en rend compte et donc il se per\u00e7oit comme un mauvais p\u00e8re ou une mauvaise m\u00e8re, et \u00e7a c'est tr\u00e8s destructeur, \u00e9videmment \u00e7a g\u00e9n\u00e8re beaucoup de culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nEst -ce qu'on a un profil des personnes qui sont davantage touch\u00e9s par \u00e7a est -ce que c'est plus les les hommes, les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [90%] :\r\nAlors parmi les parents qui s'investissent dans l'\u00e9ducation de leurs enfants, la pr\u00e9valence est exactement la m\u00eame chez les jeunes et chez les femmes, donc cette pr\u00e9valence de, de, de 5 pourcent elle elle est tout \u00e0 fait la m\u00eame mais maintenant il y a moins d'hommes qui s'investissent dans l'\u00e9ducation des enfants, que les femmes au total, il y a plus de femmes dans notre parental alors par rapport au au profil Jacques Bernotat son l'histoire et donc on ne peut pas dire voil\u00e0, il se situe \u00e0 telle ou telle caract\u00e9ristique tu vas forc\u00e9ment enfin avoir mais c'est vrai que, il y a des facteurs qui augmenterait significativement le risque et ces facteurs, ils peuvent \u00eatre de nature ce ce d\u00e9mographique comme voil\u00e0 le fait d'\u00eatre une femme et de prendre soin de ses enfants, le fait d'avoir un enfant malade, le fait d'avoir un enfant qui a des difficult\u00e9s, mais en fait, qui sont surtout li\u00e9s \u00e0 la personnalit\u00e9 \u00e0 la relation conjugale et aux pratiques parental donc au niveau de la personnalit\u00e9, il y a 2 facteurs de risque qui vont augmenter, donc la la probabilit\u00e9 de faire un bar\u00e8me parental c'est le 1er si vous ne savait pas g\u00e9rer vos \u00e9motions si si, vous \u00eates tr\u00e8s sensible au stress parce que forc\u00e9ment vous allez \u00eatre parent c'est stressant des sources de stress et l\u00e0 tous les jours, et donc si vous voulez, si vous \u00eates de nature tr\u00e8s sable vous allez vivre ces 13 heures plus intens\u00e9ment, \u00e7a va vous co\u00fbter plus le 2\u00e8me, facteur c'est ce qu'on appelle le perfectionnisme parental, le fait de vouloir \u00eatre un parent parfait, donc d'avoir bien int\u00e9rioris\u00e9, quelque part, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 attend de vous, \u00e7a, \u00e7a vous met terriblement \u00e0 risque alors au niveau, pardon, excusez -moi les vite moins au niveau conjugale, ce qu'on observe, c'est qu'il y a de gros facteurs : le manque de support concret si votre conjoint, ou votre conjointe ne vous n'est pas l\u00e0 tout simplement parce qu'il a souhait\u00e9 un job qui est extr\u00eamement prenant, ou parce que il y a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale ou que sais -je, que vous \u00eates donc seul, c'est un facteur de risque seul alors que vous auriez d\u00fb avoir quelqu'un \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s parce que, paradoxalement, les parents qui sont en famille monoparentale, h\u00e9 bien ces parents l\u00e0 ne sont pas plus \u00e0 risques, donc \u00e7a c'est un r\u00e9sultat \u00e9tonnant et alors le manque de soutien \u00e9motionnel du conjoint va jouer aussi et alors apr\u00e8s, il y a \u00e9videmment tous des facteurs li\u00e9s au paradis parental c'est \u00e9vident que si vos pratiques parentales ne sont pas optimales et que vous n'arrivez pas \u00e0 faire ob\u00e9ir vos enfants qui d\u00e9sob\u00e9it tout le temps, il y a un facteur d'usure d'\u00e9puisement si vous vous sacrifiez pour faire des choses, les activit\u00e9s que vous pensez \u00e9ducative ou que vous pensez plaire \u00e0 vos enfants, mais qui vous d\u00e9plaisent profond\u00e9ment par exemple un parent qui se dit, voil\u00e0, je dois faire de la p\u00e2te \u00e0 modeler avec mes enfants parce que \u00e7a va d\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9, sa motricit\u00e9 fine mais qui a horreur de la p\u00e2te \u00e0 modeler, h\u00e9 bien il va l'avoir l'impression, dans ces moments -l\u00e0, qui se sacrifie \u00e7a va avoir un co\u00fbt alors que s'il fait une autre activit\u00e9, par exemple, parents m\u00eame danser enfin sensible \u00e0 la musique, le parent peut avoir l'impression que c'est moins \u00e9ducatif mais en m\u00eame temps quand il fait cette activit\u00e9 -l\u00e0 avec son enfant, il passera un bon moment il se ressource et donc \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s important, on voit que les parents qui n'arrivent pas \u00e0 trouver ces moments de qualit\u00e9 o\u00f9 les 2 prennent du plaisir dans l'activit\u00e9 sont plus \u00e0 risque aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [85%] :\r\nMais c'est vrai que c'est c'est un c'est impressionnant votre Live pour \u00e7a est tr\u00e8s \u00e9clairant, parce que vous \u00eates 2 auteurs votre coll\u00e8gue Isabelle Roskam a 5 enfants et Elsa, c'est plut\u00f4t bien pass\u00e9, et vous avez, je crois, un enfant, et vous avez fait un bon on a parental, vous en parlez dans le livre, donc il c'est pas forc\u00e9ment la quantit\u00e9 qui peut amener \u00e0 assez bonne parental, \u00e7a peut \u00eatre l\u00e0, une seule, un seul enfant un peu le 1er \u00e7a peut, et on peut tomber en larmes, d\u00e9primes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui je, je, je, je ne vais pas m'\u00e9tendre sur, sur les facteurs personnels qui ont jou\u00e9, mais effectivement, voil\u00e0 je cumul\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 davantage de facteurs de risque et mais c'est vrai que si vous n'avait pas tous ces facteurs que je viens de citer, vous \u00eates beaucoup moins risqu\u00e9, mais ceci dit, personne ne peut \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 l'abri pour toujours, parce que si \u00e0 un moment donn\u00e9, la situation commence \u00e0 d\u00e9raper un enfant t\u00f4t malade un autre vit mal le fait que son jumeau tombent malades et ainsi de suite les choses un \u00e9quilibre \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre fragilis\u00e9 et s'y a pas suffisamment de ressources pour venir compenser cette fragilit\u00e9 alors un parent qui, pour qui tout allait bien, peut \u00eatre \u00e0 risque et c'est ce qui explique le notre parental mais bien, on ne le voit pas seulement chez des parents de petits-enfants, on pourrait se dire : ben voil\u00e0, l\u00e0, ils doivent s'ajuster, etc, une fois qu'ils ont trouv\u00e9 leur \u00e9quilibre, c'est mon nom, il y a, il y a des parents qui nous disent de moi, tout allait bien et puis, mais cet enfant ne quitte pas le foyer attend que je fasse tout pour lui et je je n'en peux plus, et donc de nos \u00e9chantillons, on a des parents qui ont des enfants de 30 ans et qui sont encore d'autres parents de 30 ans, carr\u00e9ment oui oui tout \u00e0 fait et donc des enfants qui ne quitte pas le domicile familial, et, et, finalement, les parents sont vieillissants, doivent s'occuper de leurs propres parents et donc voil\u00e0 une configuration qui \u00e9tait en \u00e9quilibre peu ce d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [87%] :\r\nEt plus jeunes, si possible, on parlait beaucoup de la naissance, c'est vrai que ce moment de de frottement extr\u00eamement fort, il y a, il y a beaucoup d'\u00e9motion, beaucoup de fatigue beaucoup de stress mais quand un enfant \u00e0 3 6 ans 12 ont peut-\u00eatre \u00e0 l'adolescence, l\u00e0 aussi, on peut arriver, tout s'est bien pass\u00e9, ce que la douleur coup il y a, il y a 50 de Bordeaux parental qui s'installe chez un ou l'autre des parents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [91%] :\r\nAh oui c'est, c'est quelque chose qu'on qu'on observe fr\u00e9quemment d'un de nos \u00e9chantillons en fait dans leurs \u00e9tudes, il n'y a pas d'effet de l'\u00e2ge des enfants, je veux dire, sur le burn-out parental, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'on voit que chaque \u00e2ge apporte son lot de difficult\u00e9s et que \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est la pr\u00e9sence ou non des ressources pour compenser et donc on a une maman par exemple inaudible voil\u00e0, quand les enfants \u00e9taient petits, mais c'est vrai qu'on \u00e9tait fatigu\u00e9 tout mais on arrive \u00e0 s'ajuster et puis elle explique, voil\u00e0 son son mari a fait carri\u00e8re, donc il \u00e9tait de plus en plus pris par son travail, mais jusque -l\u00e0, \u00e7a allait -elle g\u00e9rer et puis elle a un enfant qui est rentr\u00e9 en secondaire en humanit\u00e9, comme on dit ici et qui a commenc\u00e9 \u00e0 avoir de grosses difficult\u00e9s d'apprentissage, le mari pris par son travail n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, et cette maman ces difficult\u00e9s faisait \u00e9cho \u00e0 des difficult\u00e9s qu'elle avait elle- m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, elle avait difficile \u00e0 g\u00e9rer et donc voil\u00e0 comment \u00e0 un moment donn\u00e9, une situation peu se d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et s'il y a pas suffisamment de ressources pour compenser, h\u00e9 bien, avec le temps, voil\u00e0, c'est cette maman a fini par faire un d'parental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [93%] :\r\nMo\u00efra Mikolajczak, nous parlons de surmenage parental avec vous ce matin dans l'\u00e9couter ce que dit le chanteur Katerine des enfants de moins de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [90%] :\r\nEt du 11 heures 11 heures 30 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [85%] :\r\nIls ne savent pas vraiment comment ils sont coiff\u00e9s dirait toujours qu'ils sont un peu courts et la notion d'argent le r\u00eave et \u00e7a n'a pas d'importance, prenez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [74%] :\r\nC'est un escargot se faire un ami midi et c'est rest\u00e9 une heure dans le caca et \u00e7a me laisse derri\u00e8re moi, je n'ai pas avoir une grosse t\u00eate des petits ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [72%] :\r\n\u00e7a fait 2 mois 3 10 ans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:58) [81%] :\r\nC'est la commune par commune, aussi parce que c'est pas comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [82%] :\r\nAu cimeti\u00e8re gu\u00e9risseur emplissent les poches de travailler grand autour du monde et tout \u00e7a, il ne parle jamais ni David ni ni de passer d'ailleurs naissent dans la plong\u00e9e et comprennent des choses qu'on ne qu'on prend, plus ils savent des choses qu'on ne sait plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:39) [63%] :\r\nLes 3 les enfants donne 3 \u00e7a les enfants de \u00e7a, les enfants \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:51) [65%] :\r\nEt aussi parce que nos c'est que pas terminaux chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [88%] :\r\nEt dit : c'est bon d'une bouteille en plastique, c'est vrai que c'est bon les bouteilles en plastique et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [89%] :\r\nLes enfants de 3 ans c'\u00e9tait le chanteur Katerine mais c'est vrai que les enfants, 3 ans, c'est pas comme nous, mais d'ailleurs c'est bien souvent tr\u00e8s politique, la mani\u00e8re dont dont ils r\u00e9agissent, on vous retrouve Mo\u00efra Mikolajczak on parle donc du surmenage parental apr\u00e8s pr\u00e9voir parler ce matin, dans on en parle du surmenage des enfants eux- m\u00eames, nous faisons, nous faisons l'inverse avec vous ce matin, est-ce que \u00e7a peut \u00eatre une cons\u00e9quence ce surmenage parental, alors l\u00e0 on parle plut\u00f4t de d'enfants plus \u00e2g\u00e9s mais de ce qu'on appelle l'enfant roi est -ce qu'on laisse trop pass\u00e9 des choses aux enfants, et du coup Bassano sur potentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [90%] :\r\nAlors, comme je le disais c'est c'est vraiment multifactoriel parental mais c'est s\u00fbr que, un parent quelque part qui ne qui n'a pas pos\u00e9 les limites d\u00e8s le d\u00e9but, se cr\u00e9e des conditions o\u00f9 il va devenir plus vuln\u00e9rables parce que, comme on le disait un enfant qui n'ob\u00e9it pas un enfant qui voil\u00e0 quelque part qui ne veut pas se soumettre \u00e0 l'autorit\u00e9 parentale, c'est \u00e9puisant pour le parent parce que il y a tout le temps lutter et et il s'\u00e9puise, il peut venir parce en luttant et l\u00e0 il y a vraiment, on voit un vrai, un v\u00e9ritable cercle vicieux en fait tout l'inconsistance et le fait de ne pas poser des r\u00e8gles suffisamment strictes bienveillante mais des limites qui sont strictes conduit donc \u00e0 un \u00e9puisement et plus le parent est \u00e9puis\u00e9, moins il a l'\u00e9nergie de faire respecter les r\u00e8gles qu'il pose, ou alors il est tellement r\u00e9actif \u00e9motionnellement qu'il va r\u00e9agir au moindre au moindre comment dire il va r\u00e9agir beaucoup plus fort, a quelque chose qui est moins grave, en mena\u00e7ant d'une position d'une d'une sanction qui r\u00e9alise, par exemple, maintenant c'est une Totet pas si vous n'arr\u00eatez pas de vous chamailler je vous d\u00e9pose sur les eaux au bord de l'autoroute et je vous laisse la par d\u00e9finition voil\u00e0 c'est c'est une sanction que le parent ne va pas pouvoir mettre en oeuvre et donc, l\u00e0 encore, il va perdre son autorit\u00e9 parentale et donc c'est vraiment o\u00f9 il y a un cercle vicieux qu'on peut voir avec les enfants qui sont qui qui sont plus difficiles \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [83%] :\r\nMais c'est vrai que pour les parents, c'est pas \u00e9vident, parce qu'on parlait pression tout \u00e0 l'heure maintenant aussi on dit ben il faut pas trop punir en tout cas, faut pas crie sur son enfant, la fess\u00e9e c'est Dany, donc le parent, il y a aussi un peut-\u00eatre un peu d\u00e9sorient\u00e9s sur les choses, mais il sait qu'il doit poser des r\u00e8gles, mais jusqu'o\u00f9 il peut aller, c'est pas forc\u00e9ment facile \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement ce qu'on lui demande en fait de poser des limites claires mais on lui demande de le faire de mani\u00e8re non violente bienveillante r\u00e9fl\u00e9chi et donc \u00e7a aussi \u00e7a a un co\u00fbt, parce que vous avez tr\u00e8s rapidement venir avec une id\u00e9e qui vient poser les limites, mais qu'il le fait de mani\u00e8re suffisamment ferme et suffisamment bienveillante, et c'est vrai que l'\u00c9tat vous rappelle bien ce que vous ne pouvez pas faire les limites que vous ne pouvez pas franchir et donc dans toute une s\u00e9rie de pays la fess\u00e9e est interdite, par exemple, mais de toute fa\u00e7on, qu'elle soit interdite, l\u00e9galement ou non, il y a toute une s\u00e9rie de messages qui vous disent : nous, en Belgique, on a une campagne, c'est la main est fait pour caresser et non pas pour frapper, donc quoi qu'il en soit, c'est bien \u00e0 l'esprit des parents et en m\u00eame temps, mais peut-\u00eatre que, alors que l'\u00c9tat, mais ces messages en \u00e9vidence, peut-\u00eatre qu'il n'est pas aussi suffisamment en \u00e9vidence la mani\u00e8re dont il faudrait alors s'y prendre pour arriver \u00e0 le faire, a pos\u00e9 ses limites de mani\u00e8re bienveillante, alors il y a toute une s\u00e9rie de parents \u00e9duqu\u00e9s qui vont se documenter, qui vont aller lire des livres, l\u00e0 dessus, mais c'est vrai que ce savoir n'est pas n\u00e9cessairement accessibles imm\u00e9diatement pas toujours accessibles, quand l'enfant est tout petit et, finalement, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'une s\u00e9rie d'mettre se mettent en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:44) [87%] :\r\nMo\u00efra Mikolajczak, ce qui est ce qui est vrai aussi, on parle de pression, c'est que maintenant il y a pas mal de mod\u00e8les aussi o\u00f9 c'est o\u00f9 l'homme et la femme travaillent et veulent s'\u00e9panouir dans leur travail, donc \u00e7a donne pas \u00e0 un partage des t\u00e2ches important est -ce que \u00e7a c'est pas aussi m\u00eame si c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s bien pour les parents, une source de stress \u00e9norme et participer au surmenage parce que il faut savoir qui c'est qui va chercher \u00e0 la cr\u00e8che, ce soir, c'est toi, c'est pas moi, enfin il y a aussi des stress nouveau avant que le syst\u00e8me ancien, qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas le le pass\u00e9 pour la femme, en l'occurrence est int\u00e9ressant, mais en gros, elle faisait tout et l'homme rentr\u00e9 quand il voulait Il \u00e9tait peinard et puis est -ce que \u00e7a le ce, ce nouveau mod\u00e8le et peut-\u00eatre participent aussi \u00e0 ce \u00e0 ce stress des parents et ce surmenage parental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:22) [89%] :\r\nOui, parce qu'il y a une v\u00e9ritable n\u00e9gociation constante en fait des taches alors c'est probablement transitoire puisque il va se retrouver des nouveaux mod\u00e8les et puis, on l'esp\u00e8re, peut-\u00eatre un jour les t\u00e2cherons parfaitement \u00e9galitaire mais n\u00e9anmoins distribu\u00e9 d'une mani\u00e8re qui soit clair et qui ne doivent pas faire l'objet d'une n\u00e9gociation constant dans les couples et c'est vrai que cette cette \u00e9volution, elle s'accompagne la femme qui avant \u00e9taient au foyer, mais aujourd'hui on lui demande d'\u00eatre en plus performant dans son travail et l'homme \u00e0 qui on demandait d'\u00eatre au travail des parents dans son travail, aujourd'hui on lui demande d'\u00eatre un papa attentionn\u00e9 pr\u00e9sent pour ses enfants et donc chacun doit d\u00e9velopper tout un nouveau pan de de son identit\u00e9, tout un nouveau r\u00f4le qu'on lui demande de faire tr\u00e8s bien puisque, on attend des femmes qu'elles s'apparente au travail et on attend des hommes, qu'ils soient de bon papa et donc c'est pas, on est dans cette p\u00e9riode de transition qui rend les choses pas forc\u00e9ment \u00e9vidente parce qu'on n'a pas n\u00e9cessairement de mod\u00e8les pour g\u00e9rer cette double c'est double pression et et c'est ce qui explique d'ailleurs que voil\u00e0 la distribution anti- moins \u00e9galitaire des t\u00e2ches, fait qu'on a toujours plus de femmes en berne parental mais n\u00e9anmoins on a toute une s\u00e9rie de papa, qui sont aussi en berne parental, c'est pour \u00e7a qu'on a choisi le terme de bornes parental pour le livre et pas Borloo maternelle dans les consultations qu'on a la facult\u00e9 on a autant de de papa que de maman et dans les \u00e9missions radio que j'ai faite, o\u00f9 il y avait, interventions des auditeurs dans toutes sauf une : il y avait autant voire plus de papa, qui intervenait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:47) [82%] :\r\nEt \u00e7a -ce que le burn-out de lampes entra\u00eener le bonheur de l'autre, parce que quand quelqu'un, un membre du couple o\u00f9 \u00e7a va pas, oui il est d\u00e9pass\u00e9e compl\u00e8tement etc ben l'autre il doit compenser et, peut-\u00eatre, il peut aussi basculer dans dans une forme de de 2 burn-out. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:01) [92%] :\r\nOui, c'est une question tout \u00e0 fait pertinente qu'on se pose justement \u00e0 l'heure actuelle et on vient de lancer une \u00e9tude longitudinale pour essayer justement de comprendre comment la dynamique de l'Ain va finir par influencer l'autre comme on va au niveau professionnel, on voit bien que dans un service quand quelqu'un tombe \u00e0 avoir la haute absente pour Bordeaux, le travail est r\u00e9parti sur les autres la charge augmente quand cette personne notre qui part et donc on peut tout \u00e0 fait supposer des m\u00e9canismes similaires, \u00e0 ceci pr\u00e8s que les parents n'ont pas les m\u00eames facteurs de personnalit\u00e9, donc on peut le supposer mais ce n'est pas certain, mais donc voil\u00e0 \u00e7a c'est des choses qu'on qu'on va \u00e9tudier maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [84%] :\r\nEst -ce que dans notre parental, il y a des cons\u00e9quences pour le couple ou ou pour l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:43) [88%] :\r\nMalheureusement pour les 2 le burn-out parental, il a vraiment des cons\u00e9quences qui sont d\u00e9vastatrices pour le parent lui- m\u00eame en termes de sant\u00e9 d'augmentation du risque d'addiction, de, de, de pens\u00e9es suicidaires, etc, mais comme vous le soulignez sur le couple, on voit une augmentation drastique des conflits, on voit aussi une forme de d\u00e9sinvestissement conjugal et donc ici un occup\u00e9 \u00e0 \u00e0 lancer une \u00e9tude pour voir jusqu'o\u00f9 \u00e7a va, en fait, que quel est le pourcentage de de couples qui vont aller jusqu'\u00e0 divorcer ou ou les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:15) [84%] :\r\nDivorce 8, un enfant il y a beaucoup de couples qui divorcent pas trop fort, des fois, mais, mais le mais l'enfant, l'arriv\u00e9e d'un enfant de 2 enfants de 3 peut \u00eatre aussi un facteur de de s\u00e9paration assez fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [88%] :\r\nOui, on voit que dans d'autres \u00e9tudes que l'arriv\u00e9e d'un enfant dans les 5 prochains premi\u00e8res ann\u00e9es qui suit la naissance de l'enfant, il y a une baisse drastique de la satisfaction conjugale, ce qui a tous ces remaniements dr\u00f4le et donc \u00e7a c'est vrai que, il y a une une une augmentation du du risque de divorce \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais on se dit : ben voil\u00e0, quand le bras parental arrivent \u00e0 l'adolescence est -ce que est -ce que \u00e7a va augmenter, a fragilis\u00e9 au point divorcer en coupe qui allait bien jusque -l\u00e0, voil\u00e0 c'est des questions auxquelles il, il va falloir qu'on r\u00e9ponde et alors les \u00e9tudes qualitatives laissent penser qu'il y a aussi des cons\u00e9quences assez dramatiques pour l'enfant, en terme de souhaiter n\u00e9gligence donc le le parent voil\u00e0 ne ne s'occupe plus de de ses enfants, donc on on a des parents qui, j'ai entendu une une maman qui disait que, voil\u00e0, elle rentrait de son travail, elle se mettait dans le fauteuil et elle dormait et elle avait une petite fille de 3 ans et une autre de 6 ans et donc voyez qu'on avait 2 enfants qui \u00e9taient laiss\u00e9es totalement livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames pendant 2 heures, jusqu'\u00e0 ce que le le papa rentre et je j'en \u00e9tais malade parce que je savais que mette en danger et un danger, je n'avais plus aucune force de m'en occuper, je, je ne vois voil\u00e0 au travail, je trouve l'\u00e9nergie quand je rentre \u00e0 la maison, j'ai, j'\u00e9tais vid\u00e9 quoi je je n'en pouvais plus des des chamailleries etc et alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:43) [85%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'il faut faire ou faire si si si on atteint de sa science craint plus, on peut faire des choses clip de quelques puisque ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:51) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re chose, c'est faire le bilan, pourquoi est -ce que j'en suis arriv\u00e9 l\u00e0, parce que donc il y a des facteurs de risques ne sont pas les m\u00eames chez pour chacun et donc il faut arriver \u00e0 comprendre, moi, qu'est ce qui m'a amen\u00e9 l\u00e0 parce que c'est sur ces facteurs -l\u00e0 qui va faire travailler, donc on a notamment cr\u00e9\u00e9 une une application qui est gratuite, qui permet au dans le livre, les parents peuvent faire le bilan, on propose de test \u00e0 cette fin, les amis aussi sur une application qui s'appelle Docteur Mots d'burn-out parental et qui permet aux parents de faire un peu la la balance de ces facteurs de risque et de ces facteurs de protection et une fois qu'on a d\u00e9termin\u00e9 si quels \u00e9taient les facteurs en jeu, alors on peut commencer \u00e0 travailler, les 3 derniers chapitres du livre, ils sont vraiment consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 toute une s\u00e9rie de petits trucs concrets parce que le vote parental, il vient d'une addition de stress et donc c'est pas un gros truc qu'il faut faire pour changer c'est une addition de petites choses en fait qu'on va mettre en place sans voil\u00e0 ah oui bien s\u00fbr c'est un trouble qui est temporaire, donc \u00e7a c'est vraiment important de le souligner, voil\u00e0, il y a un avant et un apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [89%] :\r\nEt puis est -ce que vous pensez, parce que vous avez r\u00e9colt\u00e9 quand m\u00eame plein de est -ce que est -ce que les gens, et notamment les femmes, mais aussi les hommes, on en sait un peu tabou toujours c'est quand m\u00eame terrible on de d'avouer que \u00e7a va pas, en fait, c'est comme si on sentait trop faible, on n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:04) [89%] :\r\nOui c'est, c'est extr\u00eamement difficile, il n'esp\u00e8re vraiment gr\u00e2ce \u00e0 ce lyc\u00e9e contribuer \u00e0 lever ce tabou parce que les parents, c'est vraiment une caract\u00e9ristique commune \u00e0 tous les parents qu'on a rencontr\u00e9s se sentent terriblement isol\u00e9, ils n'osent pas en parler \u00e0 cause notamment de comme vous disiez au au au d\u00e9but de cette id\u00e9e qu'\u00eatre parent, avoir \u00e0 la fin, \u00e7a va vous renforcer malheureuse qu'on doit y arriver parce qu'on doit \u00eatre performant dans tous les domaines de notre soci\u00e9t\u00e9 et donc on peut aujourd'hui avouer qu'au travail, \u00e7a va pas, mais dire je suis en borne haute parental c'est encore quelque chose qui, qui reste difficile mais, petit \u00e0 petit le la parole se lib\u00e8re quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:41) [95%] :\r\nDonc il faut faire le deuil du du parent parfait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:45) [96%] :\r\n\u00e7a c'est absolument indispensable, c'est une des premi\u00e8res choses \u00e0 faire, c'est se dire voil\u00e0, on peut viser un id\u00e9al, mais ne l'atteindra pas et donc il faut accepter de choisir ses combats de ne pas vouloir \u00eatre parfait \u00e0 tous les niveaux et tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:00) [89%] :\r\nAccepter de ne pas \u00eatre parfait partout et tout le temps, merci beaucoup, de la Mo\u00efra Mikolajczak, d'\u00eatre venu nous voir ce matin en Direct depuis Bruxelles, vous \u00eates Docteur en psychologie, professeur, universit\u00e9 de de Louvain, vous \u00eates l'auteur d'avec Isabelle Roskam, de ce livre le burn-out parental \u00e9viter s'en sortir c'est paru chez Odile Jacob, bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci beaucoup, a Fatmir Black qui \u00e9tait \u00e0 la technique, ici \u00e0 Lausanne et \u00e0 nos coll\u00e8gues, la RTBF, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, demain nous parlerons du lien qui peut unir \u00e9cologie et religion tout de suite, vous avez rendez- vous avec Laurence visant et sylvicoles heures je vous souhaite une tr\u00e8s belle sud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:34) [75%] :\r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:34) [79%] :\r\nTribus, Julien Magnollay, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:40) [99%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mikolajczak, Moira", "role": "chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E62DDFC-BC36-43E2-9C45-6E55F302C436", "internalArchiveId": "7E62DDFC-BC36-43E2-9C45-6E55F302C436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Hilty, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs (SSPA);Emmanuel rivi\u00e8re, directeur de l'institut Kantar Sofres; Brice Hoffer, sp\u00e9cialiste en recherche immobili\u00e8re au Cr\u00e9dit Suisse.;Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/LES LOBBYISTES REFLECHISSENT A DE NOUVELLES REGLES PI) C'est une petite r\u00e9volution culturelle...\r\nLes lobbysites du Palais f\u00e9d\u00e9ral militent d\u00e9sormais pour pluS de transparence. \r\nLeur organisation professionnelle...la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs...veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 s'inscrire dans un registre pour avoir le droit d'arpenter les couloirs du Parlement..\r\n...sur la forme comme sur le fond...C'est un changement de ton!\r\nLudovic Rocchi.\r\n  1'37''\r\nEt le conseil des Etats d\u00e9battra jeudi prochain de la cr\u00e9ation de ce registre d'accr\u00e9ditation pour lobbyistes...comme il en existe d\u00e9j\u00e0 un pour les journalistes...\r\n(02/RIEIII BIS- EXCLUSIONS VILLES ANALYSE PA) ...Un sujet in\u00e9puisable...\r\nRie 3...bis...avec la grogne des villes Suisses...\r\nElles se sentent exclues du nouveau projet d'imposition des entreprises...Et pour cause, l'union des villes suisses ne fait pas partie du comit\u00e9 de pilotage Cantons-Conf\u00e9d\u00e9ration destin\u00e9 \u00e0 mettre en place cette nouvelle r\u00e9forme. \r\nLes villes et les communes pourront parler mais pas n\u00e9gocier... \r\nUne r\u00e8gle dangereuse...puisque certaines s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9es \u00e0 la feu RIE3...\r\nMuriel Ballaman. \r\n  0'52''\r\n(Br\u00e8ve Fillon) ...Il aurait oubli\u00e9 de d\u00e9clarer un pr\u00eat...\r\nUn pr\u00eat de 50 mille euros que son ami et propri\u00e9taire de la revue des deux mondes lui aurait accord\u00e9 en 2013...\r\nLui c'est Fran\u00e7ois Fillon...\r\nLe hic c'est que sa femme P\u00e9n\u00e9loppe aurait travail\u00e9 pour cette m\u00eame revue...\r\nC'est le Canard Encha\u00een\u00e9 qui l'affirme dans son \u00e9dition du jour...\r\nL'avocat de Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9cise que son client a oubli\u00e9 de d\u00e9clarer cet argent aujojrd'hui rembours\u00e9.\r\nFran\u00e7ois Fillon qui repart en campagne aujourd'hui....\r\n(D5/BAROMETRE DU FN PI) Et pendant que Fran\u00e7ois Fillon tente de relancer sa campagne...Marine Le Pen continue de faire la course en t\u00eate...des sondages...\r\ndu haut de ses 26% devant Emmanuel Macron..e Frn\u00e7ois Fillon...\r\nUn Fran\u00e7ais sur trois partage les id\u00e9es du Front National. \r\nC'est ce qui ressort du barom\u00e8tre annuel sur l'image du parti.\r\nr\u00e9alis\u00e9 par l'institut Kantar Sofres, et publi\u00e9 hier(ma). \r\nUn chiffre stable depuis des ann\u00e9es, voire en l\u00e9ger repli.\r\nLe sondage confirme la consolidation des id\u00e9es FN dans son \u00e9lectorat et sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser ses forces. \r\nMais il montre aussi que l'hostilit\u00e9 envers le parti de Marine Lepen grandit.\r\nC\u00e9line Tzaud\r\n  1'18''\r\n(Br\u00e8ve Brexit) ***L'actualit\u00e9 internationale passe aussi par la Grande-Bretagne ce matin...\r\npuisque les Lords ont inflig\u00e9 un nouveau revers \u00e0 Theresa May.\r\nen amendant une 2\u00e8me fois son projet de loi sur le Brexit.\r\nPour eux, le Parlement britannique doit se prononcer sur le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations avec Bruxelles...\r\navoir le dernier mot sur l'accord final et tous les accords commerciaux futurs...\r\nLe texte amend\u00e9 retourne \u00e0 la Chambre des communes qui l'\u00e9tudiera lundi...\u00e0 priori.\r\n(Br\u00e8ve d\u00e9cret migratoire) L'Etat d'Hawa\u00ef a communiqu\u00e9\r\nmardi son intention de demander \u00e0 la justice f\u00e9d\u00e9rale d'ordonner\r\nla suspension temporaire du nouveau d\u00e9cret du pr\u00e9sident Donald\r\nTrump restreignant l'acc\u00e8s au territoire des Etats-Unis aux\r\nressortissants de six pays majoritairement musulmans.\r\n(13/USA WIKILEAKS CIA PA) aux Etats-Unis toujours...tous les petits secrets des pirates informatiques de la CIA sont d\u00e9sormais accessibles \u00e0 tout un chacun: \r\nc'est l'exploit dont se vante WIKILEAKS, qui a publi\u00e9 hier soir des milliers de documents pr\u00e9sent\u00e9s comme provenant de l'agence am\u00e9ricaine de renseignement. On y d\u00e9couvre comment la CIA parvient \u00e0 pirater les t\u00e9l\u00e9phones, les ordinateurs et m\u00eame. les t\u00e9l\u00e9visions. Si l'authenticit\u00e9 des documents se confirme, c'est un coup tr\u00e8s rude port\u00e9 \u00e0 la CIA, Philippe Revaz.\r\n  1'08''\r\n((Il ne faudra pas attendre de confitrmation de la cia bien sur, mais les anciens agents consut\u00e9s par les media americain cette nuit jugent les documents credibles. Wikileaks offre une plongee saisissante au coeur des cuisines informatiques de la cia. sous des termes parfois cocasses, mcnugget, ou baron samedi, on y decrit comment prendre le contr\u00f4le a distance des appareils electroniques, et contourner les antivirus, pour espionner, enregistrer les conversations. Ainsi un televiseur samsung qui semble a l'arret est peutetre en train d'enregistrer la conversation du salon. ces pratiques servent a espionner des cibls precises, et pas \u00e0 un espionnage de masse generalis\u00e9. rien d'etonnant l\u00e0, donc, cela fait partie de la mission de la cia. mais la publication de ces methodes est potentiellement un coup terrible pr l'agence. C'est tout son arsenal offensif qui pourrait etre neutralis\u00e9. Or le secteur amercain du rensigenemtn est d\u00e9j\u00e0 traumatis\u00e9 par les fuites de snowden ou manning, et mis sous pression par les suppos\u00e9es ingerences russes. rarement il n'aura ete aussi fragile politiquement, discr\u00e9dit\u00e9 publiquement par le president trump, et attaqu\u00e9 desormais par la droite conservatrice qui le soupo\u00e7onne de vis\u00e9es putschistes. La cia \u00e9tait fragile, et la voila peutetre nue, desormais, ses armes secretes revelees au grand jour. Phr r w))\r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e-Chine) Pyong Yong d\u00e9nonc\u00e9e par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour ses tirs de missiles...lundi matin....un conseil qui se r\u00e9unit encore une fois cet apr\u00e8s-midi...probablement pour d\u00e9cider de sanctions....et la Chine l\u00e2che pour la premi\u00e8re fois la Cor\u00e9e du Nord...le grand alli\u00e9 du r\u00e9gime appelle Pyongyang \u00e0 arr\u00eater ses essais nucl\u00e9aires et ses tirs de missiles, et Washington et S\u00e9oul \u00e0 mettre fin \u00e0 leurs exercices militaires conjoints.\r\n(Br\u00e8ve assurance maladie) L'assurance maladie pourrait peser moins lourd dans le porte-monnaie des familles. Le Conseil des Etats a accept\u00e9 hier (ma) une r\u00e9duction des primes pour les 19-25 ans et une augmentation des subsides destin\u00e9s aux enfants. Une d\u00e9cision qui va moins loin que le projet initial. il visait \u00e0 exon\u00e9rer totalement les enfants,((Apr\u00e8s passage dans la machine parlementaire, ce projet est plus mesur\u00e9 que la proposition initiale d\u00e9pos\u00e9e en 2010. Elle voulait exon\u00e9rer tous les enfants. Ce n'est finalement pas le cas.\r\nMais des compensations plus importantes sont pr\u00e9vues pour les familles \u00e0 revenu bas ou moyen. gr\u00e2ce \u00e0 des subsides plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\nLe texte pr\u00e9voit aussi d'all\u00e9ger les charges des familles avec jeunes adultes : les 19-25 ans. Ces jeunes qui restent de plus en plus longtemps \u00e0 la maison et qui peuvent encore peser lourd dans le budget familial. \r\nConcr\u00e8tement, les caisses maladies auraient moins \u00e0 verser dans le pot commun pour cette cat\u00e9gorie d'\u00e2ge. Les assureurs pourraient alors utiliser cette manne pour r\u00e9duire les primes. une baisse pouvant aller jusqu'\u00e0 90 francs par mois.\r\nUn projet salu\u00e9 \u00e0 gauche. \u00c0 droite on regrette que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'immisce dans un domaine o\u00f9 les cantons doivent rester autonomes. \r\nUn argument qui risque de peser lors du vote final au parlement. Ce sera la semaine prochaine. ))\r\n(Br\u00e8ve Papyrus VD) es d\u00e9put\u00e9s vaudois ne veulent pas d'une op\u00e9ration Papyrus dans leur canton. Pas question de suivre le mod\u00e8le genevois qui pr\u00e9voit de r\u00e9gulariser massivement des sans papiers. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont rejet\u00e9 hier (mardi) une r\u00e9solution en ce sens. Le Conseil d'Etat leur a garanti qu'il r\u00e9gularise d\u00e9j\u00e0 une centaine de cas par ann\u00e9e. P\r\n(D4/TENDANCE DANS L'IMMOBILIER, TENDANCE MICRO-LOGEMENT PI) \"Personne vivant seule...cherche micro-appartement...\"\r\nL'annonce devrait se multiplier ces prochaines ann\u00e9es...\r\npuisque les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 vivre seuls.\r\n35% aujourd'hui...davantage demain encore selon une \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse...\r\nqui voit na\u00eetre un march\u00e9 d'avenir dans l'immobilier...\r\nCelui des logements d'une ou 2 pi\u00e8ces...\r\nune op\u00e9ration win-win...pour les propri\u00e9taires...comme pour les locataires.\r\nOlivier Schorderet.\r\n 1'36''\r\n(21/MULTI JO FINANCEMENTS  ITV BUTTET) ...la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture n'est encore qu'un r\u00eave...\r\nMais l'aventure olympique de Sion 2026 se poursuit...\r\nPuisqu'hier Swiss Olympic a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le projet valdo-valaisan...Maintenant c'est surtout \u00e0 Berne que les choses vont se jouer...\r\nLes organisateurs vont devoir convaincre d'ici l'\u00e9t\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer un ch\u00e8que d'un demi-milliard de francs...\r\nLes discussions ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre le ministre des sports Guy Parmelin et certains parlementaires....\r\nYannick Buttet mouille d\u00e9j\u00e0 le maillot...\r\nLe conseiller national PDC, est pr\u00e9sident de la commune de Collombey Muraz qui pourrait accueillir un village d'athl\u00e8tes...\r\n  0'19''\r\nYannick Buttet avec Muriel Ballaman...\r\nEt les initiants doivent remettre cette feuille de route au conseil f\u00e9d\u00e9ral en juillet...\r\nLe CIO choisira la ville h\u00f4te en 2019.\r\n(Sports) Les play-off de hockey sur glace se conjugent pour l'instant en Suisse allemand...\r\nPuisque les 3 \u00e9quipes romandes sont men\u00e9es 2 victoires \u00e0 0...dans ces quarts de finale.\r\nHier soir Lausanne a perdu 2 \u00e0 1 contre Davos. \r\nGen\u00e8ve Servette 5 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug.\r\nEt Bienne...3 \u00e0 0 contre Berne.\r\nEn play-out...dans le tour contre la rel\u00e9gation. Fribourg Gott\u00e9ron a presque envoy\u00e9 Ambri au purgatoire...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire hier soir, 2 \u00e01. \r\nEt puis en football...le Bayern Munich et le Real Madrid se sont qualifi\u00e9 pour les quart de finale de la ligue des champions.\r\nau d\u00e9triment d'Arsenal et Naples.\r\n(Br\u00e8ve journ\u00e9e femme) ...((apr\u00e8s toute cette testost\u00e9rone)) et je ne pouvais pas refermer ce journal sans un clin d'oeil pour vous mesdames...\r\nen cette journ\u00e9e internationale des droits des femmes...\r\nEn Australie, une ONG a coll\u00e9 des personnages f\u00e9minins, en robes...sur les feux rouges...de Melbourne.\r\nexit donc les traditionnels bonhommes...\r\nL'initiative vise \u00e0 sensibiliser l'opinion publique \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, \u00e0 r\u00e9duire les pr\u00e9jug\u00e9s inconscients...\r\nVous n'\u00eates pas convaincus? \r\nLe Maire de Melbourne non plus...\r\nIl y voit plut\u00f4t des petits hommes verts traverstis...risible...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLes nuages domineront le ciel aujourd'hui....\r\n6 degr\u00e9s maximum en plaine. \r\nQuelques gouttes de pluie et autres flocons sont pr\u00e9vus en seconde partie de journ\u00e9e...aux alentours de 2 mille m\u00e8tres pour la neige.\r\nRetour du soleil demain apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Brevets) L'Office europ\u00e9en des brevets l'a indiqu\u00e9 hier (mar): la Suisse est rest\u00e9e, l'an dernier, championne du monde au nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets par habitant. Elle le doit notamment aux grandes entreprises implant\u00e9es sur son territoire. Mais aussi \u00e0 ses universit\u00e9s. Guillaume Rey.\r\n((Pr\u00e8s de 7'300 demandes helv\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l'Office europ\u00e9en des brevets, une progression de 2,5% par rapport \u00e0 2015.\r\nAlors certes, toutes ces demandes ne sont pas accept\u00e9es. Mais apr\u00e8s examen, plus de la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e... 3'900 brevets accord\u00e9s au total. La Suisse tutoie ainsi des puissances comme les Etats-Unis, l'Allemagne, le Japon et la France.\r\nSi la Suisse se porte aussi bien, elle le doit notamment \u00e0 ses grandes entreprises: Roche, ABB, Nestl\u00e9 ou encore Novartis. Elle le doit aussi \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des Universit\u00e9s: l'EPFL et l'EPFZ notamment... chacune a fait pr\u00e8s de 80 requ\u00eates.\r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, on rel\u00e8vera que c'est le canton de Vaud qui s'est montr\u00e9 le plus dynamique. Il reprend la premi\u00e8re place \u00e0 Zurich, alors que B\u00e2le-ville compl\u00e8te ce podium.))", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8420386", "ece-8420367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:34Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nTout ce journal de Coralie Claude montrer patte blanche, parti hier, les lobbyistes du parlement veulent sans poser la transparence en publiant la liste des clients qu'il repr\u00e9sente leur association militent carr\u00e9ment pour un syst\u00e8me d'accr\u00e9ditation, quant \u00e0 ceux qui ne joueraient pas le jeu, h\u00e9 bien, les portes du Palais f\u00e9d\u00e9ral se referme sous leurs yeux RUE 3 bis ou quand les erreurs du pass\u00e9 sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les villes se sentent exclues du nouveau projet d'imposition des entreprises et pourtant leur mise \u00e0 l'\u00e9cart avait pes\u00e9 dans le rejet du 1er, elle r\u00e9clame un si\u00e8ge \u00e0 la table des n\u00e9gociations et une part du g\u00e2teau aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nLa Suisse a connu lundi soir son plus fort tremblement de terre depuis pr\u00e8s de 12 ans s\u00e9isme de magnitude4,6 avec un \u00e9picentre dans les Alpes glaronaises est -ce qu'on pourra un jour, c'est la question, pr\u00e9voir les s\u00e9ismes Julien bancaire a rencontr\u00e9 ce qui mesure toutes les secousses en Suisse, les scientifiques du Centre sismologique suisse de Z\u00fcrich au sein de l'\u00e9p\u00e9e vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nLe Front national, un danger pour 60 pourcent des des Fran\u00e7ais c'est le barom\u00e8tre qui mesure l'image du parti qu'il le dit Selim nous expliquera qu'on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [80%] :\r\nEt l'automobile au menu ce matin nos degr\u00e9 nous d\u00e9couvrirons tout d'abord l'extra supercar \u00e0 propulsion \u00e9lectrique imagin\u00e9 en Suisse est construite en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [85%] :\r\nEt c'est l'occasion Seeds interrog\u00e9 sur un apparent paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nOui on on ne cesse de pr\u00f4ner la mobilit\u00e9 vers la voiture \u00e9lectrique, la voiture propre, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 tout le monde vient, par exemple, au salon de Gen\u00e8ve pour admirer les grosses cylindr\u00e9es et les voitures de sport alors qu'est -ce que \u00e7a dit ce ce paradoxe de notre rapport \u00e0 \u00e0 la voiture, l'historien Mathieu Flonneau, sp\u00e9cialiste de la question sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nVous avez de l'argent \u00e0 investir dans la Pierre, mus\u00e9e sur les micro- appartement D un ou 2 pi\u00e8ces, nous verrons pourquoi ils offrent une meilleure rentabilit\u00e9 au m2, c'est une petite r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nCulturel, les lobbyistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral militent d\u00e9sormais pour plus de transparence, leur organisation professionnelle, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 s'inscrire dans un registre pour avoir le droit d'arpenter les couloirs du Parlement sur la forme comme sur le fond, c'est un changement de ton, Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nChangement de ton oui et surtout de pratiques r\u00e9unis hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs cela est -ce SPA a tir\u00e9 un bilan positif de son nouveau r\u00e9gime d'autod\u00e9claration depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, chaque membre publi\u00e9 en effet la liste de ses clients, mais tous les lobbies ne jouent pas le jeu, surtout les grandes agences internationales de consultants l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des lobbyistes enregistr\u00e9s, une trentaine de d\u00e9mission et il a m\u00eame fallu en expulser certains, comme le confirme : Robert healthy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la SSP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [92%] :\r\nOn a dit c'est notre code de d\u00e9ontologie, on le suit \u00e0 la lettre et c'est ce qu'on a fait la r\u00e9putation malheureusement du sont suisse n'est pas encore au niveau o\u00f9 est dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [90%] :\r\nLes lobbies suisse ne sont effectivement pas au bout de leurs efforts de transparence, il subsiste un r\u00e9el clivage entre ce qui repr\u00e9sente une seule entreprise ou un groupe d'int\u00e9r\u00eat bien il y a notifi\u00e9 et les agences qui ont de nombreux clients et revendique le secret des affaires pour Robert healthy ces cachotteries vont \u00e0 l'encontre des standards internationaux de transparence bien plus pouss\u00e9e qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [85%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, les m\u00eames agences doivent d\u00e9clarer tout tous les Budgets tous et ils le font et la m\u00eame agence la succursale suisse le fait pas en disant assez protection du client, ch\u00e8vres ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [94%] :\r\nPour mettre tout le monde d'accord la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des lobbyistes compte sur l'instauration d'un registre officiel et obligatoire, le parlement doit en reparler la semaine prochaine, mais c'est loin d'\u00eatre acquis et surtout il n'est pas encore question d'obliger \u00e0 d\u00e9clarer les montants qui sont en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [91%] :\r\nEt le conseil des \u00e9tats d\u00e9battra jeudi prochain de la cr\u00e9ation de ce registre pour lobbyistes comme il en existe d\u00e9j\u00e0 pour les journalistes au Parlement dans l'actualit\u00e9 Suisse \u00e9galement la grogne des villes, elles se sentent exclues du nouveau projet d'imposition des entreprises et pour cause, l'Union des villes suisses ne fait pas partie du comit\u00e9 de pilotage canton Conf\u00e9d\u00e9ration destin\u00e9 \u00e0 mettre en place cette nouvelle r\u00e9forme, les villes et les communes pourront parler mais pas n\u00e9gocier, c'est une r\u00e8gle dangereuse puisque certaines villes s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s \u00e0 la fin Eriot 3, les pr\u00e9cisions de Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [91%] :\r\n\u00e0 croire que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne tire pas les le\u00e7ons d'un pass\u00e9 pourtant r\u00e9cent, les villes et les communes se sont vus plusieurs fois claqu\u00e9 la porte au nez, la premi\u00e8re fois, s'\u00e9tait au Parlement quand des chambres ont refus\u00e9 d'inscrire dans la r\u00e9forme, le fait que les cantons doivent tenir compte des communes inacceptable pour les villes qui se sont en partie rebelle et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est qu'il s'agit de gros sous, les cantons devraient toucher une compensation de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait pong\u00e9e des pertes que provoquerait une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, des pertes qui touche \u00e9galement les villes et les communes, elles veulent donc que soit inscrit noir sur blanc qu'une partie de la somme leur reviendra, c'est pourquoi elle n'acceptent plus d'\u00eatre mise de c\u00f4t\u00e9, elle demande une chaise permanente autour de la table pour pouvoir fa\u00e7onner un nouveau projet le d\u00e9fendre devant la population et au vu de l'importance que les villes ont prise dans le d\u00e9bat sur la RIE III la Conf\u00e9d\u00e9ration prend un risque en a les int\u00e9grant pas pleinement autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [98%] :\r\nEt lui aurait oubli\u00e9 de d\u00e9clarer un pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [92%] :\r\nUn pr\u00eat de 50000 euros que son ami et propri\u00e9taire de la Revue des 2 mondes, lui aurait accord\u00e9 en 2013, lui, c'est Fran\u00e7ois Fillon, le hic, c'est que sa femme P\u00e9n\u00e9lope aurait travaill\u00e9 pour cette m\u00eame revue, c'est le Canard Encha\u00een\u00e9 qui l'affirme dans son \u00e9dition du jour, l'avocat de Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9cise que son client a oubli\u00e9 de d\u00e9clarer cet argent aujourd'hui rembours\u00e9s, Fran\u00e7ois Fillon, qui repart en campagne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [92%] :\r\nOui, et pendant que monsieur Fillon tente de relancer sa campagne, Marine Le Pen, elle continue de faire la course en t\u00eate des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [91%] :\r\nDu haut de ses 26 pourcent devant devant Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon 1er tour, un Fran\u00e7ais sur trois partage d'ailleurs les id\u00e9es du Front national, c'est ce qui ressort du barom\u00e8tre annuel sur l'image du parti, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Kantar Sofres et publi\u00e9 hier un chiffre stable depuis des ann\u00e9es, voire en l\u00e9ger repli, m\u00eame le sondage confirme en fait la consolidation des id\u00e9es Front national dans l'\u00e9lectorat du parti et la capacit\u00e9 du parti aussi \u00e0 mobiliser ses forces, mais il montre aussi que l'hostilit\u00e9 envers Marine Le Pen grandit Salins saut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [95%] :\r\nDepuis son accession \u00e0 la t\u00eate du FN, Marine Le Pen n'a cess\u00e9 de vouloir d\u00e9diaboliser l'image du parti une tactique payante, il y a 6 ans puisque moins de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais jugeaient le parti dangereuse pour la d\u00e9mocratie, mais depuis, le chiffre n'a cess\u00e9 d'augmenter et aujourd'hui 58 pourcent des des sond\u00e9s consid\u00e8rent le parti d'extr\u00eame droite comme un v\u00e9ritable danger pour la France, Emmanuel Rivi\u00e8re, directeur de l'institut Kantar Sofres explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [93%] :\r\nParce que le Front national n'a pas compl\u00e8tement rompu avec cette image d'un parti extr\u00e9miste qui pouvait \u00eatre potentiellement danger pour D\u00e9mocratie et plus en raison de ses succ\u00e8s r\u00e9cents aux r\u00e9gionales de 2015 et aux \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, l'id\u00e9e de son accession au pouvoir, commence \u00e0 rentrer dans les t\u00eates, et aujourd'hui, un tiers des Fran\u00e7ais qui se dit Marine Le Pen pourrait gagner \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [92%] :\r\nMarine Le Pen pourrait gagner, voil\u00e0 qui convint son socle \u00e9lectoral mais qui peine \u00e0 s\u00e9duire au-del\u00e0, un probl\u00e8me de th\u00e9matiques, estime Emmanuel Rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [91%] :\r\nLe Front national a peut-\u00eatre cru un peu vite que le Brexit \u00e9tait l'aubaine sur laquelle il pouvoir surfer, or il y a un niveau d'inqui\u00e9tude aujourd'hui, et l\u00e0 l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain notamment \u00e9lectorat \u00e2g\u00e9 que Marine Le Pen devrait absolument convertir pour voir une chance de gagner est au contraire en train de reculer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:43) [96%] :\r\nIl reste d\u00e9sormais \u00e0 moins de 2 mois \u00e0 Marine Le Pen pour faire mentir les conclusions de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale passe aussi par la Grande-Bretagne ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [95%] :\r\nPuisque les lords ont inflig\u00e9 un nouveau revers \u00e0 Theresa May en amendant une 2\u00e8me fois son projet de loi sur le Brexit pour le Parlement britannique doit se prononcer sur le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations avec Bruxelles, avoir le dernier mot sur l'accord final et tous les accords commerciaux futurs le texte amend\u00e9 retourne d\u00e9sormais \u00e0 la Chambre des communes qui l'\u00e9tudiera lundi \u00e0 priori sign\u00e9 mais d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9 le nouveau d\u00e9cret migratoire de Donald Trump, l'\u00e9tat d'Hawa\u00ef va demander \u00e0 la justice f\u00e9d\u00e9rale d'ordonner la suspension temporaire de ce nouveau d\u00e9cret, qui restreint l'acc\u00e8s au territoire des \u00c9tats-Unis aux ressortissants de six pays majoritairement musulman mais plus aux Irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [90%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis toujours, tous les petits secrets des pirates informatiques le la CIA sont d\u00e9sormais accessibles \u00e0 tout achat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [95%] :\r\nC'est l'exploit dont se vante WikiLeaks, qui a publi\u00e9 hier soir des milliers de documents pr\u00e9sent\u00e9s comme provenant de l'agence am\u00e9ricaine de renseignement, on y d\u00e9couvre comment la CIA parvient \u00e0 pirater les t\u00e9l\u00e9phones, les ordinateurs et m\u00eame les t\u00e9l\u00e9visions alors si l'authenticit\u00e9 des documents se confirme, c'est un coup tr\u00e8s rude port\u00e9 \u00e0 la CIA correspondance Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [89%] :\r\nIl ne faudra pas attendent de confirmation de la CIA, bien s\u00fbr, mais les anciens agents consult\u00e9 par les m\u00e9dias am\u00e9ricains, cette nuit, juge les documents cr\u00e9dibles WikiLeaks offre une plong\u00e9e saisissante au coeur des cuisines informatique de la CIA sous les termes parfois cocasses McNuggets Baron samedi, on y d\u00e9crit comment prendre le contr\u00f4le \u00e0 distance des appareils \u00e9lectroniques contourner les AntiVirus pour espionner pour enregistrer les conversations alors ces pratiques certes espionner des cibles pr\u00e9cises et pas un espionnage de masse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, rien d'\u00e9tonnant, donc, cela fait partie de la mission normale de la CIA, mais la publication de ces m\u00e9thodes et potentiellement un coup terrible pour l'agence, c'est tout son arsenal offensif qui pourrait \u00eatre neutralis\u00e9e, or le secteur am\u00e9ricain du renseignement et d\u00e9j\u00e0 traumatis\u00e9s par les fuites de Snowden ou Manning est mis sous pression par les suppos\u00e9es ing\u00e9rence russe rarement et n'aura \u00e9t\u00e9 aussi fragile politiquement discr\u00e9dit\u00e9 publiquement par le pr\u00e9sident Trump et attaqu\u00e9 d\u00e9sormais par la droite conservatrice, qui le soup\u00e7onne de vis\u00e9es putschistes la CIA \u00e9tait fragile, la voil\u00e0 peut-\u00eatre nu d\u00e9sormais ces armes secr\u00e8tes r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au grand jour, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [92%] :\r\nEn bref encore Pyongyang d\u00e9nonc\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour ses tirs de missiles lundi matin un conseil qui se r\u00e9unit, encore une fois cet apr\u00e8s- midi, probablement pour d\u00e9cider de sanctions, la Chine, l\u00e2che aussi pour la premi\u00e8re fois la Cor\u00e9e du Nord, le grand alli\u00e9 du r\u00e9gime appelle Pyongyang \u00e0 arr\u00eater ses essais nucl\u00e9aires et ses tirs de missiles avertissement aussi \u00e0 Washington et \u00e0 S\u00e9oul, quel prix de mettre fin \u00e0 leur exercices militaires conjoints. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [91%] :\r\nCoralie Claude une information routi\u00e8re importantes et ensuite on revient pour parler notamment assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [80%] :\r\nInfo trafic RPR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [90%] :\r\n\u00e0 la suite d'un accident l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel est ferm\u00e9e entre Beauvais et arbres en direction de Neuch\u00e2tel, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place 7 heures 11 : l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [95%] :\r\nQui pourrait peser moins lourd dans le porte- monnaie des familles, le Conseil des \u00c9tats accept\u00e9 hier une r\u00e9duction des primes pour les 19 25 ans et une augmentation des subsides destin\u00e9s aux enfants, une d\u00e9cision qui va moins loin que le projet initial, concoct\u00e9 par le Conseil national et puis les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ne veulent pas d'une op\u00e9ration papyrus dans leur canton, pas question de suivre le mod\u00e8le Genevois qui pr\u00e9voit de r\u00e9gulariser massivement les sans- papiers, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont rejet\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens hier personne vivant seule cherche micro- appartement l'annonce devrait se multiplier ces prochaines ann\u00e9es, puisque les Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 vivre seuls 35 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, davantage demain encore, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse, qui voit na\u00eetre un march\u00e9 d'avenir dans l'immobilier, celui des logements d'une ou 2 pi\u00e8ces une op\u00e9ration win-win pour les propri\u00e9taires comme pour les locataires : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [90%] :\r\nIls ont la soixantaine pour les uns, entre 20 et 28 ans, pour les autres, ce sont eux qui ont Suisse forme majoritairement les m\u00e9nages d'une personne, mais vivre seul ne veut pas dire forc\u00e9ment m\u00e9nage \u00e0 l'\u00e9troit, la norme pour eux 3 pi\u00e8ces minimum, or ce qui manque en Suisse, ce sont les appartements de une ou 2 pi\u00e8ces, une r\u00e9ponse \u00e0 la demande, mais aussi un placement int\u00e9ressant pour les investisseurs, Brice Hoffer, sp\u00e9cialiste en recherche immobili\u00e8re au Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:13) [87%] :\r\nLe revenu locatif par m\u00e8tre carr\u00e9 est plus \u00e9lev\u00e9 dans ce type d'appartement, donc, de petite taille que dans les grands appartements certes cela s'accompagne de co\u00fbt de construction par int\u00e9rim sont plus \u00e9lev\u00e9s, ces appartements sont fonctionnels demandent plus d'\u00e9quipements par m2 qu'un grand appartement, mais bien souvent, les investisseurs surtout les investisseurs institutionnels font des investissements dans l'immobilier, qui sont destin\u00e9s au long terme ce segments est tout \u00e0 fait rentable et m\u00eame il Yamulemiye que les appartements de grande taille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:36) [91%] :\r\nIl n'existe pas encore, en Suisse, de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans la construction de ces appartements de 30 voire 20 m2 souvent \u00e9quip\u00e9s et b\u00e9n\u00e9ficiant parfois de services compl\u00e9mentaires comme le nettoyage r\u00e9gulier, encore un produit de niche, mais une alternative cr\u00e9dible comme les coop\u00e9ratives d'ailleurs acquis le micro- habitat peut ressembler Brice Hoffer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:55) [88%] :\r\nVous avez cit\u00e9, grands espaces qui sont en commun, c'est aussi un peu le genre de surface qu'il faut penser en tant qu'investisseur donc aussi \u00e0 planifier pour ces segments des des micro- appartement aussi peut-\u00eatre \u00e9valuer la possibilit\u00e9 de de cr\u00e9er une cuisine plus large commune mais aussi certains lieux de vie ou une grande terrasse avec un coin barbecues donc qui permet aussi des attractions sociale la communaut\u00e9 donc le segments n'est pas tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:18) [91%] :\r\nUn Champ \u00e0 prospecter en tout cas, quand on sait que 70 pourcent des des appartements arriver sur le march\u00e9 depuis 2000 compte 4 pi\u00e8ces ou plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [84%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture ne qu'on en a qu'un r\u00eave encore mais l'aventure olympique Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [90%] :\r\nPoursuit puisqu'hier Swiss Olympic a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le projet Valdo valaisan maintenant, c'est surtout \u00e0 Berne que les choses vont se jouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [93%] :\r\nLes organisateurs vont devoir convaincre d'ici l'\u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral signer un ch\u00e8que dans 2000 milliards de francs, les discussions ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre le ministre des Sports, Guy Parmelin et certains parlementaires il Yannick Buttet mouille d\u00e9j\u00e0 le maillot, le conseiller national PDC et pr\u00e9sident de la commune de Collombey Muraz qui pourrait accueillir un village d'athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:56) [91%] :\r\nSans soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration des r\u00e9organisations, des Jeux olympiques en Suisse c'est impossible aujourd'hui, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 compter sur un soutien de principe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la balle est aujourd'hui dans le camp des initiants des Jeux olympiques de mani\u00e8re \u00e0 fournir une planification financi\u00e8re d\u00e9taill\u00e9 qui permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de confirmer ce soutien important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [94%] :\r\nYannick Buttet avec Muriel amants elle CIO choisira la ville h\u00f4te en 2019 les play- off de hockey sur glace se conjuguent pour l'instant en Suisse allemand puisque les 3 \u00e9quipes romandes sont men\u00e9s 2 victoires \u00e0 0 dans ces quarts de finale hier soir, Lausanne, a perdu 2 \u00e0 1 contre Davos, Gen\u00e8ve Servette 5 \u00e0 2 face \u00e0 Zhong et Bienne 3 \u00e0 0 contre Berne en play- out dans le tour contre la rel\u00e9gation Fribourg Gott\u00e9ron a presque envoy\u00e9 Ambri au purgatoire apr\u00e8s sa victoire hier soir et puis je ne pouvais pas refermer ce journal sans un clin d'oeil pour vous mesdames, en cette journ\u00e9e internationale des droits de la femme en Australie, une ONG a coll\u00e9 des personnages f\u00e9minins en robes sur les feux rouges de Melbourne, exit donc les traditionnels bonhommes, l'initiative vise \u00e0 sensibiliser l'opinion publique \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, alors si vous n'\u00eates pas convaincus, sachez que le maire de Melbourne, non plus, il y voit plut\u00f4t des petits hommes verts travesti risible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [93%] :\r\nImportant que les gens respectent les feux de signalisation, c'est \u00e7a, merci beaucoup, Coralie Claude on parle des tremblements de terre dans un instant les nuages domineront le ciel aujourd'hui 6 degr\u00e9s maximum en plaine, quelques gouttes de pluie et autres flocons, pr\u00e9vu en seconde partie de journ\u00e9e aux alentours de 2000 m\u00e8tres seulement assez haut pour aller trouver la neige retour du soleil promis pour demain apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F0FBDE8-7B81-4B0F-BDF4-00C683F5BA12", "internalArchiveId": "7F0FBDE8-7B81-4B0F-BDF4-00C683F5BA12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon: interview de Michel Del\u00e9an", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Del\u00e9an, Michel\r\nMichel Del\u00e9an, journaliste \u00e0 M\u00e9diapart, sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Fillon de maintenir sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, malgr\u00e9 sa convocation par la justice dans l'affaire des emplois fictifs.\r\n\r\n* * Mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon: interview de Michel Del\u00e9an  Michel Del\u00e9an, journaliste \u00e0 M\u00e9diapart, sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires\r\n+ 33 1 44 68 90 65\r\nUne machination politiique, une mise en examen politique...\r\nMichel Del\u00e9an, bonsoir...\r\nvous \u00eates journaliste \u00e0 M\u00e9diapart, sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires...\r\n- l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon d\u00e9nonce une justice \u00e0 charge... une forme de complotisme... \u00e7a vous choque?\r\n- Cette campagne est in\u00e9dite et notamment le r\u00f4le de la justice, qui devient actrice de la campagne?\r\n- Fran\u00e7ois Fillon et ses partisans disent qu'il n'est pas trait\u00e9 comme un justiciable ordinaire, que le tempo judiciaire est calqu\u00e9 sur les \u00e9ch\u00e9ances de la pr\u00e9sidentielle... qu'en penser?\r\n- Est-ce que les magistrats prennent tout de m\u00eame en compte le calendrier politique? Ils ne peuvent pas travailler dans une bulle...\r\n- La violence de la rh\u00e9torique du candidat Fillon contre la justice vous a-t-elle surpris?\r\n- A 12h avant qu'il ne prenne la parole, vous vous \u00eates personnellement dit, \"il va se retirer\"?\r\n- il avait annonc\u00e9 qu'il se retirerait s'il \u00e9tait mis en examen, or il reste candidat, \u00e7a va peser en terme de cr\u00e9dibilit\u00e9?\r\n- qu'est-ce qui va se passer maintenant dans cette campagne, Fran\u00e7ois Fillon a encore une chance \u00e0 votre avis?", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407823", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon: interview de Michel Del\u00e9an / FOR_2017-03-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Michel Del\u00e9an, journaliste \u00e0 M\u00e9diapart, sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Fillon de maintenir sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, malgr\u00e9 sa convocation par la justice dans l\u2019affaire des emplois fictifs."], "variantIds": ["ece-8407823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:13Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMichel Del\u00e9an, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:02) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nVous \u00eates journaliste \u00e0 Mediapart, sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon, d\u00e9nonce une justice \u00e0 charge, une forme de complotisme m\u00eame \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [93%] :\r\n\u00e9coutez, oui, c'est \u00e0 la fois choquant et surprenant dans la mesure o\u00f9 en France, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est le garant de l'ind\u00e9pendance de la justice et o\u00f9, finalement, quelqu'un qui Aspire aux plus hautes fonctions \u00e0 un devoir d'exemplarit\u00e9 \u00e0 l'obligation de respecter l'autorit\u00e9 judiciaire, or l\u00e0 je comprends le d\u00e9sarroi de intervenante qui vous para\u00eet tout \u00e0 l'heure, mais le parti centriste UDI vient d'annoncer \u00e9galement son retrait, plusieurs parlementaires annoncent leur retrait, on assiste \u00e0 une esp\u00e8ce de fuite en avant suicidaire, avec une mise en cause de la libert\u00e9 de la presse et une mise en cause de l'autorit\u00e9 judiciaire qui sont stup\u00e9fiantes des commentateurs \u00e9trangers compare cette situation si vous voulez un peu \u00e0 celle de Berlusconi en Italie, politique, quelques ann\u00e9es, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est du jamais vu en France. \r\nOn va avoir un candidat jusqu'au-boutiste qui va \u00eatre mis en examen une \u00e9lection et qui appelle \u00e0 une manifestation contre les juges, c'est une situation qui est ubuesque et qui qui est dangereuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que cette strat\u00e9gie justement de de la justice, \u00e7a va pas tenir, on voit d\u00e9j\u00e0 que les gens partent aujourd'hui qui qui continue, que certains ne continue pas de soutenir Fran\u00e7ois Fillon c'est pas tenable \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [88%] :\r\nNon, c'est pas tenable pour plusieurs raisons, parce que si vous voulez la th\u00e9orie du grand complot bon le la droite et l'extr\u00eame droite surtout aiment beaucoup les th\u00e9ories complotistes, mais le Canard Encha\u00een\u00e9, on a l'ancien et s\u00e9rieux, il a fait son travail, la justice s'est saisie d'une enqu\u00eate puisque ce qui \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s important sur des d\u00e9tournements de fonds publics, sur des sommes \u00e9normes. \r\nLes juges d'instruction qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s, ce sont des magistrats ind\u00e9pendants statutairement, s'ils ont convoqu\u00e9, m\u00eame si on sait qu'il estime qu'il y a des indices graves ou concordants qui n\u00e9cessite une mise en examen, donc, la situation n'est pas tenable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [65%] :\r\nL'acharnement quelques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [92%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9fense de monsieur Fillon est un peu chaotique, puisque il a annonc\u00e9 voici un mois qu'il \u00e9tait content qu'il une enqu\u00eate plus \u00e7a irait vite et mieux, ce serait qu'il r\u00e9pondrait \u00e0 toutes les questions 15 jours apr\u00e8s il disait que finalement m\u00eame mis en examen et continuerait sa campagne, elle a peut-\u00eatre effectivement qu'il n'y a pas de candidat de secours \u00e0 droite mais la question n'est pas l\u00e0 la question qu'un candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne peut pas se permettre de remettre en cause l'autorit\u00e9 judiciaire comme il le fait de parler de d'assassinat, \u00e7a n'a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [92%] :\r\nPour appeler \u00e0 un \u00e9pisode beaucoup plus trivial de de de la l'actualit\u00e9 r\u00e9cente fran\u00e7aise au moment o\u00f9 Benz\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour la fameuse histoire de la sex-tape, il y avait des grands d\u00e9bats, y compris au niveau politique pour savoir s'il avait le droit de jouer en \u00e9quipe de France aujourd'hui, on sent que que ce d\u00e9bat- l\u00e0 ne ne prend pas en tout cas dans une certaine classe politique est -ce que c'est et Fran\u00e7ois Fillon dit qu'il s'en remettra au peuple fran\u00e7ais et ce qu'il a eu un changement dans le peuple fran\u00e7ais sur ce rapport \u00e0 la justice et on c'est accepta d'\u00eatre mis en examen ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [91%] :\r\nVous savez, je pense que les les gens sont moins stupides que ce que pensent certains des responsables politiques, il suffit de reprendre les d\u00e9clarations de Monsieur Fillon, depuis son entr\u00e9e en politique en 1980 pour s'apercevoir qu'il n'a jamais eu de mots assez s\u00e9v\u00e8res pour ceux parmi les politiques qui \u00e9taient aux prises avec la justice, il a donn\u00e9 des le\u00e7ons \u00e0 Jean Tib\u00e9ri, il a donn\u00e9 des le\u00e7ons \u00e0 Nicolas Sarkozy, il a donn\u00e9 des le\u00e7ons, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, et au moment o\u00f9 lui- m\u00eame doit r\u00e9pondre, utilisation des fonds publics devant des juges, il change de discours de Monsieur Propre, il passe \u00e0 une esp\u00e8ce de de candidats berlusconiens on se ce n'est pas tenable, c'est une situation qui qui ne pourra pas aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin et appel\u00e9 \u00e0 manifester dans Paris contre un \u00e9ventuel complot des juges, c'est carr\u00e9ment stup\u00e9fiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [87%] :\r\nVous, \u00e0 12 heures temps avant qu'elle prenne la parole, vous pensez qu'il allait se retirer ou pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible qui continue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s sinc\u00e8rement, on n'en savait rien parce qu'il a eu \u00e9norm\u00e9ment de rumeurs ce matin, certains journaux annonc\u00e9 son retrait, la situation est un petit peu chaotique, l'impr\u00e9paration quand m\u00eame de son staff tr\u00e8s tr\u00e8s surprenante puisque la visite des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Salon de l'agriculture, chez nous, c'est une figure impos\u00e9e le c'est non seulement important pour le milieu rural, mais c'est important aussi m\u00e9diatiquement, donc c'est une esp\u00e8ce de d'exercice oblig\u00e9 et le fait qu'un candidat, surtout le candidat de la droite \u00e0 la derni\u00e8re seconde ne se pr\u00e9sente pas \u00e7a, donc d'agriculture o\u00f9 tous les journalistes l'attendaient sacr\u00e9 ce qu'on appelle une s\u00e9quence compl\u00e8tement folle, avec 2 heures de de rumeurs dans tous les sens effectivement une partie de son camp distiller des rumeurs sur un retrait de sa candidature ou sur d'autres candidatures, il y a un d\u00e9sarroi tr\u00e8s fort \u00e0 droite et il y a effectivement la certitude d'aller dans le mur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [91%] :\r\nUn d\u00e9sarroi tr\u00e8s fort, merci beaucoup, Michel Del\u00e9an, journaliste \u00e0 Mediapart, sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [95%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32A507E6-73E5-4DB0-A7D0-9AB924CB6C12", "internalArchiveId": "32A507E6-73E5-4DB0-A7D0-9AB924CB6C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... l'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites au parlement pourrait co\u00fbter cher aux entreprises...\r\nEn cas d'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites, la TVA pourrait augmenter pour la premi\u00e8re fois de son histoire, for\u00e7ant l'\u00e9conomie \u00e0 s'adapter. La dispute qui se joue actuellement au parlement pourrait donc aussi peser dans le budget des entreprises. En effet, le traitement rapide de ce dossier au parlement a un objectif: allouer la part de TVA, qui a servi \u00e0 assainir l'assurance invalidit\u00e9, au financement des retraites d\u00e8s le 1er janvier 2018. Sauf que si le parlement n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord,  un sc\u00e9nario plausible vu les fronts en pr\u00e9sence, les entreprises devront diminuer  le taux de TVA de 8 % aujourd'hui \u00e0 7 %. Les sec teurs des services de locations, des t\u00e9l\u00e9communications et des transports seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s, ils devront changer les contrats qui les lient \u00e0 leurs clients, sans parler du d\u00e9fi que repr\u00e9sentera les contrats qui portent sur plusieurs ann\u00e9es. La semaine derni\u00e8re, l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a \u00e9crit un elettre aux soci\u00e9t\u00e9s suisses pour qu'elles se pr\u00e9parent \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 .Le report de cette r\u00e9forme des retraites aurait un surco\u00fbt \u00e9valu\u00e9 entre 150 millions et 300 millions pour les entreprises. \r\n*** Et sur les retraites, la NZZ appelle les \u00e9lus \u00e0 ne pas avoir peur du peuple...\r\nOui car la rude bataille qui se livre actuellement entre les deux chambres sur les retraites ne doit pas faire oublier une chose, dit la NZZ dans ses pages commentaires: en cas d'accord, les retraites ne seront sauv\u00e9es que temporairement. Une courte tr\u00eave jusqu'en 2030. Mais vu le vieillissement de la population, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans sera in\u00e9vitable. Le parlement le sait bien, mnais beaucoup d'\u00e9lus estiment que le peuple suisse n'est pas pr\u00eat \u00e0 entendre cette v\u00e9rit\u00e9. POurtant ce d\u00e9bat devrait \u00eatre empoign\u00e9 d\u00e8s maintenant., Il faut faire confiance au peuple il est capable de regarder la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame d\u00e9sagr\u00e9able en face. La peur des \u00e9lecteurs est mauvaise conseill\u00e8re pour les \u00e9lus.\r\nLa peur, elle est au coeur du basculement de l'opinion publique dans son rapport aux migrants. \r\nUn article \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste et le Courrier. Quatre points pour expliquer comment \u00e7a a chang\u00e9: l'altruisme d'abord, lors des premiers nauffrages, de la part de l'Italie, avec le lancement de Mare Nostrum qui permet de sauver plus de 100 mille migrants. La d\u00e9ception, quand l'union europ\u00e9enne n'accorde pas d'aide. Le Repli, ensuite, avec les attentats qui font na\u00eetre l'amalgame entre islam, migrants et terrorisme.  Enfin le rejet, avec \u00e0 partir de 2015 une nouvelle op\u00e9ration, appel\u00e9e Sophia, en M\u00e9diterran\u00e9e, qui ne vise plus \u00e0 sauver les migrants, mais \u00e0 s\u00e9curiser l'Europe, via la traque des passeurs.\r\nUn professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique aussi l'importance des rapports de pouvoir et de la communication politique, dans ce processus.\r\nL'Irlande du Nord est denouveau \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. La NZZ est partie en reportage dans la ville de Derry pour faire le constat d'un calme de plus en plus fragile. Car si en 1998,  les Irlandais et les unionistes britanniques d'Iralnde du Nord ont sign\u00e9 un accord de paix, il s'agit avant tout d'un accord de co-existence, et vingt ans apr\u00e8s, ce processus de paix est denouveau menac\u00e9. les \u00e9lecteurs retournent dans les urnes cette semaine, un  scrutin qui pourrait remettre en cause la souverainet\u00e9 irlandais et redonner plus de poids \u00e0 la Grande Bretagne. Voil\u00e0 qui tombe au plus mal, car le Brexit \u00e0 venir exasp\u00e8re encoire davantage les tensions \u00e9conomiues et politique. \r\n*** L'arm\u00e9e n'aura plus besoin des cordonniers pour r\u00e9parer les chaussures militaires...\r\nLes KS 90, qui ont laiss\u00e9 de nombreux souvenirs et de non moins nombreuses ampoules \u00e0 des r\u00e9giments entiers de recures vont prendre leur retraite. Et avec elles les r\u00e9parations confi\u00e9es aux cordonniers, explique 24heures ce matin.\r\nCar l'arm\u00e9e change de bottes, et de philosophie... les nouvelles, KS 14, ne sont plus cens\u00e9es durer toute une vie de soldat, mais juste le temps de leur engagement. Vu leur prix d'achat, \u00e7a ne vaut pas la peine de les r\u00e9parer, explique un cordonnier. \r\nN'emp\u00eache, dans le canton de Vaud, ils \u00e9taient 8 sur 120 dans toute la suisse, \u00e0 figurer sur la liste des sp\u00e9cialistes d\u00fbment patent\u00e9s pour r\u00e9parer les bottes de combat, et ce n'\u00e9tait pas anodin dans un chiffre d'affaire. \r\nLe Blick se penche ce matin sur La part sombre de Zalando, ce site qui permetz d'acheter des v\u00eatements et des accessoires par correspondance.  l'Allemagne profite, la Suisse paie.  Croissance du secteur de 160 millions de CA \u00e0 un demi miliard en sept ans ... Mais le corrollaire en Suisse est plutot n\u00e9gatif: des magasins ferment, des suppressisons d'emplois, 50 chez bata derni\u00e8remengt . Sans parlker de la, grosse augmentation du nombre de camions, en Suisse, qui livrent les commandes.\r\nBLABLA\r\n*** A Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut taxer les caisses automatiques des supermarch\u00e9s...\r\nDans le sillage de la taxation des robots, le d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil genevois Roger Deneys propose une loi pour taxer, 10 mille francs/pi\u00e8ce, les caisses automatiques des supermarch\u00e9s, celles o\u00f9 le client joue donc au \"petit magasin\". \r\nDans les colonnes de la Tribune de Gen\u00e8ve, il dit craindre l'impact de ces caises sur l'effectif du personnel de ces enseignes, principalement Coop et Migros.\r\nQue deviendrait l'argent collect\u00e9 ? 30% \u00e0 la fondation por la formation contune et professionnells, 70% aux magasins qui n'utilisent pas ce type de caisses. \r\nLe projet sera discut\u00e9 \u00e0 la session de mars du grand Conseil. \r\n*** Le gymnase n'est pas la seule voie de salut, une opinion \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique ce matin...\r\nC'est un peu l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 de la fin de l'\u00e9cole obligatoire, le passage ou non au pr\u00e9cieux gymnase. Dans une longue page opinion, la NZZ appelle \u00e0 ne pas laisser place \u00e0 la frustration en cas de non passage au gymnase, Car il existe de npombreuse sautres voies qui ouvrent \u00e0 une vie professionnelle r\u00e9ussie. L'0di\u00e9e qie seul el gymanse permet toutes les possibilit\u00e9s de carri\u00e8ewa est fausse.  En fait cette hyst\u00e9rie annuelle qui pr\u00e9c\u00e8de cette entr\u00e9e au gymnase est l'expression ultime d'une soci\u00e9t\u00e9 qui se sent d\u00e9s\u00e9curis\u00e9e face aux d\u00e9fis de l'avenir ..  ... \r\nLui, il n'a pas eu besoin du gymnase... hommage \u00e0 Gaston Lagaffe dans le Temps, Gaston qui f\u00eatait ses 60 ans, hier. Hommage sous l'angle de la science: entre catastrophe et visions de pr\u00e9curseur...\r\nle gaffofone, m\u00e9lange d'une harpe et de peaux de tambour, qui provoque des vibrations qui vont jusqu'\u00e0 d\u00e9truire des vitres et d\u00e9clancher une avalanche. L'invention de nouveaux mat\u00e9riaux, ou celle d'un mini-avion t\u00e9l\u00e9guid\u00e9, on est proche du dr\u00f4ne, m\u00eame si celui de gaston \u00e9tait de la taille d'une mouche. \r\nPr\u00e9curseur, aussi, Gaston, en mati\u00e8re d'\u00e9cologie: polution ou protection des baleines, ou nature en ville, avec du lierre sur les horodateurs...\r\n***Pour terminer, une menace... une cyber-menace, qui pl\u00e2ne sur la faune...\r\nElle pl\u00e2ne tel l'aigle royal que vous br\u00fblez de photographier, ou elle r\u00f4de comme le tigre du bengale que vous r\u00eavez de fixer sur votre pelllicule...\r\nCes animaux, et d'autres comme les rhinoc\u00e9ros, mais aussi les lynx ou les loups, sont parfois munis de balises GPS, pour pouvoir le suivre, \u00e0 des fins scientifiques. Et qui dit balises ou puces GPS, dit piratage... et c'est un probl\u00e8me qui devient s\u00e9rieux, un congr\u00e8s y sera consacr\u00e9 en juin en Australie, explique le matin aujourd'hui.\r\nPirat\u00e9 par des braconniers, mais aussi, donc par des photographes ou des touristes.\r\nEn Suisse, aucun cas n'a \u00e9t\u00e9 rencens\u00e9 pour l'heure, pr\u00e9cise le quotidien.", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-01T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-01T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8407785", "ece-8407767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:27:03Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui, nous revenons ici en Suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux l'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites au parlement pourrait bien co\u00fbter tr\u00e8s cher aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, en cas d'\u00e9chec de cette r\u00e9forme des retraites, la TVA pourrait augmenter pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la dispute qui se joue actuellement au parlement pourrait donc aussi peser sur le budget des entreprises, alors en effet le traitement rapide de ce dossier au Parlement, a un objectif allouer la part de TVA qui a servi jusqu'ici \u00e0 assainir l'assurance invalidit\u00e9 au financement des retraites, et cela d\u00e8s le 1er janvier 2018, sauf que si le Parlement n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, un sc\u00e9nario assez plausible en vue les fronts pr\u00e9sence les entreprises devront diminuer le taux de TVA de 8 pourcent aujourd'hui aujourd'hui \u00e0 7 pourcent les les secteurs des services de locations de t\u00e9l\u00e9communications et des transports seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s, il devra alors changer les contrats qui les lient \u00e0 leurs clients, sans parler du d\u00e9fi que repr\u00e9sentera les contrats qui portent sur plusieurs ann\u00e9es, la semaine derni\u00e8re l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions, a donc \u00e9crit une lettre aux soci\u00e9t\u00e9s suisses pour qu'elle se pr\u00e9pare \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tages-Anzeiger, le report de cette r\u00e9forme des retraites aurait un surco\u00fbt \u00e9valu\u00e9 entre 150 millions et 300 millions pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [98%] :\r\nEt sur les retraites, la NZZ appelle les \u00e9lus \u00e0 ne pas avoir peur du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, car la rude bataille qui se livre actuellement entre les 2 chambres sur les retraites ne doit pas faire oublier une chose, dit la NZZ dans ses pages commentaires en cas d'accord, le sauvetage des retraites ne sera que temporaire, une courte tr\u00eave jusqu'en 2030, car vu le vieillissement de la population, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans sera \u00e0 terme in\u00e9vitable le parlement le sait bien, mais beaucoup d'\u00e9lus estiment que le peuple suisse n'est pas pr\u00eat \u00e0 entendre la v\u00e9rit\u00e9, pourtant ce d\u00e9bat devrait \u00eatre men\u00e9e d\u00e8s maintenant, il faut faire confiance au peuple, dit le journal, il est capable de regarder la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame d\u00e9sagr\u00e9able en face, la peur des \u00e9lecteurs est mauvaise conseill\u00e8re pour les \u00e9lus et la peur et tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nCoeur du basculement de l'opinion publique dans son rapport aux migrants un article \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste et le courrier 4 points pour expliquer comment \u00e7a a chang\u00e9, alors l'altruisme, d'abord lors des premiers naufrages de la part de l'Italie, avec le lancement de l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum qui permet de sauver plus de 100000 migrants la d\u00e9ception quand l'Union europ\u00e9enne n'accorde pas d'aide, le Repli ensuite avec les attentats qui font na\u00eetre l'amalgame entre Islam migrants et terrorisme, enfin le rejet avec \u00e0 partir de 2015, une nouvelle op\u00e9ration appel\u00e9e Sophia, cette fois -ci en M\u00e9diterran\u00e9e toujours qui ne vise plus \u00e0 sauver des migrants mais \u00e0 s\u00e9curiser l'Europe via la traque des passeurs, un professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique aussi l'importance des rapports de pouvoir et de la communication politique dans tout ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [92%] :\r\nL'Irlande du Nord est \u00e0 de nouveau \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, la NZZ est partie en reportage dans la ville de Derry pour faire le constat dans le calme, de plus en plus fragile car si, en 1998, les Irlandais et les unionistes britanniques d'Irlande du Nord ont sign\u00e9 un accord de paix, il s'agit avant tout d'un accord de coexistence et 20 ans apr\u00e8s ce processus de paix est denouveau menac\u00e9 les \u00e9lecteurs retournent dans les urnes, cette semaine, un scrutin qui pourrait remettre en cause la souverainet\u00e9 et nord- irlandaise et redonner plus de poids \u00e0 la Grande-Bretagne, voil\u00e0 qui tombe au plus mal, car le Brexit \u00e0 venir exasp\u00e8re encore davantage les tensions \u00e9conomiques et politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse n'aura plus besoin des cordonniers pour r\u00e9parer les chaussures militaires allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [90%] :\r\nKS 90 qui ont laiss\u00e9 de nombreux souvenirs et de non moins nombreuses ampoules \u00e0 des r\u00e9giments entiers de recrues et bien, elles vont prendre leur retraite et, avec elle, et bien les r\u00e9parations qu'on fait au confi\u00e9es aux cordonniers, c'est ce qui explique 24 heures ce matin, car l'arm\u00e9e change de bottes donc et de philosophie et aussi les nouvelles les KS 14 ne sont plus cens\u00e9es durer toute une vie de soldat non, elles sont dureront ont juste le temps de leur engagement et vu leur prix d'achat, \u00e7a ne vaut pas la peine de les r\u00e9parer, explique m\u00eame encore de l'obsolescence programm\u00e9e voil\u00e0 m\u00eame dans l'arm\u00e9e, n'emp\u00eache, n'emp\u00eache, dans le canton de Vaud, ils \u00e9taient 8 sur 120 dans toute la Suisse \u00e0 figurer sur la liste de sp\u00e9cialistes du Mont patent\u00e9s pour r\u00e9parer les bottes de combat et ce n'\u00e9tait quand m\u00eame pas anodin pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [75%] :\r\nChiffre de 10 mais il faut qu'voil\u00e0 que nous, on aurait presque envie de r\u00e9\u00e9couter cette chanson absolue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [91%] :\r\nAlors encore une affaire de v\u00eatements, de chaussures, si l'on peut dire, mais en tout cas pas des chaussures militaires en tout cas pas seulement, on va dire le Blick se penche ce matin sur la part sombre de Zalando vous savez, ce site qui permet d'acheter des v\u00eatements et des ex- ce soir par correspondance alors le constat du journal El suivant l'Allemagne profite la Suisse paye parce que la croissance de Zalando c'est quand m\u00eame 160 millions de chiffre d'affaire \u00e0 un demi-1000000000 tout cela en 7 ans, mais le corollaire en Suisse est plut\u00f4t n\u00e9gatif des magasins fermes cons\u00e9quences il y a des suppressions de postes en 50 chez Bata derni\u00e8rement son parler de la grosse augmentation du nombre de camions qui viennent en Suisse livrer les commandes, personne ne s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences \u00e9cologiques de l'expansion de l'entreprise Zalando des pleurs Marcus fan Daeniken c'est un expert en E-commerce qui est interrog\u00e9 dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut taxer les caisses automatiques des supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, on est toujours dans le sillage, hein, de cette id\u00e9e de taxer les robots, h\u00e9 bien, le d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois Roger Denez propose une loi pour taxer 10000 francs pi\u00e8ce les caisses automatiques des supermarch\u00e9s, celles o\u00f9 le client joue lui- m\u00eame au petit magasin alors dans les colonnes de La Tribune de Gen\u00e8ve, il dit craindre l'impact de ces 15 sur l'effectif du personnel de ces enseignes c'est principalement Coop et Migros et que deviendrait alors l'argent collect\u00e9 alors dans son projet 30 pourcent irait irait \u00e0 la Fondation pour la formation continue et professionnelle, et 70 pourcent aux aux magasins qui n'utilisent pas ce type de caisses, le projet sera discut\u00e9 \u00e0 la session de mars du grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [93%] :\r\nJe ne vois le gymnase n'est pas la seule voie de salut, c'est une opinion \u00e0 dire dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nOui, c'est un peu l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 et de la fin de l'\u00e9cole obligatoire le passage ou non au pr\u00e9cieux gymnase dans une longue page opinion la NZZ appelle cependant \u00e0 ne pas se laisser envahir par la frustration en cas de non passage de son enfant au gymnase, car il existe de nombreuses autres voies qui ouvrent aussi \u00e0 une vie professionnelle r\u00e9ussie, l'id\u00e9e que seul le gymnase me permet toutes les possibilit\u00e9s de carri\u00e8re est fausse et l'article conclut avec cette jolie phrase cette hyst\u00e9rie annuelle qui pr\u00e9c\u00e8de l'entr\u00e9e au gymnase l'expression ultime d'une soci\u00e9t\u00e9 qui se sentent d\u00e9s\u00e9curis\u00e9s face aux d\u00e9fis de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [91%] :\r\nEh bien lui, il n'a pas eu besoin du gymnase, hommage \u00e0 Gaston Lagaffe dans le temps, ce matin, Gaston, qui f\u00eatait ses 60 ans, il y a faire hommage sous l'angle de la science entre catastrophe et visions de pr\u00e9curseur, le Gard, faut faune, par exemple, le m\u00e9lange d'une harpe et de ponts de tambour qui provoque des vibrations qui vont jusqu'\u00e0 d\u00e9truire des vitres et d\u00e9clench\u00e9 une avalanche l'invention de nouveaux mat\u00e9riaux aussi ou alors celle d'un mini- avion t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 on est proche du dr\u00f4ne m\u00eame si celui de Gaston \u00e9tait de la taille d'une mouche pr\u00e9curseur aussi Gaston en mati\u00e8re d'\u00e9cologie pollution ou protection des baleines ou alors nature en ville avec du lierre sur les horodateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nIl avait invent\u00e9 une lampe de poche \u00e0 \u00e9nergie solaire oui, vrai parfait \u00e7a pas d'affaire, mais enfin bon c'est c'est c'est magnifique bon pour terminer alors autre chose, une menace une cyber menaces qui planent sur la faune, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [93%] :\r\nLa note -t-elle Laigle Royal que vous br\u00fblez de photographier ou elle r\u00f4de comme le tigre du Bengale que vous r\u00eavez de fixer sur votre pellicule ces animaux et d'autres comme les rhinoc\u00e9ros, mais aussi les lynx ou les loups sont parfois munis de balises GPS pour pouvoir les suivre \u00e0 des fins scientifiques et qui dit balises ou puces GPS et bien dit piratage et c'est un probl\u00e8me qui devient tellement s\u00e9rieux qu'en congr\u00e8s consacr\u00e9 en juin en Australie, explique que le matin aujourd'hui pirat\u00e9 par des braconniers, mais aussi donc par des photographes ou des touristes qui veulent simplement voir les animaux de plus pr\u00e8s, en Suisse, pour l'instant aucun cas n'a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9, pr\u00e9cise le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nVal\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, c'\u00e9tait la presse dans un instant retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBC412D2-D549-4AAB-89DE-8A36B885F4F8", "internalArchiveId": "BBC412D2-D549-4AAB-89DE-8A36B885F4F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Iolanda Jaquemet, porte-parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve;Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois;Serge Dal Busco, ministre des finances genevois;Yannick Jadot, D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Verts/ALE;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Beno\u00eet Flamant, responsable de  gestion Digital chez Finaltis;Patrice Morisod, chef de piste \u00e0 Crans-Montana\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 07 SYRIE RUSSIE NEGOS) Gen\u00e8ve 4...les n\u00e9gociations sur la Syrie ont repris hier au palais des Nations....pour la premi\u00e8re fois, tous les protagonistes se sont assis autour d'une m\u00eame table...\r\nAu m\u00eame moment \u00e0 Moscou...ces propos du pr\u00e9sident Vladimir Poutine: l'objectif de la Russie en Syrie est de \"stabiliser le pouvoir l\u00e9gitime\" et de porter \"le coup d\u00e9cisif\" au terrorisme. La Russie souhaite peser sur l'agenda des n\u00e9gociations, qui n'est pas le m\u00eame que celui du m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura. Analyse, Alexandre Habay\r\n  1'02\r\n(6H(2) 10 MOSSOUL CICR IV JAQUEMET) ***Et pendant ce temps l\u00e0...les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans l'a\u00e9roport de Mossoul.\r\nPas ou peu de r\u00e9sistence de la part des djohadistes du groupe \u00e9tat islamique...le tarmac est presque sous contr\u00f4le gouvernemental....\r\nEt le CICR va intensifier son action humanitaire dans la r\u00e9gion de Mossoul. Car la phase la plus d\u00e9licate de l'op\u00e9ration reste \u00e0 venir, \u00e0 savoir investir la M\u00e9dina, la vieille ville: un p\u00e9rim\u00e8tre d'un peu moins de deux kilom\u00e8tres de diam\u00e8tres, compos\u00e9e d'\u00e9troites ruelles sinueuses... Un v\u00e9ritable pi\u00e8ge... et pour les soldats de l'arm\u00e9e irakienne charg\u00e9s de d\u00e9busquer les djihadiste... et pour les 750'000 civils qui y habitent.\r\nIolanda Jaquemet, porte-parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve, ne cache pas l'inqui\u00e9tude qui anime le Comit\u00e9 international de la Croix Rouge...\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\nLes r\u00e9sultats viennent de tomber...les travaillistes britanniques conservent leur si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Stoke-On-Trent....le parti europhobe Ukip n'est ps parvenu \u00e0 le lui ravir hier...lors d'une \u00e9lection partielle...m\u00eame si la r\u00e9gion avait massivement soutenu le Brexit.\r\nA Copeland par contre...ce sont les conservateurs qui ont ravi le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis 1935 par les travaillistes.\r\n(6H(3) D2 REFORME ENTREPRISE GENEVE) ***En Suisse, les directeurs cantonaux des finances se penchent aujourd'hui sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises....\r\nUne rencontre ambiteuse ce matin \u00e0 Berne: les 26 ministres des finances esp\u00e8rent d\u00e9finir une position concr\u00e8te d'ici midi....\r\nA Gen\u00e8ve...le conseil d'\u00e9tat veut suspendre l'examen par la commission du grand conseil...de sa version de la RIE 3...il veut attendre de voir ce qui se dessine sur le plan f\u00e9d\u00e9ral...la gauche au contraire....veut capitaliser sur le refus du 12 f\u00e9vrier...et faire table rase sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 dans le cadre de la r\u00e9forme cantonale. Les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution de retrait au Grand conseil. Sylvie Belzer.\r\n   1'36\r\nAssouplir les r\u00e8gles du frein \u00e0 l'endettement...le conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas contre...il vient de nommer un groupe d'experts charg\u00e9s d'examiner s'il est opportun d'adoucir le m\u00e9canisme entr\u00e9 en vigueur en 2003 pour r\u00e9duire la dette de la conf\u00e9d\u00e9ration....Son rapport sera pr\u00eat pour juillet\r\n(6H(4) 05 ZH PAPYRUS ROESTIGRABEN) ***Le projet Papyrus de r\u00e9gularisation des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve ne s\u00e9duit pas vraiment Outre-Sarine.\r\nLes chiffres le montrent: en 2016, Gen\u00e8ve a accord\u00e9 318 autorisations de s\u00e9jour, contre seulement... 2 \u00e0 Zurich. Un sujet qui reste hautement tabou en Suisse allemande... Comment expliquer ce R\u00f6stigraben des sans-papiers? Rouven Gueissaz.\r\n  59''\r\n(6H(5) 26 JADOT) ***Apr\u00e8s le centre...la gauche fran\u00e7aise aussi amatrice d'alliances....\r\nYannick Jadot, le candidat \u00e9cologiste retire sa candidature au profit du socialiste Beno\u00eet Hamon...Apr\u00e8s deux semaines de n\u00e9gociation, les deux hommes sont parvenus \u00e0 \u00ab s'accorder sur une plateforme pr\u00e9sidentielle \u00bb. \r\n  40''\r\nYannick Jadot interrog\u00e9 au 20H de France 2 hier soir....\r\nUn peu plus tard....Jean-Luc M\u00e9lanchon, le candidat de la France insoumise n'a pas exclut de collaborer lui aussi avec le socialiste Hamon...\r\n(6H(6) 19 ALLEMAGNE EXCEDENT BUDGET) Du jamais vu depuis la r\u00e9unification: les comptes publics 2016 en Allemagne bouclent sur un exc\u00e9dent de presque 24 milliards d'euros...de quoi relancer les critiques en Europe sur cette Allemagne qui n'investirait pas suffisamment, par exemple dans ses infrastructures. Bruxelles a d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 Berlin de d\u00e9penser plus pour soutenir la croissance sur le vieux continent. Mais Angela Merkel entend garder le cap de l'orthodoxie budg\u00e9taire, Blandine Milcent.\r\n  59''\r\n(6H(7) 15 ONU RAPPORT YEMEN) ***La guerre au Y\u00e9men rentrera le mois prochain dans sa troisi\u00e8me ann\u00e9e de conflit et pourrait se solder par une terrible famine selon l'ONU. \r\nPlus de sept millions de personnes ont besoin d'une assistance alimentaire d'urgence dont 460 000 enfants. Mais les parties aux conflits, notamment l'Arabie Saoudite, le plus riche des pays arabes, qui dirige la coalition militaire contre les rebelles Houthis, continuent d'entraver l'aide humanitaire. Marie Bourreau\r\n  53''\r\n(6H(8) D5 FITBIT BRACELETS CONNECTES) La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Fitbit  s'essoufle. Le leader mondial du bracelet connect\u00e9 pour sportif confirme des chiffres en dessous des attentes pour le dernier trimestre 2016, crucial en terme d'achat. Des ventes et une croissance qui ralentissent et qui sonnent pour Fitbit l'heure du r\u00e9gime et du changement de strat\u00e9gie Romain Bardet.\r\n  1'31\r\n(6H(9) D3 SKI DEFIS CRANS-MONTANA) ***En ski alpin, apr\u00e8s les mondiaux de St-Moritz....la coupe du monde f\u00e9minine reprend ses droits \u00e0 Crans-Montana.  \r\nAu Super G de demain et au combin\u00e9 de dimanche, s'est ajout\u00e9 un autre combin\u00e9 aujourd'hui, reprise de celui annul\u00e9 \u00e0 Zauchensee.  Mais ces derniers jours les temp\u00e9ratures \u00e9taient positives en Valais, alors comment les organisateurs ont-ils pu ''sauver'' la piste Patrick D\u00e9l\u00e9troz ? \r\n  1'24\r\nA Suivre en direct sur RTS 2...d\u00e8s 10H15.\r\nAux championnats du monde de ski nordique \u00e0 Larti en Finlance...le vaudois Jovian Hediger termine 11\u00e8me et meilleur du sprint enlev\u00e9 par l'italien Federico Pellegrino.\r\n7 \u00e0 10 degr\u00e9s aujourd'hui au maximum...sous les nuages et les pr\u00e9cipitations ce matin. Il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres. Des \u00e9claircies cet apr\u00e8s-midi au pied du Jura et en Valais central.\r\nLe week-end sera globalement bien ensoleill\u00e9\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) M\u00e9t\u00e9o courte:\r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour: le temps sera nuageux avec des averses \u00e9parses en plaine, plus fr\u00e9quentes dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes.\r\nDe la neige au-dessus de 800 m. Des \u00e9claircies au pied du Jura et en Valais central. Temp\u00e9ratures maximales: 7 \u00e0 10\u00b0.\r\nM\u00e9t\u00e9o longue:\r\nRetour \u00e0 des temp\u00e9ratures de saison aujourd'hui... Il ne fera pas plus de 7 \u00e0 10 degr\u00e9s, soit une baisse d'une dizaine de degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier. Les nuages domineront, et il faut s'attendre \u00e0 des averses \u00e9parses en plaine. Elles seront plus fr\u00e9quentes dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes. Il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres. Quelques \u00e9claircies seront possibles au pied du Jura et en Valais central.\r\nLe week-end sera globalement bien ensoleill\u00e9, en particulier la journ\u00e9e de dimanche. Les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches le matin avec de petites gel\u00e9es. Mais il fera assez doux l'apr\u00e8s-midi: 9\u00b0 samedi, 12\u00b0 dimanche.", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8412018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8412037", "ece-8412018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T05:39:00Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nPour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi IV La Russie veut peser de tout son poids sur les n\u00e9gociations sur la Syrie, transform\u00e9 en quelque sorte le succ\u00e8s militaire sur le terrain en victoire diplomatique, participer \u00e0 une grande aventure, c'est la volont\u00e9 de Yannick Jadot : le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, retire sa candidature au profit de Beno\u00eet Hamon, le socialiste, objectif : sortir la France du nucl\u00e9aire d'ici 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nUne petite r\u00e9volution est \u00e0 l'oeuvre dans la direction des entreprises, les cadres masculins commencent eux aussi \u00e0 demander des temps partiels, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les employ\u00e9 s'en fonction donc \u00e0 Drummond demandait \u00e0 diminuer leur temps de travail, notre reportage dans un bureau d'ing\u00e9nieurs de Carouge, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nDe l'eau, du sel et du PT X1 dure 6 heures, la recette des organisateurs des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski \u00e0 Crans-Montana pour assurer la piste malgr\u00e9 les temp\u00e9ratures trop douces de ces derniers jours, reste \u00e0 esp\u00e9rer que le brouillard ne perturbera pas le 1er combin\u00e9 organis\u00e9 aujourd'hui en rattrapage de celui de tsar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 6 heures 36 dans Sport matin Patrick D\u00e9l\u00e9troz sera justement en Direct de Crans-Montana le ski alpin, un sport dans lequel les blessures sont l\u00e9gion, ce serait en partie \u00e0 cause de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nGen\u00e8ve 4 les n\u00e9gociations sur la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nHier, au Palais des nations, pour la premi\u00e8re fois, tous les protagonistes se sont assis autour d'une m\u00eame table au m\u00eame moment \u00e0 Moscou ces propos du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, l'objectif de la Russie en Syrie et de stabiliser le pouvoir l\u00e9gitime et de porter le coup d\u00e9cisif au terrorisme, la Russie, qui souhaitent donc peser sur l'agenda des n\u00e9gociations qui n'est pourtant pas le m\u00eame que celui du m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [94%] :\r\nTransformer son succ\u00e8s militaires en succ\u00e8s diplomatique, c'est le r\u00eave de la Russie, le momentum ne pourrait mieux tomber alors que les orientations de la nouvelle administration am\u00e9ricaine sont encore loin d'\u00eatre lisibles sur le dossier syrien il y a comme un flottement chez les puissances qui parrainent le processus de n\u00e9gociations, une chose est tangible, la violence a d\u00e9cru en Syrie apr\u00e8s le passage du rouleau compresseur russe un cessez-le-feu qui tient plus ou moins des pressions sur Damas pour que les bombardements ne viennent pas torpiller les pourparlers, l'action de Moscou a cr\u00e9er sans doute un espace de dialogue mais ces plans politiques ne se concr\u00e9tise pas \u00e0 Gen\u00e8ve, les groupes d'opposition soutenue par Moscou ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s au profit de l'opposition soutenue par l'Arabie Saoudite et les pays occidentaux, le Kremlin a fait conna\u00eetre sa frustration apr\u00e8s 3 rounds de n\u00e9gociations infructueuses dans le cadre onusien, il table sans doute sur un \u00e9chec de Gen\u00e8ve 4 le jour de l'ouverture des discussions, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait stabiliser le pouvoir l\u00e9gitime en Syrie, une d\u00e9claration \u00e0 contre- courant de la r\u00e9solution de l'ONU mentionnant une transition politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [96%] :\r\nEt pendant ce temps l\u00e0, les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans l'a\u00e9roport de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [95%] :\r\nPas ou peu de r\u00e9sistance de la part des djihadistes du groupe \u00c9tat islamique le tarmac est presque sous contr\u00f4le gouvernemental, le CICR, lui, va intensifier son action humanitaire dans la r\u00e9gion car la phase la plus d\u00e9licate de l'op\u00e9ration Mossoul reste \u00e0 venir, \u00e0 savoir investir la vieille ville la M\u00e9dina, un p\u00e9rim\u00e8tre d'un peu moins de 2 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tres compos\u00e9e d'\u00e9troites ruelles sinueuses, un v\u00e9ritable pi\u00e8ge et pour les soldats de l'arm\u00e9e irakienne charg\u00e9s de d\u00e9busquer les djihadiste et pour les 750000 civils qui y habitent, il Iolanda Jaquemet, porte- parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve ne cache pas l'inqui\u00e9tude qui anime le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:21) [90%] :\r\nNous sommes extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9s par le sort de la population du c\u00f4t\u00e9 ouest de Mossoul c'est dens\u00e9ment construits dens\u00e9ment peupl\u00e9es, les 5 pour le seul art il y a 10 qui r\u00e9unissait la partie ouest de la partie Est, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, donc ces gens sont pris au pi\u00e8ge, nous nous faisons aussi du souci, notamment pour la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi pour leur \u00e9tat de sant\u00e9 pour leur \u00e9tat nutritionnel et tout ce que nous pouvons faire naturellement, c'est un appel\u00e9 aux diff\u00e9rentes parties au conflit et leur rappeler leurs devoirs en droit international, de respecter les civils de ne pas les prendre pour cible de ne pas utiliser des armes de nature et surtout de laisser libre passage au civil qui souhaiteraient quitter les lieux et chercher la s\u00e9curit\u00e9 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer, les r\u00e9sultats viennent de tomber, les travaillistes britanniques conservent leur si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Stockholm le parti europhobe Ukip n'est pas parvenu \u00e0 le lui ravir lors d'une \u00e9lection partielle, m\u00eame si la r\u00e9gion avait massivement soutenu le Brexit et \u00e0 Copeland, par contre, ce sont les conservateurs qui ont ravi le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis 1935 par les travaillistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [98%] :\r\nEn Suisse, les directeurs cantonaux des finances se penche aujourd'hui sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [93%] :\r\nUne rencontre ambitieux ce matin \u00e0 Berne, les 26 ministres des finances esp\u00e8rent d\u00e9finir une position concr\u00e8te d'ici midi \u00e0 Gen\u00e8ve, par contre, le conseil d'\u00e9tat veut suspendre l'examen par la commission du Grand Conseil de sa version de la RIE III, il veut attendre de voir ce qui se dessine sur le plan f\u00e9d\u00e9ral la gauche au contraire veut capitaliser sur le refus du 12 f\u00e9vrier et faire table rase sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 dans le cadre de la r\u00e9forme cantonale, les socialistes ont donc d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution de retrait au Grand Conseil Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [91%] :\r\nPremi\u00e8re rencontre hier entre le conseil d'\u00c9tat et les partis politiques, le occasion pour chacun de r\u00e9affirmer ses priorit\u00e9s et ses exigences pour les socialistes et l'extr\u00eame gauche, l'enjeu est clair : il faut remettre tous les compteurs \u00e0 0 tout ren\u00e9gocier du taux aux mesures de compensation comme l'affirme Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:19) [84%] :\r\nDepuis le d\u00e9but, par exemple, le taux d'imposition \u00e0 13 49 et comme non n\u00e9gociable par le Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui avec les chefs des ou saisonnier, nous voulons apporter un nouveau cas aux n\u00e9gociations pour apporter un nouveau cadre assez Diego Sciascia, h\u00e9 bien il faut retirer les projets de loi et recommencer avec de nouveaux projets, qui seraient plus \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, on ne l'entend pas du tout de cette oreille : pas question de retirer les projets de loi relatif \u00e0 la mouture cantonal de la RIE III, mais seulement de les mettre en veilleuse Serge Dal Busco, ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:51) [86%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'examen de ces projets de loi non pas de les retirer parce que on va \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9activer le travail parlementaire lorsque, si par hypoth\u00e8se se dirige vers un consensus au niveau f\u00e9d\u00e9ral puisse pas le faire un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : c'est un signal que nous souhaitons donner aussi aux entreprises, que sommes pr\u00eats pour avoir quelque chose qui faut maintenant acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [95%] :\r\nLe projet Genevois ne comptait par exemple pas les int\u00e9r\u00eats notionnels tant d\u00e9cri\u00e9e du projet f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9voyait aussi un taux plancher, le Conseil d'\u00c9tat estime donc que son projet est \u00e9quilibr\u00e9, un plaidoyer qu'il s'efforcera aussi de faire passer aupr\u00e8s des autres ministres cantonaux des finances aujourd'hui \u00e0 Berne, l'objectif \u00e9tant de trouver une base commune entre les cantons pour \u00e9liminer les \u00e9l\u00e9ments les plus contest\u00e9s de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [96%] :\r\nAssouplir les r\u00e8gles du frein \u00e0 l'endettement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas contre, il vient de nommer un groupe d'experts charg\u00e9s d'examiner s'il est opportun d'adoucir le m\u00e9canisme, entr\u00e9 en vigueur en 2003 pour r\u00e9duire r\u00e9duire la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration son rapport sera pr\u00eat au mois de juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [98%] :\r\nLe projet papyrus de r\u00e9gularisation des sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve ne s\u00e9duit pas vraiment Outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [93%] :\r\nLes chiffres le montrent en 2016 Gen\u00e8ve a accord\u00e9 318 autorisations de s\u00e9jour, contre seulement 2 \u00e0 Z\u00fcrich, un sujet qui reste hautement tabou en Suisse allemande ou comment expliquer ce R\u00f6stigraben des sans- papiers Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [91%] :\r\nLa th\u00e9matique des sans- papiers, pour ainsi dire absente de l'agent de la politique et m\u00e9diatique en Suisse al\u00e9manique, contrairement \u00e0 la Suisse romande ou les collectifs d'entraide sont beaucoup plus actifs, par ailleurs, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'occupation de certaines \u00e9glises a g\u00e9n\u00e9ralement suscit\u00e9 la sympathie des romans, des occupations, beaucoup plus rares de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine \u00e0 Z\u00fcrich, le bureau d'aide aux sans- papiers leur conseille m\u00eame de rester dans l'ombre, plut\u00f4t que l'ont amen\u00e9 une proc\u00e9dure, la crainte d'une d\u00e9nonciation, suivie d'une expulsion prime sur l'espoir d'une r\u00e9gularisation dans la presse al\u00e9manique, plusieurs \u00e9lus de droite critiquent l'op\u00e9ration genevoise papyrus en engageant des sans- papiers, les employeurs font l'\u00e9conomie du versement des prestations sociales, or, estiment certains une r\u00e9gularisation cr\u00e9erait un appel d'air qui aurait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour les Suisses sur le march\u00e9 du travail, une hypocrisie coupl\u00e9e \u00e0 une forme d'ignorance en Suisse al\u00e9manique, selon plusieurs experts ont fait souvent l'amalgame entre requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et sans papiers, or les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration montre que seule une infime partie des sans- papiers proviennent effectivement du domaine de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [94%] :\r\nApr\u00e8s le Centre, la gauche fran\u00e7aise aussi amatrice d'alliances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [94%] :\r\nEt il Yannick Jadot : le candidat \u00e9cologiste retire sa candidature au profit du socialiste Beno\u00eet Hamon apr\u00e8s 2 semaines de n\u00e9gociations, les 2 hommes sont parvenus \u00e0 s'accorder sur une plateforme, pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [93%] :\r\nCe soir, je retire ma candidature pour participer \u00e0 une grande aventure, vous savez, il y a un accord qui \u00e9crit, qui est absolument formidable pour l'esp\u00e9rance dont je parle, nous allons mener cette aventure vous savez quand vous \u00eates dans une campagne \u00e9lectorale, vous n'avez aucune garantie d\u00e9finitive sur ce qu'il veut mettre en oeuvre, je serai dans cette campagne, donc je serai l\u00e0 tous les jours pour m'assurer que les engagements sont tenus, la sortie du nucl\u00e9aire, oui l'affaire qui nucl\u00e9aire en 25 ans, Beno\u00eet Hamon a accept\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire en en 25 ans, la France va enfin prendre le train derri\u00e8re Jean Nouvel, donc on va prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 on va r\u00e9nover revitaliser la d\u00e9mocratie redonner le pouvoir aussi alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [95%] :\r\nYannick Jadot, interrog\u00e9 au 20 heures de France 2 hier soir, et un peu plus tard, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de la France insoumise, qui n'a pas exclu de collaborer, lui aussi, avec le socialiste : Hamon, du jamais vu depuis la r\u00e9unification, les comptes publics 2016 en Allemagne bouclent sur un exc\u00e9dent de presque 24 milliards d'euros, de quoi relancer les critiques en Europe sur cette Allemagne qui n'investirait pas suffisamment, par exemple, dans ses infrastructures, Bruxelles a d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 Berlin de d\u00e9penser plus pour soutenir la croissance sur le Vieux Continent mais Blandine Milcent Angela Merkel entend garder le cap de l'orthodoxie budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [95%] :\r\nPour la chanceli\u00e8re allemande, il faut surtout investir dans la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Allemagne, et il n'est pas question de faire de nouvelles dettes, c'est ce qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 hier pour commenter cet exc\u00e9dent budg\u00e9taire record 24 milliards, cela repr\u00e9sente en effet0,8 pourcent du du PIB dans une \u00e9conomie allemande en pleine forme, la croissance en 2016 a \u00e9t\u00e9 d'1,9 pourcent et et pour r\u00e9pondre aux critiques sur la politique de rigueur qui serait men\u00e9 \u00e0 Berlin, ils sont nombreux en Allemagne, a soulign\u00e9 que cette croissance est d\u00e9j\u00e0 soutenue par les investissements publics et la consommation int\u00e9rieure, les d\u00e9penses de l'\u00c9tat, notamment pour accueillir et int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s ont augment\u00e9 de 0 8 pourcent la la consommation int\u00e9rieure de 0 3 pourcent et et les investissements dans le b\u00e2timent ont bondi d'1,6 pourcent une une trajectoire de croissance vigoureuse, selon le minist\u00e8re allemand des Finances, ce qui ne devrait pas changer cette ann\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [96%] :\r\nLa guerre au Y\u00e9men rentrera le mois prochain dans sa 3\u00e8me ann\u00e9e pourrait se solder par une terrible famine, selon l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [95%] :\r\nPlus de 7 millions de personnes ont besoin d'une assistance alimentaire d'urgence, parmi eux 460000 enfants mais les parties au conflit, notamment l'Arabie Saoudite, le plus riche des pays arabes qui dirige la coalition militaire contre les rebelles Houthis continuent d'entraver l'aide humanitaire Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:56) [93%] :\r\nEt face au risque de famine, la coalition militaire a r\u00e9pondu de la mani\u00e8re la plus cynique qui soit en bombardant toujours plus intensivement le port d'eau d'A\u00efda, sur la mer Rouge, une zone d'approvisionnement strat\u00e9gique en coupant ce point d'acc\u00e8s, les Saoudiens, donc un peu plus la capitale Sanaa et le centre du pays contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles Houthis car le Y\u00e9men est d\u00e9pendant \u00e0 plus de 90 pourcent des des importations l'ONU tire donc la sonnette d'alarme en demandant un acc\u00e8s libre et sans entrave \u00e0 tous les ports de la mer Rouge, o\u00f9 transite une grande partie de son aide humanitaire il faudrait d\u00e9bloquer1,6 1000000000 d'euros pour pouvoir emp\u00eacher cette catastrophe imminente, mais un rapport d'un groupe d'experts sur le Y\u00e9men, transmis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s pessimiste, aucune des parties n'a manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour des pourparlers de paix, c'est pourtant la seule issue possible pour \u00e9viter la mort de centaines de milliers de civils pris en otage Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [92%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Fitbit s'essoufle, leader mondial du bracelet connect\u00e9 pour sportif confirme des chiffres en dessous des attentes pour le dernier trimestre 1000 ce trimestre crucial en termes d'achat des ventes et une croissance qui ralentissent et qui sonnent pour Fitbit lors du r\u00e9gime et du changement de strat\u00e9gie Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [91%] :\r\nUn bracelet Fitbit ne peut-\u00eatre votre poign\u00e9e captant les pulsations de votre coeur lors de votre jogging matinal, mais pour l'entreprise fond\u00e9e en 2007 la course devient p\u00e9nible en janvier l'annonc\u00e9 r\u00e9duire ses effectifs de 6 pourcent Fitbit Fitbit est entr\u00e9 en bourse il y a moins 2 ans aujourd'hui, la chute est lourde pour Beno\u00eet flamant, responsable de la gestion Digital chez final this ce march\u00e9 a r\u00e9veill\u00e9 trop d'app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:30) [87%] :\r\nLes attentes ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u beaucoup d'excitation beaucoup d'espoir sur ce march\u00e9, c'est un vrai march\u00e9 mais qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre peut-\u00eatre limiter ou en tout cas plus petits que ce qu'on imaginait, et donc la croissance semble s'\u00eatre fait pour Fitbit il y a une population qui ach\u00e8te sa maison, on cherche une population qui ach\u00e8te et qui n'est pas dans un tiers en bout d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:48) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'euphorie, le r\u00e9gime donc pour un march\u00e9 qui a vu appara\u00eetre d'autres acteurs asiatiques notamment en tirant les prix vers le bas, Apple \u00e9galement avec sa montre, s'est positionn\u00e9 sur ce cr\u00e9neau de la sant\u00e9 pour Beno\u00eet flamant Fitbit doit d\u00e9sormais faire tourner la planche \u00e0 id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:02) [86%] :\r\nEt si sont capables de trouver de nouveaux usages auxquels on n'a pas pens\u00e9 peut-\u00eatre racheter les concurrents donc racheter les Pikmin les directeurs qui sont fragilis\u00e9es, donc \u00e7a de consolidation, mais c'est une solution de court terme, C\u00e9line va devoir trouver une solution pour satisfaire ses actionnaires, sinon c'est fini qui sera rachet\u00e9e il y a d'autres acteurs qui serait int\u00e9ress\u00e9 par racheter une marque qui la valeur malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [91%] :\r\nCes derniers mois, l'entreprise californienne s'est empar\u00e9 de Pebble ancienne \u00e9toile montante du march\u00e9 de la montre intelligente mais aussi les Britanniques Vector la montre connect\u00e9e, un nouveau cap, mais un risque pour Fitbit fa\u00e7ades et Apple ou Samsung sur un march\u00e9 qui, lui non plus ne semble pas tenir ses promesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [93%] :\r\nEn ce qui alpin apr\u00e8s les Mondiaux de Saint-Moritz, la Coupe du monde f\u00e9minine reprend ses droits \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [94%] :\r\nAu Super G de demain et au combin\u00e9 de dimanche s'est ajout\u00e9 un autre combin\u00e9 aujourd'hui c'est une reprise de celui annul\u00e9 ATSA mais ces derniers jours, les temp\u00e9ratures \u00e9taient tr\u00e8s positives en Valais, alors comment les organisateurs ont -ils pu sauver la piste Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:00) [91%] :\r\nEn r\u00e9pandant du sel marin, c'est une des solutions permettant de maintenir une piste en bon \u00e9tat malgr\u00e9 la temp\u00e9rature et l'organisation de plusieurs courses de Coupe d'Europe en d\u00e9but de semaine, beaucoup de celle de l'eau, de l'eau inject\u00e9e ces derniers jours et un seul autre produit autoris\u00e9 le PT X1 dure, soeur de neige, fini le temps des gros produits chimiques Patrice Morisod et chef de piste \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:22) [89%] :\r\nOn essaie surtout donc d'amener l'humidit\u00e9 dedans, donc \u00e7a, \u00e7a nous a d\u00e9j\u00e0 bien aid\u00e9s avec ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s tr\u00e8s chaude, on a mis beaucoup d'eau pour vraiment compact et la neige pour avoir au moins 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres dur de sous la piste la vraiment pr\u00eate, et puis on a toujours cette possibilit\u00e9, s'il fait trop chaud de saler donc on enl\u00e8ve un peu d'humidit\u00e9 et \u00e7a dure, la neige, donc la situation c'est surtout pour le 1er jour pour vendredi avec le brouillard ou le mauvais temps qui est qui est annonc\u00e9, c'est, c'est s\u00fbrement un peu plus compliqu\u00e9, mais la piste, on peut le dire, d\u00e9j\u00e0 maintenant, la piste est pr\u00eate, du d\u00e9part \u00e0 l'arriv\u00e9e donc en gros, il y a plus que la m\u00e9t\u00e9o qui devra jouer un petit peu avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:03) [91%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o qui est bonne pour samedi et dimanche, mais effectivement m\u00e9diocre pour cette 1\u00e8re journ\u00e9e il faudra donc tout d'abord d\u00e9gager la neige qui est tomb\u00e9e pour retrouver cette couche tr\u00e8s dur et permettre une course correcte et puis surtout esp\u00e9rer que le brouillard qui peut-\u00eatre tr\u00e8s compact ici ne viennent pas s'installer sur le front de la nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:24) [90%] :\r\nCombin\u00e9 \u00e0 suivre sur RTS 2 d\u00e8s 10 heures 15 et au championnat du monde ce qui nordique artillerie en Finlande, le Vaudois Jovian y a termin\u00e9 11\u00e8me et meilleur Suisse du sprint, enlev\u00e9 par l'Italien Federico Pellegrino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [96%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o 7 \u00e0 10 degr\u00e9s aujourd'hui au maximum sous les nuages et les pr\u00e9cipitations ce matin, il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi au pied du Jura et en Valais central le week- end sera globalement bien ensoleill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CD4D0DA-3CDE-4513-B2D4-1A19916267B1", "internalArchiveId": "7CD4D0DA-3CDE-4513-B2D4-1A19916267B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel regard les Russes posent-ils sur leur gouvernement?", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ArgiroFr ;Ekaterina Shulman, politologue russe, chercheuse;  FAUT-IL PAYER CORNAZ???\r\nVue par les Occidentaux, la Russie semble plus puissante que jamais sur le plan g\u00e9opolitique. Le Kremlin projette l'image d'un pays uni et rassembl\u00e9 derri\u00e8re son pr\u00e9sident, mais qu'en est-il vraiment? La politologue russe Ekaterina Schulmann s'est pos\u00e9 la question.\r\n\r\n* * Quel regard les Russes posent-ils sur leur gouvernement? LANCEMENT 2 / #15RTS - RUSSIE\r\n***Et on entre en contact avec notre correspondante en Russie... bonjour Isabelle Cornaz !\r\n DIR VoIP\r\nVue par les Occidentaux, la Russie semble plus puissante que jamais sur le plan g\u00e9opolitique. Le Kremlin projette l'image d'un pays uni et rassembl\u00e9 derri\u00e8re son pr\u00e9sident... Mais qu'en est-il vraiment ? Quel regard les Russes posent-ils sur la politique \u00e9trang\u00e8re de leur pr\u00e9sident ?\r\nC'est le sujet du reportage de \"15minutes\" de cette semaine... Isabelle, vous \u00eates all\u00e9e dans l'Oural avec Francesca Argiroffo et vous avez aussi rencontr\u00e9, \u00e0 Moscou, Ekaterina Shulman. C'est l'une des politologues russes les plus int\u00e9ressantes du moment...\r\nDIR VoIP\r\nElle commence par dire \u00e0 quel point il faut \u00eatre prudent au moment de parler au nom des Russes. Sont-ils fiers de leur gouvernement, comme le laisse entendre le Kremlin ? On sait qu'il y a eu un \u00e9lan patriotique apr\u00e8s le rattachement de la Crim\u00e9e, mais qu'en est-il aujourd'hui ? Est-ce que vraiment 80% des Russes soutiennent leur pr\u00e9sident ?\r\n***Je vais ajouter une question: est-ce que les sondages sont fiables ?\r\nC'est le premier probl\u00e8me. En fait on ne sait pas, ou tr\u00e8s mal, ce que pense les Russes. Parce que deux tiers de la population refuse de r\u00e9pondre aux sondages. Donc lorsqu'on dit que le pr\u00e9sident Poutine a une cote de popularit\u00e9 de 80%, c'est 80%... d'une petite partie seulement de la population qui a accept\u00e9 de r\u00e9pondre ! Et m\u00eame ceux qui acceptent ne se sentent pas forc\u00e9ment libre de dire ce qu'ils pensent.\r\n***Et comme partout, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la mani\u00e8re dont les questions sont pos\u00e9es...\r\nPour comprendre ce que les gens pensent, mieux vaut avoir des questions pr\u00e9cises. Ekaterina Shulman, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 Machin Truc\r\n TUM RUSSIE SHULMAN SON 1 \r\n((Quand on demande aux gens quelles sont les r\u00e9ussites du pr\u00e9sident, ils citent presque uniquement ses victoires sur le plan international : l'autorit\u00e9 croissante de la Russie \u00e0 l'\u00e9tranger, le fait que le pays se soit relev\u00e9, qu'il ait gagn\u00e9 en influence. En revanche, quand on leur demande \u00ab qu'est-ce qui n'a pas si bien march\u00e9 ? \u00bb Ils r\u00e9pondent - la lutte contre la pauvret\u00e9, l'inflation, la politique de sant\u00e9 et l'\u00e9ducation, en un mot, la politique int\u00e9rieure et les questions sociales. Et quand on veut savoir ce qui est le plus important pour eux, ils citent invariablement les probl\u00e8mes du 2e groupe, donc les questions de politique int\u00e9rieure.))\r\n***Les Russes ne s'int\u00e9ressent donc pas tant que \u00e7a \u00e0 la politique ext\u00e9rieure ?\r\nEkaterina Shulman estime qu'avec la crise \u00e9conomique, ces questions de politique ext\u00e9rieure vont passer de plus en plus au second plan. Le probl\u00e8me c'est que dans ce domaine, les Russes n'ont pas d'information de premi\u00e8re main, et sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la propagande d'Etat. Les victoires de la Russie sur le plan international ce sont comme des \u00abcontes de f\u00e9es\u00bb, dit Ekaterina Shulman, comme des fictions sorties de la t\u00e9l\u00e9vision, qui n'ont que peu de lien r\u00e9el avec le quotidien des Russes.\r\n***C'est aussi l'impression que vous en avez eue, par exemple cette semaine lors de votre s\u00e9jour dans l'Oural ?\r\nC'est int\u00e9ressant, parce que des gens que nous avons rencontr\u00e9, retrait\u00e9s ou autres -et qui se plaignaient de toutes une s\u00e9rie de probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur - se disaient plut\u00f4t fiers de la politique ext\u00e9rieure du pays. Et insistaient sur le fait que la Russie n'\u00e9tait pas un agresseur, qu'elle avait le droit de se d\u00e9fendre et qu'elle d\u00e9fendait d'ailleurs plut\u00f4t bien ses int\u00e9r\u00eats. Par contre, si on leur demande si la Russie est puissante, disons, en g\u00e9n\u00e9ral, la r\u00e9ponse n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame... ils citent la corruption, injustice sociale, l'\u00e9rosion du syst\u00e8me de sant\u00e9...Puissante \u00e0 l'ext\u00e9rieur donc, mais pas forc\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n***Est-ce que ce m\u00e9contentement, Isabelle, peut mener, \u00e0 terme, \u00e0 des protestations ?\r\nC'est difficile de le savoir, mais au niveau \u00e9conomique on est face \u00e0 une situation nouvelle. Pendant les 15 premi\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Poutine, avec la hausse des prix du p\u00e9trole, le niveau de vie des Russes a connu une progression constante. Alors certes, il y a eu une chute au moment de la crise de 2**, mais c'est tr\u00e8s vite reparti \u00e0 la hausse. Aujourd'hui c'est diff\u00e9rent. La crise \u00e9conomique dure depuis 2 ans, et les revenus r\u00e9els de la population ne cesse de baisser, on entre dans une p\u00e9riode de stagnation, qui pourrait peser sur le moral des russes. Pas s\u00fbr pour autant que les gens descendent dans la rue, avec les nouvelles lois r\u00e9pressives, peu sont pr\u00eats \u00e0 prendre ce risque. Mais ca ne veut pas dire qu'aujourd'hui les gens n'expriment pas leur m\u00e9contentement. Ils le font d'une autre mani\u00e8re :\r\n TUM RUSSIE SHULMAN SON 2 (''27)\r\n((Si on regarde la courbe d\u00e9mographique russe, on voit qu'il y a relativement peu de jeunes, or c'est g\u00e9n\u00e9ralement la jeunesse qui est le moteur des protestations dans la rue. La principale strate d\u00e9mographique en Russie, c'est les 40 ans et +, et cette partie de la population est tr\u00e8s encline au mode de protestation l\u00e9gal : se tourner vers un tribunal, mettre en place une p\u00e9tition, r\u00e9colter des signatures, \u00e9crire une plainte. Mais les gens h\u00e9sitent \u00e0 participer \u00e0 des manifestations dans la rue. ))\r\n***Dans un an, se tiendra l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Victoire assur\u00e9e pour Vladimir Poutine ?\r\nLe pouvoir craint surtout l'abstention. Ces prochains mois, pour rassurer la population, le pouvoir va certainement parler davantage de politique int\u00e9rieure. Ceci dit aux yeux des Russes, le pr\u00e9sident garde une bonne image, il est consid\u00e9r\u00e9 en quelque sorte comme ext\u00e9rieur \u00e0 la structure du pouvoir : \r\n TUM RUSSIE SHULMAN SON 3 \r\n((C'est une logique qui peut sembler un peu paradoxale aux yeux d'un observateur \u00e9tranger : les Russes consid\u00e8rent que le pouvoir est mauvais mais le pr\u00e9sident est bon. Que les ministres volent de l'argent mais que le pr\u00e9sident qui les a nomm\u00e9 est bon. Sa figure est au-del\u00e0 du reste. Et les gens ne l'associent peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment \u00e0 un espoir, mais au moins \u00e0 quelque chose de positif. Il symbolise en quelque sorte une tache claire dans un contexte sombre et morose.)) \r\nEt Ekaterina Shulman conclut en disant que les gens ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 cette tache claire, car s'ils le font il ne leur restera plus rien.\r\n***EXTRO: Isabelle Cornaz, en Russie... o\u00f9 nous restons encore un peu avec Marc Ferro...", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8395225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quel regard les Russes posent-ils sur leur gouvernement? / TUM_2017-02-24T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 24.02.2017"], "alternativeSummary": ["Vue par les Occidentaux, la Russie semble plus puissante que jamais sur le plan g\u00e9opolitique. Le Kremlin projette l\u2019image d\u2019un pays uni et rassembl\u00e9 derri\u00e8re son pr\u00e9sident, mais qu\u2019en est-il vraiment? La politologue russe Ekaterina Schulmann s'est pos\u00e9 la question."], "variantIds": ["ece-8395225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on entre en contact avec notre correspondante en Russie bonjour Isabelle Cornaz bonjour, vue par les Occidentaux, la Russie semble plus puissante que jamais sur le plan g\u00e9opolitique, le Kremlin projette l'image d'un pays uni, rassembl\u00e9 derri\u00e8re son pr\u00e9sident mais qu'en est -il vraiment quel regard les Russes posent -ils sur la politique \u00e9trang\u00e8re de leur pr\u00e9sident, c'est le sujet du reportage de 15 minutes cette semaine Isabelle, vous \u00eates all\u00e9e dans l'Oural avec Francesca faut vous avez aussi rencontr\u00e9 \u00e0 Moscou, Ekaterina Shulman et c'est l'une des politologues russes les plus int\u00e9ressantes en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, elle commence par dire \u00e0 quel point il faut \u00eatre prudent au moment de parler au nom des Russes et ce qu'ils sont fiers de leur gouvernement, comme le laisse entendre le Kremlin, on sait qu'il y a eu un \u00e9lan patriotique apr\u00e8s le rattachement de la Crim\u00e9e, mais qu'en est -il aujourd'hui, est-ce que vraiment 80 85 pourcent des des Russes soutiennent leur pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nEt je vais ajouter une question : est-ce que les sondages sont fiables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nAlors c'est premier probl\u00e8me, en fait, on sait pas ou tr\u00e8s mal finalement ce que pensent les Russes parce que 2 tiers de la population environ refuse de r\u00e9pondre aux sondages affirme Ekaterina Shulman donc lorsqu'on dit que le pr\u00e9sident Poutine a une cote depuis plus de popularit\u00e9 de 80 pourcent c'est c'est 80 pourcent d'une petite partie seulement de la population qui a accept\u00e9 de r\u00e9pondre et m\u00eame ceux qui acceptent un ne se sont pas forc\u00e9ment libre de dire exactement ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nEt puis, comme partout, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la mani\u00e8re dont je pose les questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nOui pour comprendre ce que les gens pensent, mieux vaut avoir des questions pr\u00e9cises, Ekaterina Shulman, enseignante \u00e0 l'Acad\u00e9mie russe de l'\u00e9conomie nationale et des affaires publiques aupr\u00e8s du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [82%] :\r\nGr\u00e8ve se g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9voquant quand on demande aux gens quelles sont les r\u00e9ussites du pr\u00e9sident, il cite presque uniquement ses victoires sur le plan international, l'autorit\u00e9 croissante de la Russie \u00e0 l'\u00e9tranger, le fait que le pays se soit relev\u00e9 qui les gagner en influence le vote si Annie Assad souvenir en revanche quand on leur demande qu'est -ce qu'il n'y a pas si bien march\u00e9, ils r\u00e9pondent : la lutte contre la pauvret\u00e9, l'inflation, la politique de sant\u00e9 et l'\u00e9ducation, en un mot, la politique int\u00e9rieure et les questions sociales, politique, ce que se Tsahal mon avis David, autant le savoir, ce qui est le plus important pour les citent invariablement les probl\u00e8mes du 2\u00e8me groupe donc les questions de politique int\u00e9rieure, un autre groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nDonc, les Russes ne s'int\u00e9ressent pas tant que \u00e7a \u00e0 la politique ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nIl Ekaterina Shulman estime qu'avec la crise \u00e9conomique, ces questions de de politique ext\u00e9rieure vont passer en fait de plus en plus ou second plan, le probl\u00e8me c'est que dans ce domaine, les Russes n'ont pas d'informations, de 2 : premi\u00e8rement, et sont tr\u00e8s d\u00e9pendants, donc de la propagande d'\u00c9tat : les Victoires de la Russie sur le plan international, ce sont comme des contes de f\u00e9es dit Ekaterina Shulman comme des fictions sorties de la t\u00e9l\u00e9vision qui n'ont que peu de lien r\u00e9el avec le quotidien des Russes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [96%] :\r\nEt c'est aussi l'impression que vous avez eu quand vous \u00e9tiez cette semaine dans l'Oural. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que des gens qu'on a rencontr\u00e9 retrait\u00e9s ou autres qui se plaignaient de toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur se disait quand m\u00eame plut\u00f4t haussi\u00e8re de la politique ext\u00e9rieure du pays riches insistaient sur le fait que la Russie n'\u00e9tait pas un agresseur qu'elle avait le droit de se d\u00e9fendre et qu'elle d\u00e9fendait d'ailleurs plut\u00f4t bien ses int\u00e9r\u00eats en ce moment, par contre, si on leur demande si la Russie est puissante disons g\u00e9n\u00e9ral h\u00e9 bien l\u00e0, la r\u00e9ponse n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame ils citent la corruption, la justice sociale, l'\u00e9rosion du syst\u00e8me de sant\u00e9 puissante \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc, mais pas forc\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [91%] :\r\nIsabelle est -ce que ce m\u00e9contentement on peut mener pourrait mener \u00e0 terme \u00e0 des protestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nAlors c'est c'est tr\u00e8s difficile, presque impossible de savoir, mais ce qu'on sait c'est que, au niveau \u00e9conomique, en tout cas on est face \u00e0 une situation nouvelle, parce que pendant les, les, les 15 premi\u00e8res ann\u00e9es donc des du r\u00e8gne de de Vladimir Poutine avec la hausse des prix du p\u00e9trole, le niveau de vie des Russes, on le sait, a connu une progression constante, alors c'est vrai, il y a eu une chute au moment de la crise de 2008 2009, mais c'est tr\u00e8s vite reparti \u00e0 la hausse aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent : la crise \u00e9conomique dure depuis 2 ans et les revenus r\u00e9els de la population continue de baisser, on entre dans une p\u00e9riode de longue stagnation qui pourrait peser sur le moral des Russes, pas s\u00fbr pour autant, ceci dit que les gens descendent dans la rue avec les nouvelles lois r\u00e9pressives qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es \u00e0 partir de 2012, peu sont pr\u00eats en fait \u00e0 prendre ce risque, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'aujourd'hui les gens n'expriment pas leur m\u00e9contentement, ils le font d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nSuis si on regarde la courbe d\u00e9mographique russe voit qu'il y a relativement peu de jeunes, or c'est g\u00e9n\u00e9ralement la jeunesse qui est le moteur des protestations dans la rue, la principale strate d\u00e9mographique en Russie, c'est les 40 ans et plus, et cette partie de la population est tr\u00e8s encline au mode de protestation l\u00e9gal se tourner vers un tribunal, mettre en place une p\u00e9tition r\u00e9colter les signatures \u00e9crire une plainte, mais les gens h\u00e9sitent \u00e0 participer \u00e0 des manifestations dans la rue, tout le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [95%] :\r\nAlors, dans un an, se tiendra l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie victoire assur\u00e9e pour Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [95%] :\r\nLe pouvoir craint surtout l'abstention ces prochains mois, du coup, pour rassurer la population, le pouvoir va certainement parler davantage de politique int\u00e9rieure, ceci dit, aux yeux des Russes, le pr\u00e9sident garde une bonne image, il est consid\u00e9r\u00e9 en quelque sorte comme ext\u00e9rieur \u00e0 la structure du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [84%] :\r\nAtakou justice donner cette image et qui peut sembler un peu paradoxal aux yeux d'un observateur \u00e9tranger les Russes consid\u00e8rent que le pouvoir est mauvais, mais le pr\u00e9sident est bon ministre que les ministres veulent de l'argent, mais que le pr\u00e9sident qui les a nomm\u00e9s et bon Industrie de signer \u00e7a figurer au-del\u00e0 du reste, et les gens de l'associe peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment un espoir mais, au moins \u00e0 quelque chose de positif le Sikkim suivant dites non il symbolise en quelque sorte une tache claire dans un contexte sombre morose ce st\u00e9r\u00e9otype \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [95%] :\r\nEt donc, Ekaterina Shulman de conclure en disant que les gens ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 cette tache claire sinon, il ne leur resterait rien Isabelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1571277", "internalArchiveId": "AA1701571398", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FAIRE SES COURSES : \u00c0 QUEL PRIX ?", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 2418, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8407405", "imageURL": "http://www.rts.ch/8352124.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "A bon entendeur", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "A bon entendeur", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "A bon entendeur", "Faire ses courses: \u00e0 quel prix ?", "Suite entretien avec Stefan Meierhans, Surveillant des Prix\u2026 en duplex de Berne", "Suite entretien avec Stefan Meierhans, Surveillant des Prix\u2026 en duplex de Berne", "Entretien avec St\u00e9phane Fontanet", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "Une situation de duopole", "Entretien avec Delphine Misteli", "Pr\u00e9sentation de l\u2019Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve", "Le stress \u00e9conomique des producteurs", "Combien co\u00fbte un caddie rempli avec des produits de base ?", "Entretien avec Stefan Meierhans, Surveillant des Prix,  en duplex de Berne", "A bon entendeur", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?"], "alternativeSummary": ["Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "ABE a compar\u00e9 les prix pour des produits alimentaires de base chez 6 grands distributeurs. Comparaison entre les enseignes, comparaison \u00e9galement dans le temps. L'arriv\u00e9e des hard discounters en Suisse devait  apporter plus de concurrence, le consommateur devrait \u00eatre gagnant. Est-ce le cas ? Quelles cons\u00e9quences du c\u00f4t\u00e9 des producteurs ?", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "ABE a compar\u00e9 les prix pour des produits alimentaires de base chez 6 grands distributeurs. Comparaison entre les enseignes, comparaison \u00e9galement dans le temps. L'arriv\u00e9e des hard discounters en Suisse devait  apporter plus de concurrence, le consommateur devrait \u00eatre gagnant. Est-ce le cas ? Quelles cons\u00e9quences du c\u00f4t\u00e9 des producteurs ?", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "ABE a compar\u00e9 les prix pour des produits alimentaires de base chez 6 grands distributeurs. Comparaison entre les enseignes, comparaison \u00e9galement dans le temps. L'arriv\u00e9e des hard discounters en Suisse devait  apporter plus de concurrence, le consommateur devrait \u00eatre gagnant. Est-ce le cas ? Quelles cons\u00e9quences du c\u00f4t\u00e9 des producteurs ?", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "Remplir son caddie de nourriture et boissons revient plus cher en Suisse que chez nos voisins. On le savait, mais concr\u00e8tement, combien paie-t-on? ABE a compar\u00e9 les prix pour des produits alimentaires de base chez six grands distributeurs bien implant\u00e9s en Suisse romande. Comparaison entre les enseignes, comparaison \u00e9galement dans le temps entre 2008 et 2017. Les prix ont-ils baiss\u00e9 ou augment\u00e9? Il y a quelques ann\u00e9es, l\u2019arriv\u00e9e des hard discounters en Suisse devait \u00e9branler le duopole historique Coop-Migros. Plus d\u2019offres, plus de concurrence, le consommateur devait \u00eatre gagnant. Quelles cons\u00e9quences du c\u00f4t\u00e9 des producteurs? Pour le savoir, ABE a enqu\u00eat\u00e9, du champ \u00e0 votre caddie, sur la fili\u00e8re de la carotte, le l\u00e9gume le plus consomm\u00e9 en Suisse. Les deux coop\u00e9ratives oranges n\u2019ont cess\u00e9 de grossir au fil des ann\u00e9es. Le nombre de magasins qu\u2019elles ont absorb\u00e9s est impressionnant! ABE dresse le portrait de ces empires discrets.", "Un duopole, est-ce profitable pour le consommateur ?", "Monsieur Prix explique dans quelle mesure il peut intervenir afin de soulager la pression sur les co\u00fbts pour les producteurs, et r\u00e9agit \u00e0 une \u00e9tude allemande sur les marges de COOP et Migros.", "Quels sont les produits les moins chers dans chacune des enseignes ? Nous avons aussi compar\u00e9 l\u2019\u00e9volution des prix entre 2008 et 2017. Les prix ont-ils baiss\u00e9 ou augment\u00e9 ?", "ABE a compar\u00e9 les prix pour des produits alimentaires de base chez 6 grands distributeurs. Comparaison entre les enseignes, comparaison \u00e9galement dans le temps. L'arriv\u00e9e des hard discounters en Suisse devait  apporter plus de concurrence, le consommateur devrait \u00eatre gagnant. Est-ce le cas ? Quelles cons\u00e9quences du c\u00f4t\u00e9 des producteurs ?", "Dans la grande distribution, Migros et Coop sont pr\u00e9sents partout, des centres villes aux p\u00e9riph\u00e9ries. Les hard discounters n\u2019ont pas affaibli ce duopole. L\u2019obligation d\u2019investir a pouss\u00e9  les deux coop\u00e9ratives \u00e0 racheter de nombreux autres acteurs. Au cours du temps, elles sont ainsi devenues de v\u00e9ritables empires, renfor\u00e7ant encore leur poids. Leur prochain d\u00e9fi : assurer une livraison en magasin ou autres enseignes du groupe de produits command\u00e9s \u00ab on line \u00bb.", "Les difficult\u00e9s \u00e0 obtenir les prix r\u00e9els pay\u00e9s aux producteurs par les grands distributeurs.", "L\u2019Union mara\u00eech\u00e8re est un interm\u00e9diaire qui n\u00e9gocie les prix entre les producteurs et la grande distribution. A son origine, 32 producteurs qui se sont mis ensemble pour conditionner et vendre leurs produits. L\u2019int\u00e9r\u00eat est de peser plus lourd dans la n\u00e9gociation face aux grands distributeurs qui pr\u00e9f\u00e8rent avoir un interlocuteur regroupant l\u2019offre.", "La carotte est le l\u00e9gume le plus consomm\u00e9 en Suisse \u00e0 raison de plus de 8 kg/an/pers. Dont 7 kg cultiv\u00e9s dans notre pays.  Nous avons rendu visite \u00e0 une entreprise mara\u00eech\u00e8re de Vinzel qui livre entre autres ce l\u00e9gume dans la grande distribution. Aujourd\u2019hui, les mara\u00eechers qui veulent avoir une place dans cette fili\u00e8re doivent livrer des produits d\u00e9j\u00e0 conditionn\u00e9s dans des d\u00e9lais tr\u00e8s courts. L\u2019arriv\u00e9e sur le march\u00e9 des hard discounters Aldi et Lidl maintient \u00e9galement une pression des prix vers le bas, car les grandes enseignes, telles Migros et Coop, doivent s\u2019aligner pour rester comp\u00e9titives. Contraints de rationaliser leur production pour baisser leurs co\u00fbts, les producteurs ont donc de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 couvrir les frais des investissements auxquels ils ont d\u00fb consentir. Dans ce contexte, le franc fort et le ph\u00e9nom\u00e8ne du tourisme d\u2019achat n\u2019am\u00e9liorent pas les choses.  Face \u00e0 cette situation, certains producteurs ont pris le parti de proposer leurs productions en vente directe \u00ab \u00e0 la ferme \u00bb ou dans des march\u00e9s locaux. Visite chez un mara\u00eecher de Veyrier (GE).", "Les Suisses paient leur alimentation 3% de plus que les Allemands, 9% de plus que les Fran\u00e7ais et les Italiens. Mais combien \u00e7a co\u00fbte r\u00e9ellement de remplir un caddie avec des produits de base dans les grandes surfaces pr\u00e9sentes en Suisse romande ?  Nous nous sommes rendus le m\u00eame jour dans les magasins de 6 enseignes diff\u00e9rentes en achetant dans chacun d\u2019entre eux 33 produits et en choisissant \u00e0 chaque fois les produits les moins chers. Alors, quel magasin est le plus avantageux pour votre porte-monnaie ? Notre classement ci-dessous.", "Monsieur Prix explique les raisons des prix \u00e9lev\u00e9s des marchandises en Suisse. Il se prononce \u00e9galement sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du tourisme d\u2019achat.", "Faire ses courses : \u00e0 quel prix ?", "ABE a compar\u00e9 les prix pour des produits alimentaires de base chez 6 grands distributeurs. Comparaison entre les enseignes, comparaison \u00e9galement dans le temps. L'arriv\u00e9e des hard discounters en Suisse devait  apporter plus de concurrence, le consommateur devrait \u00eatre gagnant. Est-ce le cas ? Quelles cons\u00e9quences du c\u00f4t\u00e9 des producteurs ?"], "variantIds": ["ece-8297439", "ece-8297504", "ece-8297522", "ece-8297943", "ece-8297420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T00:40:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:16:16\r\n...\r\n\r\n10:00:17:02  10:00:18:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:18:18  10:00:23:00\r\n       A combien \u00e7a revient\r\n    de remplir votre chariot ?\r\n\r\n10:00:23:05  10:00:26:14\r\n       Comparaison des prix\r\n      entre 6 distributeurs:\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:31:04\r\n   du plus cher au moins cher,\r\nle prix du caddie, c'est ce soir !\r\n\r\n10:00:31:14  10:00:36:09\r\n   En comparaison, nous payons\r\nla nourriture nettement plus ch\u00e8re\r\n\r\n10:00:36:13  10:00:38:19\r\n  que dans le reste de l'Europe.\r\n\r\n10:00:39:00  10:00:42:08\r\n        Faut-il augmenter\r\n    la pression sur les prix ?\r\n\r\n10:00:42:12  10:00:45:14\r\n       On entendra M. Prix,\r\n        Stefan Meierhans.\r\n\r\n10:00:47:13  10:00:51:07\r\n      Coop et Migros dominent\r\n        toujours le march\u00e9,\r\n\r\n10:00:51:11  10:00:55:13\r\n    ce duopole a aval\u00e9 quantit\u00e9\r\n        d'autres enseignes.\r\n\r\n10:01:05:06  10:01:07:07\r\n   3% de plus que les Allemands,\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:10:08\r\n9% que les Fran\u00e7ais et les Italiens,\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:14:02\r\n           nous payons\r\n    l'alimentation plus ch\u00e8re.\r\n\r\n10:01:14:07  10:01:17:23\r\n      Alors combien \u00e7a co\u00fbte\r\n      de remplir son caddie\r\n\r\n10:01:18:04  10:01:21:13\r\n     dans des grandes surfaces\r\n        de Suisse romande ?\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:24:05\r\n On l'a fait, 6 fois le m\u00eame jour,\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:28:18\r\nen choisissant toujours les produits\r\n    les moins chers du magasin.\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:30:20\r\n  Ce qui permet une comparaison,\r\n\r\n10:01:31:01  10:01:34:08\r\n    que le consommateur lambda\r\n     ne peut pas faire seul.\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:38:11\r\n      Cette enqu\u00eate commence\r\nsur un rythme de course automobile.\r\n\r\n10:01:38:20  10:01:43:01\r\n      -Pour ce relev\u00e9 de prix,\r\nc'\u00e9tait un jour de janvier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:43:06  10:01:46:12\r\n     Nous nous sommes rendus\r\n        dans 6 enseignes.\r\n\r\n10:01:48:11  10:01:55:16\r\n  Nous avons achet\u00e9 33 produits\r\n en choisissant les moins chers.\r\n\r\n10:01:55:21  10:02:02:06\r\n       Dans chaque magasin,\r\nla liste de courses \u00e9tait la m\u00eame:\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:08:11\r\n cacao, caf\u00e9 soluble, confiture,\r\n   c\u00e9r\u00e9ales, chocolat au lait,\r\n\r\n10:02:08:16  10:02:13:11\r\n mac\u00e9doine de fruits, roestis, \r\nhuile d'olive, yogourt, gruy\u00e8re,\r\n\r\n10:02:13:17  10:02:19:01\r\n beurre, lait, lasagnes, frites\r\nsurgel\u00e9es, jambon cuit, poisson,\r\n\r\n10:02:19:06  10:02:23:15\r\n   steaks, c\u00f4telettes de porc,\r\n  pain, sucre, riz, spaghettis,\r\n\r\n10:02:23:20  10:02:27:19\r\n  cola, jus d'orange, bananes,\r\n  oranges, carottes, oignons,\r\n\r\n10:02:28:00  10:02:34:20\r\n   tomates et pommes de terre.\r\n\r\n10:02:35:01  10:02:38:13\r\n Ensuite, l'analyse des tickets.\r\n\r\n10:02:38:18  10:02:42:14\r\nNous avons ramen\u00e9 le prix au kilo.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:46:23\r\nVoici le r\u00e9sultat de nos additions.\r\n\r\n10:02:47:16  10:02:52:06\r\nCommen\u00e7ons par la lanterne rouge,\r\n             Manor.\r\n\r\n10:02:52:11  10:03:00:19\r\n  La liste revient \u00e0 193,66 frs,\r\nsoit 38 % de plus que le vainqueur.\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:06:06\r\n  5\u00e8me, Denner avec 153,08 frs.\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:11:21\r\n 4\u00e8me, la Coop avec 150,67 frs.\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:17:02\r\n        L'\u00e9cart se creuse\r\n      avec le trio de t\u00eate.\r\n\r\n10:03:17:07  10:03:24:02\r\n   3\u00e8me, Lidl avec 142,35 frs.\r\n\r\n10:03:24:07  10:03:31:07\r\n  2\u00e8me, Migros avec 142,14 frs.\r\n\r\n10:03:31:11  10:03:38:04\r\nEt en t\u00eate Aldi avec 139,95 frs.\r\n\r\n10:03:38:09  10:03:44:19\r\n Lidl n'est que 1,7 % plus cher\r\n qu'Aldi et la Migros de 1,5 %.\r\n\r\n10:03:45:00  10:03:49:12\r\n      Le trio de t\u00eate est\r\n   dans un mouchoir de poche.\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:56:00\r\nPr\u00e9cisons que c'est \u00e0 la Migros que\r\nle sucre, les oignons et le jambon\r\n\r\n10:03:56:05  10:03:58:15\r\n     \u00e9taient les plus chers.\r\n\r\n10:03:58:20  10:04:02:19\r\n   La Coop proposait le caf\u00e9,\r\n      les steaks, le sucre\r\n\r\n10:04:03:00  10:04:05:10\r\n     et les pommes de terre\r\n        les plus chers.\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:09:01\r\n   Chez Denner: les oranges, \r\n  les bananes, les spaghettis,\r\n\r\n10:04:09:06  10:04:12:01\r\n     la confiture et le cola\r\n       et le jus d'orange.\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:16:01\r\n  Si 20 produits sur 33 \u00e9taient\r\n  les plus co\u00fbteux chez Manor,\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:18:21\r\n      les oranges y \u00e9taient\r\n        les moins ch\u00e8res.\r\n\r\n10:04:19:10  10:04:22:19\r\n       -Un palmar\u00e8s qui est\r\n    une photographie d'un jour,\r\n\r\n10:04:23:00  10:04:25:17\r\navec des produits de premiers prix.\r\n\r\n10:04:25:22  10:04:31:06\r\n  Des actions les jours suivant \r\n  pourraient modifier ce tableau\r\n\r\n10:04:31:11  10:04:34:11\r\n     qui montre une diff\u00e9rence\r\n           de 53,71 frs\r\n\r\n10:04:34:15  10:04:38:23\r\n         entre le caddie\r\n  le moins cher et le plus cher.\r\n\r\n10:04:39:04  10:04:40:23\r\n        Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:04:41:04  10:04:44:04\r\n         On vient de voir\r\n   les produits les plus chers,\r\n\r\n10:04:44:09  10:04:47:10\r\n      ce qui nous int\u00e9resse \r\n     ce sont les moins chers.\r\n\r\n10:04:47:14  10:04:48:23\r\n       -Oui, mais l'exercice\r\n\r\n10:04:49:04  10:04:50:06\r\n         est plus limit\u00e9.\r\n\r\n10:04:50:11  10:04:55:05\r\nOn a trouv\u00e9 4 exemples o\u00f9 un produit\r\n\u00e9tait moins cher dans une enseigne.\r\n\r\n10:04:55:10  10:04:57:22\r\n           Par exemple,\r\n    ces pommes de terre de Aldi\r\n\r\n10:04:58:03  10:05:01:11\r\nqui sont 30 cts moins ch\u00e8res au kg.\r\n\r\n10:05:01:15  10:05:04:12\r\n      Ces oranges de Manor, \r\n      22 cts de moins au kg.\r\n\r\n10:05:04:17  10:05:07:11\r\n    Et ces c\u00f4telettes de porc,\r\n      3 frs de moins au kg.\r\n\r\n10:05:07:15  10:05:09:15\r\n  -Et pour les autres produits ?\r\n\r\n10:05:09:20  10:05:11:09\r\n         -C'est moins net.\r\n\r\n10:05:11:13  10:05:15:04\r\n      On a souvent on a 2,3,4\r\n         voire 5 enseignes\r\n\r\n10:05:15:09  10:05:18:05\r\nqui ont des prix au kg tr\u00e8s proches\r\n\r\n10:05:18:10  10:05:21:03\r\n       avec des diff\u00e9rences\r\n          de 1 \u00e0 10 cts.\r\n\r\n10:05:21:08  10:05:25:02\r\n    -Et comme on n'ach\u00e8te pas \r\n    toujours un kg de bananes,\r\n\r\n10:05:25:07  10:05:27:18\r\n  la diff\u00e9rence est plus faible.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:30:11\r\n -Oui, par exemple pour ce jambon,\r\n\r\n10:05:30:16  10:05:34:07\r\n         les prix varient\r\n entre 13,41 et 13,50 frs le kilo.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:41:03\r\n           Pour 200 g,\r\n \u00e7a fait une diff\u00e9rence de 2 cts.\r\n\r\n10:05:41:08  10:05:45:03\r\n-On voit que les prix sont align\u00e9s\r\n       dans nos 6 magasins.\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:46:22\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:05:47:03  10:05:50:20\r\n         c'est de comparer\r\nl'\u00e9volution des prix dans le temps.\r\n\r\n10:05:51:01  10:05:56:01\r\n    -Oui, car nous avions fait\r\n    le m\u00eame exercice en 2008,\r\n\r\n10:05:56:06  10:06:01:08\r\n nous \u00e9tions all\u00e9s dans les magasins\r\nacheter les produits les moins chers.\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:09:10\r\n On peut donc faire un comparatif\r\n       entre 2008 et 2017.\r\n\r\n10:06:09:14  10:06:13:21\r\n Une diminution de prix pour Aldi:\r\n   -21 frs et Migros: - 10 frs.\r\n\r\n10:06:14:02  10:06:17:00\r\n      Une stabilit\u00e9 des prix\r\n       pour Coop et Denner.\r\n\r\n10:06:17:05  10:06:20:11\r\n     Une augmentation de prix:\r\n        +22 frs pour Manor.\r\n\r\n10:06:20:16  10:06:25:13\r\n On ne peut rien dire pour Lidl, \r\n absent du march\u00e9 romand en 2008.\r\n\r\n10:06:25:18  10:06:28:10\r\n-De nouveau, ces chiffres sont au kg,\r\n\r\n10:06:28:14  10:06:33:08\r\n les diff\u00e9rences sont encore plus \r\nminces avec les produits eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:06:33:12  10:06:35:14\r\n   -C'est un exercice p\u00e9rilleux.\r\n\r\n10:06:35:19  10:06:42:03\r\nComme on a achet\u00e9 les premiers prix,\r\n    les produits ont pu changer.\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:45:11\r\n             Ou alors,\r\n  les ingr\u00e9dients ont pu \u00e9voluer.\r\n\r\n10:06:45:16  10:06:47:05\r\n        Je ne le ferai pas.\r\n\r\n10:06:47:10  10:06:48:15\r\n         -Merci, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:52:22\r\n   On retiendra, dans le cadre\r\n de notre photographie d'un jour,\r\n\r\n10:06:53:03  10:06:55:20\r\n        une baisse du prix\r\n       chez Migros et Aldi.\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:08:15\r\nAutre Stefan, Meierhans, cette fois.\r\n\r\n10:07:08:20  10:07:10:11\r\n      Monsieur Prix, bonsoir.\r\n\r\n10:07:10:15  10:07:11:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:07:11:20  10:07:15:00\r\n      -Merci d'avoir accept\u00e9\r\n        notre invitation.\r\n\r\n10:07:15:05  10:07:19:22\r\n  On voit dans notre comparaison \r\n  que les prix ont un peu baiss\u00e9.\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:21:19\r\n       Ce qui est constant,\r\n\r\n10:07:22:00  10:07:28:20\r\n     c'est que la Suisse offre\r\n des prix plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs.\r\n\r\n10:07:29:01  10:07:35:15\r\n Que dites-vous et que faites-vous\r\n       par rapport \u00e0 cela ?\r\n\r\n10:07:35:20  10:07:39:05\r\n    -Ces prix sont le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:07:39:10  10:07:41:18\r\n   de notre politique agricole.\r\n\r\n10:07:41:23  10:07:46:09\r\n On prot\u00e8ge l'agriculture locale.\r\n\r\n10:07:46:13  10:07:52:23\r\n     C'est un choix politique\r\n     dont les prix d\u00e9coulent.\r\n\r\n10:07:53:04  10:07:57:09\r\n   -Vous condamnez la protection\r\n        de l'agriculture ?\r\n\r\n10:07:57:14  10:08:00:02\r\n    -C'est un choix politique.\r\n\r\n10:08:00:07  10:08:09:04\r\nOn a choisi de prot\u00e9ger l'agriculture\r\n par le biais de charges douani\u00e8res.\r\n\r\n10:08:09:09  10:08:15:20\r\n       Et pas par davantage\r\n      de versements directs.\r\n\r\n10:08:16:01  10:08:25:17\r\n Mais ce choix fait que ces taxes\r\n  sont r\u00e9percut\u00e9es sur les prix.\r\n\r\n10:08:25:22  10:08:31:08\r\n       -Le tourisme d'achat\r\n   est plus prosp\u00e8re que jamais.\r\n\r\n10:08:31:12  10:08:37:15\r\nLes Suisses ont raison d'aller faire\r\nleurs courses o\u00f9 c'est moins cher ?\r\n\r\n10:08:37:20  10:08:39:14\r\n         -Je suis lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:08:39:19  10:08:45:07\r\n  Chacun doit d\u00e9cider et assumer\r\nles cons\u00e9quences de ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:08:45:11  10:08:57:15\r\nSi les consommateurs font ce choix,\r\n    c'est leur responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:08:57:20  10:09:02:11\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, avec l'augmentation\r\n        du tourisme d'achat,\r\n\r\n10:09:02:16  10:09:08:11\r\n    c'est un indice qu'il faut\r\n   r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre politique.\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:17:07\r\n    Puisqu'on enl\u00e8ve du capital\r\n      \u00e0 notre propre \u00e9conomie\r\n\r\n10:09:17:11  10:09:22:16\r\n  car les prix sont plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:09:22:21  10:09:28:23\r\n  -Le tourisme d'achat peut faire\r\n   baisser les prix en Suisse ?\r\n\r\n10:09:29:04  10:09:33:18\r\n  -Un des plus grands concurrents\r\n    des deux grandes enseignes,\r\n\r\n10:09:33:23  10:09:35:20\r\n    c'est le tourisme d'achat.\r\n\r\n10:09:36:01  10:09:38:20\r\n     Dans une moindre mesure,\r\n          Aldi et Lidl.\r\n\r\n10:09:39:01  10:09:44:01\r\n    Mais le grand comp\u00e9titeur,\r\n    c'est le tourisme d'achat.\r\n\r\n10:09:44:06  10:09:50:13\r\n Il a aussi peut-\u00eatre fait bouger\r\n     la grande distribution.\r\n\r\n10:09:51:16  10:09:55:00\r\n        -Restez avec nous,\r\n   la suite va vous int\u00e9resser.\r\n\r\n10:09:55:05  10:10:00:07\r\n Tourisme d'achat, franc fort, le\r\ncontexte \u00e9conomique est difficile.\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:05:01\r\n 1'000 exploitations disparaissent\r\n      en Suisse chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:10:05:06  10:10:10:08\r\n  Dans la fili\u00e8re de la carotte,\r\n  comme dans d'autres fili\u00e8res,\r\n\r\n10:10:10:12  10:10:14:06\r\n     les producteurs subissent\r\n    aussi un stress \u00e9conomique.\r\n\r\n10:10:18:17  10:10:22:11\r\n  -La carotte, c'est le l\u00e9gume\r\n  le plus consomm\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:10:22:16  10:10:26:10\r\n    8 kg par an par personne,\r\n  dont 7 kg cultiv\u00e9s chez nous.\r\n\r\n10:10:26:14  10:10:29:01\r\nNous sommes \u00e0 Vinzel chez Biscotte,\r\n\r\n10:10:29:06  10:10:32:05\r\n         une entreprise\r\n qui cultive plusieurs l\u00e9gumes,\r\n\r\n10:10:32:10  10:10:35:11\r\n    dont des l\u00e9gumes de garde\r\n        comme la carotte.\r\n\r\n10:10:35:15  10:10:37:03\r\n      R\u00e9colt\u00e9es en octobre,\r\n\r\n10:10:37:08  10:10:41:05\r\n  ces carottes sont entrepos\u00e9es\r\n    dans ce hangar r\u00e9frig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:10:41:10  10:10:45:16\r\nEnsuite, elles sont conditionn\u00e9es\r\n         durant l'hiver.\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:56:06\r\n  Dans cette entreprise familiale,\r\non produit 3,5 t de carottes par an.\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:19\r\n          Aujourd'hui,\r\nc'est Laurent Zwigart qui dirige.\r\n\r\n10:11:00:05  10:11:01:19\r\n         -J'\u00e9tais content\r\n\r\n10:11:02:00  10:11:04:04\r\n de pouvoir perp\u00e9tuer le travail,\r\n\r\n10:11:04:09  10:11:07:00\r\n           de reprendre\r\n     l'entreprise de mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:11:07:05  10:11:13:16\r\n C'est des valeurs sentimentales,\r\nmais on travaille aussi autrement.\r\n\r\n10:11:13:21  10:11:22:13\r\nOn n'est plus un simple producteur,\r\non n'est plus un simple mara\u00eecher.\r\n\r\n10:11:22:18  10:11:30:13\r\nAujourd'hui, notre prestation s'\u00e9tend\r\n  plus loin et mon m\u00e9tier a chang\u00e9.\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:36:11\r\n   -Le m\u00e9tier de son p\u00e8re \u00e9tait\r\nde cultiver et vendre des l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:11:36:16  10:11:40:21\r\n     Ensuite, les distributeurs\r\nles emballaient et les \u00e9tiquetaient.\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:43:14\r\n          Aujourd'hui,\r\n   si on veut avoir une place\r\n\r\n10:11:43:19  10:11:45:13\r\n  dans la grande distribution,\r\n\r\n10:11:45:18  10:11:48:10\r\n         il faut livrer\r\n   des articles conditionn\u00e9s.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:11\r\n      Et \u00e7a ne peut se faire\r\nqu'au prix de gros investissements.\r\n\r\n10:11:52:21  10:11:56:04\r\n      -Nos principaux clients\r\n     sont Coop, Migros, Manor.\r\n\r\n10:11:56:09  10:12:01:06\r\n       La perte d'un client\r\n      serait catastrophique.\r\n\r\n10:12:01:11  10:12:03:17\r\n  On n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:12:03:22  10:12:07:01\r\n       On ne peut pas faire\r\n     un mauvais investissement\r\n\r\n10:12:07:06  10:12:10:03\r\n        et c'est difficile \r\n       car le march\u00e9 change.\r\n\r\n10:12:12:12  10:12:14:05\r\n       -Pendant un si\u00e8cle,\r\n\r\n10:12:14:10  10:12:17:17\r\nle march\u00e9 a compt\u00e9 deux acteurs:\r\n        Coop et Migros.\r\n\r\n10:12:17:22  10:12:23:04\r\nLes choses ont chang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e\r\ndes hard discounters: Aldi et Lidl.\r\n\r\n10:12:23:09  10:12:26:18\r\n          Avec un effet\r\n   sur les prix de la carotte.\r\n\r\n10:12:26:23  10:12:29:16\r\n  -Le prix pour Migros a chang\u00e9.\r\n\r\n10:12:29:21  10:12:33:08\r\nIl faut qu'on change l'\u00e9tiquetage.\r\n\r\n10:12:33:12  10:12:36:08\r\n         -C'est fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:41:15\r\n  -Les prix diminuent sans cesse.\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:43:09\r\n      Si on prend 2014-2015,\r\n\r\n10:12:43:13  10:12:46:00\r\nle prix a diminu\u00e9 de 10 cts par kg.\r\n\r\n10:12:46:05  10:12:50:11\r\n     2015-2016, 5 cts par kg,\r\n     la baisse est continue.\r\n\r\n10:12:50:14  10:12:59:04\r\n  Les hard discounters sont devenus\r\nla r\u00e9f\u00e9rence des grands distributeurs\r\n\r\n10:12:59:09  10:13:08:15\r\nce qui fait qu'on applique les prix\r\nappliqu\u00e9s par les hard discounters.\r\n\r\n10:13:08:20  10:13:10:19\r\n       C'est devenu un jeu,\r\n\r\n10:13:11:00  10:13:16:15\r\n les hard discounters d\u00e9cident et la\r\ngrande distribution essaie de suivre.\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:19:18\r\n       -A la concurrence\r\n    s'ajoutent le franc fort\r\n\r\n10:13:19:23  10:13:21:12\r\n     et le tourisme d'achat.\r\n\r\n10:13:21:17  10:13:25:05\r\n     Dans cette entreprise\r\n qui produit de grands volumes,\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:28:04\r\n        il faut \u00eatre s\u00fbr\r\n    de vendre sa production.\r\n\r\n10:13:28:09  10:13:31:07\r\n    Il faut donc se soumettre\r\n       au prix du march\u00e9.\r\n\r\n10:13:31:16  10:13:34:06\r\n        -Je vais appliquer\r\n       le prix le plus bas.\r\n\r\n10:13:34:11  10:13:36:06\r\n           Ou on suit,\r\n         ou on dispara\u00eet.\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:39:02\r\n       Nous avons la chance\r\n       d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:42:13\r\n      parmi les fournisseurs\r\n    de la grande distribution.\r\n\r\n10:13:42:18  10:13:44:13\r\n   C'est o\u00f9 \u00e7a ou on dispara\u00eet.\r\n\r\n10:13:44:18  10:13:47:05\r\n         Alors je pr\u00e9f\u00e8re\r\n       diminuer et investir\r\n\r\n10:13:47:10  10:13:52:14\r\npour diminuer les co\u00fbts de travail\r\nglobaux, avoir moins de personnel,\r\n\r\n10:13:52:19  10:13:56:09\r\nmais on doit fournir la prestation\r\n         ou on dispara\u00eet.\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:01:16\r\n-Les investissements sont lourds\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:04:02\r\npour pouvoir livrer ces carottes.\r\n\r\n10:14:04:07  10:14:06:18\r\nQuand elles arrivent \u00e0 la centrale,\r\n\r\n10:14:06:23  10:14:10:23\r\n    les carottes sont pr\u00eates\r\n\u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es sur les \u00e9tals.\r\n\r\n10:14:11:04  10:14:12:22\r\n          Pour Migros,\r\n\r\n10:14:13:03  10:14:17:19\r\nces prestations d'emballage et de \r\nconditionnement sont essentielles.\r\n\r\n10:14:18:05  10:14:20:03\r\n       -La demande actuelle\r\n\r\n10:14:20:09  10:14:22:13\r\n  va vers un assortiment divers.\r\n\r\n10:14:22:18  10:14:26:10\r\n    La m\u00eame personne va acheter\r\n    un petit paquet pour elle,\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:32:11\r\net un paquet de 2 kg pour une soupe\r\n  aux carottes pour ses copains.\r\n\r\n10:14:32:16  10:14:38:11\r\nC'est cette exigence de la diversit\u00e9\r\n de calibrage dans un m\u00eame produit\r\n\r\n10:14:38:15  10:14:41:11\r\n       qui fait l'\u00e9volution.\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:45:21\r\n           Pour Migros,\r\n     c'est important le prix.\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:48:13\r\nCar c'est important pour le client.\r\n\r\n10:14:48:18  10:14:52:23\r\n       Le consommateur veut\r\n    des produits de la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:14:53:04  10:15:00:00\r\n   mais pour \u00e7a, il faut pouvoir\r\n       rester concurrentiel.\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:05:10\r\n  Migros n'a pas d'actionnaire, \r\n mais Migros a une responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:15:05:14  10:15:08:19\r\nen tant que 1er employeur de Suisse.\r\n\r\n10:15:09:00  10:15:15:00\r\n Migros doit rester concurrentiel\r\npar rapport aux acteurs \u00e9trangers,\r\n\r\n10:15:15:05  10:15:20:08\r\n       au online et surtout\r\n par rapport au tourisme d'achat.\r\n\r\n10:15:21:14  10:15:24:08\r\n        -Une obligation\r\n    de rester concurrentiel.\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:28:00\r\n       Mais se fait-elle\r\n au d\u00e9triment des producteurs ?\r\n\r\n10:15:28:10  10:15:30:20\r\n-Il faut plut\u00f4t voir un partenariat\r\n\r\n10:15:31:01  10:15:34:00\r\n     o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats de chacun\r\n         sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n10:15:34:04  10:15:39:10\r\n L'int\u00e9r\u00eat de Migros est d'offrir\r\n    des produits de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:15:39:14  10:15:46:11\r\net au producteur d'avoir une relation\r\n \u00e0 long terme avec un distributeur.\r\n\r\n10:15:47:21  10:15:54:11\r\n-Pour le syndicat paysan Uniterre,\r\nil s'agit d'un partenariat limit\u00e9.\r\n\r\n10:15:54:21  10:15:57:14\r\n-Les paysans sont pieds et mains li\u00e9s\r\n\r\n10:15:57:19  10:15:59:12\r\n     \u00e0 la grande distribution.\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:03:20\r\n     Ils ont beaucoup de peine\r\n \u00e0 avoir une marge de n\u00e9gociation.\r\n\r\n10:16:04:01  10:16:08:18\r\n      La concurrence est rude\r\n   et la plupart des productions\r\n\r\n10:16:08:23  10:16:12:12\r\n         ne couvrent pas\r\n     les co\u00fbts de production.\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:17:23\r\n    -Alors est-ce que ce prix \r\n    couvre les investissements\r\n\r\n10:16:18:04  10:16:20:12\r\net le co\u00fbt r\u00e9el de la production ?\r\n\r\n10:16:20:17  10:16:24:05\r\nJe dirais des fois oui, souvent non.\r\n\r\n10:16:25:23  10:16:31:00\r\n    -Les grosses exploitations\r\n      mara\u00eech\u00e8res deviennent\r\n\r\n10:16:31:05  10:16:33:23\r\n  des g\u00e9ants aux pieds d'argiles.\r\n\r\n10:16:34:04  10:16:38:18\r\n     Tant qu'on peut maintenir\r\n    un prix supportable, \u00e7a va.\r\n\r\n10:16:38:23  10:16:41:00\r\n  Mais si les prix s'effondrent,\r\n\r\n10:16:41:05  10:16:44:08\r\n       comme \u00e7a s'est pass\u00e9\r\n    dans l'industrie laiti\u00e8re,\r\n\r\n10:16:44:12  10:16:47:08\r\nil est difficile de se reconvertir.\r\n\r\n10:16:47:12  10:16:53:11\r\n       Si d'un jour \u00e0 l'autre,\r\nun de vos acheteurs rompt le contrat,\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:57:01\r\n     qu'est-ce que vous faites\r\n      avec cette production ?\r\n\r\n10:16:57:06  10:17:01:13\r\n   C'est la question de savoir\r\n jusqu'o\u00f9 on peut se sp\u00e9cialiser,\r\n\r\n10:17:01:18  10:17:04:14\r\n    jusqu'o\u00f9 on industrialise ?\r\n\r\n10:17:05:23  10:17:09:18\r\n-Et on constate que les demandes\r\n   de la grande distribution\r\n\r\n10:17:09:23  10:17:13:11\r\n           favorisent\r\ncette industrialisation agricole.\r\n\r\n10:17:13:21  10:17:15:21\r\n   -Pour la grande distribution,\r\n\r\n10:17:16:02  10:17:20:19\r\n l'int\u00e9r\u00eat est d'avoir une cha\u00eene\r\n  de production qui soit stable.\r\n\r\n10:17:20:23  10:17:24:11\r\n      Que peu de producteurs\r\n   leur fournissent le maximum.\r\n\r\n10:17:24:15  10:17:31:02\r\n     Ca facilite le processus\r\n      d'une fili\u00e8re d'achat.\r\n\r\n10:17:31:07  10:17:34:23\r\n   Si vous n'\u00eates pas en mesure\r\n    de fournir ces quantit\u00e9s,\r\n\r\n10:17:35:04  10:17:37:03\r\n     vous \u00eates hors du march\u00e9.\r\n\r\n10:17:37:08  10:17:40:15\r\n        Vous devez trouver\r\n    des solutions alternatives.\r\n\r\n10:17:40:20  10:17:43:21\r\nVous \u00eates sur un march\u00e9 parall\u00e8le.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:48:23\r\n           -A Veyrier,\r\n Francis Chavaz a fait ce choix.\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:51:02\r\n   Un choix plut\u00f4t contraint.\r\n\r\n10:17:51:17  10:17:54:15\r\n      -J'ai arr\u00eat\u00e9 de livrer\r\n       les grandes surfaces\r\n\r\n10:17:54:20  10:17:56:10\r\n       et je me suis dirig\u00e9\r\n\r\n10:17:56:14  10:17:59:09\r\n       vers le consommateur.\r\n\r\n10:17:59:13  10:18:08:03\r\n    C'\u00e9tait un choix imp\u00e9ratif,\r\n      sinon je disparaissais.\r\n\r\n10:18:08:08  10:18:13:14\r\nJe ne pouvais plus faire ce m\u00e9tier\r\n   avec les dettes que j'avais.\r\n\r\n10:18:13:19  10:18:19:19\r\n On nous a demand\u00e9 de nous aligner\r\n      sur les prix europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:18:20:00  10:18:25:20\r\n       C'\u00e9tait plus possible\r\n         de gagner ma vie.\r\n\r\n10:18:26:01  10:18:30:19\r\n    Ca m'a permis de redresser \r\n    la barre et de me rassurer.\r\n\r\n10:18:31:00  10:18:33:17\r\n       Je n'ai pas eu besoin\r\n       de d\u00e9poser le bilan.\r\n\r\n10:18:33:22  10:18:39:00\r\n      C'est encore pas gagn\u00e9,\r\n mais je n'ai pas d\u00e9pos\u00e9 le bilan.\r\n\r\n10:18:40:17  10:18:43:04\r\n-Pourtant, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:18:43:09  10:18:46:22\r\n  c'est la grande distribution\r\n    qui a sauv\u00e9 la famille.\r\n\r\n10:18:47:02  10:18:49:18\r\n A l'\u00e9poque, l'argent manquait.\r\n\r\n10:18:51:02  10:18:53:10\r\n-La Coop venait livrer \u00e0 la maison\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:56:05\r\n        parce qu'on \u00e9tait\r\n      une famille nombreuse.\r\n\r\n10:18:56:10  10:18:59:02\r\n      Un jour en nous voyant\r\n        trier les l\u00e9gumes,\r\n\r\n10:18:59:07  10:19:02:15\r\non les lavait dehors dans le bassin,\r\n\r\n10:19:02:20  10:19:15:23\r\n le responsable du camion demande \u00e0\r\nmon p\u00e8re si \u00e7a l'int\u00e9resse de livrer.\r\n\r\n10:19:16:03  10:19:21:00\r\n L\u00e0-dessus on a re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone\r\n        et 15 jours apr\u00e8s,\r\n\r\n10:19:21:05  10:19:26:08\r\n      on a \u00e9t\u00e9 les nouveaux \r\n     fournisseurs de la Coop.\r\n\r\n10:19:26:12  10:19:31:01\r\n       Ca tout de suite \u00e9t\u00e9\r\n   beaucoup mieux \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n10:19:31:06  10:19:36:23\r\n     car on avait l'assurance\r\n      d'avoir quelque chose.\r\n\r\n10:19:37:04  10:19:41:11\r\n      C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 eux\r\n         qu'on a pu vivre.\r\n\r\n10:19:43:04  10:19:46:11\r\n   -Un revenu mensuel assur\u00e9.\r\n\r\n10:19:46:15  10:19:50:23\r\n      Mais avec les ann\u00e9es,\r\n       ce revenu a baiss\u00e9\r\n\r\n10:19:51:04  10:19:54:02\r\n        ne couvrant plus\r\n    les frais de production.\r\n\r\n10:19:54:07  10:19:57:22\r\nFrancis ne pouvait plus garantir\r\n     les volumes demand\u00e9s,\r\n\r\n10:19:58:03  10:20:00:03\r\n  \u00e0 des prix toujours plus bas.\r\n\r\n10:20:00:08  10:20:04:17\r\n En faisant le choix de la vente\r\n   directe, il d\u00e9cide du prix.\r\n\r\n10:20:05:06  10:20:07:01\r\n     -Je suis oblig\u00e9 de vendre\r\n\r\n10:20:07:06  10:20:09:04\r\n     la salade 1,50 frs pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:20:09:09  10:20:13:03\r\n       Si j'en ai beaucoup,\r\n      je la mets \u00e0 un franc.\r\n\r\n10:20:13:08  10:20:18:22\r\n         Mais une salade,\r\n     c'est 3 mois de culture.\r\n\r\n10:20:19:03  10:20:23:09\r\n  En fonction aussi de la saison,\r\n\r\n10:20:23:14  10:20:32:07\r\n  mais il faut acheter le planton,\r\nle planter, l'arroser, l'entretenir.\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:36:10\r\nIl n'y a pas de vol en vous vendant\r\n      une salade \u00e0 1,50 frs.\r\n\r\n10:20:36:15  10:20:41:01\r\n  Je ne crois pas que \u00e7a soit \u00e7a\r\nqui gr\u00e8ve le budget de la m\u00e9nag\u00e8re,\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:43:23\r\n       c'est \u00e7a que les gens\r\n        n'ont pas compris.\r\n\r\n10:20:44:04  10:20:47:06\r\n     Le panier de la m\u00e9nag\u00e8re\r\n      dans les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:20:47:11  10:20:52:01\r\n  c'\u00e9tait 35 % du budget mensuel\r\n      et on n'en est \u00e0 7 %.\r\n\r\n10:20:57:05  10:20:59:10\r\n      Je trouve qu'en Suisse,\r\n\r\n10:20:59:14  10:21:04:01\r\n  on les moyens avec les salaires\r\n  qu'on a de payer un prix juste.\r\n\r\n10:21:04:06  10:21:09:03\r\n         C'est important\r\nsi vous voulez garder des paysans.\r\n\r\n10:21:11:00  10:21:14:13\r\n       -Ceux qui sont li\u00e9s\r\n\u00e0 la grande distribution souffrent\r\n\r\n10:21:14:18  10:21:17:20\r\n    de voir les prix diminuer.\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:26:15\r\nA quel niveau pouvez-vous intervenir\r\n      pour les agriculteurs ?\r\n\r\n10:21:26:20  10:21:29:21\r\n-La situation peut \u00eatre difficile.\r\n\r\n10:21:30:02  10:21:31:20\r\n   Notamment car la concurrence\r\n\r\n10:21:32:01  10:21:34:08\r\n           est r\u00e9duite.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:36:18\r\n     Mais dans cette relation,\r\n\r\n10:21:36:23  10:21:40:22\r\n         aussi longtemps\r\n   qu'il n'y a pas d'infraction\r\n\r\n10:21:41:03  10:21:44:12\r\n       sur la concurrence,\r\n    je ne peux pas intervenir.\r\n\r\n10:21:44:17  10:21:50:00\r\n   Par contre, ce que je fais,\r\nc'est de travailler sur les co\u00fbts.\r\n\r\n10:21:50:05  10:21:54:18\r\n       Par exemple, le co\u00fbt\r\n    de l'eau pour un mara\u00eecher.\r\n\r\n10:21:54:23  10:21:58:17\r\n        On contribue ainsi\r\n      \u00e0 soulager la pression.\r\n\r\n10:21:58:22  10:22:03:10\r\n     -On l'a lu dans la presse:\r\nselon l'\u00e9tude d'un cabinet allemand,\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:09:19\r\nles marges brutes de Coop et Migros\r\n  sont les plus \u00e9lev\u00e9es d'Europe,\r\n\r\n10:22:10:00  10:22:15:01\r\n  ce n'est pas la premi\u00e8re fois que\r\nce constat est fait, c'est cr\u00e9dible ?\r\n\r\n10:22:15:06  10:22:21:13\r\n-Oui, d'un c\u00f4t\u00e9 car on a ce duopole\r\n  qui ont plus de 80 % du march\u00e9.\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:28:11\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res,\r\n la concurrence est tr\u00e8s intense.\r\n\r\n10:22:28:15  10:22:37:20\r\n  Ca fait que les prix baissent et\r\nla qualit\u00e9 de la prestation augmente.\r\n\r\n10:22:38:01  10:22:40:11\r\n      -Selon Coop et Migros,\r\n\r\n10:22:40:16  10:22:47:02\r\n la main-d'oeuvre co\u00fbte plus cher,\r\n         les locaux aussi.\r\n\r\n10:22:47:07  10:22:49:16\r\n     C'est une bonne d\u00e9fense ?\r\n\r\n10:22:49:21  10:22:54:08\r\n          -Il y a certes\r\n     des diff\u00e9rences de co\u00fbts.\r\n\r\n10:22:54:12  10:23:00:06\r\n  Mais les imp\u00f4ts sont plus bas,\r\n la productivit\u00e9 est plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:05:11\r\n         On travaille plus\r\n       que 40 h par semaine,\r\n\r\n10:23:05:16  10:23:12:06\r\n  l'assurance maternit\u00e9 est moins\r\n     lourde et ainsi de suite.\r\n\r\n10:23:12:11  10:23:16:09\r\n       Si on veut comparer\r\n     des poires \u00e0 des poires,\r\n\r\n10:23:16:13  10:23:19:15\r\nil faudrait tout prendre en compte.\r\n\r\n10:23:19:20  10:23:24:11\r\nLes conditions cadres pour la grande\r\n   distribution sont tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n10:23:24:15  10:23:30:00\r\n      Il n'y a pas de raison\r\n que les marges soient si \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:23:30:05  10:23:34:01\r\n  -On se retrouve tout \u00e0 l'heure,\r\n         Stefan Meierhans.\r\n\r\n10:23:34:06  10:23:36:11\r\n Officiellement, Coop a une charte\r\n\r\n10:23:36:15  10:23:40:23\r\n qui emp\u00eache que les producteurs \r\n d\u00e9pendent d'elle \u00e0 plus de 30 %,\r\n\r\n10:23:41:04  10:23:42:10\r\n        pareil chez Migros.\r\n\r\n10:23:42:14  10:23:46:20\r\nDans la r\u00e9alit\u00e9, les distributeurs\r\n   contournent cette contrainte\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:49:12\r\nen n\u00e9gociant avec des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:23:49:17  10:23:52:15\r\n       C'est plus pratique\r\n     d'avoir un interm\u00e9diaire\r\n\r\n10:23:52:20  10:23:55:23\r\n       qui regroupe l'offre\r\n     plut\u00f4t que 40 mara\u00eechers.\r\n\r\n10:23:57:07  10:24:00:12\r\n  -Voici un des interm\u00e9diaires\r\n      qui n\u00e9gocie les prix\r\n\r\n10:24:00:17  10:24:03:20\r\n     entre les producteurs\r\n   et la grande distribution:\r\n\r\n10:24:04:01  10:24:05:20\r\n  l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:24:06:01  10:24:09:18\r\n    Elle conditionne et vend\r\n les produits des 32 producteurs\r\n\r\n10:24:09:23  10:24:12:00\r\nqui ont form\u00e9 cette coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:24:12:05  10:24:15:03\r\nJacques Blondin en est le directeur.\r\n\r\n10:24:17:04  10:24:19:02\r\n     -La grande distribution,\r\n\r\n10:24:19:07  10:24:21:22\r\n ils doivent diminuer leurs co\u00fbts.\r\n\r\n10:24:22:03  10:24:25:16\r\n Donc, avant, chaque distributeur\r\n       avait des acheteurs,\r\n\r\n10:24:25:21  10:24:28:11\r\n          maintenant \u00e7a\r\n     s'est r\u00e9duit au minimum.\r\n\r\n10:24:28:14  10:24:31:20\r\n       On est l\u00e0 pour faire\r\n    une partie des prestations\r\n\r\n10:24:32:01  10:24:35:20\r\n          que faisaient\r\n  les centrales de distribution.\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:40:09\r\n Elles limitent le plus possible \r\n les activit\u00e9s qu'elles faisaient\r\n\r\n10:24:40:13  10:24:42:21\r\n         pour les remettre\r\n        \u00e0 des coop\u00e9ratives.\r\n\r\n10:24:43:02  10:24:46:09\r\n        Mais la coop\u00e9rative\r\n   doit co\u00fbter le moins possible\r\n\r\n10:24:46:13  10:24:49:08\r\n     pour que les producteurs\r\n        aient un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:24:49:18  10:24:53:22\r\n    -Un co\u00fbt qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 %\r\ndu prix vers\u00e9 par le distributeur.\r\n\r\n10:24:54:03  10:24:57:21\r\n     L'int\u00e9r\u00eat est de peser\r\n plus lourd dans la n\u00e9gociation.\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:02:11\r\n-Qui est-ce qui est le plus fort ?\r\n\r\n10:25:02:16  10:25:07:09\r\nIl est \u00e9vident que c'est la grande\r\ndistribution qui tient le couteau\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:12:04\r\npar le manche, parce que c'est elle\r\n qui met le produit \u00e0 disposition\r\n\r\n10:25:12:09  10:25:13:14\r\n         du consommateur.\r\n\r\n10:25:13:19  10:25:16:22\r\n         C'est le travail\r\n    de la grande distribution.\r\n\r\n10:25:17:03  10:25:19:14\r\nCe sont des discussions pour dire:\r\n\r\n10:25:19:19  10:25:24:11\r\n   \"Avec le prix que tu proposes\r\nle producteur va pas pouvoir vivre\".\r\n\r\n10:25:24:15  10:25:28:22\r\n A l'inverse le client va me dire:\r\n   \"Avec le prix que tu proposes\r\n\r\n10:25:29:03  10:25:32:18\r\n      je vais \u00eatre trop cher\r\n  par rapport \u00e0 ma concurrence\".\r\n\r\n10:25:32:23  10:25:35:21\r\n      L\u00e0, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale,\r\n      on fait des compromis.\r\n\r\n10:25:36:02  10:25:38:16\r\n     Et le distributeur estime\r\n          qu'il paye trop\r\n\r\n10:25:38:21  10:25:41:14\r\n        et nous, on estime \r\n       qu'il paie pas assez.\r\n\r\n10:25:42:03  10:25:44:05\r\n  -Des n\u00e9gociations difficiles.\r\n\r\n10:25:44:10  10:25:49:03\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de la distribution,\r\n   l'explication est claire.\r\n\r\n10:25:49:13  10:25:51:19\r\n -Nous devons pouvoir nous battre\r\n\r\n10:25:51:23  10:25:54:15\r\n      contre nos concurrents.\r\n\r\n10:25:54:20  10:25:58:14\r\n    Notre principal concurrent,\r\n     il y a une vraie guerre.\r\n\r\n10:25:58:19  10:26:02:01\r\n    C'est une guerre sportive,\r\n      mais c'est une guerre.\r\n\r\n10:26:02:06  10:26:05:12\r\n\u00c7a, c'est bon pour le consommateur.\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:08:19\r\n      -Pour le consommateur,\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:10:16\r\n      le produit alimentaire\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:12:04\r\n        n'a plus de valeur.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:16:19\r\nIl ne s'\u00e9tonne m\u00eame pas de pouvoir\r\n trouver des produits \u00e0 des prix\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:18:22\r\n   qui d\u00e9fient toute concurrence\r\n\r\n10:26:19:03  10:26:21:13\r\nsans se poser la question du comment.\r\n\r\n10:26:21:18  10:26:26:11\r\n  S'il n'y a plus cette conscience\r\net si on devait descendre en dessous\r\n\r\n10:26:26:16  10:26:29:06\r\n         du revenu correct\r\n       pour les producteurs,\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:33:01\r\n     c'est qu'il n'y aura plus\r\n          d'agriculture.\r\n\r\n10:26:36:03  10:26:39:08\r\n     -\"Il y a une vraie guerre\r\n       des prix entre nous\",\r\n\r\n10:26:39:12  10:26:43:18\r\n  vous avez entendu le directeur \r\n pour la Suisse romande chez Coop,\r\n\r\n10:26:43:23  10:26:48:11\r\n\u00e7a c'est clair parce que pour obtenir\r\n   des prix, il faut se lever t\u00f4t.\r\n\r\n10:26:48:15  10:26:50:09\r\n    Bonsoir, Delphine Misteli.\r\n\r\n10:26:50:13  10:26:52:16\r\n Vous avez r\u00e9alis\u00e9 ces reportages.\r\n\r\n10:26:52:21  10:26:55:06\r\n         Vous avez cherch\u00e9\r\n       \u00e0 conna\u00eetre ces prix.\r\n\r\n10:26:55:11  10:26:57:11\r\n   -On est all\u00e9 voir les acteurs\r\n\r\n10:26:57:15  10:26:59:11\r\n   de la fili\u00e8re de la carotte:\r\n\r\n10:26:59:16  10:27:03:14\r\nles producteurs, les interm\u00e9diaires,\r\n         les distributeurs.\r\n\r\n10:27:03:19  10:27:07:02\r\n      Mais on n'a pas r\u00e9ussi\r\n    \u00e0 savoir exactement combien\r\n\r\n10:27:07:07  10:27:09:18\r\n  \u00e9taient pay\u00e9s les producteurs.\r\n\r\n10:27:09:23  10:27:16:01\r\n    On peut comprendre que les\r\ndistributeurs ne communiquent pas.\r\n\r\n10:27:16:06  10:27:21:08\r\n       Pour les producteurs,\r\n        il y a une omerta.\r\n\r\n10:27:21:12  10:27:25:17\r\n    Elle pousse les producteurs\r\n       \u00e0 taire ces chiffres.\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:30:06\r\n D'autant plus qu'ils connaissent\r\n    la marge des distributeurs\r\n\r\n10:27:30:11  10:27:33:21\r\n      vu qu'ils \u00e9tiquettent.\r\n\r\n10:27:34:02  10:27:36:07\r\n       On sent une crainte.\r\n\r\n10:27:36:11  10:27:41:18\r\nOn peut le comprendre quand on sait\r\n  que la perte d'un distributeur\r\n\r\n10:27:41:23  10:27:43:15\r\n        leur serait fatale.\r\n\r\n10:27:43:20  10:27:48:15\r\n-Il y a quand m\u00eame un prix officiel\r\n      \u00e0 la production, non ?\r\n\r\n10:27:48:19  10:27:54:16\r\n-Oui, c'est cens\u00e9 \u00eatre le prix pay\u00e9\r\n       par le distributeur.\r\n\r\n10:27:54:21  10:27:59:03\r\n         Il est communiqu\u00e9\r\n  par l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n10:27:59:08  10:28:02:15\r\n En janvier, c'\u00e9tait 1,37 frs/kg.\r\n\r\n10:28:02:20  10:28:05:02\r\n      Quand on les a appel\u00e9s,\r\n\r\n10:28:05:06  10:28:10:11\r\n on nous a r\u00e9pondu qu'il n'y avait\r\n aucune transparence sur les prix.\r\n\r\n10:28:10:16  10:28:14:06\r\n      Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n        le prix pratiqu\u00e9.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:20:14\r\n   On peut imaginer que celui-ci\r\n       est souvent plus bas.\r\n\r\n10:28:20:19  10:28:26:07\r\n   Ce qui confirme l'impression\r\n    du manque de transparence.\r\n\r\n10:28:26:11  10:28:31:08\r\n-On a vu que la grande distribution\r\n       impose des emballages\r\n\r\n10:28:31:12  10:28:33:18\r\n   dans des barquettes solides.\r\n\r\n10:28:33:23  10:28:37:11\r\n      Soit disant pour rendre\r\n        la vie plus simple.\r\n\r\n10:28:37:15  10:28:40:02\r\n      C'est la vraie raison ?\r\n\r\n10:28:40:07  10:28:45:18\r\n -Pour une personne seule, c'est \r\nemb\u00eatant d'acheter un sac d'un kg.\r\n\r\n10:28:45:23  10:28:54:01\r\n       Maintenant, c'est vrai\r\nque la raison invoqu\u00e9e est la volont\u00e9\r\n\r\n10:28:54:06  10:29:01:20\r\n  du consommateur, mais c'est le\r\nprobl\u00e8me de la poule et de l'oeuf.\r\n\r\n10:29:02:01  10:29:05:18\r\n    On s'est aussi rendu compte\r\n    que si l'on ach\u00e8te en vrac,\r\n\r\n10:29:05:23  10:29:08:09\r\n    \u00e7a sera souvent moins cher.\r\n\r\n10:29:08:13  10:29:11:07\r\n         -Il n'y aura pas\r\n     de probl\u00e8me de recyclage.\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:12:18\r\n         Merci, Delphine.\r\n\r\n10:29:12:23  10:29:15:01\r\n  Sur ce march\u00e9 de l'alimentaire,\r\n\r\n10:29:15:06  10:29:18:07\r\n      Migros et Coop occupent\r\n      une position dominante\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:21:22\r\n     que les hard discounters\r\n    n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 briser.\r\n\r\n10:29:24:07  10:29:28:16\r\n  -Dans la grande distribution,\r\n Migros et Coop sont les g\u00e9ants.\r\n\r\n10:29:28:21  10:29:32:08\r\n      Des centre-ville aux\r\n p\u00e9riph\u00e9ries, ils sont partout.\r\n\r\n10:29:32:17  10:29:35:14\r\n-Un duopole n'est pas souhaitable.\r\n\r\n10:29:35:19  10:29:37:18\r\n      Ce que vous recherchez,\r\n\r\n10:29:37:23  10:29:40:08\r\n c'est une concurrence dynamique.\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:46:08\r\n   Pour l'obtenir, il faut plus\r\nque deux op\u00e9rateurs sur un march\u00e9.\r\n\r\n10:29:46:12  10:29:48:22\r\nCe sont les exp\u00e9riences \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:29:49:03  10:29:52:09\r\n          Or, en Suisse,\r\n nous avons deux grands op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:29:52:13  10:29:56:05\r\n        et nous constatons\r\n que nous avons un niveau de prix\r\n\r\n10:29:56:10  10:30:03:06\r\n        qui est plus \u00e9lev\u00e9\r\n    que dans les pays voisins.\r\n\r\n10:30:05:06  10:30:08:14\r\n   -Pourtant, des concurrents,\r\n      Coop et Migros en ont\r\n\r\n10:30:08:19  10:30:12:22\r\n     depuis l'arriv\u00e9e des hard\r\ndiscounters allemands, Aldi et Lidl.\r\n\r\n10:30:13:03  10:30:16:10\r\n     Mais ils ne grappillent\r\n   que 6 % de parts de march\u00e9.\r\n\r\n10:30:16:14  10:30:20:23\r\nEt nos deux enseignes nationales\r\n   repr\u00e9sentent encore 85 %.\r\n\r\n10:30:21:04  10:30:24:11\r\n    Alors comment expliquer \r\n   que ces deux g\u00e9ants orange\r\n\r\n10:30:24:15  10:30:27:08\r\n      n'aient pas plus p\u00e2ti\r\n       de la concurrence ?\r\n\r\n10:30:27:12  10:30:29:17\r\n        Pour commencer, \r\n       un peu d'histoire.\r\n\r\n10:30:30:16  10:30:32:07\r\n            Archives\r\n        -La Coop est n\u00e9e\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:34:13\r\ndes grands id\u00e9aux syndicalistes,\r\n\r\n10:30:34:18  10:30:39:10\r\nmais aussi d'initiatives bourgeoises\r\n  et catholiques du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:30:39:14  10:30:42:05\r\n     Des groupes d'habitants\r\n         se sont cotis\u00e9s\r\n\r\n10:30:42:10  10:30:45:07\r\n   pour cr\u00e9er des coop\u00e9ratives\r\n         approvisionn\u00e9es\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:48:11\r\n      par des produits Coop\r\n     qui arrivaient partout.\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:52:12\r\nCes mini coop\u00e9ratives ont fusionn\u00e9\r\n     pour avoir plus de force\r\n\r\n10:30:52:17  10:30:55:10\r\n        et se sont dot\u00e9es\r\n     de structures communes.\r\n\r\n10:30:55:14  10:30:59:17\r\n La Coop a longtemps \u00e9t\u00e9 seule.\r\n\r\n10:30:59:22  10:31:05:09\r\n   Jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e en 1925 \r\n  d'un entrepreneur id\u00e9aliste,\r\n\r\n10:31:05:13  10:31:08:21\r\n      Gottlieb Duttweiler,\r\n      qui lance la Migros.\r\n\r\n10:31:09:02  10:31:13:04\r\n    Avec des camions magasins\r\nqui vendaient des produits de base\r\n\r\n10:31:13:09  10:31:16:07\r\n        30 % moins chers\r\n      que partout ailleurs.\r\n\r\n10:31:16:11  10:31:23:14\r\nMigros a ouvert des magasins fixes\r\n       et s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:27:23\r\n La SA Migros a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e\r\n en coop\u00e9rative par Duttweiler\r\n\r\n10:31:28:04  10:31:31:19\r\n  qui a ainsi l\u00e9gu\u00e9 sa fortune\r\n    aux clients de la Migros\r\n\r\n10:31:32:00  10:31:35:01\r\n  sous forme de parts sociales.\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:38:17\r\n   -Le syst\u00e8me de coop\u00e9rative,\r\n      toujours en vigueur,\r\n\r\n10:31:38:22  10:31:42:20\r\n  ne fonctionne pas comme celui\r\n   des entreprises classiques.\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:45:16\r\n-Migros a une situation particuli\u00e8re,\r\n\r\n10:31:45:21  10:31:47:13\r\n     car c'est une coop\u00e9rative\r\n\r\n10:31:47:18  10:31:48:21\r\n         de consommateurs.\r\n\r\n10:31:49:02  10:31:51:06\r\n  Elle appartient \u00e0 ses clients.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:58:20\r\nOn n'a pas d'actionnaire \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer,\r\n    pas de famille propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:31:59:01  10:32:03:22\r\n        Mais contrairement\r\n  \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse,\r\n\r\n10:32:04:03  10:32:08:10\r\n    on ne peut pas capitaliser.\r\n\r\n10:32:08:13  10:32:12:10\r\n          La seule fa\u00e7on\r\n    de p\u00e9renniser l'entreprise,\r\n\r\n10:32:12:14  10:32:19:04\r\n  d'assurer notre responsabilit\u00e9,\r\n         c'est d'investir.\r\n\r\n10:32:20:12  10:32:23:19\r\n    -L'obligation d'investir\r\n    a pouss\u00e9 les deux g\u00e9ants\r\n\r\n10:32:24:00  10:32:25:23\r\n  \u00e0 racheter d'autres acteurs.\r\n\r\n10:32:28:14  10:32:31:08\r\n     -Combien d'entreprises\r\n       ont \u00e9t\u00e9 acquises ?\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:36:03\r\n         -C'est difficile.\r\n\r\n10:32:36:08  10:32:38:17\r\n        Je vais essayer...\r\n\r\n10:32:39:06  10:32:40:20\r\n    -Nous avons essay\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:32:41:01  10:32:42:08\r\n      La liste est longue.\r\n\r\n10:32:42:12  10:32:46:18\r\nGlobus appartient \u00e0 Migros, Christ \r\n\u00e0 Coop, Interio et Denner \u00e0 Migros.\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:49:04\r\nTop Tip et Body Shop Suisse \u00e0 Coop.\r\n\r\n10:32:49:09  10:32:51:21\r\n      Office World, Sport X\r\n       et Micasa \u00e0 Migros.\r\n\r\n10:32:52:02  10:32:55:03\r\n    Fust, Import Parfumerie \r\n    et Interdiscount \u00e0 Coop.\r\n\r\n10:32:55:08  10:32:57:06\r\n           Et la liste\r\n      n'est pas exhaustive.\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:14\r\n  Ils ont aussi des pharmacies,\r\n      des stations essence,\r\n\r\n10:33:00:19  10:33:04:01\r\n  des restaurants, des fitness,\r\n    des banques, des \u00e9coles,\r\n\r\n10:33:04:06  10:33:08:02\r\n      des agences de voyage\r\n        et des journaux.\r\n\r\n10:33:08:07  10:33:13:18\r\n-Si le monde appartenait \u00e0 Migros,\r\n    le monde serait meilleur.\r\n\r\n10:33:13:23  10:33:15:14\r\n       -C'est votre but ?\r\n\r\n10:33:15:19  10:33:18:01\r\n   -Non, ce n'est pas notre but.\r\n\r\n10:33:18:06  10:33:22:13\r\n Notre but est d'assurer l'emploi\r\n     et l'\u00e9conomie en Suisse.\r\n\r\n10:33:23:04  10:33:27:07\r\n      -Rien qu'en 2015, Migros\r\na r\u00e9investi 1,4 mia de frs en Suisse\r\n\r\n10:33:27:11  10:33:29:18\r\n       et Coop, 1,2 mias.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:31:13\r\n          -Le groupe Coop\r\n\r\n10:33:31:18  10:33:33:13\r\n      a pas mal d'enseignes.\r\n\r\n10:33:33:18  10:33:37:10\r\n    Le but, c'est de compl\u00e9ter\r\n          l'assortiment:\r\n\r\n10:33:37:14  10:33:41:09\r\nBody Shop et Christ, c'est en Suisse.\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:45:17\r\n      Mais nous avons aussi\r\n   ces politiques \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:33:45:22  10:33:51:21\r\n   En rachetant des entreprises\r\n         compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:33:52:03  10:33:59:16\r\nC'est pour \u00e7a que nous avons saisi\r\nl'opportunit\u00e9 de racheter Aperto.\r\n\r\n10:33:59:21  10:34:02:11\r\n          -Tr\u00e8s cher ?\r\n\r\n10:34:02:16  10:34:04:18\r\n   -Je n'ai aucune id\u00e9e du prix.\r\n\r\n10:34:05:00  10:34:09:08\r\n  Ce sont dans les stratosph\u00e8res\r\n        que \u00e7a se d\u00e9cide.\r\n\r\n10:34:10:03  10:34:14:14\r\n -La strat\u00e9gie de Coop et Migros \r\nest de racheter d'autres secteurs,\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:16:11\r\n          mais pas que.\r\n\r\n10:34:16:21  10:34:18:19\r\n    -En Suisse, nous constatons\r\n\r\n10:34:19:00  10:34:20:22\r\n   que les grands distributeurs\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:24:08\r\n        commencent \u00e0 faire\r\n    une int\u00e9gration verticale.\r\n\r\n10:34:24:12  10:34:29:00\r\n  Vous sortez de votre noyau dur\r\n           de business,\r\n\r\n10:34:29:05  10:34:37:04\r\n         et vous rachetez\r\n   votre fili\u00e8re de production.\r\n\r\n10:34:37:09  10:34:45:15\r\n Ce n'est pas souhait\u00e9 vu que \u00e7a \r\n diminue toujours la concurrence.\r\n\r\n10:34:47:04  10:34:49:19\r\n    -En plus de la diminution\r\n         de concurrence,\r\n\r\n10:34:50:00  10:34:53:18\r\n     un duopole aussi lourd\r\npeut mettre en p\u00e9ril l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:34:54:04  10:34:56:08\r\n -Le but de l'\u00e9conomie de march\u00e9,\r\n\r\n10:34:56:12  10:34:59:04\r\nc'est que si un producteur dispara\u00eet\r\n\r\n10:34:59:09  10:35:07:14\r\nl'\u00e9conomie continue de fonctionner.\r\n\r\n10:35:07:19  10:35:14:14\r\n    Quand vous avez un duopole,\r\n       si Migros dispara\u00eet,\r\n\r\n10:35:14:19  10:35:21:11\r\n      les fournisseurs auront\r\n    des probl\u00e8mes gigantesques.\r\n\r\n10:35:21:16  10:35:27:11\r\n    Et les consommateurs auront\r\ndes probl\u00e8mes pour s'approvisionner.\r\n\r\n10:35:28:02  10:35:32:06\r\n      -Pour l'instant, ni Coop\r\nni Migros ne semblent \u00eatre en p\u00e9ril.\r\n\r\n10:35:32:11  10:35:34:15\r\nPourtant, des d\u00e9fis s'annoncent.\r\n\r\n10:35:35:01  10:35:43:00\r\n-Le march\u00e9 de d\u00e9tail est confront\u00e9\r\n\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, le online.\r\n\r\n10:35:43:05  10:35:48:16\r\n      Et ceci va bouleverser\r\n   la donn\u00e9e au niveau mondial.\r\n\r\n10:35:49:08  10:35:52:07\r\n       -D\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sents\r\n     dans la vente en ligne,\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:57:06\r\nCoop et Migros ont le monopole pour\r\nles achats alimentaires en Suisse.\r\n\r\n10:35:57:11  10:35:59:16\r\nMais ils veulent aller plus loin.\r\n\r\n10:36:00:03  10:36:04:05\r\n        -Nous avons envie\r\n  de garder les pieds sur terre:\r\n\r\n10:36:04:10  10:36:08:20\r\n      d\u00e9velopper des r\u00e9seaux\r\nde vente performants sur Internet.\r\n\r\n10:36:09:08  10:36:11:20\r\n           -Le probl\u00e8me\r\n     quand on commande online,\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:14:18\r\n    c'est de se faire parvenir\r\n         la marchandise.\r\n\r\n10:36:14:23  10:36:19:07\r\n Et \u00e7a on a pu le g\u00e9rer simplement\r\n      en permettant au client\r\n\r\n10:36:19:11  10:36:23:05\r\n        de se faire livrer\r\n   dans les enseignes du groupe.\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:28:15\r\n    -Et donner une combinaison\r\n    entre faire des commandes\r\n\r\n10:36:28:20  10:36:31:04\r\n et venir les chercher en magasin.\r\n\r\n10:36:31:13  10:36:38:02\r\n  -Un exemple, c'est de se faire \r\n livrer les courses \u00e0 son fitness.\r\n\r\n10:36:38:06  10:36:44:01\r\n Ou de se faire livrer une montre\r\n    dans le magasin de sport.\r\n\r\n10:36:44:06  10:36:48:11\r\n        Ces choses montrent\r\n        une compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n\r\n10:36:48:15  10:36:54:18\r\n      et un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9complex\u00e9\r\nde l'achat online et stationnaire.\r\n\r\n10:36:56:05  10:36:57:12\r\n       -Comme si souvent,\r\n\r\n10:36:57:17  10:37:01:06\r\nla strat\u00e9gie des deux coop\u00e9ratives\r\n          est semblable.\r\n\r\n10:37:02:15  10:37:07:02\r\n    -Et des chiffres d'affaires\r\nen croissance dans les deux groupes.\r\n\r\n10:37:07:07  10:37:10:02\r\n           La politique\r\n   de diversification de Migros\r\n\r\n10:37:10:07  10:37:13:07\r\n     inclut aussi l'ouverture\r\n       de centres m\u00e9dicaux.\r\n\r\n10:37:13:11  10:37:17:06\r\n         En Suisse romande,\r\nle premier ouvrira bient\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:18:21\r\n         Stefan Meierhans,\r\n\r\n10:37:19:02  10:37:26:06\r\n que deux distributeurs dominent \r\nle march\u00e9, c'est une bonne chose ?\r\n\r\n10:37:26:11  10:37:28:23\r\n     -Le consommateur souhaite\r\n\r\n10:37:29:04  10:37:31:11\r\n      une excellente qualit\u00e9\r\n\r\n10:37:31:15  10:37:32:17\r\n          et un bon prix.\r\n\r\n10:37:32:22  10:37:36:12\r\n     Notre recette dans la loi\r\n        et la Constitution,\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:39:18\r\nc'est de promouvoir la concurrence.\r\n\r\n10:37:39:23  10:37:47:13\r\n         Donc un duopole,\r\n   c'est moins bien que 3 ou 4.\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:52:22\r\nOn le voit dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:37:53:03  10:38:04:03\r\n Un nombre r\u00e9duit de participants\r\n   r\u00e9duit aussi la prestation.\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:11:09\r\n -6,4 % du budget brut des m\u00e9nages\r\n  est consacr\u00e9 \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n10:38:11:13  10:38:19:11\r\n     Le prix de l'alimentation\r\n        est une priorit\u00e9 ?\r\n\r\n10:38:19:16  10:38:24:01\r\n         -Non, la priorit\u00e9\r\n   c'est le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:38:24:06  10:38:29:01\r\nC'est plus lourd pour les m\u00e9nages.\r\n\r\n10:38:29:06  10:38:35:02\r\n    Le grand d\u00e9fi que l'on a, \r\n    c'est le tourisme d'achat.\r\n\r\n10:38:35:07  10:38:41:01\r\nC'est une pression sur l'\u00e9conomie,\r\n      \u00e7a reste une priorit\u00e9.\r\n\r\n10:38:41:06  10:38:48:23\r\n    Mais on a d'autres points\r\n  qui sont plus urgent \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n10:38:49:04  10:38:53:17\r\n -Merci, et bonne soir\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:38:53:22  10:38:57:02\r\n    Cette \u00e9mission se prolonge\r\n\r\n10:38:57:07  10:39:01:13\r\n sur Internet et la page Facebook.\r\n\r\n10:39:11:23  10:39:15:18\r\n   La semaine prochaine lactose,\r\n    gluten, prot\u00e9ines bovines,\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:17:02\r\n         cacahou\u00e8tes, etc.\r\n\r\n10:39:17:07  10:39:21:11\r\n  Les intol\u00e9rances alimentaires \r\n et les allergies se multiplient,\r\n\r\n10:39:21:15  10:39:23:16\r\n   les tests de d\u00e9pistage aussi.\r\n\r\n10:39:23:21  10:39:26:11\r\n    On en trouve sur Internet,\r\n          en pharmacie.\r\n\r\n10:39:26:16  10:39:28:08\r\n     Est-ce une bonne chose ?\r\n\r\n10:39:28:12  10:39:29:13\r\n          Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:39:29:18  10:39:33:11\r\n     A Bon Entendeur a enqu\u00eat\u00e9\r\n   sur la fiabilit\u00e9 et l'utilit\u00e9\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:36:21\r\n de ces tests qui peuvent conduire\r\n          le consommateur\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:38:14\r\n      \u00e0 bannir des produits.\r\n\r\n10:39:38:19  10:39:40:23\r\n Vous vous testez, OK, et apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:44:12\r\n      L'auto-test vous laisse\r\n    bien seul avec le r\u00e9sultat,\r\n\r\n10:39:44:17  10:39:48:08\r\n      et les tests pratiqu\u00e9s\r\n  peuvent vous induire en erreur.\r\n\r\n10:39:48:12  10:39:50:13\r\n    Qu'en disent les m\u00e9decins ?\r\n\r\n10:39:50:18  10:39:53:16\r\n          Vous entendrez\r\n     des appels \u00e0 la prudence.\r\n\r\n10:39:53:21  10:39:59:21\r\n    D'ici-l\u00e0 portez-vous bien,\r\n    tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:00:08  10:40:03:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029413\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:18 > 0:01:30) [93%] : \r\nBonsoir quelques repas en pr\u00e9vision \u00e0 combien \u00e7a vous revient de remplir votre chariot comparaison des prix entre 6 grands distributeurs en Suisse romande du plus cher au moins cher, le prix du caddie c'est ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:33 > 0:01:46) [95%] : \r\nEn comparaison internationale, nous payons la nourriture nettement plus cher que dans le reste de l'Europe : faut-il augmenter la pression sur les prix, alors que les producteurs suisses souffrent on entendra les r\u00e9ponses de Monsieur Prix Stefan Meierhans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:48 > 0:01:57) [93%] : \r\nLes coop\u00e9ratives Coop et Migros domine toujours le march\u00e9 au fil du temps, ce duopole a aval\u00e9 une quantit\u00e9 impressionnante d'autres enseignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:06 > 0:02:37) [93%] : \r\n3 pour 100 de plus que les Allemands 9 pourcent de plus que les Fran\u00e7ais et les Italiens nous les Suisses, nous payons notre alimentation plus cher, trop cher, diront certains, alors question : combien \u00e7a co\u00fbte de remplir son caddy avec des produits de base dans des grandes surfaces de Suisse romande, on a fait l'exercice 6 fois le m\u00eame jour en choisissant toujours les produits les moins chers du magasin, ce qui permet une comparaison que le consommateur lambda ne peut \u00e9videmment pas faire tout seul dans son coin et cette enqu\u00eate commence sur un rythme de course automobile, comment\u00e9 par Yann Ollivier, veste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:39 > 0:05:18) [87%] : \r\nPour relev\u00e9s de prix, le jour J, l'\u00e9quipe d'ABE \u00e9tait dans les starting-blocks, c'\u00e9tait un jour de janvier \u00e0 Gen\u00e8ve et nous nous sommes rendus successivement dans 6 enseignes de la grande distribution Lidl, Aldi, Coop des nerfs Manor et Migros, l\u00e0 nous avons achet\u00e9 33 produits en choisissant syst\u00e9matiquement les produits les moins chers dans chaque magasin la liste de courses \u00e9tait la m\u00eame et comprenait les produits de base suivant : cacao, caf\u00e9 soluble confiture compte l'ex- chocolat au lait, Mac\u00e9doine de fruits rejet\u00e9 l'huile d'olive extra- vierge yogourt Gruyer doux, beurre, lait UHT entier lasagnes bolognaise b\u00e2tonnets de poisson et frites surgel\u00e9es jambon cuit tranch\u00e9 steak hach\u00e9s c\u00f4telette de porc parmi blanc sucre enfin parabole de spaghettis boissons au Cola, jus d'orange, 100 pourcent et enfin les fruits et l\u00e9gumes suivant : bananes, oranges, blonde, carottes, oignons, tomates et pommes de terre \u00e0 raclette de retour au bureau ovale, le temps de l'analyse des tickets de caisse, nous avons syst\u00e9matiquement ramener le prix au kilo, afin de pouvoir \u00e9tablir une comparaison avec vous connaissez la r\u00e8gle du jeu, voici le r\u00e9sultat de nos \u00e9ditions pour m\u00e9nager le suspense, commen\u00e7ons par la lanterne rouge chez Manor o\u00f9 notre liste de courses revient \u00e0 193 francs et 66 centimes, soit 38 pourcent de plus que le vainqueur de notre pointage 5\u00e8me des nerfs, o\u00f9 l'on a d\u00e9pens\u00e9 153 francs et 0 8 centimes 4\u00e8me la suit de pr\u00e8s avec un total de 150 francs et 67 centimes mais l\u00e0, l'\u00e9cart se creuse, lorsqu'il s'agit du trio de t\u00eate 3\u00e8me Lidl, avec un total de 142 francs et 35 centimes \u00e0 la seconde place Migros 21 centimes moins cher avec un total de 142 francs et 14 centimes et enfin en t\u00eate de classement Aldi, avec un total de 139 francs et 95 centimes, notons que l'idole n'est que 1,7 pourcent plus cher qu'elle dit et la Migros de 1,5 pourcent autrement dit, le trio de t\u00eate et dans un mouchoir de poche, pr\u00e9cisons encore que ce jour- l\u00e0, c'est \u00e0 la Migros que les oignons, le sucre fin et le jambon cuit tranch\u00e9 co\u00fbt\u00e9 le plus cher la accord propos\u00e9 le coeur cl\u00e9 soluble steaks hach\u00e9s, le sucre, enfin et les pommes de terre \u00e0 raclette les plus co\u00fbteux chez des nerfs, nous avons trouv\u00e9 les oranges, les bananes et les spaghettis, les plus chers, ainsi que la confiture le Cola et le jus d'orange, enfin si un produit sur 33 \u00e9taient les plus co\u00fbteux chez Manor ne restons pas sur une mauvaise impression car il proposait les oranges blonde les moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:20 > 0:05:42) [90%] : \r\nUn palmar\u00e8s qui n'est ni plus ni moins qu'une photographie prise un jour donn\u00e9, avec des produits premiers prix des actions massives, les jours suivants pour \u00e9videmment modifi\u00e9 ce tableau qui n\u00e9anmoins montre une diff\u00e9rence de 53 francs 71 entre le caddie, le moins cher et le cadi le plus cher, bonsoir St\u00e9phane alors on vient de voir les produits les plus chers dans chaque enseigne \u00e0 ce qui nous int\u00e9resse \u00e9videmment, ce sont les produits les moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:06:03) [89%] : \r\nEh oui, bien s\u00fbr, mais l'exercice est plus limit\u00e9, en fait, on a trouv\u00e9 4 exemples de produits qui sont moins ch\u00e8res dans dans une enseigne que dans les autres, par exemple, on a ces pommes de terre de Aldi qui au kilo 130 centimes moins cher que chez les concurrents, ces orange blonde de chez Manor 22 centimes de moins et puis les c\u00f4telettes de porc, qui sont 11 francs 90 soit 3 francs de moins que pour la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:03 > 0:06:07) [78%] : \r\nMoi, voici ce n'pas tout \u00e0 fait n\u00e9gligeable entre au moi et qu'est ce que \u00e7a donne pour les autres produits que nous avons achet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:07 > 0:06:19) [90%] : \r\nAlors c'est beaucoup moins Net, hein, on a souvent de 3, 4, voire 5 enseignes qui ont des produits tr\u00e8s proche, voire avec pas de diff\u00e9rence de prix ou alors des diff\u00e9rences qui vont de 1 \u00e0 10 centimes selon les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:19 > 0:06:25) [85%] : \r\nOui, puis comme on n'ach\u00e8te pas forc\u00e9ment un kilo de bananes ou un kilo d'yaourt si on ach\u00e8te moins, \u00e7a fait une diff\u00e9rence encore moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:25 > 0:06:42) [93%] : \r\nExactement par exemple pour ce jambon coteau qui du jambon reconstitu\u00e9 le prix au kilo est de 13 francs 41 \u00e0 13 francs 50 en janvier un selon les enseignes, maintenant, comme il s'agit d'un emballage de 200 250 grammes selon les enseignes, \u00e7a fait des diff\u00e9rences de \u00e0 peu pr\u00e8s 2 centimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:42 > 0:06:51) [84%] : \r\nOn l\u00e0 un prix qui est quasiment align\u00e9s et chez nous aussi, les enseignants int\u00e9ressant ce qui est int\u00e9ressant aussi, ce serait de comparer les prix, \u00e0 travers le temps dans l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:51 > 0:07:26) [90%] : \r\nOui, exact, et \u00e7a on peut le faire, parce qu'en 2008, nos recherchistes sont all\u00e9s avaient la m\u00eame mission, ils sont all\u00e9s acheter les pro- produits 1er prix les moins chers dans ses grandes enseignes donc aujourd'hui, on peut faire un comparatif de ces enseignes, comment les prix ont \u00e9volu\u00e9 entre 2008 et 2017, donc on voit une diminution de prix pour Aldi qui baisse de 21 francs Migros, baisse de 10 francs et puis apr\u00e8s on a Coop et des nerfs qui ont une stabilit\u00e9 des prix sur toutes ces ann\u00e9es, ensuite nous avons Manor qui a augment\u00e9 de 22 francs et l'idole n'a pas pu \u00eatre pris en compte parce qu'en 2008, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent sur le march\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:26 > 0:07:35) [85%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est de nouveau des prix ramen\u00e9 au kilo et si on fait une comparaison sur le paquet, lui- m\u00eame, n'ont pas un kilo de rochers, mais un paquet de Rushdie, par exemple, \u00e7a donnerait quoi alors, c'est un exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:35 > 0:07:48) [84%] : \r\nP\u00e9rilleux, hein, je, je le ferai pas parce que les produits comme on acheter des premiers prix en 2008 et en 2017 les produits ont pu changer c'est peut-\u00eatre plus les m\u00eames, ou alors si ce sont, ils sont identiques, les ingr\u00e9dients ont pu \u00e9voluer de je ferai pas se comparer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:48 > 0:07:57) [96%] : \r\nRestons raisonnables merci St\u00e9phane et puis on retiendra dans notre cadre de cette photographie d'un jour une baisse de prix sur l'ensemble des produits que nous avons achet\u00e9 chez Migros et Aldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:06 > 0:08:36) [92%] : \r\nAutre St\u00e9phane St\u00e9phane Maillot Hans cette fois le surveillant des prix bonsoir Monsieur Prix bonsoir, vous \u00eates en duplex de Berne merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, alors on l'a vu il y a pas une \u00e9norme baisse des prix en 2008 et 2017 ce qui vous \u00e9tonne pas vraiment ce qui est constant, en revanche, si on l'a redit, c'est que la Suisse offre des prix d'alimentaires qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, en comparaison, qu'est ce que vous surveillant des prix vous dites et vous faites par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:36 > 0:08:54) [89%] : \r\nAlors c'est prix sont le r\u00e9sultat, on fait de notre politique agricole on a march\u00e9 cloisonn\u00e9 en protectionnisme et on prot\u00e8ge l'agriculture locale, c'est un choix politique et ceci r\u00e9sulte \u00e9videmment apr\u00e8s, aussi, \u00e0 des prix dans des prix beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:54 > 0:08:58) [97%] : \r\nAlors vous condamnez-vous la protection de notre agriculture ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:58 > 0:09:27) [91%] : \r\nMais je pensais tout simplement un choix politique, on a choisi de prot\u00e9ger notre propre agriculture et ceci par le biais notamment de, de, de, de charges douani\u00e8res, donc protection \u00e0 la fronti\u00e8re et et pas par davantage de versements Directs vis-\u00e0-vis des paysans, c'est un choix politique, mais ce choix fait que c'est taxes douani\u00e8res sont r\u00e9percut\u00e9s sur les prix et doivent \u00eatre financ\u00e9s par les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:27 > 0:09:38) [93%] : \r\nAlors le tourisme d'achat, on le sait, est en constante explosion aussi pour les produits alimentaires, est ce que de votre point de vue, le consommateur suisse a raison d'aller faire ses courses en Allemagne, en France, en Italie, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:38 > 0:10:24) [93%] : \r\nMais moi, je suis en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale lib\u00e9rale, chacun doit d\u00e9cider et assumer les cons\u00e9quences de ses d\u00e9cisions lui- m\u00eame donc, si les consommateurs et les consommatrices font ce choix, il se d\u00e9place \u00e0 l'\u00e9tranger, d'un c\u00f4t\u00e9, c'est leur choix et leur responsabilit\u00e9, moi je dis \u00e0 personne ou faire ses emplettes ou acheter des choses et d'un autre c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre avec l'augmentation du tib\u00e9riste tourisme d'achat c'est peut-\u00eatre quand m\u00eame aussi un peu un indice \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre politique et aussi \u00e0 la politique agricole puisque en substance on on enl\u00e8ve du du capital et de, de, de l'argent \u00e0 notre propre \u00e9conomie suisse et ceci parce que, entre autres, les prix sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 chez nous qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:28) [93%] : \r\nAlors en un mot est-ce que le tourisme d'achat est susceptible de faire baisser les prix chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:28 > 0:10:52) [91%] : \r\nJe crois qu'en plus grand concurrent aujourd'hui de les 2 grandes enseignes Coop et Migros, c'est le tourisme d'achat, c'est dans une moindre mesure aussi Aldi et Lidl, mais je crois le plus grand comp\u00e9titeur, c'est le tourisme d'achat qui peut-\u00eatre a aussi fait bouger un peu, on a vu les la grande distribution en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:52 > 0:11:15) [92%] : \r\nD'accord, alors restez avec nous parce que la suite va vous int\u00e9resser tourisme d'achat Franc fort : le contexte \u00e9conomique est difficile, il est aussi pour ceux qui nous nourrissent les agriculteurs selon unitaire 1000 exploitations agricoles disparaissent en Suisse chaque ann\u00e9e dans la fili\u00e8re de la carotte, le l\u00e9gume pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des consommateurs comme dans d'autres fili\u00e8res, d'ailleurs, les producteurs subissent aussi un stress \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:20 > 0:11:34) [92%] : \r\nLa carotte c'est le l\u00e9gume le plus consomm\u00e9 en Suisse, plus de 8 kilos par ann\u00e9e par personne, dont 7 kilos cultiv\u00e9 chez nous, nous sommes \u00e0 Vazel chez Biscotte une entreprise mara\u00eech\u00e8re qui cultive plusieurs l\u00e9gumes dont des l\u00e9gumes de garde comme la carotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:36 > 0:11:41) [84%] : \r\nR\u00e9colt\u00e9s en octobre c'est carottes sont entrepos\u00e9es dans ce hangar r\u00e9frig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:42 > 0:11:45) [97%] : \r\nEnsuite, elles sont conditionn\u00e9es au fur et \u00e0 mesure durant tout l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:51 > 0:12:00) [91%] : \r\nDans cette entreprise familiale fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 30 on produit 3 tonnes et demie de carottes par ann\u00e9e aujourd'hui c'est Laurent Tygart qui dirige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:00 > 0:12:05) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s content de pouvoir perp\u00e9tuer le travail reprend de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:31) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est des valeurs qui sont, qui sont sentimental, mais on travaille aussi, on travaille aussi autrement qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on n'est plus un simple, on n'est plus une simple mara\u00eechers avec justement un semi- une r\u00e9colte et \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 aujourd'hui notre prestation, elle s'\u00e9tend plus loin pour cela notre m\u00e9tier aussi mon m\u00e9tier a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:33 > 0:12:51) [94%] : \r\nLe m\u00e9tier de son p\u00e8re \u00e9tait de cultiver des l\u00e9gumes et de les vendre ensuite les distributeurs les emballait \u00c9lise \u00e9tiqueter aujourd'hui sur on veut avoir une place dans la grande distribution il faut livrer des articles d\u00e9j\u00e0 conditionn\u00e9s dans des d\u00e9lais tr\u00e8s courts et \u00e7a ne peut se faire qu'au prix de gros investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:52 > 0:13:11) [92%] : \r\nDonc, province Hip-Hop clients sont peu \u00e0 peu, Migros Manor donc la grande distribution, la perte d'un d'un client pour nous serait catastrophique, on n'a pas droit \u00e0 l'erreur, aujourd'hui on ne peut pas se permettre de faire un mauvais investissement et c'est \u00e7a qui est difficile parce que le march\u00e9 change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:13 > 0:13:27) [93%] : \r\nPendant plus d'un si\u00e8cle, le march\u00e9 comptait principalement de gros acteurs Coop et Migros aujourd'hui les choses ont chang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e des hard discounters allemands Aldi et Lidl, avec un effet tangible sur les prix de la carotte notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:40 > 0:13:52) [90%] : \r\nLe prix diminue sans cesse, si on prend 2014, 2015 le prix a diminu\u00e9 d'environ 10 centimes par kilo 2015, 2016 le prix d'environ 5 centimes par kilo, ce qui fait que la baisse est continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:54 > 0:14:16) [88%] : \r\nIl est, puisqu'en terre sont devenus la r\u00e9f\u00e9rence o\u00f9 la concurrence principale des grands distributeurs, ce qui fait que on essaye d'appliquer au niveau de la grande distribution : les prix appliqu\u00e9s par les par 10 commentaires et c'est devenu aujourd'hui un jeu hard discounters d\u00e9cide et la grande distribution de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:18 > 0:14:31) [93%] : \r\n\u00e0 la concurrence s'ajoute le franc fort et le tourisme d'achat dans une entreprise comme celle-ci, qui produit de grand volume, il faut \u00eatre s\u00fbr de pouvoir vendre sa production et pour pouvoir vendre il faut se soumettre au prix du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:57) [91%] : \r\nJe vais appliquer le prix le plus bas o\u00f9 on suit ou on dispara\u00eet, nous avons la chance encore d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 parmi les fournisseurs de la grande distribution mais c'est ou \u00e7a ou on dispara\u00eet, alors je pr\u00e9f\u00e8re diminuer et investir peut-\u00eatre pour am\u00e9liorer ou pour diminuer les co\u00fbts de travail globaux, avoir moins de personnel, mais la prestation, nous devons leur fournir autrement dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:00 > 0:15:16) [91%] : \r\nLes investissements sont lourds pour pouvoir livrer ses carottes \u00e0 un distributeur quand elles arrivent dans la centrale comme ici chez Migros, les carottes sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 sur les \u00e9tals, mais pour Migros ses prestations d'emballage et le conditionnement sont essentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:17 > 0:15:42) [86%] : \r\nLa demande actuelle va vers un assortiment beaucoup plus divers et puis peut-\u00eatre la m\u00eame personne va justement ben dans la semaine pour lui ce un paquet plus petits et puis par contre \u00e0 se dire : ben tiens, j'ai fait une soupe aux carottes com\u00e9diens tous mes copains qui Rossi Ken, donc je vais acheter en effet des carottes \u00e0 2 kilos et puis c'est c'est cette exigence de la diversit\u00e9 d'emballage et puis de de calibrage peut-\u00eatre dans un m\u00eame produit qui fait qui fait aussi l'\u00e9volution de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:44 > 0:16:21) [89%] : \r\nIl ne faut pas le cacher pour Migros, c'est tr\u00e8s important le prix parce que c'est important pour le client, et ce, consommateurs, il veut des produits de la r\u00e9gion, il veut des produits Systems pour nous c'est important de r\u00e9pondre \u00e0 cette demande et d'offrir une plus possible des produits issus de l'agriculture suisse, mais pour \u00e7a il faut pouvoir rester concurrentiel parce que naturellement Migros n'a pas d'actionnaires mais Migros a une responsabilit\u00e9 en tant qu'entreprise en tout 1er employeur de Suisse et Migros doit rester concurrentiel sur ce march\u00e9-l\u00e0 par rapport aux acteurs \u00e9trangers par rapport au Online, mais aussi par rapport et surtout par rapport au tourisme d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:22 > 0:16:28) [92%] : \r\nUne obligation de rester concurrentielles donc mais se fait- elle au d\u00e9triment des producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:29 > 0:16:47) [90%] : \r\nIl faut plut\u00f4t voir un partenariat les int\u00e9r\u00eats de chacun sont repr\u00e9sent\u00e9s, l'int\u00e9r\u00eat d'Migros de pouvoir offrir \u00e0 sa client\u00e8le \u00e0 son coop\u00e9rateurs, ce qu'il veut, c'est-\u00e0-dire des produits de la r\u00e9gion et l'int\u00e9r\u00eat de l'agriculture, de pouvoir travailler \u00e0 long terme dans un esprit de partenariat avec un distributeur comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:49 > 0:16:55) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du syndicat paysan unitaire, il s'agirait d'un partenariat plut\u00f4t limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:55 > 0:17:12) [90%] : \r\nLes paysans sont pieds et mains li\u00e9s \u00e0 la grande distribution, ils ont beaucoup de peine \u00e0 avoir une marge de n\u00e9gociation avec avec leurs acheteurs, la concurrence est est extr\u00eamement rude et aujourd'hui la plupart des productions, donc ne couvre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:12 > 0:17:26) [86%] : \r\nLes coups de de production aujourd'hui est-ce que ce prix couvre les investissements et le co\u00fbt r\u00e9el de leur production, je dirais, des fois oui souvent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:27 > 0:18:05) [92%] : \r\nLes grosses exploitations mara\u00eech\u00e8res si on parle des l\u00e9gumes c'est c'est les grosses exploitations mara\u00eech\u00e8res deviennent en quelque sorte un petit peu des des g\u00e9ants aux pieds d'argile, c'est-\u00e0-dire que tant qu'on peut maintenir un prix plus ou moins supportable, \u00e7a va, mais si les prix s'effondrent comme on l'a vu par exemple dans le march\u00e9 laitier, h\u00e9 bien il est tr\u00e8s difficile de se reconvertir si vous avez plusieurs hectares de serres, par exemple, de tomates et que d'un jour \u00e0 l'autre, vous avez un de vos principaux acheteurs qui qui d\u00e9cide de rompre le contrat avec vous, h\u00e9 ben qu'est ce que vous faites avec toute cette production donc c'est c'est un peu la, la, la question de savoir jusqu'o\u00f9 on peut se sp\u00e9cialiser, jusqu'o\u00f9 on industrialise en quelque sorte la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:07 > 0:18:13) [94%] : \r\nEt on constate que les demandes de la grande distribution favorise cette industrialisation agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:14 > 0:18:45) [92%] : \r\nPour la grande distribution, leur int\u00e9r\u00eat c'est de pouvoir avoir une cha\u00eene de production qui soit stable, qui soit homog\u00e8ne et qui leur fournissent, disons que que peu de producteurs leur fournissent le maximum de quantit\u00e9 possible \u00e7a facilite \u00e9videmment tous leurs processus au niveau d'une fili\u00e8re d'une d'une fili\u00e8re d'achat, donc si vous \u00eates pas en mesure de fournir ces quantit\u00e9s-l\u00e0 h\u00e9 ben vous \u00eates hors du march\u00e9, vous devez trouver des solutions alternatives, c'est-\u00e0-dire la vente directe, les march\u00e9s \u00e0 la ferme, les march\u00e9s en ville, vous \u00eates sur un march\u00e9 qui est parall\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:46 > 0:18:52) [89%] : \r\n\u00e0 v\u00e9rifier, Francis Chavaz a fait ce choix il y a quelques ann\u00e9es, un choix plut\u00f4t contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:52 > 0:19:19) [87%] : \r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 de livrer les grandes surfaces et je me suis dirig\u00e9e directement de vers le consommateur cette c'\u00e9tait vraiment un choix imp\u00e9ratif sinon je sais c'est disparaissait, je veux dire je ne pouvait plus faire ce m\u00e9tier avec les dettes que j'avais sur le dos au milieu des ann\u00e9es 90 o\u00f9 nos amis des de nous aligner sur les prix europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:20 > 0:19:37) [89%] : \r\nC'\u00e9tait plus possible que j'puisse gagner ma vie en livrant en livrant les grandes surfaces, \u00e7a m'a permis de redresser la barre, de me rassurer et j'ai pas eu besoin de d\u00e9poser le bilan, c'est encore pas gagn\u00e9 mais enfin sais pas une zone des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:41 > 0:19:49) [97%] : \r\nPourtant, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 c'est la grande distribution qui a sauv\u00e9 la famille \u00e0 l'\u00e9poque, l'argent manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:51 > 0:20:31) [87%] : \r\nLa Corse n'est livr\u00e9 \u00e0 la maison parce qu'on \u00e9tait une famille nombreuse et un jour, en nous voyant trier les les tomates et tous les l\u00e9gumes on les lavait dehors dans le bassin l'ext\u00e9rieur \u00e0 tout, le responsable de du du camion et il vient vers mon p\u00e8re et mais \u00e7a vous int\u00e9resserait de devenir devenir \u00e0 la \u00e0 la taupe parce que je peux essayer de parler de vous, et l\u00e0- dessus on a alors sur un T\u00e9l 15 jours apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 de nouveaux fournisseurs de de la COB et \u00e7a tout de suite \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux \u00e0 ce moment-l\u00e0 parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:32 > 0:20:42) [87%] : \r\nOn avait l'assurance d'avoir vendu que quelque chose quoi alors il avait aid\u00e9 hauts et des bas comme tout, mais c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on a qu'on a pu vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:44 > 0:20:54) [90%] : \r\nUn revenu mensuel assurer un revenu salvateur pour toute la famille, mais autres temps autres moeurs avec les ann\u00e9es, ce revenu a baiss\u00e9 ne couvrant plus les frais de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:55 > 0:21:04) [96%] : \r\nFrancis ne pouvait plus garantir les volumes demand\u00e9s par la grande distribution \u00e0 des prix toujours plus bas, en faisant le choix de la vente directe, c'est lui qui d\u00e9cide des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:06 > 0:21:43) [89%] : \r\nLa salade, moi je suis oblig\u00e9 de la vendre au minimum 1 francs 50 pi\u00e8ce puis si vraiment j'en ai beaucoup alors je la mets en francs, mais si vous voulez que si vous faites le d\u00e9compte une salade, c'est 3 mois de culture depuis la date de jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la r\u00e9colte en fonction, en fonction aussi de la saison, mais, mais il faut acheter le pont qui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 6 centimes pour info le sol planter faut l'arroser faut l'entretenir, faut aller je veux dire, y a pas de vol en vendant une salade 1 francs 50 puis je crois pas que ce soit qui qui gr\u00e8vent le budget de la m\u00e9nag\u00e8re, c'est \u00e7a que les gens n'ont pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:45 > 0:21:52) [94%] : \r\nPanier de la m\u00e9nag\u00e8re dans les ann\u00e9es 50 c'\u00e9tait 35 pourcent du budget mensuel et on en \u00e9tait \u00e0 7 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:58 > 0:22:08) [90%] : \r\nJe trouve qu'en Suisse, on a les moyens avec les salaires qu'on a de payer un prix juste, c'est important si vous voulez encore garder des pays sont sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:12 > 0:22:28) [92%] : \r\nCeux qui sont li\u00e9s \u00e0 la grande distribution souffrent souffre de voir les prix diminuer sans cesse, on l'a entendu avec ce producteur de carottes alors Stefan Meierhans \u00e0 quel niveau vous est que vous pouvez intervenir dans ce qui finalement est une situation difficile pour ceux qui nous nourrissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:28 > 0:23:00) [90%] : \r\nJe comprends que la situation peut \u00eatre difficile, notamment parce qu'on est en concurrence qui est certainement r\u00e9duit avec les 2 grands distributeurs mais cette relation l\u00e0 aussi longtemps qu'il a qui a pas vraiment de de de l'infraction l\u00e9gale sur la concurrence je ne peut intervenir, par contre, ce que je peux faire et ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait dans le pass\u00e9, c'est de travailler sur les co\u00fbts et de r\u00e9duire les co\u00fbts par exemple le co\u00fbt de l'eau pour un mara\u00eecher, l\u00e0 on a travaill\u00e9 et contribue ainsi \u00e0 soulager un peu la pression des d\u00e8s qu'on en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:00 > 0:23:13) [90%] : \r\nMais quand on a lu dans la presse ce week- end une \u00e9tude allemande selon un cabinet allemand les marges brutes de Coop et Migros, sont les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe, compar\u00e9 \u00e0 d'autres d\u00e9taillants des des pays \u00e9trangers, d'ailleurs, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on dit \u00e7a pour vous c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:15 > 0:23:39) [91%] : \r\nNon, pour moi, c'est tout \u00e0 fait cr\u00e9dible d'un c\u00f4t\u00e9, parce qu'on a justement ce duo Paul des 2 grands qui, en 4 plus que 80 pourcent du march\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, la concurrence est tr\u00e8s intense et efficace de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, en Allemagne, en France, et \u00e9videmment plus de concurrence, a fait que les prix baissent et la prestation, la qualit\u00e9 de la prestation augmente et chez nous, on a quand m\u00eame un manque de concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:39 > 0:23:50) [92%] : \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de Coop et Migros, on se d\u00e9fend en disant les co\u00fbts de production, les co\u00fbts de main-d'oeuvre, les co\u00fbts des locaux sont plus \u00e9lev\u00e9s, on doit pas on doit comparer ce qui est comparable est-ce que c'est une bonne ligne de d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:50 > 0:24:31) [88%] : \r\nMais, certes il y a des diff\u00e9rences de, de, de coups de loyer et ainsi de suite, mais donc d'un c\u00f4t\u00e9, les imp\u00f4ts sont plus bas, en Suisse, la productivit\u00e9 des collaborateurs plus \u00e9lev\u00e9 chez nous, on travaille plus que 40 heures par semaine, tandis que les les Fran\u00e7ais toujours, il a la barri\u00e8re des 35 heures assurance- maternit\u00e9 chez nous 12 semaines tandis que qu'une ann\u00e9e et demie en Su\u00e8de et ainsi de suite, donc il y a beaucoup de diff\u00e9rences, si on veut comparer des poires \u00e0 des poires et les pommes des pommes et il faudrait faire des calculs qui prennent en compte tout cela aussi les conditions cadres pour la grande distribution suisse sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne et, en principe, il n'y a pas raison que les marges, soit il y a tellement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:31 > 0:24:55) [90%] : \r\nD'accord, est plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 l'heure, on se retrouve tout \u00e0 l'heure, Stefan Meierhans, si vous le voulez bien officiellement Coop, une charte qui emp\u00eache que les producteurs d\u00e9pendent d'elle \u00e0 plus de 30 pourcent pareil chez Migros dans la r\u00e9alit\u00e9, les distributeurs contournent m\u00eame cette contrainte en n\u00e9gociant avec des interm\u00e9diaires, c'est aussi plus pratique d'avoir un seul interlocuteur, un interm\u00e9diaire qui regroupe l'offre en fruits et l\u00e9gumes plut\u00f4t que 40 mara\u00eechers avec lesquels n\u00e9gocier des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:58 > 0:25:13) [86%] : \r\nVoici un des interm\u00e9diaires qui n\u00e9gocient les prix entre les producteurs et la grande distribution, l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve, elle conditionne et vend les produits des 32 producteurs qui se sont mis ensemble pour parler cette coop\u00e9rative Jacques Blondin, on est le directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:18 > 0:25:49) [87%] : \r\nLa grande distribution, eux aussi, doivent diminuer leurs co\u00fbts donc avant, avant chaque sac distributeur avec une \u00e9quipe d'acheteurs \u00e0 disposition, maintenant c'est c'est r\u00e9duit au minimum syndical, et nous on est l\u00e0 pour faire une une partie des prestations qu'il faisaient eux les centrales de distribution qui co\u00fbte cher dans la concurrence, limite le plus possible les activit\u00e9s qu'elle faisait pour Les distribu\u00e9 et les rem\u00e8des sur une coop\u00e9rative comme la n\u00f4tre, mais la coop\u00e9rative doit co\u00fbter le moins possible pour que les producteurs et on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:50 > 0:25:59) [94%] : \r\nUn co\u00fbt qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 pourcent du prix vers\u00e9 par le distributeur tous les producteurs ne peuvent se le permettre, mais l'int\u00e9r\u00eat et de peser plus lourd dans la n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:00 > 0:26:41) [85%] : \r\nEt ce qui a le plus fort, vous savez, un couteau et il a un manche, elle qui, qui tient le monde il est \u00e9vident que c'est, c'est c'est la grande distribution qui tient le couteau par le manche parce que cette elle qui met le produit \u00e0 disposition du consommateur, nous nous devons de rien au consommateur moi je respecte grandement le travail de la grande distribution, apr\u00e8s, c'est simplement une discussion entre eux et nous, de dire : \u00e9coute, avec le prix que tu me proposes le producteur va pas pouvoir vivre \u00e0 l'inverse, le le le client va me dire que le prix que tu proposes va \u00eatre trop cher par rapport \u00e0 moi, concurrence, quelles qu'elles soient, qu'elles soient suisses ou p\u00e9riph\u00e9riques et l\u00e0 il faut qu'on trouve en vrai en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on fait des compromis et je vous cacherais pas que, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, le client distributeurs estiment qu'ils payent trop et nous on estime puis m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:44 > 0:26:48) [96%] : \r\nDes n\u00e9gociations difficiles, mais du c\u00f4t\u00e9 de la distribution, l'explication est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:51 > 0:26:53) [96%] : \r\nVont \u00eatre capables de nous battre contre les concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:56 > 0:27:06) [92%] : \r\nNotre principal concurrent, je vous assure, il y a, il y a une vraie guerre entre nous une guerre sportive mais une guerre quand m\u00eame, nous nous battons beaucoup niveau des prix et \u00e7a c'est bon pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:08 > 0:27:33) [91%] : \r\nAlors moi je le constate le consommateur quelque part le produit alimentaire n'a plus de valeur du tout et cette m\u00eame pas de pouvoir trouver des produits \u00e0 des prix qui d\u00e9fie toute concurrence, sans se poser la question de savoir pourquoi et comment, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, s'il y a plus cette conscience et si on devait descendre en-dessous du du niveau de revenu correct pour les producteurs, c'est qu'il y aura plus d'agriculture en Suisse aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:37 > 0:27:54) [90%] : \r\nIl y a une vraie guerre des prix entre nous, vous avez entendu bien s\u00fbr le directeur pour la Suisse Romande de \u00e7a, c'est au moins clair parce que Pau, obtenir des prix, il faut se le fait t\u00f4t bonsoir Delphine Misteli bonsoir, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avec Yann Ollivier alors vous les avez cherch\u00e9, vous les avez demand\u00e9 ses prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:54 > 0:28:44) [90%] : \r\nAlors on all\u00e9 voir plus ou moins tous les acteurs de la fili\u00e8re de la carotte, \u00e0 savoir les producteurs \u00e9videmment les interm\u00e9diaires, les distributeurs m\u00eame unitaire mais c'est vrai que, d\u00e9sol\u00e9 de vous d\u00e9cevoir, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 savoir exactement combien payer les distributeurs aux producteurs pour un kilo de carottes, donc \u00e7a on n'a pas su du c\u00f4t\u00e9 des distributeurs, on peut comprendre que qui communiquent pas maintenant du c\u00f4t\u00e9 des producteurs, c'est vrai qu'on a, on \u00e9tait vraiment \u00e9tonn\u00e9, parce qu'il y a une r\u00e9elle omerta qui pousse les producteurs \u00e0 ne pas donner ces chiffres d'autant plus qu'eux connaissent non seulement le prix mais en plus la marge par les par les producteurs, mais c'est eux qui \u00e9tiquette chez eux dans prix connaissent vraiment tous les prix, mais on sent vraiment eu une crainte \u00e0 communiquer ses prix qu'on peut comprendre, quand on voit justement le fait que la perte d'un de ses distributeurs leur serait fatale pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:44 > 0:28:50) [89%] : \r\nEt la pression qui a fait, mais il y a quand m\u00eame un prix officiel \u00e0 la production non, alors il y a un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:50 > 0:29:28) [93%] : \r\n\u00e0 la production qui est cens\u00e9 \u00eatre le prix pay\u00e9 par le distributeur au producteur qui est communiqu\u00e9 chaque mois par l'Union suisse des paysans lors en guise d'exemple en janvier, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 francs 37 le kilo de calories en fait quand on a appel\u00e9 l'Union suisse des paysans, on nous a r\u00e9pondu qu'il avait un aucune transparence au sujet des prix que c'est vraiment un prix indicatif, mais c'est pas forc\u00e9ment le prix pratiqu\u00e9 et que on peut imaginer que le prix pratiqu\u00e9 plut\u00f4t o\u00f9 souvent plus bas que celui qui a indiqu\u00e9 par l'Union suisse des paysans, ce qui confirme un petit peu l'impression qu'on avait de de de ce manque de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:28 > 0:29:41) [83%] : \r\nEt puis on a vu aussi dans votre reportage, que la grande distribution, imposer un certain type d'emballage dans des barquettes solide en plastique, soi-disant pour rendre la vie plus simple \u00e0 des gens qui voudraient acheter des moins quantit\u00e9 est ce que c'est vrai, la vraie raison ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:41 > 0:30:10) [91%] : \r\nAlors bon, on peut imaginer qu'effectivement pour une personne seule, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre un peu emb\u00eatant d'acheter un sac d'un kilo ou de pour, pour avoir un prix moins cher maintenant, c'est vrai que c'est vers ces barquettes la raison invoqu\u00e9e par les grands distributeurs de les avoir, c'est la volont\u00e9 du du consommateur, maintenant c'est un peu le probl\u00e8me de la poule et de l'oeuf, hein, on sait pas vraiment qui a lanc\u00e9 la chose maintenant, on peut aussi, on s'est aussi rendu compte que si on ach\u00e8te en vrac 250 grammes de carottes \u00e7a sera soit moins cher et puis peut-\u00eatre moins probl\u00e9matique au niveau \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:10 > 0:30:22) [89%] : \r\nOui, il y aura pas de probl\u00e8me de recyclage, merci beaucoup, Delphine enfin ses explications et puis sur ce march\u00e9, l'alimentaire Migros et Coop occupe toujours et encore une position dominante duopole que les hard discounters n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 briser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:26 > 0:30:32) [84%] : \r\nDans la grande distribution Migros et Coop sont les g\u00e9ants du commerce de d\u00e9tail des centre- ville aux p\u00e9riph\u00e9ries, ils sont partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:33 > 0:31:05) [92%] : \r\nUn duo Paul g\u00e9n\u00e9rale n'est jamais quelque chose de souhaitable, ce que vous ce que vous recherchez, c'est une concurrence dynamique pour obtenir une concurrence dynamique, il faut en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale plus que 2 op\u00e9rateurs sur un march\u00e9, il faut un 3\u00e8me fois un 4\u00e8me \u00e7a ce sont des exp\u00e9riences \u00e9trang\u00e8res, or en Suisse, nous avons, pour des raisons historiques, nous avons 2 grands op\u00e9rateurs et puis ici, nous constatons effectivement qu'on a un niveau de prix qui est tout de m\u00eame est nettement plus \u00e9lev\u00e9 que dans d'autres pays voisins vous avez 3 4 grands op\u00e9rateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:06 > 0:31:20) [92%] : \r\nPourtant, des concurrents Coop et Migros en haut depuis l'arriv\u00e9e des hard discounters allemands Aldi et Lidl, mais a eu 2 il ne grappille que 6 pourcent de parts de march\u00e9 et nos 2 enseignes nationales repr\u00e9sentent encore 85 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:22 > 0:31:30) [94%] : \r\nAlors comment expliquer que ces 2 g\u00e9ants, Orange n'est pas plus p\u00e2ti de la concurrence, c'est ce que nous allons voir et pour commencer, revenons sur un peu d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:32 > 0:31:38) [88%] : \r\nEt les les grands id\u00e9aux syndicalistes mais aussi d'initiative bourgeoise et catholique du XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:39 > 0:32:00) [85%] : \r\nDans tout le pays, des groupes d'habitants se sont cotis\u00e9s pour cr\u00e9er des petites coop\u00e9ratives approvisionn\u00e9es par des produits Coop qui arrivait partout jusqu'au fin fond des vall\u00e9es, ces mini- coop\u00e9ratives ont fusionn\u00e9 pour avoir plus de force et se sont dot\u00e9es de structures communes la accord fait ainsi appel\u00e9 jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, a longtemps \u00e9t\u00e9 seul de son n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:03 > 0:32:18) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, en 1925 d'un entrepreneur id\u00e9aliste Gotlib Duttweiler qui lance la Migros avec des camions- magasins qui vendaient des produits de base, 30 pourcent moins cher que partout ailleurs, Migros a ouvert des magasins fixe et s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:23 > 0:32:32) [86%] : \r\nLa SA Migros a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en coop\u00e9rative par le couple Duttweiler, qui a ainsi l\u00e9gu\u00e9 sa fortune aux clients de la Migros sous forme de parts sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:36 > 0:32:41) [95%] : \r\nLe syst\u00e8me de coop\u00e9rative, toujours en vigueur aujourd'hui chez Coop et Migros ne fonctionne pas comme celui des entreprises classiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:42 > 0:33:21) [91%] : \r\nC'est vrai qu'Migros \u00e0 une situation particuli\u00e8re parce que c'est une coop\u00e9rative de consommateurs, c'est-\u00e0-dire qu'elle appartient \u00e0 ses clients, alors on n'a pas de d'actionnaires \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer, on n'a pas de famille, les propri\u00e9taires \u00e0 engraisser donc c'est c'est c'est plut\u00f4t un Avantage, mais le d\u00e9savantage, c'est que du coup, contrairement \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse, on ne peut pas capitaliser, on peut pas demander \u00e0 la famille r\u00e9gnante de de sortir des billets quand il faut donc notre seule fa\u00e7on de p\u00e9renniser l'entreprise de p\u00e9rim\u00e8tre de de d'assurer notre responsabilit\u00e9 face \u00e0 nos collaborateurs et nos clients, c'est d'investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:21 > 0:33:27) [87%] : \r\nL'obligation d'investir \u00e0 pousser les 2 g\u00e9ants \u00e0 racheter d'autres acteurs, aujourd'hui ce sont de v\u00e9ritables empires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:29 > 0:33:39) [87%] : \r\nCombien d'entreprises ont \u00e9t\u00e9 acquises ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est, c'est c'est c'est difficile de, de, de, de vous tire dans cette attendez, je vais essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:40 > 0:34:08) [87%] : \r\nNous avons essay\u00e9 aussi la liste est longue Globus appartient \u00e0 Migros Christ \u00e0 Coop interview et des nerfs \u00e0 Migros top Body Shop Suisse \u00e0 Coop affiche Worlds portique Mikasa \u00e0 Migros Fust Import Parfumerie Inter discount \u00e0 Coop et la liste n'est pas exhaustive, ils ont aussi des pharmacies, des stations essence, restaurants du fitness, des banques, des \u00e9coles, des agences de voyages et des journaux et on vous \u00e9pargne l'industrie et le commerce de gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:09 > 0:34:23) [85%] : \r\nSi le monde entier \u00e9tait Migros ou appartenaient \u00e0 Migros, le monde serait finalement bien meilleur, excusez-moi, c'est votre vie sera sera raccourci non ce n'est pas notre but parce que le but de Migros, c'est d'assurer l'emploi et son \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:23 > 0:34:30) [85%] : \r\nEn Suisse, rien qu'en 2015 Migros a investi 1,4 milliard de francs suisses \u00e9cope 1,2 milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:30 > 0:34:40) [90%] : \r\nLe groupe Coop est constitu\u00e9 de pas mal d'enseignes, le but est toujours de compl\u00e9ter les assortiments de compl\u00e9ter le choix alors vous parlez de Body Shop, c'est en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:42 > 0:34:52) [88%] : \r\nChristian en Suisse, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, nous avons cette politique de compl\u00e9ter en rachetant des entreprises en difficult\u00e9s ou des entreprises qui sont vraiment compl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:54 > 0:35:10) [90%] : \r\nC'est pour \u00e7a que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de saisir l'opportunit\u00e9 de racheter \u00e0 perte au c'\u00e9tait sur le march\u00e9, nous avons eu cette chance, nous l'avons tr\u00e8s cher, je n'ai aucune id\u00e9e du prix alors ce \u00e7a, ce sont dans le stratosph\u00e8re que \u00e7a se d\u00e9cide, je n'ai pas id\u00e9e du prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:11 > 0:35:15) [91%] : \r\nLa strat\u00e9gie de Coop et Migros et de racheter d'autres secteurs concurrents mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:16 > 0:35:47) [89%] : \r\nIci on en Suisse, qu'est ce que nous constatons, nous constatons que des entreprises : des grands distributeurs commencent \u00e0 ce qu'on appelle \u00e0 faire une int\u00e9gration verticale, c'est-\u00e0-dire vous sortez de votre noyau dur de de de Business qui \u00e9tait la revente de produits et vous allez commencer a par exemple rachet\u00e9 toute votre fili\u00e8re de production \u00e9conomiquement et au niveau de la concurrence, une int\u00e9gration verticale n'est pas toujours souhait\u00e9 vu que ceux-ci diminue toujours quelque peu la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:47 > 0:35:53) [91%] : \r\nEn plus de la diminution de concurrence \u00e0 duopole aussi lourd peut mettre en p\u00e9ril l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:53 > 0:36:28) [88%] : \r\nLe but : une \u00e9conomie de march\u00e9, c'est d'\u00eatre organis\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que si nos producteurs quelconque n'disparaissent ou l'\u00e9conomie peut continuer \u00e0 fonctionner de mani\u00e8re relativement flexibles quand vous avez comme Migros et Coop si Migros Migros disparu du march\u00e9, les fournisseurs vont avoir des probl\u00e8mes gigantesques pour trouver d'autres moyens de \u00e9coul\u00e9s en marchandises et les consommateurs vont avoir des gros probl\u00e8mes, on fait la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:28 > 0:36:34) [85%] : \r\nPour l'instant, Nicolas puni Migros ne semblent \u00eatre en p\u00e9ril, pourtant, de nouveaux d\u00e9fis s'annoncent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:35 > 0:36:50) [89%] : \r\nJe pense que le march\u00e9 de d\u00e9tail c'est est confront\u00e9 \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne tout nouveau, c'est le march\u00e9 Online en ligne, et ceci va bouleverser certainement la Denis non seulement Suisse Modibo mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:50 > 0:36:59) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la vente en ligne Coop et Migros ont le monopole sur Internet pour les achats alimentaires en Suisse, mais ils veulent tous les 2 aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:59 > 0:37:10) [94%] : \r\nNous avons envie de garder les pieds sur terre, \u00e7a veut dire d\u00e9velopper le r\u00e9seau de vente aussi sur Internet, \u00eatre pr\u00e9sent sur Internet avec des sites performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:10 > 0:37:24) [86%] : \r\nLe grand probl\u00e8me quant au commandant de la c'est de se faire parvenir la marchandise et \u00e7a, on n'a plus le le g\u00e9rer simplement en permettant aux clients de se faire livrer la marchandise o\u00f9 ils veulent dans toutes les enseignes du groupe du groupe Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:24 > 0:37:32) [93%] : \r\nEt aussi donner une combinaison entre la possibilit\u00e9 d'aller sur internet sur des commandes et venir les chercher en magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:32 > 0:37:56) [88%] : \r\nJe vous donne un exemple, c'est de se faire livrer les courses qu'on a achet\u00e9 sur le shop Point CH \u00e0 son fitness ou alors se faire livrer la montre qui vous compte est pas dans le magasin de sport o\u00f9 on va acheter des chaussures qu'on a quand m\u00eame envie d'essayer, c'\u00e9tait toujours des gens qui montre une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui montrent aussi une peut-\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u00e9complex\u00e9 de l'achat Online est stationnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:57 > 0:38:02) [88%] : \r\nComme si souvent la strat\u00e9gie des 2 coop\u00e9ratives est une fois de plus, assez semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:04 > 0:38:27) [93%] : \r\nEt les chiffres d'affaires en croissance dans les 2 groupes Coop et Migros se porte bien, merci pour eux, la politique de diversification de Migros inclut aussi maintenant l'ouverture de centres m\u00e9dicaux en Suisse romande, le 1er du genre ouvrira \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques semaines, Stefan Meierhans, on se retrouve pour vous au fond que de grands distributeurs domine encore aujourd'hui le march\u00e9, c'est une bonne chose ou pas pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:27 > 0:39:05) [89%] : \r\nMais le consommateur qu'est-ce qu'qui souhaite, il souhaite une excellente qualit\u00e9 \u00e0 un tr\u00e8s bon prix et notre recette notre Betty Bossi, si vous voulez dans la loi et dans la Constitution, c'est d'avoir et de promouvoir la concurrence donc un duo Paul 2 qui participe \u00e0 un march\u00e9 ou qui se qui qui se partagent un march\u00e9, c'est moins bien que 3 ou 4, vous voyez \u00e7a dans d'autres, sur d'autres march\u00e9s aussi penser \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile par exemple ou une un nombre r\u00e9duit de participants \u00e0 marcher, \u00e7a r\u00e9duit finalement aussi la prestation que peut acheter le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:05 > 0:39:21) [91%] : \r\nEt \u00e7a a de la concurrence, alors pour vous est-ce que l'alimentaires qui ne repr\u00e9sente que pas grand chose, hein 6,4 pourcent dans le budget des m\u00e9nages apr\u00e8s les transports, les assurances, etc, d\u00e9fendre un bon prix, un prix juste un prix plus bas dans l'alimentaire, c'est une priorit\u00e9 ou pas pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:21 > 0:39:50) [94%] : \r\nNon, je pense que les priorit\u00e9s, c'est quand m\u00eame dans le domaine de la sant\u00e9 par exemple, ce qui est plus lourd pour la la la famille ou les les m\u00e9nages en Suisse mais et on ne peut n\u00e9gliger rien et \u00e9videmment le grand probl\u00e8me, le grand d\u00e9fi qu'on a, c'est le tourisme d'achat, c'est \u00e7a qui qui fait pression sur toute notre \u00e9conomie sur notre agriculture, donc \u00e7a reste une priorit\u00e9 dans cette mesure, mais on a d'autres points qui sont peut-\u00eatre encore plus urgent \u00e0 r\u00e9gler que celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:50 > 0:40:03) [91%] : \r\nEt vous avez du pain sur la planche, en tout cas merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 Berne, \u00e0 bient\u00f4t, s\u00fbrement, et puis cette \u00e9mission se prolonge sur notre site Internet et sur la page Facebook d'A bon entendeur avec un bonus et bien s\u00fbr vos \u00e9changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:13 > 0:41:01) [91%] : \r\nLactose gluten prot\u00e9ine bovine cacahou\u00e8tes etc les intol\u00e9rances alimentaires et les allergies se multiplient, les tests de d\u00e9pistage aussi, on en trouve facilement sur internet en pharmacie alors est-ce que c'est une bonne chose, h\u00e9 bien, pas forc\u00e9ment, vous le verrez, mardi prochain, \u00e0 bon entendeur, a enqu\u00eat\u00e9 sur la fiabilit\u00e9 et l'utilit\u00e9 r\u00e9elle de ces tests, qui peuvent conduire le consommateur \u00e0 bannir une longue liste de produits de son alimentation, vous votez c'\u00e9tait OK et apr\u00e8s l'auto- test vous laiss\u00e9 bien seul avec le r\u00e9sultat et les tests pratiqu\u00e9s dans certaines officines peuvent vous induire en erreur, qu'en disent les m\u00e9decins allergie ou intol\u00e9rance, vous entendrez quelques appels \u00e0 la prudence mardi prochain une invitation aussi \u00e0 tol\u00e9rer une bonne dose de bon sens, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:05:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580881", "title": "1. Le prix des caddies", "excerpt": "Le prix des produits alimentaires vendus en grande surface varient d'un grand distributeur \u00e0 l'autre. Cependant, les produits alimentaires co\u00fbtent bien plus chers en Suisse que dans les autres pays europ\u00e9ens m\u00eame si l'arriv\u00e9e des hard discounters comme Lidl et Aldi a fait baisser les prix et a \u00e9branl\u00e9 le duopole de Coop et Migros. Le co\u00fbt des produits alimentaires n'a pas seulement des cons\u00e9quences pour les consommateurs suisses mais \u00e9galement pour les producteurs comme les mara\u00eechers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "PRODUIT ALIMENTAIRE", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "MARA\u00ceCHER"], "thematicCorporations": ["COOP", "MIGROS", "ALDI", "LIDL"], "sequenceIds": ["1594202", "1594203", "1594204", "1594206"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594422", "summary": "Duplex Berne-ville : itw de Stefan Meierhans, surveillant des prix.", "id": "1594201"}, {"internalArchiveId": "AA1704594423", "summary": "Entreprise mara\u00eech\u00e8re Biscotte  : employ\u00e9s travaillant au conditionnement de carottes, de panais et de salades. Itw de Laurent Zwigart, directeur Biscotte. Itw de Gabriel Bensimon, directeur commercial Biscotte.", "id": "1594202", "visualThemes": ["MARA\u00ceCHER", "CAROTTE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["VINZEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594424", "summary": "March\u00e9 \u00e0 la ferme : itw de Francis Chavaz, mara\u00eecher. Francis Chavaz et employ\u00e9 pr\u00e9parant cardons et les conditionnant. Employ\u00e9e vendant l\u00e9gumes en vente directe .", "id": "1594203", "visualThemes": ["MARA\u00ceCHER", "VENTE DE CONTACT"], "visualGeographicals": ["VEYRIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594425", "summary": "Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve : ext entreprise avec enseigne sur fa\u00e7ade. Employ\u00e9s travaillant au conditionnement de l\u00e9gumes dont courges. Itw de Jacques Blondin, directeur Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve.", "id": "1594204", "visualThemes": ["COURGE", "MARA\u00ceCHER"], "visualGeographicals": ["PERLY-CERTOUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594427", "summary": "Archives NB Coop et Migros : personnes ouvrant cartons contenant produits Coop, puis les mettant en place sur \u00e9tag\u00e8res. Camions Migros arrivant, puis vente \u00e0 clients. Int supermarch\u00e9 : clients dans rayons magasin.", "id": "1594206", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["COOP", "MIGROS"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683136", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029413", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CF59A376-70DB-4E6E-B0D0-A0D504DC1480", "internalArchiveId": "CF59A376-70DB-4E6E-B0D0-A0D504DC1480", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry, pr\u00e9sidente du groupement des entreprises multinationales;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Silva Semadeni, conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne;Didier Cuche, skieur, champion du monde de g\u00e9ant et recordman de victoire \u00e0 Kitzb\u00fchel;Al Jarreau, chanteur de jazz am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/RIE3, CONSEQUENCES MULTINATIONALES/IV REEB-LANDRY) Pas de vote de confiance... Pas de ch\u00e8que en blanc non plus... \r\nLe non tr\u00e8s clair de la population \u00e0 la RIE III est un signal donn\u00e9 par le peuple... \r\nPour qu'un projet soit accept\u00e9 en votation... \"Il faut qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9\"... \r\nL'\u00e9quilibre... c'est sans doute ce qui a manqu\u00e9 dans ce projet... Avec des baisses d'imp\u00f4ts... ajout\u00e9es au paquet fiscal par la majorit\u00e9 de droite au Parlement...\r\nAux milieux \u00e9conomiques d'en prendre bonne note... De leur c\u00f4t\u00e9, il y a pas mal d'inqui\u00e9tude... \r\nR\u00e9action ce matin. de la pr\u00e9sidente du groupement des entreprises multinationales... Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry ne cache pas sa pr\u00e9occupation face \u00e0 une situation qui reste incertaine...\r\n  1'01''\r\n(01/RIE3, SIGNAL AU PARLEMENT/PA) Des propos recueillis par Michael Peuker...\r\nEt ce non \u00e0 la RIE III... Pourrait bien influencer le fonctionnement du Parlement ces prochains mois sur d'autres dossiers... Avec la le\u00e7on \u00e0 tirer de ce \"non\" cinglant... Il faut des projets plus \u00e9quilibrer... pour qu'ils soient accept\u00e9s en votation...  Constat qui pourrait peser sur les r\u00e9formes \u00e0 venir... A commencer par les retraites... Alexandra Richard... \r\n  53''\r\n((Les grandes r\u00e9formes doivent reposer sur des compromis solides. C'est l'une des analyses de l'\u00e9chec de la RIE3. La majorit\u00e9 de droite au parlement a voulu imposer sa r\u00e9forme fiscale, en r\u00e9\u00e9crivant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par la population.\r\nUn d\u00e9saveu qui pourrait provoquer une remise en question salutaire au parlement et signer le retour de la collaboration dans les futures r\u00e9formes, en particulier celle des retraites, fig\u00e9e aujourd'hui faute de compromis qui \u00e9merge.\r\nD'ailleurs, la gauche, apr\u00e8s son succ\u00e8s du jour, appelle d\u00e9j\u00e0 la droite \u00e0 l'entendre davantage. Avec cet avertissement: sans correctifs sociaux, le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 \u00e9chouera lui aussi en votation.\r\nEt le PDC, pourtant favorable \u00e0 la RIE3, vient proposer ses bons offices. Il invite le PLR et l'UDC \u00e0 tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec, que ce soit pour proposer une nouvelle r\u00e9forme fiscale ou pour les retraites: il faut construire un projet \u00e9quilibr\u00e9.))\r\n(05/NATURALISATION DOUBLE NATIONALITE/IV ROESTI) Et les autres vainqueurs d'hier... Ce sont les partisans de la naturalisations facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Plus de 60% de la population a dit oui... 19 cantons ont approuv\u00e9 cette proc\u00e9dure facilit\u00e9e...  Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste qui a port\u00e9 ce projet n'en revenait pas hier... \r\nGrande perdante, l'UDC prend acte... Mais elle n'entend pas s'arr\u00eater l\u00e0... Elle envisage d'intervenir au Parlement pour que les futurs naturalis\u00e9s soient oblig\u00e9s de renoncer \u00e0 leur autre nationalit\u00e9... Le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti...  \r\n  36''\r\nAlbert R\u00f6sti interrog\u00e9 par Adrien Kraus\u00e9...\r\nEt troisi\u00e8me objet de ces votations f\u00e9d\u00e9rales... hier... qui a rafl\u00e9 le plus de voix en sa faveur... Un oui massif au fond forta... 62%... Les Suisses ont soutenu ce fond, jumeau du fond ferroviaire... Un fond pour les routes nationales et le traffic d'agglom\u00e9ration destin\u00e9 \u00e0 remplacer les infrastructures vieillissantes et \u00e0 r\u00e9duire les bouchons... Un instrument financier dot\u00e9 de 3 milliards de francs par an...\r\n(D4/NEUCH, HOPITAL ET MAINTENANT?) \"Il va falloir g\u00e9rer l'atterrissage, le \"grounding\"\"... propos fort,  sign\u00e9 Laurent Kurth... qui va de paire... avec la mine attrist\u00e9e du ministre neuch\u00e2telois de la Sant\u00e9. \r\nVoil\u00e0 sa r\u00e9action hier \u00e0 la d\u00e9faite de son contre-projet hospitalier face \u00e0 l'initiative du Haut du canton pour maintenir deux h\u00f4pitaux. \r\nLes habitants des Montagnes neuch\u00e2teloises ont vot\u00e9 massivement pour d\u00e9fendre l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds... Ils ont refuser la concentration des soins aigus dans le seul \u00e9tablissement de Pourtal\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nRoger Guignard, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel... C'est donc le vote du coeur qui a donc triomph\u00e9, apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s tendue. Mais le scrutin aura de lourdes cons\u00e9quences sur le plan m\u00e9dical et politique...\r\nDeux ans de travail avec des experts de tous horizons qui sont balay\u00e9s...et un chantier de deux ans qui s'ouvre, avec de nouveau des \u00e9tudes, des consultations d'experts, mais lesquels...les autres ne reviendront pas. Et des allers-retours devant le Grand Conseil pour une solution que l'\u00e9volution du monde de la sant\u00e9 va montrer irr\u00e9alisablel.\r\nLe priv\u00e9 se frotte les mains, la masse critique ne sera pas l\u00e0...en termes de formation non plus. H\u00e9morragie des m\u00e9decins et des infirmiers...b\u00e2tiement v\u00e9tuste. etc\r\nEt puis, la r\u00e9habilitation, les co\u00fbts, etc.\r\n*RELANCE : et sur le plan politique, \u00e0 6 semaines des \u00e9lections cantonales, \r\nUn canton, un espace, c'est mort. Le projet du nouvel h\u00f4tel juridique, construction \u00e0 50 millions \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mort lui aussi..r\u00e9f\u00e9rendum contre lui. Les moyens pour transformer l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, on les prendra o\u00f9 `\r\nL'avenir de Laurent Kurth ? pas si sombre que cela, le projet \u00e0 notre avis avait juste un peu trop d'avance. Le bas du canton ,et la droite, voteront pour lui.\r\n(10/GR/JO NON/IV SEMADENI) Autre fronde... cette fois dans les grisons... Il n'y aura pas de JO en 2026... \r\nLes citoyens du canton ont clairement refus\u00e9 hier un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs... \r\nC'est la deuxi\u00e8me fois en quatre ans que le canton rejette l'id\u00e9e d'organiser des Jeux d'hiver. \r\nAvec 60% de non, le message est limpide, pour la conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne Silva Semadeni, qui a men\u00e9 le combat pour le non.\r\n  30''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(D5/SKI ST-MORITZ, BEAT FEUZ) Et puis, toujours dnas les Grisons, cette fois \u00e0 Saint Moritz, Beat Feuz est le nouveau champion du monde de descente....\r\n Il s'est impos\u00e9 hier aux championnats du monde devant le canadien Eric Guay et l'Autrichien Werner Franz. \r\nIl \u00e9tait l'un des grands favoris et il n'a pas craqu\u00e9, malgr\u00e9 la pression d'\u00e9voluer \u00e0 domicile. Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'25''\r\n((Sportivement, la course de Beat Feuz a \u00e9t\u00e9 presque parfaite. Emotionnellement, difficile de faire mieux selon Didier Cuche, pourtant champion du monde de g\u00e9ant et recordman de victoire \u00e0 Kitzb\u00fchel\r\nSON \r\nEt le neuch\u00e2telois est impressionn\u00e9 par les capacit\u00e9s de Beat Feuz \u00e0 rebondir.  Quatre ans de gal\u00e8re, 10 op\u00e9rations au genou, on a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'amputation,  blessure au talon d'Achille et u, des probl\u00e8mes de paralysie faciale, il revient de loin.\r\nSON \r\nCe fameux toucher de neige qui lui permet de tailler des courbes en \u00e9conomisant le plus d'\u00e9nergie possible. Et Didier Cuche d'ajouter que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, sans autre probl\u00e8me physique, il sera l'homme \u00e0 battre en descente.)) \r\nChez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la Slov\u00e8ne Ilka Stuhec (souhetch). Meilleure Suissesse, Fabienne Suter a termin\u00e9 septi\u00e8me.\r\nAu progamme aujourd'hui (lu) d\u00e8s 10h, le Combin\u00e9 alpin masculin. A suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS.\r\n(16/ALLEMAGNE, PORTRAIT STEINMEIER/PA) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Frank Walter Steinmeier est le nouveau pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande... fonction honnorifique mais instance morale. Le social d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 une forte majorit\u00e9, totalisant 75% des voix de l'assembl\u00e9e sp\u00e9cialement convoqu\u00e9e pour l'occasion. \r\nIl va remplacer Joachim Gauck, qui quittera ses fonctions le 18 mars prochain. \r\nSes premiers mots hier ont \u00e9t\u00e9 pour d\u00e9noncer les solutions faciles en politique, en l'occurrence, Blandine Milcent, le populisme.\r\n  0'59''\r\n((Un rapide discours articul\u00e9 autour de la notion du courage, c'\u00e9tait le th\u00e8me central de cette allocution prononc\u00e9e juste apr\u00e8s le vote hier, et cela donne la direction qu'entend prendre Frank Walter Steinmeier durant les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de l'Allemagne. Le nouveau pr\u00e9sident a soulign\u00e9 \u00e0 quel point les Allemands relevaient avec courage les d\u00e9fis de l'immigration ou de la globalisation, et \u00e0 quel point ils pouvaient aussi donner du courage aux autres pays. D\u00e9j\u00e0, ces derni\u00e8res semaines, Frank Walter Steinmeier n'avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiques contre le populisme et contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qu'il avait qualifi\u00e9 de pr\u00e9dicateur de haine. \"J'ai confiance en lui pour diriger le pays en cette p\u00e9riode difficile, a du reste rench\u00e9rit Angela Merkel. Mais cette \u00e9lection est une d\u00e9faite pour la chanceli\u00e8re, car son parti la CDU n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de candidat \u00e0 ce poste honorifique. Et c'est donc un social d\u00e9mocrate, populaire et consensuel, qui prend le r\u00f4le d'autorit\u00e9 morale du pays.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(26COURT/AL JARREAU, DECES, EXTRAIT MAGMA/IV AL JARREAU) Et puis la mort d'une l\u00e9gende du jazz... \r\n ----- SON musique 27... \r\nAl Jarreau... Et cette chanson... \"Could you belive\"... \r\nIl s'est \u00e9teint hier \u00e0 Los Angeles... Il avait septante six ans... c'est ce qu'annonce son manager... \r\nIl est mort quelques jours seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu'il prenait sa retraite... \r\nC'\u00e9tait un habitu\u00e9 du Montreux Jazz... Il \u00e9tait venu 19 fois sur les bords du L\u00e9man... La derni\u00e8re fois, en juin dernier... Amateur de sc\u00e8ne, le chanteur avait un r\u00e9pertoire \u00e9clectique... du jazz \u00e0 la pop en passant par la soul et le funk... \r\nAl Jarreau... est n\u00e9 dans le Milwaukee... aux Etats Unis... en 1940... Fils d'un pasteur et d'une pianiste d'Eglise... \r\nL'\u00e9glise, le meilleur endroit pour commencer, selon l'artiste... Il le disait \u00e0 Yves Bron, dans l'\u00e9mission Magma sur \r\nEspace 2 en 2015...\r\n  1 '04'' ((finit en chatonnant, chuinter la fin)) \r\nAl Jarreau... qui a chant\u00e9 aussi dans les bars de sa ville. abant d'\u00e9tudier la psychologie sans abandonner le chant... \r\nC'est l'album breaking away en 81 qui fera sa renomm\u00e9e...\r\n(tennis) Tennis: la Suisse s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales de la Fed Cup en battant ce week-end la France 4 victoires \u00e0 1 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes victoires d\u00e9cisives ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es hier (dimanche) par Timea Bacsinszky et Belinda Bencic, qui ont battu respectivement Kristina Mladenovic et Pauline Parmentier. Avant que le double Hingis/Bascinszky n'ajoute le 4\u00e8me point pour l'honneur. \r\nLa Suisse jouera sa demi-finale en avril en Bi\u00e9lorussie.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le stratus qui s'est reform\u00e9 sur le plateau devrai se dissiper dans la matin\u00e9e...ailleurs et en-dessus le grand bleu....m\u00eame si par moments le ciel se voilera de quelques nuages \u00e9lev\u00e9s. 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine....12 sous r\u00e9gime de foehn.\r\nM\u00eame type de temps jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8363695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8363712", "ece-8363695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-24T13:41:03Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBienvenue sur le journal de Blandine Le Victor Retour \u00e0 l'envoyeur : le peuple a dit non, hier, \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Rio 3 \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent un un nom qui sonne comme une gifle les multinationales sont d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e8te, m\u00eame si elle n'avait pas forc\u00e9ment en besoin de toutes les niches fiscales ajout\u00e9es par le Parlement, nous montons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nComment expliquer un Intel, non aussi massif Airy 3 et surtout quelles seront ses cons\u00e9quences Marko Selvi, sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9 au sein d'Avenir Suisse sera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [86%] :\r\nCe nom la \u00c9ric 3 qui est une victoire \u00e9clatante pour la gauche, comment peut -elle alors capitaliser sur ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nComment relancer la machine de la r\u00e9forme fiscale en Suisse, le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois, le socialiste Pierre-Yves Maillard, sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nL'autre grande surprise de ce dimanche de votations est venu de Neuch\u00e2tel avec la victoire de l'initiative du haut du canton pour 2 h\u00f4pitaux et \u00e0 6 semaines des \u00e9lections cantonales, voil\u00e0 qui met en difficult\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat Laurent Kurth nous appellerons Roger Guignard Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nMon p\u00e8re, je vous pardonne survivre \u00e0 une enfance bris\u00e9e, c'est un livre- t\u00e9moignage poignant d'un ancien servant de Metz abus\u00e9 par un pr\u00eatre p\u00e9dophile dans le canton de Fribourg l'ouvrage sort demain Maurice Doucas a rencontr\u00e9 son auteur, Daniel Pittet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nDans ce journal aussi Pas de JO pour les Grisons nous entendrons la satisfaction de celle qui a port\u00e9 le combat du nom, le coude chapeau de Didier Cuche a b\u00e9ate, le nouveau champion du monde de descente qui revient de tr\u00e8s loin, avec de nombreuses blessures et puis la mort d'un jazzman habitu\u00e9s du festival de Montreux, Al Jarreau, s'est \u00e9teint hier, il avait 70 ans, pas de vote de confiance, pas de ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [91%] :\r\nEn blanc non plus le nom tr\u00e8s clair de la population \u00e0 l'a\u00e9rien 3 est un signal donn\u00e9 par le peuple pour qu'un projet soit accept\u00e9e en votation, il faut qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9 et l'\u00e9quilibre, c'est sans doute ce qui a manqu\u00e9, avec des baisses d'imp\u00f4ts, ajout\u00e9 au paquet fiscal par la majorit\u00e9 de droite au Parlement aux milieux \u00e9conomiques, d'en prendre bonne note de leur c\u00f4t\u00e9, il n'y a pas mal d'inqui\u00e9tudes r\u00e9action ce matin de la pr\u00e9sidente du Groupement des entreprises multinationales Fr\u00e9d\u00e9ric Reb Landry ne cache pas sa pr\u00e9occupation face \u00e0 une situation qui reste incertaine. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:13) [90%] :\r\nAvant cette votation, un certain nombre d'investissements et de recrutement ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es \u00e0 plus tard, il a \u00e9t\u00e9, on ne trouve pas une solution rapidement qui puisse \u00eatre suffisamment consensuel qui puisse aussi r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins, h\u00e9 bien, on peut s'attendre \u00e0 ce que les entreprises choisissent lorsqu'elles ont la possibilit\u00e9 de renouveler du personnel de ne pas forc\u00e9ment faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [83%] :\r\nVous \u00e9voquez vos besoins, le paquet propos\u00e9 aux Suisses aujourd'hui est un des outils contest\u00e9 qui ont pes\u00e9 lourd dans leur refus ou on peut penser aux Patel box ou aux international, la nouvelle mouture pourrait ne pas comprendre ces outils -l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:46) [86%] :\r\nPour nous, il est important de pouvoir restituer la r\u00e9forme sur les taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices qui soient comp\u00e9titifs, la version qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au peuple qui se voulait f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s bien, un petit peu trop loin dans son f\u00e9d\u00e9ralisme la r\u00e9forme vise \u00e0 remplacer les statuts particuliers qui existent aujourd'hui et n'existe pas de la m\u00eame mani\u00e8re dans les diff\u00e9rents cantons donc les comptes, on doit chercher aussi des solutions diff\u00e9rentes pour ce qui est de la Suisse romande, on n'a pas forc\u00e9ment besoin de tous les outils qui \u00e9taient propos\u00e9s dans les r\u00e9unions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu et ce nom Anna 3 pourrait bien bien influencer le fonctionnement du parlement ces prochains mois sur d'autres dossiers avec cette le\u00e7on \u00e0 tirer de ce nom, cinglant, il faut des projets plus \u00e9quilibr\u00e9 pour qu'il soit accept\u00e9 en votation, un constat qui pourrait peser sur les r\u00e9formes \u00e0 venir, \u00e0 commencer par les retraites, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [94%] :\r\nLes grandes r\u00e9formes doivent reposer sur des compromis solide, c'est l'une des analyses apr\u00e8s l'\u00e9chec de la H\u00e9rie 3 la majorit\u00e9 de droite au Parlement, a voulu imposer sa r\u00e9forme fiscale en r\u00e9\u00e9crivant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par la population, un d\u00e9saveu qui pourrait provoquer une remise en question salutaire au Parlement et signer le retour de la collaboration dans les futures r\u00e9formes, en particulier celle des retraites fig\u00e9 aujourd'hui, faute de compromis qui a \u00e9mergent d'ailleurs la gauche apr\u00e8s son succ\u00e8s du jour appelle d\u00e9j\u00e0 la droite \u00e0 l'entendre davantage avec cet avertissement sans correctifs sociaux le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 E \u00e9chouera lui aussi en votation et le PDC, pourtant favorable \u00e0 la vie 3 vient lui proposer ses bons offices il invite le PLR et l'UDC a tir\u00e9 les le\u00e7ons de cet \u00e9chec, que ce soit pour proposer une nouvelle r\u00e9forme fiscale ou pour les retraites, il faut construire un projet \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [95%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 non pardon et les autres vainqueurs d'hier, ce sont les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [93%] :\r\nPlus de 60 pourcent de de la population a dit oui, 19 cantons ont approuv\u00e9 cette proc\u00e9dure facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [92%] :\r\nDamara, conseill\u00e8re nationale socialiste qui a port\u00e9 ce projet n'en revenait pas hier, grande perdante, l'UDC prend acte mais elle n'entend pas s'arr\u00eater l\u00e0, elle envisage d'intervenir au Parlement pour que les futurs naturalis\u00e9s soient oblig\u00e9s de renoncer \u00e0 leur autre nationalit\u00e9 \u00e9coutez le pr\u00e9sident de l'UDC Albert rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [86%] :\r\nCe qui nous g\u00eane, c'est que ceux qui sont nature les \u00e9preuves garder leur leur passeport original horizon de passeport \u00e0 la fin \u00e7a, nous allons mettre en en question, nous allons discuter dans la fraction est ce que nous voulons, d\u00e9poser une une motion une initiative parlementaire ou ce soir pour en discuter, qu'est -ce qui vous g\u00eane concr\u00e8tement dans dans ce donc c'est double finalit\u00e9 si vous avez de passeports en cas de conflit par exemple dans un guerre vous vous allez dans quelle arm\u00e9e par exemple, vous vous battez pour qui c'est quand m\u00eame aussi un peu bizarre, si on peut voter pour 2 pays par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien craint oser et 3\u00e8me objet de ces votations f\u00e9d\u00e9rales hier qui a rafl\u00e9 le plus de voix en sa faveur un oui massif au fond 62 pourcent des des Suisses ont soutenu ce fonds jumeau du fonds ferroviaire un fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, destin\u00e9 \u00e0 remplacer les infrastructures obsol\u00e8tes et puis \u00e0 r\u00e9duire les bouchons, un instrument financier dot\u00e9 de 3 milliards de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [93%] :\r\nIl va falloir g\u00e9rer l'atterrissage le grounding propos fort sign\u00e9 Laurent Kurth qui va de Pair avec la mine attrist\u00e9e du ministre neuch\u00e2telois de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nVoici sa r\u00e9action donc \u00e0 la d\u00e9faite hier de son contre- projet hospitalier face \u00e0 l'initiative du haut du canton pour maintenir 2 h\u00f4pitaux, les habitants des montagnes neuch\u00e2teloises ont vot\u00e9 massivement pour d\u00e9fendre l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, ils ont refus\u00e9 la concentration des soins aigus dans le seul \u00e9tablissement de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel Roger Guignard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, c'est donc le vote du coeur qui a triomph\u00e9 apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s tendu, mais le scrutin aura de lourdes cons\u00e9quences sur le plan \u00e0 la fois m\u00e9dicales et politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [94%] :\r\nOui, disons -le tr\u00e8s clairement l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois mais existera bient\u00f4t plus, c'est maintenant le travail de d\u00e9construction qui va commencer le chantier ouvert il y a 2 ans, avec des experts de tous horizons, passe \u00e0 la poubelle et c'est une autre page qui s'ouvre, il faudra \u00e9tudier les collaborations possibles entre les 2 h\u00f4pitaux nomm\u00e9 2 directions se r\u00e9partir les activit\u00e9s et l\u00e0 franchement quand on conna\u00eet la rapidit\u00e9 des \u00e9volutions dans le monde de la sant\u00e9, on peut craindre dans ce climat d'incertitude que les m\u00e9decins s'en aille, attir\u00e9es par le priv\u00e9, un secteur priv\u00e9 qui peut se frotter les mains apr\u00e8s le vote d'hier et puis combien co\u00fbteront les travaux pour remettre en \u00e9tat le b\u00e2timent v\u00e9tuste de La Chaux-de-Fonds les 2 h\u00f4pitaux auront -ils la taille critique pour vivre, former une rel\u00e8ve devant tant de points l'interrogation de nombreux patients risquent fort de fr\u00e9quenter les h\u00f4pitaux hors du canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [97%] :\r\nEt sur le plan politique, c'est un vrai traumatisme Roger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [91%] :\r\nOui, le vote d'hier, prenons -en le pari restera une secousse plus forte encore que le refus du TransRUN en 2012, ce train moderne qui devait relier Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'ambition du Conseil d'\u00c9tat actuelle, r\u00e9sum\u00e9e par le slogan un canton un espace avec une sorte de mort clinique, hier, du coup, le fameux projet d'une de nouvelles l'h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour 50 millions et combattu par r\u00e9f\u00e9rendum ne passera plus la rampe devant le Grand Conseil les d\u00e9bats autour de l'h\u00f4pital vont reprendre \u00e0 la droite majoritaire refusera certains cr\u00e9dits et puis nous sommes \u00e0 6 semaines des \u00e9lections cantonales, apr\u00e8s une campagne f\u00e9roce, voil\u00e0 qui promet m\u00eame si le si\u00e8ge de Laurent Kurth, \u00e0 notre avis n'est pas en danger la base socialiste du Haut pr\u00e9f\u00e9rera voter pour lui que prendre le risque de faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [89%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel autre fronde cette fois dans les Grisons : il n'y aura pas de JO en 2026 les citoyens du canton clairement refus\u00e9 \u00e0 hier un grand, un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs, c'est la 2\u00e8me fois en 4 ans que le canton rejette l'id\u00e9e d'organiser des jeux divers avec 60 pourcent de de non, le message est limpide pour la conseill\u00e8re nationale socialiste, grisonne Silva c'est elle a men\u00e9 le combat pour le non. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:39) [90%] :\r\nJe pensais que \u00e7a serait plus serr\u00e9 mais non 60 pourcent confirme confirme la position du peuple, il y a 4 ans et je suis tr\u00e8s contente et orgueilleuse du peuple m\u00eame Saint-Moritz et Davos ont dit non, clairement, c'est-\u00e0-dire que nous connaissons maintenant aussi l'envers de la m\u00e9daille : nous savons qu'est -ce que \u00e7a signifie r\u00e9alis\u00e9 les r\u00e8gles que le comit\u00e9 olympique international veut et on veut pas des jeux gigantesque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Robben \u00e7a et puis toujours dans les Grisons cette fois Saint-Moritz b\u00e9ate et le nouveau champion du monde de descente, il s'est impos\u00e9 hier au championnat du monde, devant le Canadien Erik Gerets et l'Autrichien Werner Franz, il \u00e9tait l'un des grands favoris et il n'a pas craqu\u00e9 malgr\u00e9 la pression d'\u00e9voluer \u00e0 domicile Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:30) [89%] :\r\nSportivement, la course de b\u00e9ate feuilles \u00e7a \u00e9t\u00e9 presque parfaite \u00e9motionnellement difficile de faire mieux, selon Didier Cuche, pourtant champion du monde de g\u00e9ant et recordman de victoires acquitte Bull. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [88%] :\r\nJ'ai jamais \u00e9t\u00e9 champion du monde en descente et j'ai jamais \u00e9t\u00e9 champion du monde \u00e0 la maison, en g\u00e9n\u00e9ral, a tellement suisse qui se d\u00e9place qu'on vit le truc \u00e0 fond aussi quand on est dans un autre pays, mais l\u00e0, c'est quelque chose de juste une dimension autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [92%] :\r\nEt le neuch\u00e2telois est impressionn\u00e9 par les capacit\u00e9s de Bellefeuille \u00e7a rebondir 4 ans de gal\u00e8re 10 op\u00e9rations aux genoux, on a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'amputation blessure au talon d'Achille, et des probl\u00e8mes de paralysie faciale il revient de loin : Didier Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:06) [88%] :\r\nC'est m\u00eame plus que revenir de loin et l\u00e0 il un nous, je l'ai vu apr\u00e8s son son infection au genou apr\u00e8s l'op\u00e9ration, \u00e0 Wengen, je me suis dit mais comment c'est possible et ce qui que que sur une patte et il fait des performances incroyables, c'est juste fantastique ce qu'il est capable de faire sur la neige avec avec en \u00e9tant quand m\u00eame un peu diminu\u00e9 physiquement et surtout diminu\u00e9 physiquement pour toute la pr\u00e9paration physique et je vois comme j'\u00e9tais quand m\u00eame en sant\u00e9, en fin de carri\u00e8re est -ce que je pourrais faire comme entra\u00eenement physique, pas s\u00fbr que b\u00e9ate arrive \u00e0 faire la moiti\u00e9 de haut niveau intensit\u00e9 au niveau et poids qu'il ce qui soul\u00e8ve mais il compense par un touch\u00e9 neige exceptionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:44) [94%] :\r\nCe fameux toucher de neige qui lui permet de tailler des courbes en \u00e9conomisant le plus d'\u00e9nergie possible et Didier Cuche d'ajouter que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, sans autre probl\u00e8me physique b\u00e9ate feuilles sera l'homme \u00e0 battre en descente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [90%] :\r\nChez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la slov\u00e8ne, ils cassent tout est meilleure Suissesse Fabienne terre \u00e9tait termin\u00e9 7\u00e8me au programme aujourd'hui d\u00e8s 10 heures le combin\u00e9 alpin masculin tennis La Suisse s'est qualifi\u00e9e pour les demi- finales de la Fed Kapanda tant ce week- end la France 4 victoires \u00e0 une, \u00e0 Gen\u00e8ve, les victoires d\u00e9cisives ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es hier par Timea Bacsinszky Evelyne B\u00e9linda Benchikh, qui ont battu respectivement Christina Mladen ad\u00e9novirus et Pauline Parmentier avant que le double Hingis Bacsinszky n'ajoute le 4\u00e8me point pour l'honneur, la Suisse jouera sa demi- finale en avril en Bi\u00e9lorussie, dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Franck Valter Steinmeier et le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande une fonction honorifique mais instance morale, le social- d\u00e9mocrate, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 une forte majorit\u00e9 totalisant 75 pourcent des des voix de l'Assembl\u00e9e sp\u00e9cialement convoqu\u00e9e pour l'occasion, il va remplacer Joachim Gao qui, qui quittera ses fonctions le 18 mars prochain ses premiers mots ont \u00e9t\u00e9 pour d\u00e9noncer les solutions faciles en politique, en l'occurrence le populisme Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [94%] :\r\nUn rapide discours articul\u00e9 autour de la notion de courage, c'\u00e9tait le th\u00e8me central de cette allocution prononc\u00e9e juste apr\u00e8s le vote hier et cela donne la direction qu'entend prendre Franck Valter Steinmeier durant les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de l'Allemagne, le nouveau pr\u00e9sident a soulign\u00e9 \u00e0 quel point les Allemands relevait avec courage les d\u00e9fis de l'immigration de la globalisation et \u00e0 quel point il pouvait aussi donner du courage aux autres pays d\u00e9j\u00e0 ces derni\u00e8res semaines, Franck Valter Steinmeier n'avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiques contre le populisme et contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui l'avait qualifi\u00e9 lui- m\u00eame de pr\u00e9dicateurs de haine, j'ai confiance en lui pour diriger le pays en cette p\u00e9riode difficile \u00e0 Durr\u00ebs rench\u00e9rit : Angela Merkel, mais cette \u00e9lection est une d\u00e9faite pour la chanceli\u00e8re, car son parti la CDU n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de candidat \u00e0 ce poste honorifique et c'est donc un social- d\u00e9mocrate populaire et consensuel qui prend le r\u00f4le d'autorit\u00e9 morale du pays, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [91%] :\r\nEt puis la mort d'une l\u00e9gende du jazz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:07) [76%] :\r\nEt d'ailleurs encore et je suis. \r\nVoitures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:23) [90%] :\r\nAl Jarreau cette chanson Coup dur B\u00e9liveau vite c'\u00e9tait un hier \u00e0 Los-Angeles, il avait 76 ans, c'est ce qu'annonce son manager il est mort quelques jours seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu'il prenait sa retraite, c'\u00e9tait un habitu\u00e9 du Montreux Jazz, il \u00e9tait venu 19 fois sur les bords du d\u00e9ment la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait en juin dernier, amateur de sc\u00e8ne, le chanteur avait un r\u00e9pertoire \u00e9clectique du jazz \u00e0 la pop, en passant par la symbole et le funk dans le Milwaukee aux \u00c9tats-Unis en 1940 fils d'un Pasteur et d'une pianiste d'\u00e9glise en \u00e9glise le meilleur endroit pour commencer, selon lui, il le disait Yves Bron dans l'une des missions magma sur par d'espace de en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [80%] :\r\nUne manip russe des gains de la discussion et les moins faut pas explique eux atteignent \u00e7a m'avait, qui \u00e9tait \u00e0 peine ben il a coul\u00e9, a commenc\u00e9 la musique mais l'\u00e9glise est un bel endroit parce qu'il y a autre chose que la musique n'a achet\u00e9, fait aussi \u00e0 l'\u00e9glise peut d\u00e9couvert des choses sur son propre coeur sa propre sensibilit\u00e9, mais ben quoi qu'on ait ah oui, c'est une ligne \u00e0 l'esprit qu'on a un ou Western juste apr\u00e8s, je me suis mis \u00e0 chanter au coin de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:36) [79%] :\r\nJe viens d'Arles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [92%] :\r\nAl Jarreau qui a chant\u00e9 aussi pr\u00e8s les \u00e9glises dans les bars de sa ville, Milwaukee avant d'\u00e9tudier la psychologie sans abandonner le Champ c'est l'album Breaking Hawaiian 85\u00e8me fera sa renomm\u00e9e avec notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [86%] :\r\nLes musiciens du groupe Toto qui \u00e9tait derri\u00e8re lui, en Studio, les fr\u00e8res Porcaro merci beaucoup Blandine L\u00e9vite dans un instant, revient sur le refus clair et Net de Herri 3 le stratus, \u00e7a c'est la m\u00e9t\u00e9o qui s'est reform\u00e9 sur le plateau devraient se dissiper ce matin, ailleurs il en dessus le Grand Bleu, m\u00eame si par moment, le ciel se voilera de quelques nuages \u00e9lev\u00e9s plus suite cet apr\u00e8s- midi en pleine plus douce au r\u00e9gime de feu de m\u00eame type de tant attendu au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-13T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37DCC4B2-1E6F-46DB-99C6-98E599007CD9", "internalArchiveId": "37DCC4B2-1E6F-46DB-99C6-98E599007CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot;Bob Ferguson, procueur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat de Washington;Stephane Moser, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil NE;Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;Fernando Martins da Silva, responsable de la politique de placements \u00e0 la Banque cantonale vaudoise;Soffia Goggia, skieuse italienne;Mauro Pini, ancien entraineur de Lara Gut\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(21traduit+D7/USA COUR D'APPEL VERDICT)  \r\n  21/CLIP FERGUSON \r\n((\"C'est une victoire compl\u00e8te pour l'Etat de Washington...Nous sommes une Nation de lois...Et comme nous l'avons dit...d\u00e8s le premier jour...ces lois s'appliquent \u00e0 tout le monde dans notre pays. Y compris au pr\u00e9sident des Etats-Unis...\"))\r\nLa r\u00e9action du procueur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat de Washington...\r\nBob Ferguson...\r\n\u00e0 l'origine de la plainte...\r\nLa Cour d'appel de San Francisco lui ont donc donn\u00e9 raison...\r\nPar 3 voix contre 0. \r\nElle maintient la suspension du d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump...\r\nLes ressortissants des 7 pays vis\u00e9s peuvent donc continuer de se rendre aux Etats-Unis...\r\nLes juges de San Francisco ont tranch\u00e9 la forme...le gel du d\u00e9cret...\r\npas sur le fond, sa l\u00e9galit\u00e9...\r\nPhilippe Gassot on vous retrouve \u00e0 Washington...quels arguments ont \u00e9t\u00e9 retenus?\r\n  1'49\r\nPhilippe Gassot \u00e0 Washington....rdv au prochain round...pour l'instant c'est la mi-temps..\r\n..Quoi que...\r\nDonald Trump n'a pas ch\u00f4m\u00e9 cette nuit...\r\n***Non puisqu'il a pass\u00e9 un coup de fil \u00e0 Xi-Jinping le pr\u00e9sident chinois...\r\n\u00e0 qui il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il respecterait le principe de la Chine unique.\r\nInformation certifi\u00e9e par la Maison Blanche...et P\u00e9kin.\r\nDonald Trump aurait donc chang\u00e9 d'avis...sur la question...en d\u00e9cembre il t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 Ta\u00efwan alors que le principe de la Chine unique...interdit aux pays tiers d'avoir des relations diplomatique avec d'autres que P\u00e9kin.\r\nLes deux pr\u00e9sident ont pr\u00e9vu de se rencontrer.\r\n(07/ATTENTES MOGHERINI WASHINGTON PA) Autre rencontre...qualifi\u00e9e de fructueuse...\r\nentre les chefs des diplomaties europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine...\r\nFederica Mogherini, a rencontr\u00e9 Rex Tillerson hier...\u00e0 Washington...\r\n((Rex Tillerons, ex patron d'Exon Mobile...nouveau John Kerry...))\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne a une mission: trouver un terrain d'entente avec la nouvelle \u00e9quipe de la Maison Blanche...\r\net pour cause...Romain Clivaz...\r\n  59''\r\net la visite de Federica Mogherini se poursuit et prend fin aujourd'hui...\r\nElle doit notamment rencontrer des s\u00e9nateurs et Jared Kushner...haut conseiller et beau fils du pr\u00e9sident.\r\n(Br\u00e8ve Fillon) Les Fran\u00e7ais de moins en moins convaincus par Fran\u00e7ois Fillon...\r\n70% d'entre eux pensent qu'il devrait se retirer...\r\ncontre 60% la semaine derni\u00e8re. \r\nplus d'un tiers sympathisants de droite l\u00e2chent leur candidat.  \r\nr\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui par Franceinfo. \r\n(lundi en conf\u00e9rence de presse il n'a convainu que 20% des fran\u00e7ais)\r\nHier ses avocat ont demand\u00e9 l'abandon de l'enqu\u00eate...men\u00e9e par le parquet national financier...sur le pr\u00e9sum\u00e9 emplois fictifs de son \u00e9pouse.\r\nle parquet n'avait pas r\u00e9agi hier.\r\n(06/NE INITIATIVE UDC IMMIGRATION ITV MOSER (REP 22H30)) ***On connaissait Primo i nostri...l'initiative qui accorde la priorit\u00e9 aux tessinois sur le march\u00e9 de l'emploi...on d\u00e9couvre \"les n\u00f4tres avant les autres!\"\r\nUne initiative d\u00e9pos\u00e9e hier par l'UDC neuch\u00e2teloise. un certain 9 f\u00e9vrier donc...\r\nL'id\u00e9e est simple: modifier la loi pour obliger les employeurs \u00e0 engager des r\u00e9sidents neuch\u00e2telois d'abord...\r\nArgument du parti: il y a une corr\u00e9lation entre ch\u00f4mage et emplois frontaliers...\r\nc'est l'avis de Stephane Moser d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil et candidat au Conseil d'Etat.\r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(D1/QUOI DE 9 FEVRIER EP5)  DIR ST NE\r\n...la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...\u00e0 l'embauche...\r\nc'est le concept retenu par le Parlement pour appliquer l'initaitve de l'UDC contre l'immigration de masse...\r\n...dont on a parl\u00e9 toute la semaine avec vous Thibaut Schaller....\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates l\u00e0 pour le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \"quoi de 9 f\u00e9vrier\"\r\n..Dernier \u00e9pisode intitul\u00e9: \"le peuple a toujours le dernier mot\"!\r\nEh oui car le diff\u00e9rend entre la Suisse et l'Europe se terminera comme il a commenc\u00e9: dans les urnes! Restent deux choses \u00e0 clarifier: quelle sera la question pos\u00e9e aux Suisses... et surtout: quand sera-t-elle pos\u00e9e...?\r\nCC: Et... est-ce qu'on a des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse...?\r\nPas vraiment. C'est la bouteille \u00e0 encre. Pour plusieurs raisons. Parce que la strat\u00e9gie des partis n'est pas vraiment \u00e9tablie. Parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est divis\u00e9 - il n'a m\u00eame pas su trancher sur le sort \u00e0 r\u00e9server \u00e0 l'initiative RASA pour biffer le 9 f\u00e9vrier. Et parce que de nouveaux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile se m\u00ealent au d\u00e9bat en plus des protagonistes habituels. Au final: on a une initiative d\u00e9pos\u00e9e, des contre-projets, un referendum de citoyens, une votation \u00e0 venir sur les juges \u00e9trangers, et l'UDC qui annonce encore un nouveau texte... C'est compliqu\u00e9...\r\nCC: Bon Thibaut vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question...quand est-ce que les suisses voteront? vous vous mouillez...? (C'est pour cela qu'on vous paie.)\r\nBon, alors d'accord. Je parie que.... tout le monde va temporiser. Parce qu'il y a le Brexit, parce qu'il y a trop de textes qui vont dans tous les sens: il faut que les choses se tassent. Parce que la Suisse a le temps, aussi: le d\u00e9lai de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier est respect\u00e9, la pression venue d'Europe s'est amenuis\u00e9e. Et enfin parce que les formations de gauche et du centre-droit qui d\u00e9fendent les bilat\u00e9rales semblent satisfaites de la situation actuelle. \r\nCC: en revanche ce n'est pas vraiment le cas de l'UDC...est-ce que le parti va enclencer la 2\u00e8me?\r\nIls ne vont pas se pr\u00e9cipiter non plus. L'UDC a choisi le temps long pour agir: une initiative populaire, cet \u00e9t\u00e9 voire cet automne, deux-trois ann\u00e9es de traitement avant que la population ne se prononce... L'UDC veut manifestement exploiter la th\u00e9matique europ\u00e9enne quelques ann\u00e9es encore: et on le comprend. C'est ce sujet qui l'a propuls\u00e9e au rang de premier parti de Suisse. Certes, au final: la question pos\u00e9e au peuple viendra certainement de ce parti... mais pas tout de suite...\r\nCC: du coup Thibaut...on vous r\u00e9-invite dans 1 an...pour faire le point?\r\nToi: ???...(probalement des choses \u00e0 dire)\r\nEn tout cas merci pour cette s\u00e9rie Quoi de 9 f\u00e9vrier...\u00e0 retrouver sur notre site internet si vous avez loup\u00e9 un chapitre.\r\n(R\u00e9f\u00e9rendum \u00e9nergie) sur ce sujet l\u00e0 on devrait en principe bel et bien voter le 21 mai.\r\nla strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\nLe chancellerie f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 d'invalider le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC...\r\nc'est ce que demandait une fondation pour la protection de l'envrionnemente. Greina aux motifs que les arguments du parti \u00e9tait faux. \r\nGreina Stiftung peut encore demander au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral de se prononcer.\r\n(Schiste) et puis le gaz de schiste a fait l'actualit\u00e9 hier.\r\nparce que les Verts vaudois lancent une initiative pour interdire son extraction...dans le canton.\r\nObjectif partag\u00e9 par le gouvernement neuch\u00e2telois qui transmet une proposition d'interdiction au grand conseil.\r\n(19/ORDONNANCE PROTECTION ANIMAUX ITV BOURGEOIS) ***Prot\u00e9ger les animaux, davantage encore...\u00e7a c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nl'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a mis en consultation cette semaine une s\u00e9rie d'ordonnances ... Il y est question notamment de l'abattage des bovins, ou des b\u00eates expos\u00e9es dans des foires... Les d\u00e9fenseurs des animaux sont globalement satisfaits... les milieux paysans en revanche protestent contre une trop grande bureaucratie... Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans:\r\n  53''\r\nJacques Bourgeois avec Sylvie Lambelet\r\n(15/NIVEAU DU FRANC ITV DA SILVA (REP 22H30)) le franc suisse...encore plus fort...\r\nIl ne cesse de s'appr\u00e9cier contre l'euro. \r\nLa monnaie unique europ\u00e9enne est pass\u00e9 d'un peu moins de 1,10 franc en octobre dernier \u00e0 moins de 1,07 actuellement. \r\nIl s'agit m\u00eame de son plus bas niveau depuis ao\u00fbt 2015. \r\nporuquoi? r\u00e9ponse de Fernando Martins (=martinnsse) da Silva, responsable de la politique de placements \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. \r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(14/TEQUILA, BOURSE, TRUMP PA) ...\u00e0 7h...vous prendrez bien un petit shot? \r\n...\r\nde tequila sel citron?\r\n...\r\nmoi non plus...mais \u00e7a me permettait d'introduire le prochain sujet...\r\nl'entr\u00e9e en bourse du num\u00e9ro 1 de la vente de Tequila, le mexicain Jose Cuervo...\r\nUne op\u00e9ration lanc\u00e9e hier...qui pourrait peser plus de 700 millions de francs mais qui est surtout...symbolique...puisqlu'elle franchit un mur...\r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'02\r\n(D3/SKI REBONDIR APRES ECHEC PI) ***On passe au ski, puisque la comp\u00e9tition reprend \u00e0 St-Moritz!\r\n Lara Gut dans le portillon de d\u00e9part...\u00e0 10h..pour la descente du combin\u00e9 dame des championnats du monde. \r\nElle visait l'or, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, dans sa discipline de pr\u00e9dilection, le super g, mardi dernier. \r\nElle s'est isol\u00e9e et a pris beaucoup de temps dans l'aire d'arriv\u00e9e pour dig\u00e9rer sa d\u00e9ception de n'\u00eatre ''que'' troisi\u00e8me. \r\nalors question  comment une championne de son niveau peut-elle tourner la page? Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'28\r\nle combin\u00e9...\u00e0 suivre sur les vecteurs de la rts...\r\n10h descente. 13h slalom.\r\nla descente tout court c'est pour samedi.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nRetour du soleil aujourd'hui et ces prochains jours... \r\nAvec tout de m\u00eame nuages...\r\n6 sur le Plateau... -4 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\nPour ce week-end...un temps mitig\u00e9 samedi... Et pour dimanche du beau.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8357718", "ece-8357702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T08:29:25Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure pile, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [89%] :\r\nJustice de Trump 0 2\u00e8me revers pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant les tribunaux, la cour d'appel de San Francisco, maintient la suspension du d\u00e9cret migratoire, la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis n'est pas menac\u00e9, contrairement aux citoyens qui risquent d'\u00eatre discrimin\u00e9 Donald Trump, furieux, d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique, il donne rendez- vous aux juges pour un 3\u00e8me elles avaient rendez- vous hier pour une premi\u00e8re prise de contact \u00e0 la Maison Blanche, Federica Gu\u00e9rini la chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, objectif : trouver un minimum de d\u00e9nominateur commun et il a fallu chercher ce sera 1000 break cite ni le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nEt son plaidoyer \u00e0 lui pour l'anti- paru lent dernier dans un ouvrage, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai succ\u00e8s de librairie abolir la distinction entre les esp\u00e8ces et \u00e7a l'anti- sp\u00e9cifiquement en finir avec la domination de l'homme sur l'animal, cesser de manger de la viande, son auteur, le journaliste et essayiste fran\u00e7ais Aymeric Caron, de passage en Suisse, il sera l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [91%] :\r\nLes neuch\u00e2telois, d'abord, l'UDC cantonale le peut leur accorder la priorit\u00e9 face aux travailleurs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9poser une initiative en ce sens hier 9 f\u00e9vrier ce qui nous am\u00e8ne au dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie quoi de 9 f\u00e9vrier aujourd'hui sur quoi les Suisses voteront et surtout quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nD\u00e9mocratie sous stress les d\u00e9fis du terrorisme global, ouvrage qui vient de para\u00eetre et qui nous explique pourquoi le terrorisme menace les d\u00e9mocraties par le nombre de ses victimes, bien s\u00fbr, mais surtout par la r\u00e9ponse politique qu'il peut provoquer ce fameux stress qui menace le vivre-ensemble nous entendrons l'un de ses auteurs, Antoine Garapon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nAvoir de bonnes notes ne garantirait pas forc\u00e9ment une r\u00e9ussite dans la vie professionnelle, c'est en tout cas les conclusions d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 flambeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [95%] :\r\nAlors, faut -il revoir les modalit\u00e9s de l'apprentissage, en Suisse, nous poserons cette question \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la sociologue Nadia Lamamra de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de hautes \u00e9tudes en formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [91%] :\r\nEt comment dig\u00e9rer un \u00e9chec sportif, on esp\u00e8re que l'arabe, a trouv\u00e9 la solution avant le combin\u00e9 dames des Championnats du monde Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui nous donnera des cl\u00e9s pour dig\u00e9rer la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nC'est une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nNoir complet pour l'\u00c9tat de Washington, nous sommes une nation de lois et comme nous l'avons dit d\u00e8s les premiers jours, ces lois s'appliquent \u00e0 tout le monde dans notre pays, y compris au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\nLa r\u00e9action du procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de Washington Bob Ferguson, \u00e0 l'origine de la plainte, la cour d'appel de San Francisco lui a donc donn\u00e9 raison hier par 3 voix contre 0 elle maintient la suspension du d\u00e9cret anti- immigration Donald Trump les ressortissants des 7 pays vis\u00e9s peuvent donc continuer de se rendre aux \u00c9tats-Unis, les juges de San Francisco ont tranch\u00e9 sur la forme, le gel du d\u00e9cret, pas sur le fond sa l\u00e9galit\u00e9 Philippe Gassot, on vous retrouve \u00e0 Washington, quels arguments ont \u00e9t\u00e9 retenus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:59) [93%] :\r\nEh bien d'abord pour les 3 juges de r\u00e9publicain et une d\u00e9mocrate, il fallait examiner les arguments de Donald Trump lui voulait le r\u00e9tablissement du d\u00e9cret car, selon le pr\u00e9sident, c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, qui \u00e9tait en jeu, or tout bien consid\u00e9r\u00e9, les 3 juges et \u00e0 l'unanimit\u00e9, ont conclu que sur les 7 pays bannis, dont les citoyens n'ont pas le droit de venir aux \u00c9tats-Unis, pas un seul n'est arriv\u00e9 pour commettre un attentat, mais que par contre les risques pour l'int\u00e9r\u00eat du public \u00e9tait \u00e9vident et que le d\u00e9lit de discrimination n'\u00e9tait pas bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nPhilippe, c'est un camouflet pour Donald Trump il d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique qu'est -ce que va faire le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:41) [90%] :\r\nEh bien, Donald ne va pas laisser faire car cela nuirait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 son autorit\u00e9, vous savez qu'il n'aime pas les Luz heures il n'aime pas les perdants, donc il va attaquer l'a d'ailleurs donn\u00e9 rendez- vous aux juges devant la cour, sans sp\u00e9cifier laquelle alors il pourrait d\u00e9poser devant un tribunal de premi\u00e8re instance et cela rapidement, ou ce qui est plus probable, il pourrait d\u00e9poser devant la Cour supr\u00eame, car il s'agit maintenant de juger sur le fond et cette Cour supr\u00eame pour le moment est \u00e0 50 50 E 4 lib\u00e9raux d'un c\u00f4t\u00e9 et 4 conservateurs de l'autre, donc l'issue est incertaine, le 9\u00e8me jur\u00e9 ni ensuite je qui a multipli\u00e9 ces oraux devant les juges d\u00e9mocrates charg\u00e9s eux de faire durer l'examen de passage au maximum, n'est pas encore sorti de l'affaire pour faire pencher la balance de la Cour supr\u00eame \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [93%] :\r\nPhilippe est -ce qu'on a une prem\u00e8re r\u00e9action des d\u00e9mocrates cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:35) [94%] :\r\nEh bien, nous avons la r\u00e9action d'Hillary Clinton, et on peut dire qu'elle a le triomphe modeste, elle a twitt\u00e9 seulement 3 \u00e0 0, elle fait bien s\u00fbr allusion aux 3 juges qui ont battu le pr\u00e9sident au 1er round. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [93%] :\r\nPhilippe Gassot, \u00e0 Washington, un rendez- vous au prochain round pour l'instant, c'est la mi- temps quoi que Donald Trump n'a pas ch\u00f4m\u00e9 cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [93%] :\r\nNon, puisqu'il a pass\u00e9 un coup de fil 6 Jinping le pr\u00e9sident chinois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [91%] :\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 qu'il acquis, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il respecterait le principe de la Chine unique information certifi\u00e9e par la maison blanche et P\u00e9kin Donald Trump aurait donc chang\u00e9 d'avis sur la question, d\u00e9cembre il t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 Ta\u00efwan alors que le principe de la Chine unique interdit aux pays tiers, d'avoir des relations diplomatiques avec d'autres, que P\u00e9kin, les 2 pr\u00e9sidents ont aussi pr\u00e9vu de se rencontrer, autre rencontre qualifi\u00e9e de fructueuse entre les chefs des diplomaties europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, Federica mot Gu\u00e9rini a rencontr\u00e9 Rex Tillerson hier \u00e0 Washington, Rex Tillerson, ex- patron d'Exxon Mobile nouveau John Kerry, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne a une mission : trouver un terrain d'entente avec la nouvelle \u00e9quipe de la Maison Blanche, et pour cause : Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [92%] :\r\nDire que l'administration Obama convenait mieux aux dirigeants des institutions de l'Union europ\u00e9enne \u00e9teint 12 f\u00e9minisme \u00e0 Bruxelles le candidat Trump susciter d\u00e9j\u00e0 ouvertement le rejet, il s'agit donc maintenant de composer avec le pr\u00e9sident Trump et ses \u00e9quipes, principe de r\u00e9alit\u00e9 diplomatique oblige, mais bris\u00e9 la glace n'a rien d'\u00e9vident pour Federica mon Gu\u00e9rini alors que le nouveau locataire a salu\u00e9 le break cit\u00e9 pr\u00e9dit de nouvelles sorties d'union, difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour la haute repr\u00e9sentante de l'Union, faire face au scepticisme de Washington le concernant l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien accord comme Green d\u00e9fend avec d\u00e9termination, il y a aussi le rejet du libre- \u00e9change, alors que Bruxelles et Washington m\u00e8ne des n\u00e9gociations commerciales depuis de nombreuses ann\u00e9es, ce sont quelques-uns des points de friction et Federica a d'ailleurs fait montre de modestie dans ses ambitions, \u00e9voquant sa volont\u00e9 de trouver des terrains d'entente dans les dossiers \u00e9pineux comme le Moyen-Orient, l'Ukraine ou le r\u00e9chauffement climatique quant au r\u00e9chauffement transatlantique, ce sera pour plus tard, Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [91%] :\r\nLa visite de Federica se poursuit prend fin aujourd'hui, elle doit notamment rencontrer le Days, s\u00e9nateur et de Jared que Schneider au conseiller et beau-fils du pr\u00e9sident Donald Trump en bref : les Fran\u00e7ais de moins en moins convaincu par Fran\u00e7ois Fillon 70 pourcent d'entre eux pensent qu'il devrait se retirer, contre 60 pourcent la la semaine derni\u00e8re, plus d'un tiers des sympathisants de droite l\u00e2cherait aussi leur candidat, r\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui par France- Info, hier, les avocats de Fran\u00e7ois Fillon, demand\u00e9 l'abandon de l'enqu\u00eate men\u00e9e par le parquet national financier sur le pr\u00e9sum\u00e9 emploi fictif de son \u00e9pouse, le parquet n'avait pas r\u00e9agi hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [90%] :\r\nOn connaissait primo innove l'initiative qui accorde la priorit\u00e9 aux Tessinois sur le march\u00e9 de l'emploi, on d\u00e9couvre maintenant les n\u00f4tres avant les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [92%] :\r\nUne initiative d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC neuch\u00e2teloise incertain 9 f\u00e9vrier hier, donc, l'id\u00e9e est simple : modifier la loi pour obliger les employeurs \u00e0 engager des r\u00e9sidents neuch\u00e2telois d'abord argument du parti, il y a une corr\u00e9lation entre ch\u00f4mage et emplois frontaliers, c'est l'avis de St\u00e9phan Moser, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil et candidat au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:53) [90%] :\r\nNous sommes pass\u00e9s de limites frontali\u00e8res 2016 \u00e0 12000 frontaliers cette ann\u00e9e le 3\u00e8me trimestre 2016, nous avons cr\u00e9\u00e9 des emplois dans le canton de Neuch\u00e2tel et le taux d'ch\u00f4mage encore augment\u00e9, donc il est tr\u00e8s clair qu'il y a une forte corr\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [96%] :\r\nC'est une probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 l'emploi dans le sens o\u00f9 on va chercher des gens ailleurs ou est -ce que c'est une une probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 la formation est -ce qu'on ne forme pas les bonnes personnes au bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:22) [84%] :\r\nAlors je souscris il y \u00e0 des 2, on sent qu'il y a une commence \u00e0 avoir une certaine conscience qu'il faut former les gens par rapport aux places de travail, il faut arr\u00eater de former des \u00e9tudiants \u00e9ternelle qui ne trouveront pas de travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Moser, interrog\u00e9 par Coraline Pauchard la pr\u00e9f\u00e9rence, un des jeunes \u00e0 l'embauche, c'est le concept retenu, vous le savez, par le Parlement pour appliquer l'initiative de l'UDC contre immigration dont on a parl\u00e9 toute la semaine, avec vous, Thibaut Schaller, bonjour, bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie quoi de 9 f\u00e9vrier son titre, le peuple a toujours le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [91%] :\r\nEh oui, car le diff\u00e9rend Suisse- Europe se terminera comme il a commenc\u00e9 dans les urnes, reste 2 choses \u00e0 clarifier quelle sera la question pos\u00e9e aux Suisses et surtout quand sera -t-elle pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [81%] :\r\nUn des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [90%] :\r\nAlors, pas vraiment, hein, c'est la bouteille \u00e0 encre et pour plusieurs raisons, parce que la strat\u00e9gie du parti n'est pas vraiment \u00e9tablie parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est divis\u00e9e, il n'a m\u00eame pas su trancher sur le sort \u00e0 r\u00e9server \u00e0 l'initiative Gaza pour biffer le 9 f\u00e9vrier et parce que de nouveaux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile se m\u00ealent au d\u00e9bat, en plus des protagonistes habituels et cela perturbe le jeu, au final, on a une initiative d\u00e9pos\u00e9e des contre- projets, un r\u00e9f\u00e9rendum de citoyens une votation \u00e0 venir sur les juges \u00e9trangers et l'UDC qui annonce encore un nouveau texte c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:39) [88%] :\r\nAu final, vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question quand est : est-ce que les Suisses voteront vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [91%] :\r\nAlors je me mouille, mon pronostic, c'est que tout le monde va d'abord temporiser parce qu'il y a le break cite parce qu'il y a trop de textes qui vont dans tous les sens, il faut que les choses se passent et puis la Suisse temps aussi le d\u00e9lai de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier \u00e0 peu pr\u00e8s respect\u00e9 la pression venue d'Europe a diminu\u00e9, enfin parce que les formations de centre gauche de gauche et du centre droit favorables aux bilat\u00e9rales semblent satisfaits de la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [92%] :\r\nAvant c'\u00e9tait pas vraiment le cas de l'UDC est -ce que le parti va enclencher la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [92%] :\r\nAlors, l'UDC va pas se pr\u00e9cipiter non plus, a priori, l'UDC a choisi le temps long pour agir, une initiative populaire cet \u00e9t\u00e9 voir cet Automne, donc de 3 ann\u00e9es de traitement avant que la population ne se prononce, l'UDC veut manifestement exploit\u00e9e la th\u00e9matique europ\u00e9enne quelques ann\u00e9es encore, et on le comprend, c'est ce sujet qui l'a propuls\u00e9 au rang de 1er parti de Suisse, alors certes, au final, la question pos\u00e9e au peuple viendra certainement de l'UDC mais c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [91%] :\r\nDu coup, du bon vous r\u00e9inviter dans un an pour faire le point et on mettra 4 bougies sur le g\u00e2teau, super merci Vogel car pour cette s\u00e9rie quoi de 9 f\u00e9vrier \u00e0 retrouver sur notre site Internet, si vous avez loup\u00e9 un chapitre sur ce sujet -l\u00e0, on devrait voter en principe le 21 mai puisque c'est la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a refus\u00e9 hier d'invalider le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, c'est ce que demandait une fondation pour la protection de l'environnement, Ibrahim a Stiftung au motif que les arguments de l'UDC Greenhage Stiftung peut encore demander au tribunal f\u00e9d\u00e9ral de se prononcer et puis le gaz de schiste a fait l'actualit\u00e9 hier, parce que les Verts Vaudois lancent une initiative pour interdire son extradition dans le canton, l'objectif partag\u00e9 par le gouvernement neuch\u00e2telois qui transmet une proposition d'interdiction au Grand Conseil extraction extradition parce r\u00e9v\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [93%] :\r\nProt\u00e9ger les animaux, davantage encore, \u00e7a c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [89%] :\r\nLe lui le fils f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture mis consultation cette semaine une s\u00e9rie d'ordonnances, il est question notamment de l'abattage des bovins ou des b\u00eates expos\u00e9es dans les foires, les d\u00e9fenseurs des animaux sont globalement satisfaits, les milieux paysans revanche protestent contre trop une trop grande bureaucratie Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:55) [90%] :\r\n\u00e7a rend tout les tracasseries il y a administrative la bureaucratie qui a demand\u00e9 101 en d\u00e9finitive avoir un plus pour le bien- \u00eatre des animaux je pense particulier dans les foires lorsque il faut 2 fois par jour, remplir des formulaires sur la sant\u00e9 des animaux, c'est pas comme \u00e7a qu'on va am\u00e9liorer son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:15) [98%] :\r\nVous avez le sentiment que par rapport \u00e0 la protection des animaux, peut-\u00eatre qu'on en fait un petit peu trop. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:20) [88%] :\r\nNon, je dirais que bon le bien \u00eatre de l'est important, je crois que \u00e7a, c'est clair, nous avons des prescriptions suisses qui sont tr\u00e8s serein en la mati\u00e8re, et nous devons les respecter, nous travaillons avec des animaux vivants, nous travaillons avec eux et on doit veiller \u00e0 leur bien- \u00eatre, sauf quoi ceci n'est pas remis en en question apr\u00e8s la question avec quel bureaucratie et qu'le formulaire, faut les accompagner, l\u00e0, il faut non plus pas tomber dans l'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:49) [89%] :\r\nJacques Bourgeois avec Sylvie Lambelet, \u00e0 7 heures 12, vous prendrez bien un petit, faute de quoi, qui la citron oh non, non, c'est beaucoup trop t\u00f4t, moi non plus mais bon \u00e7a me permettait d'introduire le sujet suivant l'entr\u00e9e en Bourse du num\u00e9ro un de la vente de tequila le Mexicain Jos\u00e9 quoi vaut une op\u00e9ration lanc\u00e9e hier qui pourrait peser plus de 700 millions de francs, mais qui est surtout symbolique, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:13) [94%] :\r\nUne op\u00e9ration symbolique qui a d'abord \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 puis retard\u00e9e par le climat d'incertitude qui a r\u00e9gn\u00e9 au Mexique avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine aujourd'hui, donc, \u00e0 l'heure de la construction du mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, et de la ren\u00e9gociation de l'accord de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, dont fait partie le Mexique cette nouvelle cotation prend une dimension particuli\u00e8re, c'est presque un d\u00e9fi, mais la soci\u00e9t\u00e9 dont la raison sociale et a les reins solides, elle a r\u00e9alis\u00e9 en 2015 un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 900 millions de francs, les \u00c9tats-Unis et le Canada repr\u00e9sente les 2 tiers des ventes et le Mexique, un peu plus de 20 pourcent les les origines de la marque Jos\u00e9 Clairvaux, une entreprise bas\u00e9e \u00e0 tequila m\u00eame remonte \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, avant que le Mexique ne devienne ind\u00e9pendant de l'Espagne, l'entreprise se targue d'\u00eatre le plus ancien, producteurs de spiritueux d'Am\u00e9rique du Nord, de quoi se lancer donc malgr\u00e9 les vents contraires sur le march\u00e9 boursier The Story pour avoir une histoire comme le clame son slogan publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [81%] :\r\nParce que ce qui, puisque la comp\u00e9tition va reprendre aujourd'hui \u00e0 sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [90%] :\r\nOui, la rego\u00fbte dans le portillon, d\u00e9part \u00e0 10 heures pour la la descente du combin\u00e9 dames des Championnats du monde mardi elle visait l'or pour le super- G, elle s'est isol\u00e9e, elle a pris beaucoup de temps dans l'aire d'arriv\u00e9e pour dig\u00e9rer sa d\u00e9ception : le bronze en 2 minutes que 3\u00e8me alors question : comment une championne de son niveau peut -elle tourner la page, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:38) [91%] :\r\nEn ext\u00e9riorise en cette d\u00e9ception car, au vu du travail effectu\u00e9 de ses capacit\u00e9s, ne pas atteindre son objectif peut faire tr\u00e8s mal, mais Lara Gut ne dira pas en public, ce que l'Italienne Sofia Godzilla, r\u00e9v\u00e9lation de la saison est seulement 10\u00e8me du super- G, avoue sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [90%] :\r\nJ'ai eu un processus de digestion de cette masse de cette boulevard qui pour dire la v\u00e9rit\u00e9, a dur\u00e9 un jour et demi et je vous parle, cette profonde douleur que j'ai ressenti, parce que la douleur de l'\u00e9chec est une chose et puis cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:09) [86%] :\r\nG\u00e9rer cette douleur fait partie du bagage des grands champions, Lara Gut apr\u00e8s une mauvaise performance \u00e0 Val-d'Is\u00e8re, nous avait confi\u00e9 avoir retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 apr\u00e8s une discussion avec son nom rage confirmation demain en Europe inique qui a \u00e9t\u00e9 son entra\u00eeneur l'\u00e9quipe, c'est fondamental, les grands champions comme la la la la ressent peut-\u00eatre entourage c'est \u00e7a \u00e7a son l'\u00e9quipe et c'est exactement l\u00e0 que OL va Alvaro d\u00e9sole l'\u00e9nergie pour retourner pour tourner la boule ressortir depuis la crise de la petite s\u00e9ance d'\u00e9quipe avec le sourire sur le visage, passer sur les ch\u00e8ques en faire une force m\u00eame pour rebondir, est un des \u00e9l\u00e9ments que les grands champions doivent ma\u00eetriser beaucoup le font imm\u00e9diatement en ext\u00e9riorise leur frustration, ce qu'avait fait leur a go\u00fbt\u00e9 aux Jeux olympiques de Sotchi Boudon sur la 3\u00e8me marche du podium, tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, elle a d\u00e9cid\u00e9 de parler de ses doutes, col\u00e8re et frustration \u00e0 son entourage seulement avant de r\u00e9fl\u00e9chir au message le plus positif possible qu'elle livrera au public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:06) [93%] :\r\nLe public pourra donc suivre ce combin\u00e9 dames des Championnats du monde d\u00e8s 10 heures sur tous les vecteurs de la RTS Corleto. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A16298E3-5845-44FE-967F-27CADA0E1A9D", "internalArchiveId": "A16298E3-5845-44FE-967F-27CADA0E1A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reprise de combats violents en Ukraine malgr\u00e9 la tr\u00eave", "publicationDate": "2017-02-06T00:00:00Z", "summary": "Des combats violents \u00e0 l'artillerie lourde ont \u00e9clat\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans l'Est de l'Ukraine entre forces arm\u00e9es ukrainiennes et s\u00e9paratistes prorusses. Les deux camps s'accusent mutuellement d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la rupture de la tr\u00eave sign\u00e9e fin d\u00e9cembre.\r\n\r\n* * Reprise de combats violents en Ukraine malgr\u00e9 la tr\u00eave LANCEMENT 1 / UKRAINE\r\n***Des combats violents \u00e0 l'artillerie lourde, ont repris la semaine derni\u00e8re dans l'Est de l'Ukraine entre forces arm\u00e9es ukrainiennes et s\u00e9paratistes prorusses. Au moins 40 personnes -- des civils et des militaires -- sont mortes. Les deux camps s'accusent mutuellement d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la rupture de la tr\u00eave sign\u00e9e fin d\u00e9cembre. Une de plus...\r\nKiev accuse les s\u00e9paratistes \u00e0 conqu\u00e9rir des positions strat\u00e9giques avec le soutien de Moscou. En face, Moscou affirme que Kiev relance les hostilit\u00e9s pour attirer l'attention du nouveau gouvernement am\u00e9ricain sur l'Ukraine.\r\nJean-Claude Galli, vous suivez la situation de pr\u00e8s... d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 en est-on \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle ?\r\n  DIR TEL\r\nOui, cela semble \u00eatre le cas, les armes se sont tues depuis hier et pour la premi\u00e8re fois depuis une semaine aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer. En fait, un accord de tr\u00eave verbal a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les deux camps. Afin notamment de r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9 dans la ville de Advidka qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9picentre des derniers combats. Il y avait urgence car les quelques 20 000 habitants qui sont bloqu\u00e9s l\u00e0 doivent affronter un froid polaire, la temp\u00e9rature oscille actuellement \u00e0 -20%\r\n***Tr\u00e8ve toujours fragile, en Ukraine, Jean-Claude. La reprise des combats de la semaine derni\u00e8re, comment l'expliquer ?\r\nCette ville est strat\u00e9gique sur le plan militaire, c'est un important noeud routier qui permet aux forces qui le contr\u00f4lent de se d\u00e9placer rapidement. Elle est situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres \u00e0 peine de Donetsk, qui est en quelque sorte la capitale des s\u00e9paratistes. On y trouve aussi la plus importante usine de Coke, de charbon, qui alimente en \u00e9lectricit\u00e9 une bonne partie de la r\u00e9gion. Mais tout cela n'explique pas la violence des combats de ces derniers jours. Il semble plus vraisemblable que ce soit le blocage politique actuel qui ait entrain\u00e9 la reprise des hostilit\u00e9s. Les n\u00e9gociations entre Kiev et les rebelles qui se d\u00e9roulent dans le cadre du processus de Minsk sont compl\u00e8tement bloqu\u00e9es, principalement \u00e0 cause des incertitudes qu'ont fait na\u00eetre la politique de rapprochement avec la Russie annonc\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par Donald Trump et la perspective d'une lev\u00e9e des sanctions qui p\u00e8sent contre ce pays. Les deux camps pourraient donc bien chercher \u00e0 gagner du terrain, \u00e0 conqu\u00e9rir des positions strat\u00e9giques, avant qu'une n\u00e9gociation sur l'Ukraine ne s'ouvre entre Washington et Moscou.\r\n***Donald Trump affirme justement qu'il veut mettre un terme au conflit ukrainien en engageant le dialogue avec Moscou et Kiev. Il a d'ailleurs parl\u00e9 samedi avec le pr\u00e9sident ukrainien Petro Poroshenko: \"une tr\u00e8s bonne conversation\", dit-on des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\nMais Jean-Claude, que peut proposer Donald Trump sachant que la France \u00e9chouent depuis deux ans \u00e0 trouver une issue politique au conflit ?\r\nOn parle depuis quelques semaines d'un plan de paix \u00e9labor\u00e9 par l'ancien Secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Henry Kissinger. Un plan que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait bien reprendre \u00e0 son compte. On \u00e9voque un \u00e9change Crim\u00e9e contre Donbass. Il s'agirait de reconna\u00eetre le rattachement de la p\u00e9ninsule crim\u00e9enne \u00e0 la Russie, un r\u00e9gion qu'elle a annex\u00e9 manu-militari en mars 2014, contre la restitution de la partie du Donbass actuellement contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes et l'arr\u00eat complet du soutien militaire, financier et politique apport\u00e9s par Moscou \u00e0 ces derniers. Cette approche diplomatique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu r\u00e9cemment par Viktor Pintchouk, qui est un des hommes le plus riches d'Ukraine, consid\u00e9r\u00e9 comme un potentiel successeur au pr\u00e9sident Petro Porochenko. Monsieur Pintchouk, dans un article publi\u00e9 dans le Wall Street Journal se d\u00e9clare en faveur d'un dialogue politique avec la Russie, f\u00fbt-ce au prix de compromis douloureux. Il \u00e9voque la possibilit\u00e9 de ne plus revendiquer la Crim\u00e9e, de ne plus \u00e9riger l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ou \u00e0 l'OTAN comme des priorit\u00e9s nationales, en esp\u00e9rant pouvoir - en contrepartie - obtenir la paix dans le Donbass.\r\n***Le pr\u00e9sident Porochenko a dit qu'il voulait organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'OTAN. Washington rejoint manifestement Paris et Berlin, qui n'y sont pas favorables. Est-ce que l'Ukraine essaie de forcer la main des Occidentaux ?\r\nLe pr\u00e9sident Porochenko sait que la question de \u00e9largissement de l'OTAN va \u00eatre au coeur des discussions que s'appr\u00eatent \u00e0 mener am\u00e9ricains et russes. On peut penser que si Donald Trump s'engage formellement aupr\u00e8s de Vladimir Poutine \u00e0 ce que l'Ukraine ne rejoigne pas l'alliance militaire, un nouvel accord de s\u00e9curit\u00e9 en Europe orientale sera \u00e0 port\u00e9e de main pour les deux grandes puissances. Un accord qui se fera \u00e9videmment au d\u00e9triment des aspirations de Kiev \u00e0 rejoindre pleinement les structures euro-atlantiques.\r\nAlors, en annon\u00e7ant qu'il va consulter ses compatriotes sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN, le chef de l'\u00c9tat Ukrainien, cherche \u00e0 se placer, \u00e0 peser dans la n\u00e9gociation. Il sait que l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum plongerait les grandes puissances occidentales dans l'embarras et rendrait les russes furieux. Il sait aussi qu'il existe une forte opposition au Congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 la politique de rapprochement avec la Russie souhait\u00e9e par Donald Trump. Un opposition favorable \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Ukraine dans l'Alliance Atlantique. Et qui ne manquerait pas d'utiliser cette consultation pour faire barrage aux projets du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349499", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reprise de combats violents en Ukraine malgr\u00e9 la tr\u00eave / TUM_2017-02-06T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 06.02.2017"], "alternativeSummary": ["Des combats violents \u00e0 l'artillerie lourde ont \u00e9clat\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans l'Est de l'Ukraine entre forces arm\u00e9es ukrainiennes et s\u00e9paratistes prorusses. Les deux camps s'accusent mutuellement d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la rupture de la tr\u00eave sign\u00e9e fin d\u00e9cembre."], "variantIds": ["ece-8349499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:45:53Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes combats violents \u00e0 l'artillerie lourde ont repris la semaine derni\u00e8re dans l'est de l'Ukraine entre forces arm\u00e9es ukrainiennes et s\u00e9paratistes prorusses au moins 40 personnes, des civils et des militaires sont mortes les 2 camps s'accusent mutuellement d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la rupture de la tr\u00eave sign\u00e9e fin d\u00e9cembre une tr\u00eave de plus qui a fait accuse les s\u00e9paratistes de conqu\u00e9rir des positions strat\u00e9giques, avec le soutien de Moscou enfin Moscou affirme que Kiev relance les hostilit\u00e9s pour attirer l'attention du nouveau gouvernement am\u00e9ricain sur l'Ukraine Jean-Claude Galli vous suivez la situation de pr\u00e8s alors d\u00e9j\u00e0 dites -nous \u00e0 l'heure par o\u00f9 on Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez, pour l'un, pour l'instant, les armes se sont tues depuis hier et pour la premi\u00e8re fois depuis une semaine, aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer, en fait, un accord de tr\u00eave verbale a \u00e9t\u00e9 conclue par les 2 camps, afin notamment de r\u00e9tablir l'\u00e9lectricit\u00e9 dans la ville, Tadic, il a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9picentre des derniers combats il y avait urgence des quelque 20000 habitants qui sont bloqu\u00e9s l\u00e0 doivent affronter un froid polaire la temp\u00e9rature est actuellement de moins 20 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors, tr\u00eave toujours fragile en Ukraine Jean-Claude la reprise des combats de la semaine derni\u00e8re, comment il s'explique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, cette ville strat\u00e9gique sur le plan militaire, c'est un important noeud routier qui permet aux forces de contr\u00f4le de se d\u00e9passer rapidement est situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres \u00e0 peine de donner estime qui est en quelque sorte \u00e0 capitaliser pas raciste, on y trouve aussi la plus importante usine de coke de charbon qui alimente en \u00e9lectricit\u00e9 une bonne partie de la r\u00e9gion, mais tout cela n'explique pas la violence des combats de ces derniers jours, il semble plus vraisemblable que ce soit le blocage politique actuel qui a entra\u00een\u00e9 la reprise des hostilit\u00e9s, les n\u00e9gociations entre qui avait les rebelles qui se d\u00e9roulent dans le cadre du processus de Minsk sont compl\u00e8tement bloqu\u00e9s, principalement \u00e0 cause des incertitudes qu'on p\u00e9n\u00e8tre na\u00eetre la politique de rapprochement avec la Russie annonc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis par Donald Trump et la perspective d'une lev\u00e9e des sanctions qui p\u00e8sent contre ce pays, les 2 camps pourrait donc bien cherch\u00e9 \u00e0 gagner du terrain \u00e0 conqu\u00e9rir des positions strat\u00e9giques avant qu'une n\u00e9gociation sur l'Ukraine ne soit entre Washington et Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nDonald Trump affirme justement qu'il veut mettre un terme au conflit ukrainien en engageant le dialogue avec Moscou et Kiev, il a d'ailleurs parl\u00e9 samedi avec le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko une tr\u00e8s bonne conversation dit -on des 2 c\u00f4t\u00e9s mais Jean-Claude que peut proposer Donald Trump, sachant que la France ou l'Allemagne \u00e9choue depuis 2 ans, \u00e0 trouver une issue politique \u00e0 ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on parle depuis quelques semaines dans le plan de paix \u00e9labor\u00e9 par l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Enrique Singer, un plan que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait bien reprendre \u00e0 son compte, on \u00e9voque un \u00e9change crypt\u00e9 contre Donbass, il s'agirait de reconna\u00eetre le rattachement de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, un \u00e0 la Russie une r\u00e9gion qu'elle a annex\u00e9 Manu militari en mars 2014 contre la restitution de la partie du Donbass actuellement contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes et l'arr\u00eat complet du soutien militaire et financier que le rapport Moscou cette proche diplomatique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue r\u00e9cemment par Tito Pintchouk qui est un des hommes les plus riches d'Ukraine, un oligarque, consid\u00e9r\u00e9 comme un potentiel successeur au pr\u00e9sident Petro Porochenko monsieur Pintchouk dans un article publi\u00e9 dans le Wall Street Journal, se d\u00e9clare lui aussi en faveur d'un dialogue avec la Russie, au prix de compromis douloureuse, il \u00e9voque la possibilit\u00e9 de ne plus revendiquer la Crim\u00e9e, de ne plus diriger l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ou \u00e0 l'Otan, comme des priorit\u00e9s nationales, en esp\u00e9rant pouvoir en contrepartie obtenir la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [93%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident Porochenko a dit qu'il voulait organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur sur l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'Otan Washington rejoint manifestement, Paris et Berlin, qui n'y sont pas favorables, voire franchement oppos\u00e9s est -ce que l'Ukraine essaie de forcer la main des Occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [89%] :\r\n\u00e9coutez le le pr\u00e9sident Porochenko c'est que la question de l'\u00e9largissement de l'Otan va \u00eatre au coeur des discussions que s'appr\u00eate \u00e0 mener, am\u00e9ricains, russes, on peut penser que si Donald Trump s'engage formellement aupr\u00e8s de Vladimir Poutine \u00e0 ce que l'Ukraine rejoigne pas la violence militaire, un nouvel accord de s\u00e9curit\u00e9 en Europe orientale sera port\u00e9e demain un accord qui se fera \u00e9videmment au d\u00e9triment des aspirations du ciel \u00e0 rejoindre pleinement dans les structures euro- atlantiques alors en annon\u00e7ant qu'il va consulter \u00e0 ses compatriotes sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan, le chef de l'\u00c9tat ukrainien cherche \u00e0 se placer peser dans la n\u00e9gociation, il sait que l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum, plongeurs et les grandes puissances occidentales dans l'embarras et Andr\u00e9 Russes furieux, il sait aussi qu'il existe une forte opposition au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, \u00e0 la politique russe de tonnes une opposition favorable \u00e0 l'empire, \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Ukraine dans l'Alliance Atlantique et qui ne manquerait pas d'utiliser cette consultation pour faire barrage au projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [94%] :\r\nMerci pour ces explications Jean-Claude Galy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-06T07:42:07Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F6690E-BED1-4706-8907-8C14EEE02341", "internalArchiveId": "56F6690E-BED1-4706-8907-8C14EEE02341", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zelenka, Alexander\r\nL'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d'Europe francophone.\r\nCette semaine, Alexander Zelenka, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"Terre & Nature\" revient sur le loup et les menaces qui commencent \u00e0 peser sur lui un peu partout en Europe.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d'Europe francophone.\r\nCette semaine, Alexander Zelenka, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"Terre & Nature\" revient sur le loup et les menaces qui commencent \u00e0 peser sur lui un peu partout en Europe.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8326142", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-02-04T10:04:59_allo-la-terre", "Prise de terre du 04.02.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d\u2019Europe francophone.\n\nCette semaine, Alexander Zelenka, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"Terre & Nature\" revient sur le loup et les menaces qui commencent \u00e0 peser sur lui un peu partout en Europe."], "variantIds": ["ece-8326142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T04:13:44Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nAlors la Terre allo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nCe matin, c'est Alexander Zelenka que l'on retrouve pour commenter l'actualit\u00e9 environnementale Alexander Zelenka de Terre et Nature bonjour Alexander. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:15) [75%] :\r\nBonjour, ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nAvec, aujourd'hui, une histoire de loups qui sort du bois et qu'feraient mieux d'y rester dans le bois, l'Italie qui est souvent cit\u00e9e en exemple dans le domaine de la cohabitation entre l'homme et le loup s'appr\u00eate \u00e0 approuver un plan qui pr\u00e9voit l'abattage de 5 pourcent de de la population de loups, on s'y attendait pas de la part de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [92%] :\r\nOui effectivement Italie y a souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple pour sa gestion exemplaire du loup, une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e dans le pays depuis 1971 alors, ils ont une population assez importante qui est estim\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s 1600 individus donc selon ce ce plan entre 75 et 90 animaux pourraient \u00eatre abattus par an, le plan a \u00e9t\u00e9 vivement d\u00e9nonc\u00e9e par EDF, l'Italie qui a lanc\u00e9 une vaste mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux, aux cris de SOS, il y a plusieurs p\u00e9titions qui circulent et aussi des rassemblements pr\u00e9vus pour protester contre cette annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nVoil\u00e0, contre cette mesure, qui pourraient \u00eatre prises, il faut encore que le plan soit approuv\u00e9, ce lundi, Alexander ce qu'on remarque, c'est que l'Italie et celui du Mouvement europ\u00e9en, c'est de loin pas le seul pays europ\u00e9en \u00e0 prendre des mesures contre les loups. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [95%] :\r\nNon, on avait parl\u00e9 cet hiver d\u00e9j\u00e0, de la Su\u00e8de qui a r\u00e9tabli le droit de chasser le loup, malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nLa France \u00e9galement prendre des mesures et puis chez nous en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [87%] :\r\nAlors, en Suisse, on se dirige aussi dans la m\u00eame direction, vraisemblablement, on a parl\u00e9 ces derniers jours de l'initiative cantonale valaisanne, intitul\u00e9 L'ou la r\u00e9cr\u00e9ation est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nC'est clair, tout est dans le titre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [85%] :\r\nLanc\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de plusieurs partis, qui a r\u00e9colt\u00e9 9500 signatures et puis ben le l'id\u00e9e, c'est que le canton face vraiment le maximum pour r\u00e9duire le nombre de grands pr\u00e9dateurs de c'\u00e9tait aussi de tout faire pour \u00e9viter que des mesures se constituer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [92%] :\r\nComment est -ce qu'on peut expliquer Alexander ce regain anti- loup en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [91%] :\r\nAlors dans dans certains pays les les populations de l'ou augmente le nombre d'attaques aussi et c'est vrai que on a constat\u00e9, dans un certain nombre de r\u00e9gions que les mesures de protection mis en place, c'est-\u00e0-dire les cl\u00f4tures et puis la pr\u00e9sence des chiens n'\u00e9taient pas toujours suffisante ou ne permettait pas toujours de garantir l'int\u00e9grit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00eates donc forc\u00e9ment c'est quelque chose qui fait peur, \u00e7a fait peur aux \u00e9leveurs, \u00e7a fait peur aux populations des cantons ou des des zones alpines et c'est la m\u00eame chose en Valais ou en Suisse, nous les premi\u00e8res monsieur constitue en 3 \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, donc une nouvellement form\u00e9 en Valais fin 2016, donc c'est bien s\u00fbr quelque chose qui inqui\u00e8te beaucoup les \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [85%] :\r\nOui, Alexander mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait un peu l'objectif quand m\u00eame de la protection du loup, c'est bien que des meutes puissent reconstituer c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [97%] :\r\nBien s\u00fbr, c'\u00e9tait l'objectif, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas les \u00e9leveurs et la population des cantons alpins ou des zones o\u00f9 l'activit\u00e9 pastorale est forte de s'inqui\u00e9ter, c'est quelque chose qui fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [89%] :\r\nDonc, c'est un constat un peu partout en Europe, avec l'expansion du loup aussi les mesures contre le loup se r\u00e9pandent un peu partout en en Europe : c'\u00e9tait votre choix ce matin Alexander juste en conclusion, vous qui, en tant que r\u00e9dacteur en chef de terre et naturel plut\u00f4t proche des milieux agricoles et des milieux pastoraux, quel est votre regard sur ce mesurer ce qu'elle vous para\u00eet justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [93%] :\r\nAlors, je vous r\u00e9pondrai l\u00e9gitime que c'est pas quelqu'un comme moi de juger, je suis un citadin, j'habite en ville, et puis on voit qu'il y a vraiment une division dans la population suisse 75 pourcent des des Suisses, on pour favorable au retour du loup, en Suisse, mais si vous regardez les statistiques \u00e0 l'\u00e9chelle du Valais, \u00e7a donne seulement 47 pourcent de de personnes favorables selon un sondage qui avait \u00e9t\u00e9 fait, je crois en 2010 et puis je dirais que c'est \u00e0 ceux qui sont confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, cette pression au quotidien de s'exprimer surtout que ma pour les \u00e9leveurs et puis pour les habitants des des r\u00e9gions alpines il y a toujours ce sentiment de se faire imposer des politiques qui sont mis au point par des par des fonctionnaires dans des bureaux sans contact avec la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [89%] :\r\nUne une pression de l'opinion publique qui vient plut\u00f4t de milieux urbains, c'est \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [72%] :\r\nExactement, Lucile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [96%] :\r\nMerci Alexander bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [78%] :\r\nMerci Sylvie Week-End \u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [76%] :\r\n\u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-04T09:18:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-C56C01D6-8958-4FEF-9DBB-05CFEC0D71BA", "internalArchiveId": "C56C01D6-8958-4FEF-9DBB-05CFEC0D71BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUn autre ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral entre dans la bataille autour de RIE 3: Pascal Couchepin appelle \u00e0 la mobilisation dans le Tages Anzeiger.\r\nUn mot rime avec les partisans de RIE 3 dans la presse al\u00e9manique de ce matin: c'est inqui\u00e9tude.\r\nEt alors que les sondages SSR et tamedia annoncent un r\u00e9sultat au coude \u00e0 coude,  la voix d'un autre ancien et \u00e9minent membre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral vole au secours du Oui. Pascal couchepin avertit en une Tagesanzeiger: Un non dans les urnes le 12 f\u00e9vrier prochain serait nuisible pour la Suisse. Il renforcerait l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique , et une meilleure solution sera difficile \u00e0 trouver. Le Journal rappelle aussi que la concurrence fiscale se joue d'abord entre la Suisse et l'\u00e9tranger: l'Irlande, la Hollande, la Belgique et la Grande Bretagne redoublent d'astuces pour attirer les entreprises. et selon un expert fiscal de Pricewaterhousecoopers, le risque de voir les entreprises r\u00e9pondre \u00e0 leuzr appel est r\u00e9el en cas de non le 12 f\u00e9vrier. Qui va avoir les faveurs du peuple se demande le Blick, le camp de l'ancienne ministre des finances, 'Evelyne Widmer Schlump ou celui de l'actuel, Ueli Maurer ?  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a du souci \u00e0 se faire, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen, il pourrait vivre une deuxi\u00e8me d\u00e9b\u00e2cle dans les urnes.\r\n\"RIE 3, la gauche bouge encore\", le titre de l'\u00e9ditorial du Temps ce matin. Car cette gauche, on la croyait presque morte avec la mont\u00e9 du populisme, mais que nenni !\r\nC'est le principal enseignement du sondage Gfs-SSR d'hier, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste.\r\nDeuxi\u00e8me enseingement: la majorit\u00e9 de droite \u00e0 Berne n'a plus les coud\u00e9es franches pour imposer son programme. Elle va devoir n\u00e9gocier, r\u00e9apprendre l'art du compromis. \r\nEt que la gauche gagne ou pas, elle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une victoire majeure: celle de peser dans une campagne, de semer la peur dans le camp d'en face, de prouver sa force de mobilisation.\r\nJamais la droite n'a \u00e9t\u00e9 aussi unie  sur un objet de votation que sur RIE3, commente pour sa part la Wetwoche. Mais les opposants et les m\u00e9dias pr\u00eatent surtout l'oreille aux solistes dissidents car il est plus sexy de dire que le facteur mord le chien, plut\u00f4t que le chien mord le facteur. Pourtant \u00e0 part quelques voix dissidentes, la droite d\u00e9fend en choeur RIE3, m\u00eame le PBD d'Evelyne Widmer Schlumpf . La Wochenzeitung  estime que RIE 3 ne fait que renforcer la concurrence fiscale, qui profite avant tout aux actionnaires et aux profiteurs.Le parlement a voulu le programme maximal pour les entreprises qui va se solder par des coupes budg\u00e9taires dans la culture, la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou la formation. RIE 3 c'est du culot \u00e0 l'\u00e9tat pur, estime l'hebdomadaire de gauche.\r\n*** Un avion de la compagnie Swiss a \u00e9t\u00e9 victime d'une panne supsecte \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nTitre all\u00e9chant d'un article de la tribune de Gen\u00e8ve ce matin... \r\nMardi, aux environs de 6h du matin, le commandant de bord met en route son avion. Un voyant rouge s'allume dans le cockpit. Les passagers sont pri\u00e9s de quitter de l'Airbus A 319 qui devait rallier Munich. Arrivent le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport, d\u00e9mineurs, puis un repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public...\r\nLe voyant rouge indiquait une baisse de pression anormale, qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'intervention des m\u00e9chaniciens, qui parle d'une panne \"bizzare\". D'o\u00f9 le d\u00e9clenchement d'un eproc\u00e9dure d'extr\u00eame vigilance, une enqu\u00eate de police judiciaire, et donc la pr\u00e9sence inhabituelle d'un procureur sur le tarmac. \r\nEt la panne bizarre ? deux raccords hydrauliques du train d'atterissage descell\u00e9s. Les rubans adh\u00e9sifs plac\u00e9s sur les trapes techniques de l'avion, toujours mises pour la nuit, ont \u00e9t\u00e9 arach\u00e9s. sabotage ou malveillance ? l'enqu\u00eate est en cours. Mais selon un sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique interrog\u00e9 par le journal: si l'acte est volontaire, il est stupide car facilement rep\u00e9rable. Quant aux pi\u00e8ces touch\u00e9es, elles n'auraient pas emp\u00eacher l'avion de d\u00e9coller, de voler ou d'atterir.\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce est termin\u00e9 pour Guy Parmelin. La Weltwoche ajoute ce matin sa voix au concert de critiques qui pleuvent depuis une semaine contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense. C'est fou comme le vent peut vite tourner, souligne le journal. Guy Parmelin \u00e9tait applaudi de toutes parts il y a encore quelques semaines, mais le rapport s\u00e9v\u00e8re de la commission de gestion du parlement sur la d\u00e9cision de geler le programme de d\u00e9fense Sol - Air a chang\u00e9 la donne. Cette d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e r\u00e9v\u00e8le la m\u00e9fiance qui r\u00e8gne entre le chef du d\u00e9partement et les cadres de l'arm\u00e9e. Mais sans alli\u00e9s, Guy Parmelin ne pourra pas r\u00e9former l'arm\u00e9e. En fait, Guy Parmelin a voulu surtout se pr\u00e9server lui-m\u00eame de toute critique. La Weltwoche lui donne d'ailleiurs  aujourd'hui un nouveau surnom: celui de minsitre de la self-d\u00e9fense., \r\n***Expliquer, expliquer et encore expliquer: c'est la nouvelle strat\u00e9gie d'Economie Suisse pour convaincre les Suisses du bien-fond\u00e9 des bilat\u00e9rales...\r\nL'Argauerzeitung consacre une page \u00e0 ce sujet: les grandes entrweprise ont tir\u00e9 les ensiegneents du 9 f\u00e9vrier 2014 et le savent d\u00e9sormaius. Il ne suffit aps de d\u00e9epnser des fonds en affiches pour gagner une votation, il faut faure du travail de terrain. Explique explique ete enxcoire expliquer, rappeler que les bilt\u00e9rales ne se r\u00e9sument pas \u00e0 la libre circulation des personnes., blblba\r\nExpliquer, expliquer, encore expliquer... c'est aussi l'occupation principale de Fran\u00e7ois Fillon. Le candidat de la droite s'est transform\u00e9 en poup\u00e9e qui fait non non non non non, dans le Penelope gate. Double page bien construire, claire, si vous ne vous \u00eates par encore int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'affaire, dans le Matin. Intitul\u00e9e \"le crash qui favorise Le Pen\". Pas forc\u00e9ment en termes de voix, expliquent les sp\u00e9cialistes interview\u00e9s par la journaliste. Mais les faits font campagne pour la candidate du front national. Ces affaires qui mettent en causele personnel poitique, c'est du pain b\u00e9ni pour son discours anti-\u00e9lites. \r\n*** Des hauts responsables syriens accus\u00e9s pour la premi\u00e8re fois nomm\u00e9ment d'actes de torture...\r\nLe Temps consacre une pleine page \u00e0 cette plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e hier par une Syrienne, naturalis\u00e9e espagnole. C'est la premi\u00e8re fois que la justice p\u00e9nale s'en prend \u00e0 des individus impliqu\u00e9s dans la toture perp\u00e9tr\u00e9e par le pouvoir de Damas. La plainte d\u00e9pos\u00e9e en France en octobre \u00e9tait \"contre X\", donc pas des individus. \r\nLe quotidien rappelle que plusieurs tentatives de saisir la cour p\u00e9nale internationale ont \u00e9chou\u00e9 devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, en raison du veto russe et chinois.\r\nEt le Temps d'indiquer aussi, que Gen\u00e8ve sera au centre du m\u00e9canisme d'enqu\u00eate: il y sera cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9canisme entre la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie du Conseil des droits de l'homme, et le tribuinal p\u00e9nal. Il servira de plateforme pour cosntituer des dossiers compatibles avec les exigence de la justice p\u00e9nale. Il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour instruire le cas espagnol.  \r\n***Des soldats suisses qui portent un drapeau albanais retiennent l'attention du blick ce matin...\r\ntrois jeunes recrues de l'arm\u00e9e suisses  ont cr\u00e9\u00e9 leur propre insigne, l'ont mis sur l'uniforme de l'arm\u00e9e suisse. ils se sont pris en photo et on post\u00e9 le clich\u00e9 sur internet, largement diffus\u00e9 hors de sfronti\u00e8res suisses.  Ils faisaient partie des saniataires de l'\u00e9cole de recrue d'Airolo.  Ils vont faire l'objet d'une sanction disciplinaire. mais l'affaire irrite fortement des \u00e9lus sp\u00e9cialistes de s\u00e9curit\u00e9:  la pr\u00e9sidente de la commission de politique de  s\u00e9curit\u00e9 Corina Eichenberger par exemple s'excal\u00e9me; il faut emp\u00eacher ce type d'actionm, il s'agit de l'arm\u00e9e suisse pas de l'arm\u00e9e albanaise. Le Blick rappelle cependant qu'un tiers des recrues en Suisse a un pass\u00e9 issu de l'immigration. Quand Par exemple au moins un des deux parents est \u00e9tranger.\r\nLa grippe n'affaiblit pas que les victimes de son virus: elle s'en prend aussi au dons du sang. A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les quotidiens neuch\u00e2telois et le journal du jura. L'\u00e9pid\u00e9mie de grippe compromet l'approvisionnement en sang des hopitaux, notamment en Suisse al\u00e9manique. Car un donneur gripp\u00e9 doit \u00eatre mis sur la touche plusieurs semaines. \r\nPour ameuter d'autre donneurs, l'appel au don du sang sur facebook fonctionne bien.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-02T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-02T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8338883", "ece-8338865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T03:18:54Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLituanie : nous revenons suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou, un autre ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 par Madame Widmer-Schlumpf, on le sait, entrent dans la bataille autour de Val\u00e9rie 3 c'est Pascal Couchepin qui appelle lui \u00e0 la mobilisation dans le Tages-Anzeiger Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, car un mot rime avec les partisans de Rio 3 dans la presse al\u00e9manique de ce matin, c'est inqui\u00e9tude et alors que les sondages SSR Hypermedia annonce un r\u00e9sultat au coude-\u00e0-coude, la voix d'un autre ancien \u00e9minent membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vole au secours du oui Pascal Couchepin avertit en Une du Tages-Anzeiger un nom dans Les ne le 12 f\u00e9vrier prochain serait nuisible pour la Suisse il renforcerait l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique et et une meilleure solution sera tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, le journal rappelle aussi que la concurrence fiscale se joue d'abord entre la Suisse et l'\u00e9tranger, l'Irlande, la Hollande, la Belgique et la Grande-Bretagne redouble d'astuce pour attirer les entreprises qui va avoir les faveurs du peuple se demande pour sa part le Blick, le camp de l'ancienne ministre des Finances Eveline Widmer-Schlumpf ou celui de l'actuel horaire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en tout cas, a du souci \u00e0 se faire apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen il pourrait revivre une 2\u00e8me d\u00e9b\u00e2cle dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nAiry 3 la gauche bouge encore le titre de l'\u00e9ditorial du temps ce matin car cette gauche on la croyait presque morte avec la mont\u00e9e du populisme mais que nenni, c'est le principal enseignement des sondages, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste 2\u00e8me enseignement, la majorit\u00e9 de droite \u00e0 Berne n'a plus les coud\u00e9es franches pour imposer son programme, elle va devoir n\u00e9gocier r\u00e9apprendre l'art du compromis et que la gauche gagne ou pas, l\u00e0, de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une victoire majeure, celle de peser dans une campagne de semer la peur dans le camp d'en face de prouver sa force de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [87%] :\r\nJamais la droite n'a \u00e9t\u00e9 aussi unie sur un objet de votation que sur Herriot 3, commente pour sa part, la belle for\u00eat ce matin mais les opposants et les m\u00e9dias pr\u00eatent surtout l'oreille aux solistes dissident car il les plus sexy de dire que le facteur mort le chien plut\u00f4t que le chien mort le facteur \u00e2ge reprend l\u00e0 l'exemple du journal pourtant \u00e0 part quelques voix dissidentes la droite d\u00e9fend coeur Herriot 3, m\u00eame le PBD, le parti id\u00e9al une Widmer-Schlumpf la Wochenzeitung elle estime que Herriot 3 ne fait que renforcer la concurrence fiscale qui profite avant tout aux actionnaires et aux profiteurs, le Parlement a voulu le programme maximale pour les entreprises Herriot 3 c'est donc du culot \u00e0 l'\u00e9tat pur estiment les de Mad\u00e8re 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nUn avion de la compagnie suisse a \u00e9t\u00e9 victime d'une panne suspecte \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [89%] :\r\nOui, myst\u00e8re \u00e0 Cointrin pourrait \u00eatre et aussi la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin mardi aux environs de 6 heures du matin, le commandant de bord mettent en route son avion, un voyant rouge s'allume alors dans le cockpit, les passagers sont pri\u00e9s de quitter l'Airbus A319 qui devait rallier M\u00fcnich arrive le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport D\u00e9minor puis en repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public, l'intervention des m\u00e9caniciens, parle d'une panne bizarre, d'o\u00f9 le d\u00e9clenchement de cette proc\u00e9dure d'extr\u00eame vigilance enqu\u00eate judiciaire externe \u00e0 l'a\u00e9roport d'enqu\u00eate pr\u00e9sence inhabituelle d'un procureur sur le tarmac, alors cette panne bizarre, h\u00e9 bien, ce sont 2 raccords hydrauliques du train d'atterrissage qui ont \u00e9t\u00e9 descell\u00e9e des rubans adh\u00e9sifs qui sont plac\u00e9s d'habitude sur les trappes techniques des avions toujours mise donc pour la nuit, ils ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s sabotage ou malveillance, selon un sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique, interrog\u00e9 par le journal si l'acte volontaire, il est stupide car facilement rep\u00e9rables quant aux pi\u00e8ces touch\u00e9e, elle n'aurait pas emp\u00each\u00e9 l'avion de d\u00e9coller de voler ou m\u00eame d'atterrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [93%] :\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce est termin\u00e9 pour Guy Parmelin, la belle for\u00eat ajoute ce matin sa voix au concert de critiques qui pleuvent depuis une semaine, compte le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense c'est fou comme le vent peut vite tourner, souligne le journal, Guy Parmelin \u00e9t\u00e9 applaudi de toute part, il y a encore quelques semaines, mais le rapport s\u00e9v\u00e8re de la commission de gestion du Parlement sur la d\u00e9cision de geler le programme de d\u00e9fense seul a chang\u00e9 la donne, cette d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e r\u00e9v\u00e8le la m\u00e9fiance qui r\u00e8gne entre le chef du d\u00e9partement et les cas de l'arm\u00e9e et pourtant sans alli\u00e9, Guy Parmelin ne pourra pas la r\u00e9former cette arm\u00e9e, en fait, Guy Parmelin a voulu surtout se pr\u00e9server lui- m\u00eame de toute critique la veille lui donne d'ailleurs aujourd'hui un nouveau surnom, celui de ministre de la self- d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [90%] :\r\nExpliquer, expliquer encore, expliquer \u00e7a, c'est la nouvelle strat\u00e9gie d'\u00e9conomie suisse pour essayer de convaincre il suisse du bien- fond\u00e9 des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [93%] :\r\nOui la sans \u00e7a ne consacre une page \u00e0 ce sujet, les grandes entreprises ont tir\u00e9 les enseignements du 9 f\u00e9vrier 2014 et elles le savent d\u00e9sormais, il ne suffit pas de d\u00e9penser des fonds n'affiche pour gagner une votation, il faut faire du travail de terrain, expliquer, expliquer et encore expliquer, rappeler que les bilat\u00e9rales ne se r\u00e9sume pas \u00e0 La Libre circulation des personnes, des repr\u00e9sentants de Novartis, de Roche et d'autres grandes entreprises actives au sein d'\u00e9conomie suisse ont d\u00e9j\u00e0 conduit des conf\u00e9rences dans 13 communes de plus de 10000 habitants en Suisse pour rappeler l'importance des relations \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne, en fait, la future campagne pour les bilat\u00e9rales, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [86%] :\r\nExpliquer, expliquer et encore expliquer, c'est l'occupation principale de Fran\u00e7ois Fillon ces derniers jours oui s'expliquer aussi le candidat de droite s'est transform\u00e9 en poup\u00e9e qui fait non non non non non non, dans le p\u00e9trole, qui est donc double page bien construite clair si vous ne vous \u00eates pas encore int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'affaire dans Le Matin aujourd'hui, intitul\u00e9 Le crash qui favorise Le Pen par forc\u00e9ment en termes de voix non, expliquent les sp\u00e9cialistes interview\u00e9s par la journaliste, mais l'effet de font campagne fait \u00e0 la place de la candidate du Front national, ces affaires qui mettent en cause du personnel politique, h\u00e9 bien c'est du pain b\u00e9ni pour son discours anti- \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nEt on on aimait d\u00e9j\u00e0 quelques quelques nouveaux noms issus de la droite Vauquiez, Baroin, etc, des gens qui pourraient sortir du bois, \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par le poste, comme on dit Deo, responsable syrien accus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois nomm\u00e9ment d'actes de torture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [92%] :\r\nOui le temps consacre une pleine page \u00e0 cette plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e hier par une Syrienne naturalis\u00e9 espagnol aupr\u00e8s d'un tribunal de Madrid, c'est la premi\u00e8re fois que la justice p\u00e9nale, s'en prend \u00e0 des individus impliqu\u00e9s dans la torture perp\u00e9tr\u00e9es par le pouvoir de Damas, la plainte d\u00e9pos\u00e9e en France en octobre \u00e9tait contre X donc pas des individus, le quotidien rappelle que plusieurs tentatives de saisir la Cour p\u00e9nale internationale ont \u00e9chou\u00e9 devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en raison du v\u00e9to russe et chinois, et le temps d'indiquer aussi que Gen\u00e8ve sera au centre du m\u00e9canisme d'enqu\u00eate il sera cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9canisme justement entre la commission d'enqu\u00eate du Conseil de et droits de l'homme et le Tribunal p\u00e9nal il servira de plateforme constitu\u00e9 des dossiers compatible avec les exigences de la justice p\u00e9nale, il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour qu'on s'instruire aussi le cas espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [93%] :\r\nCette affaire de soldats suisses qui porte un drapeau albanais, c'est une affaire qui retient l'attention du Blick sur la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [90%] :\r\nOui, 3 jeunes recrues de l'arm\u00e9e suisse ont cr\u00e9\u00e9 leur propre ainsi un drapeau albanais ont cousu sur l'uniforme de l'arm\u00e9e suisse sur leurs bras, ils se sont pris en photo et ont post\u00e9 le clich\u00e9 sur internet, un clich\u00e9 largement diffus\u00e9es hors des fronti\u00e8res suisses il faisait partie des sanitaires de l'\u00e9cole de recrues des rouleaux, ils font l'objet maintenant d'une sanction disciplinaire, mais l'affaire irrite fortement des \u00e9lus, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9sidente de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, par exemple, Corina Eichenberger c'est ce clame, il faut emp\u00eacher ce type d'action, il s'agit de l'arm\u00e9e suisse, pas de l'arm\u00e9e albanaise le Blick rappelle cependant qu'un tiers des recrues en Suisse \u00e0 un pass\u00e9, issus de l'immigration quand, par exemple, au moins un des 2 parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [90%] :\r\nEst \u00e9tranger et la grippe, pour finir, la grippe n'affaiblit pas que les victimes de son virus, elle s'en prend aussi au don du sang, c'est-\u00e0-dire dans la libert\u00e9, Le Nouvelliste les quotidiens neuch\u00e2telois ou le Journal du Jura, l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe compromet l'approvisionnement en sang de certains h\u00f4pitaux, notamment en Suisse al\u00e9manique 40 donneurs gripp\u00e9s, doit \u00eatre mis sur la touche plusieurs semaines pour ameuter d'autres donneurs l'appel au don du sang sur Facebook fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [96%] :\r\nC'\u00e9tait la presse 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CCABB0E-D74C-404B-8784-594411EEA05C", "internalArchiveId": "3CCABB0E-D74C-404B-8784-594411EEA05C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Choc des titans et duel fratricide au menu des \u00e9lections cantonales valaisannes", "publicationDate": "2017-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fragni\u00e8re, Vincent;Biner, David, \r\nLes enjeux concernant les \u00e9lections cantonales valaisannes sont nombreux avant le premier tour, qui aura lieu le 5 mars prochain. D\u00e9bat entre David Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du Walliser Bote, et Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste.\r\n\r\n* * Choc des titans et duel fratricide au menu des \u00e9lections cantonales valaisannes    \r\n*** Autre campagne qui bat son plein, celle pour les \u00e9lections cantonales en Valais. \r\nLe premier tour aura lieu le 5 mars.\r\nUne \u00e9lection aux enjeux multiples:\r\n- ce choc des titans qui met aux prise 3 anciens t\u00e9nors de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, Oskar Freysinger, Christophe Darbellay et St\u00e9phane Rossini.\r\n- ce duel fratricide entre socialistes, la sortante Esther Weber Kalbermatten et S\u00e9phane Rossini. Qui pose \u00e9galement la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Gouvernement valaisan. \r\n- et ces francs-tireurs: le porte-parole de la police cantonale Jean-Marie Bornet ou le PDC Nicolas Voide, d\u00e9sormais candidat sur la liste de l'UDC Oskar Freysinger, qui ambitionnent de brouiller un peu les cartes. \r\n3 observateurs de la vie politique valaisanne sont avec nous.\r\nDavid Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du Walliser Bote\r\nVincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste \r\nNotre correspondante en Valais, Marie Giovanola\r\nAmbiance: \r\n- on sait le d\u00e9bat politique assez chevill\u00e9 au corps des valaisans. Derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ont montr\u00e9. L\u00e0, tous les ingr\u00e9dients pour que \u00e7a soit assez vif. Dans quel climat \u00e7a se passe? \r\n-\tCe que disent les gens dans les bistrots et dans les coulisses, comment la campagne est per\u00e7ue, comment elle se passe, comment elle se vit? Haut- bas?? \r\nOskar - Darby: \r\n- Ce duel Oskar Freysinger - Christophe Darbellay a bien lieu. Enjeu = \u00eatre l'homme fort.. Ce choc des titans, on y est?\r\n- Darbellay ne cache pas qu'il vise l'\u00e9cole... pour mieux attaquer le bilan? \r\n- tous les deux ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique. Oskar Freysinger pour avoir nomm\u00e9 un survivaliste dans un groupe de travail. Christophe Darbellay pour son enfant aldut\u00e9rin. Quel impact ? \r\nattaques ad personam? \r\n- C'est la candidature de Nicolas Voide sur la liste d'Oskar Freysinger qui a mis le feu aux poudres? \r\n- enjeu = valais conservateur ? \r\n- manifestation annonc\u00e9e contre OFreysinger via les r\u00e9seaux sociaux... vent de r\u00e9volte ? \r\n- 3 personnalit\u00e9s fortes: Rossini, Freysinger et Darbellay: se sont \u00e9charp\u00e9s au PF. Peut-on les imaginer travailler ensemble au gouvernement?? \r\nLe PS \r\n- c'est un duel fratricide entre Esther Weber Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini. Comment font-ils campagne? ensemble? s\u00e9par\u00e9e? \r\n- @Biner: le Haut-Valais en arbitre? vote r\u00e9gionaliste? \r\n- question femme, est-ce un argument en Valais? \r\n(Sigrid VIlla, UDC) \r\nLes autres:\r\n- on n'\u00e9voque jamais le PLR... ils sont hors-jeu? \r\n- Jean-Marie Bornet... \u00e7a a fait pschit? Peut peser? \r\nObservatoire Valais\r\nDarbellay : \r\n-\tDans quelle mesure son affaire d'enfant hors-mariage lui colle \u00e0 la peau \r\n-\tEst-ce qu'il m\u00e8ne une campagne diff\u00e9rente ?\r\n-\tEst-ce qu'il s'affiche en famille, avec sa famille ?\r\n-\tVoide s'est fait avoir par Freysinger, ou il s'est lanc\u00e9 avec l'UDC (quitte \u00e0 passer pour un traitre aupr\u00e8s des siens et susciter un immense pataqu\u00e8s) parce qu'il a senti un vrai potentiel au sein de l'\u00e9lectorat conservateur . \r\n-\tTactique : \u00e0 fond contre Freysinger ? sur son terrain, l'\u00e9cole, pour f\u00e9d\u00e9rer les anti-UDC ??\r\n-\tDans le Haut ?\r\nFreysinger\r\n-\tOn se trombe ou il est assez discret ??\r\n-\tL'affaire de son consultant survivaliste, qui a remis en avant ses liens avec l'extr\u00eame droite, un boulet ou pied ou finalement c'est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 ?\r\n-\tL'\u00e9lectorat UDC, qui a toujours tap\u00e9 sur le PDC, est-ce qu'il comprend la manoeuvre avec Nicolas Voide ?? \r\n-\tIl a cartonn\u00e9 lors de sa premi\u00e8re \u00e9lection au conseil d'Etat, d\u00e9sormais il doit confirmer . garde-t-il le m\u00eame potentiel d'attraction pour les citoyens hors-partis, anti-syst\u00e8me, pro-changements, etc. \r\n-\tEffet Trump ??\r\n-\tDans le Haut ??\r\nRossini\r\n-\tFaire campagne contre une femme socialiste . y'a mieux comme point de d\u00e9part ??\r\n-\tDeux campagnes compl\u00e9mement s\u00e9par\u00e9es ??\r\n-\tAucune chance dans le haut-valais pour Rossini ?? `\r\nG\u00e9n\u00e9ral \r\n-\tLes trois t\u00e9nors qui se sont affront\u00e9s au Palais pourraient se retrouver au Conseil d'Etat .. perspectives int\u00e9ressante ou redout\u00e9e par les valaisans ?? \r\n-\tRepr\u00e9sentation femme\r\n-\tInconnue Bornet", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8320185", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Choc des titans et duel fratricide au menu des \u00e9lections cantonales valaisannes / FOR_2017-01-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les enjeux concernant les \u00e9lections cantonales valaisannes sont nombreux avant le premier tour, qui aura lieu le 5 mars prochain. D\u00e9bat entre David Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du Walliser Bote, et Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste."], "variantIds": ["ece-8320185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:16Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl a, il y a \u00e9galement une autre campagne qui bat son plein, celle pour les \u00e9lections cantonales valaisannes le 1er tour aura lieu le 5 mars prochain, alors c'est une \u00e9lection aux enjeux multiples, ce choc des titans qui met aux prises 3 anciens t\u00e9nors de la Berne f\u00e9d\u00e9rale 3 autres, vieille connaissance de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Oskar Freysinger, Christophe Darbellay et St\u00e9phane Rossier, puis \u00e0 ce duel fratricide entre socialistes, la sortante Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini qui pose \u00e9galement la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Gouvernement valaisan et puis ces francs-tireurs, le porte- parole de la police cantonale Jean-Marie Bornet ou le PDC Nicolas Voide d\u00e9sormais, candidat sur la liste de l'UDC Oskar Freysinger, qui cite 2 personnes qui ambitionnent de brouiller un peu les cartes alors on le comprend, campagne passionnante et 3 observateurs de la vie politique valaisanne nous ont rejoints, David binaire, bonsoir, bonsoir, membre de la r\u00e9daction en chef du Val-d'Is\u00e8re beaut\u00e9, Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste bonsoir bonsoir et notre correspondante en Valais Marie d'Giovanola bonsoir bonsoir alors beaucoup d'enjeux, hein, et on sait que le canton du Valais, c'est un canton qui a lav\u00e9 la politique chevill\u00e9 au corps, en d\u00e9bat \u00e0 travers les vall\u00e9es on d\u00e9bat beaucoup de politiques, on en parle beaucoup, Vincent Fragni\u00e8re, on l'a vu d'ailleurs lors des \u00e9lections derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors la campagne \u00e9tait assez dense l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 pour que soient \u00e0 vif dans quel climat, \u00e7a se passe, c'est cette campagne pour les les cantonales Vincent Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [85%] :\r\nAlors, dans un climat aussi d'inconnu puisqu'il y a 13 candidats, donc c'est un record avec sur 13 candidats disent ceux qui sont concern\u00e9s par une r\u00e8gle distribue donc des duels presque des matchs de Rennes et peut-\u00eatre pas assez d\u00e9bat politique, on parle beaucoup, comme vous dites de des, des, des, des t\u00e9nors, donc oui c'est tendu, un peu partout, il y a, il y a 2 grands matches donc un match interne au Parti socialiste entre entre Rossini Esther Waeber-Kalbermatten avec entre m\u00eame si Rossini, tout est calme quand m\u00eame des tensions et aussi les transcende tr\u00e8s forte au PDC avec Nicolas Voide, qui a quitt\u00e9 qui est parti sur la liste de de Monsieur Freysinger dans les tensions internes en PDC assez forte aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [87%] :\r\nAlors on va revenir effectivement sur ces, sur ces points l\u00e0, j'en retire le le terme de matchs de de Rennes David binaire dans le Haut-Valais il y a \u00e9galement ces m\u00eames tensions l\u00e0 les m\u00eames enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre un peu moins parce que, il faut le dire, Nicolas Voide, par exemple, il 4 pattes tr\u00e8s tr\u00e8s connus par un public tr\u00e8s large dans la vall\u00e9e, mais quand m\u00eame, \u00e7a commence aussi chez nous \u00e0 \u00e0 bouger et c'\u00e9tait plut\u00f4t si il duel Esther Weber contre Rossini qui a, qui a fait grand d\u00e9bat pendant l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 depuis l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [86%] :\r\nMais David Biner reconna\u00eet tr\u00e8s bien St\u00e9phane Rossini en Suisse romande, ancien pr\u00e9sident du Conseil national, mais c'est une figure, on aussi beaucoup entendu sur nos ondes est -ce que franchement il a ses chances, on dit toujours que s'il a pas le vote du oh il y arrivera pas, et on dit que dans le Haut, on vote communautaire, donc on voudra pour Madame Waeber-Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [81%] :\r\nOui, je pense, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va aller dans cette direction -l\u00e0, je pense, parce que, premi\u00e8rement, il est pas tr\u00e8s connu, un dans le Haut-Valais 2\u00e8me mois jusqu'en mai \u00e0 la jamais trop s'exprimait hier en disant que que l'affaire, je sais pas quoi pour le Haut-Valais et \u00e7a aussi, non, on enregistre et et voil\u00e0, c'est d'autre c\u00f4t\u00e9 le l'aspect r\u00e9gional vice, c'est un point qui qui qui joue, qui va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [86%] :\r\nMarie Dumas l\u00e0 qu'est -ce que vous en pensez St\u00e9phane Rossini cette Rossini, on va y arriver, il a ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [89%] :\r\nBah, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre serr\u00e9 : 1 au 1er tour mais c'est vrai qu'elle disait l'autre jour dans une interview au niveau Nouvelliste qui pensaient partir avec environ 15000 voix de retard, assure Madame Esther Weber Kalbermatten lui va faire avec tr\u00e8s peu de voix dans le haut pour ne pas dire quasiment aucune surtout qu'il a tap\u00e9 tr\u00e8s fort sur sur le Haut-Valais l'\u00e9t\u00e9 dernier, pas que sur la ministre valaisannes aust\u00e8re Weber Kalbermatten mais sur le Haut-Valais en g\u00e9n\u00e9ral, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui, alors il esp\u00e8re ratisser un peu large dans tous les partis, dans le Valais Romand, mais il y a peu d'chance que ce soit suffisant, enfin toutes les, tous les observateurs, avec qui on discute quand m\u00eame Madame Esther Weber devant lui au 1er tour et donc voil\u00e0 ce serait fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [77%] :\r\nPour lui, les Marie Durban Al-Haj imagine qu'il fait campagne, ce que ceux qui font campagne ensemble contre l'autre actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [85%] :\r\nAlors, ensemble, en tout cas pas plut\u00f4t le l'un contre l'autre, la situation est toujours toujours assez tendu, alors ils ont fait chacun leur conf\u00e9rence de presse, de leur c\u00f4t\u00e9, c'est peu s\u00e9par\u00e9ment St\u00e9phane Rossini qui d\u00e9coche quand m\u00eame des petites piques on a lu surtout Mitterrand en parlant de la cr\u00e9ation d'une d'une \u00e9cole sup\u00e9rieure en soi en soins infirmiers dans le Haut-Valais dont on se r\u00e9jouissait la ministre Esther Weber Kalbermatten St\u00e9phane Rossini a parl\u00e9 des rares strat\u00e9gique du Conseil d'\u00c9tat valaisan qui baisse le niveau de formation des infirmiers qui affaiblit la la Haute \u00e9cole valaisanne qui suit l'UDC tout faux, donc j'ai r\u00e9cit\u00e9 ses propos, donc on sent bien l\u00e0 l'atypique en centre- Esther Waeber-Kalbermatten et donc ils font chacun campagne de leur c\u00f4t\u00e9, contrairement \u00e0 la liste Ensemble \u00e0 droite, o\u00f9 l\u00e0 on les a vus faire complet conf\u00e9rence de presse, les 3 une d\u00e9p\u00f4t des listes Ensemble, etc, en laissant plus unie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [88%] :\r\nVincent Fragni\u00e8re, l\u00e0, derri\u00e8re \u00e7a, il y a l'enjeu de de la pr\u00e9sence f\u00e9minine au Conseil d'\u00c9tat, alors l\u00e0 on a un socialiste qui fait qui est qui, de St\u00e9phane Rossini qui de de s'imposer face \u00e0 une coll\u00e8gue de parti mais aussi face face \u00e0 une femme c'est aspect -l\u00e0 cette repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil d'\u00c9tat valaisan Esther Waeber-Kalbermatten, c'\u00e9tait la 1\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat valaisan est -ce que c'est un enjeu important dans ces \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [88%] :\r\nC'est toujours la seule \u00e9lue \u00e0 elle va jouer l\u00e0- dessus, va jouer sur le Haut-Valais elle fait que c'est la 1\u00e8re femme qui a \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat, donc on peut pas ne pas les lire St\u00e9phane Rossini va jouer sur la faiblesse du gouvernement ce que dit marijuana avec cet extrait, l\u00e0 c'est est assez clair, donc lui il estime que le gouvernement actuel est faible, il estime qu'une majorit\u00e9 d'valaisans qui pensent cela, il estime que des gens comme lui, comme Darbellay et d'autres qui ont d'autres exp\u00e9riences politiques peuvent changer cela et il va jouer sur cette carte sur cette carte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [84%] :\r\nVincent Fragni\u00e8re par un petit peu, Christophe Darbellay, justement, vous l'\u00e9voquiez comment est -ce qu'il fait campagne et ce qu'il arrive \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9partir de son affaire de d'enfant hors mariage ou est -ce que \u00e7a lui colle compl\u00e8tement \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [88%] :\r\nAlors je pense qu'aupr\u00e8s des citoyens colle pas du tout \u00e0 la peau dans les leaders d'opinion, on continue de parler de \u00e7a et de de cette influence -l\u00e0, je pense que Christophe Darbellay c'est le 3\u00e8me, match qui m\u00e8ne, quand les conservateurs de son propre parti, le 1er, c'\u00e9tait en 2003 quantitatif, il \u00e9tait candidat pour le PDC venu chr\u00e9tiens-sociaux l\u00e0, il a, il a battu, on va dire les conservateurs devant le peuple, en 2008 quand il \u00e9tait candidat au Conseil d'\u00c9tat ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 l'interne au Congr\u00e8s, il a perdu contre Maurice Tornay mais cette fois -ci, se retrouve dans un dans un m\u00eame match quelque part ou quelque part il a Nicolas Voide face \u00e0 lui, dissident PDC qui s'est alli\u00e9 avec Oskar Freysinger, qui a r\u00e9ussi, il y a 4 ans, le plus grand score \u00e9lectoral, donc c'est \u00e0 un vrai match est un vrai d\u00e9fi pour Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [86%] :\r\nOui, David Biner, s'int\u00e9ressant entendent votre regard notamment de du c\u00f4t\u00e9 du Haut-Valais quelqu'un comme Nicolas Voide qui est parti, on l'a dit un contre, contre 2 contre Christophe Darbellay est ce qu'il a des chances de l'emporter, de faire le plein de voix aussi dans le Haut-Valais comme si finalement il avait senti que, il y a vrai un vrai potentiel du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs, quitte \u00e0 d\u00e9coiffer Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense que il va certainement avoir les les voix des des UDC qui vont, je pense qu'ils vont tr\u00e8s tr\u00e8s disciplin\u00e9s dans cette course et apr\u00e8s ce qui concerne le duel contre Darbellay l\u00e0 aussi c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de dire parce que la question si cette histoire- l\u00e0, avoir un impact voil\u00e0, c'est pour moi, pour l'instant, c'est pas possible de, de, de, de dire parce que Jean, j'ai entendu surtout aussi beaucoup de femmes qui ont dit non, \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, je vais pas je vais pas je vais pas voter pour lui, et d'autre, ils disent : voil\u00e0, c'est, c'est une affaire priv\u00e9e, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [84%] :\r\nVincent Fragni\u00e8re, vous en pensez quoi vous s'esquisser un petit peu faits avoir manipul\u00e9 par Oskar Freysinger Nicolas Voide ou est -ce que vraiment il y a un potentiel conservateur aller chercher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [84%] :\r\nDisons que le match se focaliser l\u00e0- dessus maintenant, donc on parle vraiment du match Freysinger Darbellay avec Wade alli\u00e9 de de, de, de Freysinger, \u00e7a s'est pass\u00e9 au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e en quelques semaines maintenant, Monsieur pr\u00e9venir cette d'un mouvement donc d'un d'un vrai mouvement conservateur, je sais pas si c'est fait avoir par Oskar Freysinger, mais assez clair aujourd'hui le pr\u00e9sident du du PDC valaisan parle d'un caddie dans d'un candidat dissident alli\u00e9 l'UDC contre le PDC donc lui Voide pr\u00e9tend qui va sauver l'aile conservatrice du parti, et puis une partie du du du PDC estime qu'il y a plus PDC puis qui qu'il faudra l'exclure une fois les \u00e9lections termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [89%] :\r\nMarie d'Giovanola, c'est au fond ce ce duel un Oskar Freysinger Christophe Darbellay ce choc des titans qui \u00e9tait que ce que peut-\u00eatre les 2 voulaient \u00e9viter de personnaliser trop au d\u00e9but, maintenant on est vraiment dans le duel face face on entend Christophe Darbellay qui qui ne cache pas qu'il serait int\u00e9ress\u00e9 par par l'\u00e9cole par exemple peut-\u00eatre pour mieux attaquer le le bilan d'Oskar Freysinger, si, si on veut mettre l'accent sur ce face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [86%] :\r\nOui mais attaquer le bilan de ce cas pr\u00e9sent, guerre et puis aussi se mettre les les profs, de son c\u00f4t\u00e9, on sait qu'il y a beaucoup d'enseignants qui ont vot\u00e9 pour, Oskar Freysinger, il y a 4 ans, qui est probablement pour une bonne partie ne remonteront parce qu'un Freysinger, donc c'est aussi sur ses Terres la Christophe Darbellay va chasser, c'est vrai qu'on on d\u00e9- les parents on avait imagin\u00e9 ce ce duel aussi pour savoir qui sera le nouvel homme fort du gouvernement c'est : c'est \u00e7a aussi un enjeu principal savoir qui sera devant au soir du 5 mars et celui qui aura le le plus de pouvoir au sein de au sein de ce gouvernement, mais c'est vrai que ce quart Fragni\u00e8re a bien jou\u00e9 sur ce coup l\u00e0, parce que ici, il faut, il a mis en plus dans les pas de Christophe Darbellay, Nicolas Voide Christophe Darbellay en fait il a il il doit faire face \u00e0 2 2 assaillants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [80%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 plus clair d'une fois que monsieur terrasser c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a dit : si je fais une loi de plus que Oskar Freysinger, il a dit, lors de son lancement de campagne je revendiquerait le d\u00e9partement Freysinger et l'\u00e9conomie tandis que jusque -l\u00e0 il est c'est \u00e7a un peu ouverts en disant on verra bien, donc, tandis que l\u00e0 le le ce match- l\u00e0 avec, avec Nicolas Voide, en plus, c'est-\u00e0-dire si le temps clair \u00e7a, \u00e7a dure donc clairement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [87%] :\r\nEt puis, Christophe Darbellay est oblig\u00e9 un peu de de vraiment faire campagne en tout cas sur le terrain, il \u00e9tait tr\u00e8s discret jusque -l\u00e0, et puis l\u00e0, il dit : bon, maintenant je suis dehors tous les soirs je, je, bat le pav\u00e9, je veux dire r\u00e9colt\u00e9es chaque voix, chaque voix compte, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, il est conscient qui qui doit bosser quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, oui, il y a un jeu du policier \u00e0 l'int\u00e9rieur du PDC quand vous discutez avec avec l'aile, disons plut\u00f4t de Darbellay, il estime : les gens qui qui vont voter Wade \u00e0 15 20 pourcent et et puis quand vous discutez avec les gens qui qui ont PDC qui qui sont assez favorables \u00e0 Nicolas Voide ils estiment que \u00e7a va \u00eatre plus important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [83%] :\r\nPar David Biner on, on l'entend, hein, c'est un c'est un duel en ont parl\u00e9 d'choc des titans au d\u00e9but mais c'est c'est \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s personnalis\u00e9 St\u00e9phane Rossini, Christophe Darbellay et Oskar Freysinger sont vraiment en campagne et tr\u00e8s fortement, peut-\u00eatre, s'ils sont \u00e9lus les 3 ils vont devoir si\u00e9ger dans le m\u00eame gouvernement apr\u00e8s une telle campagne est -ce que vous imaginez qu'ils puissent travailler ensemble, que ce soit bon pour pour le canton du Valais derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [89%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re, si, si, si \u00e7a devait \u00eatre le cas, j'esp\u00e8re qu'ils vont quand m\u00eame se trouver mais j'oui je pense que c'est quand m\u00eame des pros de trop de politiques maintenant bon \u00e0 fond dedans, mais je pense quand m\u00eame qu'ils sont quand m\u00eame capables de de se retrouver apr\u00e8s dans les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:14) [86%] :\r\nSi l'Occident si on regarde le gouvernement actuel, il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 par beaucoup d'observateurs comme le le plus faible depuis longtemps et il y avait pas vraiment de de Coco, il y en avait peut-\u00eatre que ah, donc si on a 3 ce sera pas forc\u00e9ment pire que ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 jusqu'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [90%] :\r\nVous dites quoi Vincent Fragni\u00e8re parce qu'on est, on peut s'imaginer aussi qu'\u00e0 force de se taper dans les pattes, le gouvernement pourrait \u00eatre en panne quelque part, on imagine, en tout cas contraint Rossini Freysinger autant Darbellay Pierre Freysinger, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [89%] :\r\nIl faudra voir ce qui sort des urnes monsieur Freysinger veut devenir le chef du gouvernement valaisan puisque ensemble la droite veut la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, c'est tr\u00e8s particulier puisque, ensemble, la droite n'a pas de liste comme \u00e7a au Grand Conseil \u00e0 des listes PDC des listes UDC donc c'est c'est une ambition qui a un qui un peu sp\u00e9ciale, donc il est, il est clair, frais monsieur Freysinger par rapport \u00e0 il y a 4 ans o\u00f9 on pouvait consid\u00e9rer un peu comme le le Fou du roi ou le trublion, celui qui allait qui allait faire bouger tout \u00e7a aujourd'hui, il veut \u00eatre \u00e9lu, il veut \u00eatre le chef du gouvernement et il veut que les conservateurs votent pour lui, donc \u00e7a sous- entend pratiquement que que tous les autres qui ont vot\u00e9 pour lui \u00e0 4 ans qui ne se retrouvent pas dans le c\u00f4t\u00e9 conservateur ne votent pas pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [90%] :\r\nEncore un tout dernier point avec peut-\u00eatre vous David binaire Jean-Marie Bornet est -ce que c'est un candidat qui a du potentiel ou est-ce que, comme on dit les fois il va faire pschitt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [78%] :\r\nAlors dans dans les romans je sais pas trop \u00e0 s'il faut prendre de mauvaises autrement dans le Haut-Valais je pense qu'il que lors de la de la peine parce que le pr\u00e9nom : premi\u00e8rement, il est pas trop connu, et deuxi\u00e8mement, sa mani\u00e8re de rentrer dans la cour 5 en f\u00eate critique tellement fortement ces ces chefs dans le Haut-Valais, l\u00e0 on est quand m\u00eame disons, on l'a, on a l\u00e0 la montagne \u00e9tait peut-\u00eatre un peu, un peu plus aussi et tragique, alors c'\u00e9tait je pense plut\u00f4t mal vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:58) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet par an Haut-Valais merci beaucoup \u00e0 tous les 3 pour \u00e9videmment, on va revenir d'ici le 5 mars on aura souvent l'occasion de revenir sur ces \u00e9lections cantonales valaisannes merci, David Biner, membre de la r\u00e9daction en chef du valideur beaut\u00e9, Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste et notre correspondante en Valais Marie Giovanola et puis \u00e9videmment, on va suivre attentivement ce ce cette course \u00e0 17 c'est \u00e7a, ils sont 17 candidats 13 1313,12 sortez oui Val\u00e9rie \u00e9norme comme aiderait 13 \u00e9toiles sur le drame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [88%] :\r\nOui, effectivement, le nombre de couples du FC Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3477E3B6-E415-419D-BC4C-40058C2E15EE", "internalArchiveId": "3477E3B6-E415-419D-BC4C-40058C2E15EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump se retire du trait\u00e9 de libre-\u00e9change trans-pacifique", "publicationDate": "2017-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Montbrial, Thierry\r\nEn se retirant du trait\u00e9 de libre-\u00e9change trans-pacifique, Donald Trump r\u00e9affirme une certaine vision de l'int\u00e9r\u00eat national en rupture avec celle des pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents et qui le rapproche davantage de celle de Vladimir Poutine. Avec quelles cons\u00e9quences pour les relations internationales? L'interview de Thierry de Montbrial, fondateur et pr\u00e9sident de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI).\r\n\r\n* * Donald Trump se retire du trait\u00e9 de libre-\u00e9change trans-pacifique LANCEMENT 1 / Trump-Russie-Politique \u00e9trang\u00e8re - ITV MONTBRIAL\r\n***\"America First\". L'Am\u00e9rique d'abord ! Poing lev\u00e9 sur la tribune du Capitole, Donald Trump a lanc\u00e9 un message sans \u00e9quivoque lors de son investiture. Et il a d\u00e9j\u00e0 pris hier une d\u00e9cision marquante: les Etats-Unis se retirent du trait\u00e9 de libre-\u00e9change trans-pacifique, qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 et sign\u00e9 par l'administration Obama. D\u00e9cision lourde de symbole mais, justement symbolique puisque le Congr\u00e8s n'avait jamais ratifi\u00e9 la signature de ce trait\u00e9.\r\nDonald Trump place r\u00e9-affirme donc une certaine vision de l'int\u00e9r\u00eat national en rupture avec celle des pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents - qu'ils soient r\u00e9publicains ou d\u00e9mocrates - et qui le rapproche davantage de celle du chef d'Etat russe Vladimir Poutine.\r\nAvec quelles cons\u00e9quences pour les relations internationales\u00a0? C'est ce dont nous parlons avec Thierry de Montbrial, ce matin, bonjour Monsieur !\r\n DIR TEL +33 6 16 71 10 49\r\nVous \u00eates fondateur et pr\u00e9sident de l'IFRI, L'Institut fran\u00e7ais des relations internationales et vous publiez aujourd'hui avec Thomas Gomart \u00abNotre int\u00e9r\u00eat national - Quelle politique \u00e9trang\u00e8re pour la France\u00bb, chez Odile Jacob.\r\n- d'abord, comment d\u00e9finir l'int\u00e9r\u00eat national ? Parce que si vous demandez \u00e0 Barack Obama, il vous dira que le Trait\u00e9 de libre-\u00e9change transpacifique est dans l'int\u00e9r\u00eat national des Etats-Unis alors que pour Donald Trump, manifestement non !\r\n\t- \"int\u00e9r\u00eat national restrictif\" ? Comment le d\u00e9finir ? l'int\u00e9r\u00eat national port\u00e9 par une politique ?\r\n- Fin des grands trait\u00e9s commerciaux internationaux\u00a0? Repli apr\u00e8s une vague de mondialisation\u00a0?\r\n- L'int\u00e9r\u00eat national plus que jamais de retour dans les relations internationales\u00a0? (Citation dans l'intro: \u00abPour tout dirigeant, l'int\u00e9r\u00eat rappelle la nature de l'\u00e9go\u00efsme national dans ses relations avec ses pairs\u00bb)\r\n- Avec in\u00e9vitablement des frictions, voire des conflits potentiels (Cf. la r\u00e9action tr\u00e8s vive de P\u00e9kin pour d\u00e9fendre son \u00abpr\u00e9 carr\u00e9\u00bb sur les \u00eeles de mer de Chine du sud)\r\n\t- le gouvernement Trump a laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait bloquer l'acc\u00e8s aux fameuses \u00eeles artificielles que la Chine construit et militarise en Mer de Chine... P\u00e9kin a pr\u00e9venu qu'il consid\u00e9rerait cela comme un \"acte de guerre\"...\r\n\t- d'autant plus que P\u00e9kin pourrait voir son influence monter dans la r\u00e9gion avec le retrait des Etats-Unis du trait\u00e9 de libre-\u00e9change transpacifique...\r\n- Russie et rencontre d'Astana: les n\u00e9gociations de paix pour la Syrie continuent aujourd'hui au Kazakhstan. Ce sont les premi\u00e8res discussions entre le r\u00e9gime syrien et des chefs rebelles importants. Hier, il n'y a pas eu de progr\u00e8s. Quel est l'enjeu pour Moscou ? Y a-t-il une pression pour faire la preuve de sa capacit\u00e9 de leadership sur le dossier syrien ? Condamn\u00e9e \u00e0 r\u00e9ussir pour sa cr\u00e9diblit\u00e9 ?\r\n\t- \"service apr\u00e8s-vente\" de l'intervention militaire ?\r\n\t- Avec les Etats-Unis et l'Europe qui brillent plus que jamais par leur absence ?\r\n\t- Qu'est-ce que \u00e7a dit des ambitions et du poids que veut peser la Russie au niveau des relations internationales ?\r\n- Qu'est-ce que \u00e7a dit de l'\u00e9tat des Nations Unies et du multilat\u00e9ralisme aujourd'hui ?\r\n- C'est un nouveau multilat\u00e9ralisme qui se dessine ?\r\n\t- Avec quelles cons\u00e9quences ?\r\n====================================================================================\r\nAvec cette rencontre, la Russie affirme toujours davantage son leadership sur le dossier syrienne...tout en \u00e9tant impliqu\u00e9e militairement.\r\nLes Etats-Unis et l'Europe brillent par leur absence dans ce dossier, plus que jamais.\r\nQu'est-ce que \u00e7a dit des ambitions et du poids que veut peser la Russie au niveau des relations internationales?\r\nQu'est ce que \u00e7a dit de l'\u00e9tat des Nations Unies et du multilat\u00e9ralisme aujourd'hui?\r\nC'est un nouveau multilat\u00e9ralisme qui se dessine?\r\nAvec quelles cons\u00e9quences?\r\nLa Russie a bien fait une concession  : Stefan de Mistura est invit\u00e9, les Etats-Unis \u00e9taient \"invit\u00e9s\" \u00e9galement\r\nConcessions de fa\u00e7ade d'une Russie qui entend tenir toutes les cartes en main?\r\nUne puissance autre que les Etats-Unis qui prend ce r\u00f4lede leader en termes de relations itnernationales, c'est in\u00e9dit depuis la chute de l'union sovi\u00e9tique?\r\nEst-ce que  c'est l'avenir des relations internationales qui se dessine ici, une \u00e9tape importante des recompositions diplomatiques \u00e0 venir?", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8313508", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump se retire du trait\u00e9 de libre-\u00e9change trans-pacifique / TUM_2017-01-24T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.01.2017"], "alternativeSummary": ["En se retirant du trait\u00e9 de libre-\u00e9change trans-pacifique, Donald Trump r\u00e9affirme une certaine vision de l\u2019int\u00e9r\u00eat national en rupture avec celle des pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents et qui le rapproche davantage de celle de Vladimir Poutine. Avec quelles cons\u00e9quences pour les relations internationales? L'interview de Thierry de Montbrial, fondateur et pr\u00e9sident de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI)."], "variantIds": ["ece-8313508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:03Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAmerica First, l'Am\u00e9rique d'abord Poing lev\u00e9 sur la tribune du Capitole, Donald Trump a lanc\u00e9 un message sans \u00e9quivoque lors de son investiture vendredi et il a d\u00e9j\u00e0 pris une d\u00e9cision marquante, hier, les \u00c9tats-Unis se retirent du trait\u00e9 de libre- \u00e9change transpacifique, qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 et sign\u00e9 par l'administration Obama d\u00e9cision lourde de symbole mais justement symbolique puisque le Congr\u00e8s n'avait jamais ratifi\u00e9 la signature de ce trait\u00e9 donald Trump place r\u00e9- affirme donc une certaine vision de l'int\u00e9r\u00eat national, en rupture avec celle des pr\u00e9c\u00e9dents pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, qu'ils soient r\u00e9publicains ou d\u00e9mocrates, d'ailleurs, et qui le rapproche davantage peut-\u00eatre de celle du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, avec quelles cons\u00e9quences pour les relations internationales, c'est ce dont nous parlons ce matin avec Thierry de Montbrial, bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates fondateur et pr\u00e9sident de l'IFRI, l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, vous publiez aujourd'hui avec Thomas Gomard notre int\u00e9r\u00eat national, quelle politique \u00e9trang\u00e8re pour la France chez Odile Jacob, d'abord Thierry de Montbrial, comment d\u00e9finir l'int\u00e9r\u00eat national parce que ben et si, en l'occurrence, on demande \u00e0 Barack Obama, il vous dira que le trait\u00e9 de libre- \u00e9change transpacifique et dans l'int\u00e9r\u00eat national des \u00c9tats-Unis, alors que pour Donald Trump manifestement c'est c'est l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [87%] :\r\nJe crois que le point d'\u00eatre perc\u00e9s l'existence d'si on n'accepte pas l'existence d'\u00c9tat-Nation, c'est difficile de d\u00e9finir l'int\u00e9r\u00eat national, alors prenez par exemple les \u00c9tats-Unis, la Suisse ou la France qui sont clairement de Lady Di \u00c9tat-Nation l'int\u00e9r\u00eat mais la la la la 2 points d\u00e9part c'est comment prot\u00e9ger assurer la survie de l'\u00c9tat-Nation, sur le long terme, j'insiste l\u00e0- dessus, quelles que soient les circonstances, voil\u00e0 et l'int\u00e9r\u00eat national consiste \u00e0 discerner les grands de posture face \u00e0 des situations dans le monde des chocs qui pourraient menacer l'int\u00e9grit\u00e9, l'existence de l'\u00c9tat-Nation alors \u00e7a, c'est le principe fondamental et je crois que tous les grands \u00c9tats nations ont eu une posture de ce genre, mais l'int\u00e9r\u00eat national ne n'implique pas l'isolement parce que le l'int\u00e9r\u00eat national implique aussi que chaque \u00c9tat \u00c9tat-Nation participe \u00e0 l'organisation de son environnement et l'environnement, \u00e0 la limite, c'est la plan\u00e8te enti\u00e8re pour assurer une certaine stabilit\u00e9 et pour permettre \u00e0 vouloir vivre une coexistence des s'\u00e9tat nation sans qu'il se sent qu'ils se tapent dessus, l'ONU, de ce point de vue -l\u00e0 cette participent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat national, les grandes puissances, ma r\u00e9ponse est un petit peu longue mais il faut une r\u00e9flexion de ce genre dans la question de savoir si un trait\u00e9 commercial fait partie ou non de l'int\u00e9r\u00eat national, c'est une question de qui, qui fait partie de la d\u00e9clinaison sur le du du grand concept. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [74%] :\r\nOui, et c'est bien cette vision politique, c'est forc\u00e9ment marqu\u00e9 par la politique et par la politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [88%] :\r\nAh bah j'toujours marqu\u00e9 par la politique et la politique int\u00e9rieure, d'ailleurs, vous avez toujours une relation de la politique ext\u00e9rieure et la politique int\u00e9rieure, c'est tout \u00e0 fait vrai par exemple dans les questions de s\u00e9curit\u00e9 prenait le probl\u00e8me du terrorisme, aujourd'hui, on voit l'interaction des plus grands probl\u00e8mes ext\u00e9rieurs, en l'occurrence le chaos du Proche et du Moyen-Orient, et les probl\u00e8mes int\u00e9rieurs, c'est-\u00e0-dire les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qui peut vivre int\u00e9rieure d'un pays comme la France et qui ont des Liens avec les, les, les pays que je viens que je viens de citer et c'est pareil en \u00e9conomie puisque, en \u00e9conomie, vous avez \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises qui, par nature, ont des Liens avec avec l'ext\u00e9rieur, alors je voudrais, puisque vous avez cit\u00e9 dans votre pour le journal cela la question du trait\u00e9 pacifique oui, ce qu'elle avait pas \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par le Congr\u00e8s et la plupart des observateurs pensaient qu'ils veulent, ce qu'il ne l'aurait pas \u00e9t\u00e9 et le plus vraisemblable, d'ailleurs ce qu'aura une nouvelle n\u00e9gociation qui qui s'engagera, je pense que l'histoire n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [82%] :\r\n\u00e7a marche sa marque une orientation nouvelle orientation des \u00c9tats-Unis : est-ce que, ou vous vous voyez entre cette nouvelle orientation justement celles qui affichaient aussi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, est ce qu'on voit une conception plus combative de l'int\u00e9r\u00eat national appara\u00eetre tout dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [87%] :\r\nAlors d'abord je je vois une r\u00e9action contre la la la vision na\u00efve de la mondialisation, cette vision na\u00efve qui a domin\u00e9 apr\u00e8s justement la chute de l'Union sovi\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire les l'id\u00e9e na\u00efve d'un monde plat comme le disait le journaliste am\u00e9ricain Tom Friedman et et o\u00f9 finalement le le l'\u00c9tat-Nation le ph\u00e9nom\u00e8ne national reste compl\u00e8tement disparu, donc il y a eu des unit\u00e9s exc\u00e8s et et ses exc\u00e8s, je j'entends aussi un exemple dans l'ordre \u00e9conomique c'est que on a laiss\u00e9 un peu partout les les Chinois qui dispose \u00e9videmment de r\u00e9serves mon\u00e9taires absolument consid\u00e9rables, on les a laiss\u00e9s s'emparer de toutes sortes de d'entreprises et on avait donc le ph\u00e9nom\u00e8ne et on a donc le ph\u00e9nom\u00e8ne d'entreprises publiques chinoises puisque les entreprises chinoises sont toutes publiques \u00e0 un degr\u00e9 ou \u00e0 un autre qui deviennent, qui deviennent propri\u00e9taires d'entreprises europ\u00e9ennes o\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [53%] :\r\n\u00e7a r\u00e9ducteur de multinationales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [88%] :\r\nBon moi exactement et et et les et les Chinois qui ont \u00e9norm\u00e9ment profit\u00e9 de l'ouverture du commerce international, h\u00e9 bien je peux vous dire que, ils ont un sens extr\u00eamement aigu\u00eb de leur nationalit\u00e9 et de et de l'int\u00e9r\u00eat national, donc je crois utile, je crois qu'il y a eu des exc\u00e8s et ses exc\u00e8s, il faut les les corriger et lorsque j'ai nous avons la S\u00e9cu fran\u00e7ais international lanc\u00e9 ce programme sur l'int\u00e9r\u00eat national, c'est pas du tout dans une optique des d'isolement ou d'isolationnisme, c'est pour essayer de retourner au aux questions fondamentales, \u00e0 un moment o\u00f9, si vous me permettez cette expression, les gens sont un petit peu ne savent plus tr\u00e8s bien o\u00f9 ils en sont, oui, c'est pas une question de tout ou rien en ce qui concerne les \u00c9tats-Unis, finalement, on est un peu choqu\u00e9, c'est \u00e0 cause de de la la mani\u00e8re d'\u00eatre, de, de, un peu le le c\u00f4t\u00e9 excessif \u00e0 la fois de son vocabulaire de ces postures etc tout \u00e7a tout \u00e7a nous choque, mais il n'est pas forc\u00e9ment que des b\u00eatises, vous aussi anodin, exemple dans un autre domaine, quand il dit que l'Otan par exemple de l'Alliance Atlantique et et p\u00e9rim\u00e8tre obsol\u00e8te, h\u00e9 bien je suis ici, il n'a pas enti\u00e8rement tort en r\u00e9alit\u00e9, cette question de la, de l'avenir de l'Otan avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e d\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [76%] :\r\nEt beaucoup de gens le pensent et peu osent le dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:25) [81%] :\r\nEh ben voil\u00e0, alors moi je ne pense pas \u00e0 \u00e7a veut, \u00e7a veut pas dire que que que que que de tirer un trait sur le, sur le temps, mais \u00e7a veut dire qu'il va probablement initi\u00e9 une un exercice de r\u00e9vision qui peut-\u00eatre appara\u00eetra au bout du compte, positif, voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [93%] :\r\nThierry de Montbrial est -ce que vous \u00e9voquez la Chine \u00e0 l'instant est -ce que le retrait des \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 transpacifique le le ou la volont\u00e9 de d\u00e9sengagement en tout cas de ne pas s'engager de Donald Trump sur la sc\u00e8ne internationale, plus g\u00e9n\u00e9ralement, est -ce que tout \u00e7a, \u00e9conomiquement, militairement, \u00e7a laisse le le Champ libre et \u00e7a permettra \u00e0 la Chine et \u00e0 la Russie d'augmenter d'agrandir d'accro\u00eetre leur influence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [83%] :\r\nAlors il faut il faut distinguer la Chine et la Russie en ce qui concerne la Chine, le paradoxe sur la question commerciale, c'est qu'en effet beaucoup de d'autres analystes observateur de strat\u00e8ge pensait que ce TPP, comme on l'appelle dans le jargon le le d'accord \u00e9conomique transpacifique \u00e9tait un peu une \u00e9tiquette participer sur l'exercice de contournement de la de la de la Chine puisque la Chine non non fait c'est parti et de ce point de vue l\u00e0 l\u00e0 non, la remise en question du de ce trait\u00e9 est plut\u00f4t favorable \u00e0 la Chine qu'il, comme vous dites, va pouvoir possible essayer de peu de poursuivre c'est c'est \u00e7a son expansionnisme \u00e9conomique, encore que, je pense que, elle s'la s\u00fbret\u00e9 de plus en plus, c'est m\u00eame le dans le livre, elle va de plus en plus \u00e0 des d\u00e9bats, des r\u00e9sistances alors en ce qui concerne la la Russie d'abord, il faut bien voir que la situation actuelle de la Russie, il y a pas de sur la Russie, avec ses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [90%] :\r\nSes partenaires occidentaux c'est r\u00e9sulte pour une pour une grande part de de nos propres incoh\u00e9rences dans les ann\u00e9es 90 on va parler l\u00e0- dessus, mais enfin il faut toujours rappeler \u00e7a, il faut voir aussi que la Russie le les doivent avoir en t\u00eate que le PIB de la Russie, c'est quelque part entre celui de l'Italie et du Portugal, alors moi je veux bien que un pays dont le PIB est quelque part entre l'Italie et le Portugal menace le monde mais je, je crois qu'il ne faut pas exag\u00e9rer non plus, \u00e0 l'heure, c'est le plus les mais plus vraisemblable, c'est que il va y avoir apr\u00e8s une p\u00e9riode o\u00f9 on ne se parlait plus l\u00e0, il y avait une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, h\u00e9 bien il va y avoir une une reprise de de de la de la diplomatie et on va probablement assister \u00e0 une am\u00e9lioration des relations am\u00e9ricano- russes et et si vous voulez mon avis \u00e9galement des Europ\u00e9ens occidentaux avec avec la Russie et parce qu'on a des int\u00e9r\u00eats communs, si vous prenez la question de la lutte contre le terrorisme, la, la, la Russie est un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans, dans, dans, dans cette affaire, donc voil\u00e0, voil\u00e0, je pense qu'elle va \u00eatre le le sens de des choses sous la prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:17) [86%] :\r\nLe retrait ne peut pas \u00eatre totale de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [95%] :\r\nMerci beaucoup Thierry de Montbrial, fondateur, pr\u00e9sident de l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, vous publiez aujourd'hui notre int\u00e9r\u00eat national, quelle politique \u00e9trang\u00e8re pour la France chez Odile Jacob, merci d'\u00eatre venu dans tout un monde et bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:31) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-24T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-901B85DE-01DD-4C0B-AA4B-2804A19AEAD2", "internalArchiveId": "901B85DE-01DD-4C0B-AA4B-2804A19AEAD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fabien Fivaz d\u00e9sign\u00e9 candidat des Verts neuch\u00e2telois au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9unis mercredi soir, les Verts neuch\u00e2telois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'allier au Parti Socialiste et \u00e0 Solidarit\u00e9s afin de maximiser leurs chances d'obtenir une majorit\u00e9 de gauche au Parlement lors des \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n* * Fabien Fivaz d\u00e9sign\u00e9 candidat des Verts neuch\u00e2telois au Conseil d'Etat Les Verts neuch\u00e2telois tiennent leur candidat au Conseil d'Etat pour les \u00e9lections cantonales d'avril. ..\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Fabien Fivaz se lance dans la course. Par ailleurs, les membres du parti ont choisi de jouer la carte de la gauche unie au niveau du Grand Conseil. R\u00e9unis hier soir, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'allier au Parti Socialiste et \u00e0 Solidarit\u00e9S afin de maximiser leurs chances d'obtenir une majorit\u00e9 de gauche, Coraline Pauchard. \r\n  00'57'' \r\n((\"Une gauche forte et unie pour esp\u00e9rer obtenir une majorit\u00e9 au Parlement.\" C'est le mot d'ordre adopt\u00e9 hier soir par les Verts neuch\u00e2telois. Seul hic: la gauche n'\u00e9voluera pas en un seul bloc puisque le Parti Ouvrier Populaire refuse de s'apparenter aux socialistes. R\u00e9sultat: le POP \u00e9voluera seul. Le PS, les Verts et Solidarit\u00e9S s'apparenteront.\r\nUne d\u00e9ception pour une partie de la gauche qui estime que cette division fragilise un peu plus ses chances de peser dans les d\u00e9cisions cantonales. La majorit\u00e9 parlementaire actuelle se trouve \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. Sans une gauche unie, impossible d'inverser la tendance souligne Fabien Fivaz, candidat du parti au Conseil d'Etat. \r\nD\u00e9put\u00e9 depuis 8 ans au Grand Conseil, Fabien Fivaz se lance pour la deuxi\u00e8me fois dans la course. \"Pour faire exister les id\u00e9es \u00e9cologistes des Verts\" annonce-t-il. Convaincu que les deux grands partis gouvernementaux que sont le PLR et le PS discuteront peu de leur programmes. En septembre dernier, les cinq conseiller d'Etat actuels avaient en effet annonc\u00e9 ensemble vouloir se repr\u00e9senter.))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fabien Fivaz d\u00e9sign\u00e9 candidat des Verts neuch\u00e2telois au Conseil d'Etat / 12H30_2017-01-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis mercredi soir, les Verts neuch\u00e2telois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'allier au Parti Socialiste et \u00e0 Solidarit\u00e9s afin de maximiser leurs chances d'obtenir une majorit\u00e9 de gauche au Parlement lors des \u00e9lections cantonales."], "variantIds": ["ece-8301577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-15T17:49:52Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Verts neuch\u00e2telois tiennent leur candidat au Conseil d'\u00c9tat pour les \u00e9lections cantonales d'avril, le d\u00e9put\u00e9 Fabien Fivaz se lance dans la course et par ailleurs, les membres du parti ont choisi de jouer la carte de la gauche unie au niveau du Grand Conseil r\u00e9unis hier soir, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'allier au Parti socialiste, et \u00e0 Solidarit\u00e9S, afin de donner un maximum de chances pour une majorit\u00e9 de gauche Caroline prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nUne gauche forte et unie pour esp\u00e9rer obtenir une majorit\u00e9 au Parlement, c'est le mot d'ordre adopt\u00e9 hier soir par les Verts neuch\u00e2telois seul hic, la gauche n'\u00e9volue pas en un seul bloc, puisque le Parti Ouvrier Populaire refuse de s'apparenter aux socialistes, r\u00e9sultat le P O P \u00e9voluera seul le PS, les Verts et Solidarit\u00e9S s'apparente rond, une d\u00e9ception pour une partie de la gauche, qui estime que cette division fragilise un peu plus ses chances de peser dans les d\u00e9cisions cantonales la majorit\u00e9 parlementaire actuelle se trouve \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique sans une gauche unie, impossible d'inverser la tendance, souligne Fabien Fivaz, candidat du parti au Conseil d'\u00c9tat, d\u00e9put\u00e9 depuis 8 ans au Grand Conseil Fabien Fivaz se lance pour la 2\u00e8me fois dans la course pour faire exister les id\u00e9es \u00e9cologistes, des Verts, annonce -t-il, convaincu que les 2 grands partis gouvernementaux que sont le PLR et le PS discuteront peu de leur programme respectif en septembre dernier, les 5 conseillers d'\u00c9tat actuel avait en effet annonc\u00e9 ensemble vouloir se repr\u00e9senter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T11:53:20Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2CE4D15-2AA9-4DBB-A285-3CDFF2D29761", "internalArchiveId": "E2CE4D15-2AA9-4DBB-A285-3CDFF2D29761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xi Jinping, pr\u00e9sident chinois;Ding Xueliang,professeur en sciences sociales \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong-Kong;Roger Nordmann,conseiller national socialiste;Vincent Peillon, ancien ministre;Olivier Girardin,directeur de la Fondation Rurale Interjurassienne;Alain Farine ,directeur Association suisse des AOP-IGP;Boris Gojanovic. m\u00e9decin du sport;Lindsey Vonn, skieuse professionnelle;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/PO CONF. PARIS ISRAEL/PA) Une conf\u00e9rence tr\u00e8s symbolique... pour la paix au Proche Orient... Elle a eu lieu hier \u00e0 Paris... \r\nSeptante pays et organisations internationales ont redit leur attachement \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats... \r\nConf\u00e9rence toutefois en l'absence des principaux int\u00e9ress\u00e9s...Isra\u00e9liens et palestiniens... \r\nPr\u00e8s de trois ans apr\u00e8s la suspension des derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix directe men\u00e9es sous l'\u00e9gide des Etats Unis, les pays r\u00e9unis \u00e0 Paris appellent les partis \u00e0 montrer \"leur engagement sinc\u00e8re \u00e0 avancer vers une solution \u00e0 deux Etats\"... \r\nMais \u00e0 quelque jours du changement effectif du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le texte tient davantage d'un prudent condens\u00e9 de bonnes intensions que d'une volont\u00e9 de marquer l'avenir... \r\nCorrepondance \u00e0 Tel Aviv, Aude Marcovitch... \r\n  MAG 1'03\"\r\nConf\u00e9rence futile pour le premier ministre isra\u00e9lien... C\u00f4t\u00e9 palestinien, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas estime que la r\u00e9union va dans le sens des r\u00e9solutions de l'ONU... C'est un message \u00e0 destination d'Isra\u00ebl pour lui demander de respecter le droit international, a d\u00e9clar\u00e9 le num\u00e9ro 2 de l'OLP, l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, Sa\u00ebb Erakat...\r\n(02/EXTRAIT XI JINPING/ITW) Deuxi\u00e8me jour de visite officielle en Suisse, pour le pr\u00e9sident chinois... \r\nSi Jinjing est arriv\u00e9 hier... Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Palais f\u00e9d\u00e9ral, par le gouvernement au complet... \r\nDes manifestants pro-tib\u00e9tains ont tent\u00e9 de faire entendre leur voix, mais ils ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 l'\u00e9cart. \r\nCertains ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par la police. \r\nCe matin, suite \u00e0 la visite d'Etat: des accords devraient \u00eatre sign\u00e9s \u00e0 Berne... \r\nC'est ce qu'annon\u00e7ait hier la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. Sans en dire davantage. \r\nLe fruit, selon elle, des bonnes relations entre la Suisse et la Chine. \r\nUne bonne collaboration soulign\u00e9e aussi par son homologue chinois, Si Jinping...\r\n  MAG 32''\r\n(04/xi ping un leader diff\u00e9rent itw ding) La visite du pr\u00e9sident chinois, prend fin officiellement aujourd'hui, mais Si Jinping reste en Suisse jusqu'\u00e0 mercredi. \r\nDemain, il prononcera le discours d'ouverture du Forum de Davos. \r\nLe dirigeant chinois est l'un des plus puissants depuis Mao. \r\nUn homme qui veut hisser son pays parmi les grandes puissances du monde... Sa politique d\u00e9tonne par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Ding Ch\u00fc\u00e9 liangue est  professeur en sciences sociales \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong-Kong...\r\n  MAG 37\"\r\nLe chef d'Etat chinois doit \u00e9galement visiter le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne, et les si\u00e8ges de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(07/REFUS RIE III/ ITW NORDMANN) Si les Suisses refusent la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE 3, et bien Ueli Maurer promet de lancer un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 plusieurs milliards de francs. \r\nPromesse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charges des finances faite hier dans la presse dominicale. \r\nSans cette RIE3, le pays devra faire d'importantes \u00e9conomies \u00e9tal\u00e9es sur plusieurs ann\u00e9es.\r\nPour le conseiller national socialiste Roger Nordmann, c'est plut\u00f4t un oui \u00e0 la RIE3 qui va peser sur les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\n  MAG 38\"\r\nRoger Nordmann avec Marc Menichini.\r\n(Mairie Berne) La capitale f\u00e9d\u00e9rale a un nouveau maire... Il est Vert... Alec Von Graffenried, 54 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec pr\u00e8s de 58% desvvoix... Largement devant sa concurrente, la socialiste Ursula Wyss... \r\nL'\u00e9cologiste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate fin novembre lors du premier tour... Alec Von Graffenried succ\u00e8de au socialiste Alexander Tsch\u00e4p\u00e4t... qui lui ne se repr\u00e9sentait pas... Cela faisait 24 ans, que la ville de Berne, \u00e9tait en mains socialistes...\r\n(Pol\u00e9miques Trump) A moins d'une semaine de sa prise de fonction... ce sera vendredi, Donald Trump a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations tr\u00e8s pol\u00e9miques hier... dans la presse europ\u00e9enne... \r\nDans le Times, britannique, il tend la main \u00e0 la Russie... Et il indique qu'il proposera de lever les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou, apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e... Une lev\u00e9e des sanctions en \u00e9change d'un accord de r\u00e9duction des armes nucl\u00e9aires avec le pr\u00e9sident russe... \r\nDonald Trump critique \u00e9galement l'intervention de la Russie dans la guerre civile en Syrie...  \"une tr\u00e8s mauvaise chose\", selon lui, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur \"une situation humanitaire terrible\"... \r\nEgalement critiqu\u00e9e, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel... Dans le Times, et le Bild, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain estume que sa politique d'accueil des migrants a \u00e9t\u00e9 une erreur catastrophique... \r\nIl estime \u00e9galement que d'autres pays en Europe... suivront la voie du Royaume Uni, celle de la sortie de l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(15/PRIMAIRE A GAUCHE /ITW PEILLON- REPRIS 22H30) En France, les sept candidats \u00e0 l'investiture de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle, ont men\u00e9 hier un deuxi\u00e8me d\u00e9bat anim\u00e9... \r\nD\u00e9bat de deux heures et demi, diffusm\u00e9 sur BFM TV et it\u00e9l\u00e9... D\u00e9bat bien plus enlev\u00e9 que celui de jeudi dernier... avec plusieurs passes d'armes, entre les candidats notamment sur la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nLes candidats ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 la politique du gouvernement, incarn\u00e9e par Manuel Valls, politique, bien loin des valeurs de la gauche pour certains candidats. \r\nL'ancien premier ministre s'est trouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au centre des attaques, notamment celles de l'ancien ministre de l'\u00e9ducation nationale Vincent Peillon... \r\n  MAG 50\"\r\nVincent Peillon,  lors du 2\u00e8me d\u00e9bat entre les sept candidats aux primaires de la gauche...\r\n(05/PASSEPORT REQUERANTS DEBOUTES/PA) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi dernier d'introduire en Suisse le nouveau passeport europ\u00e9en pour les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. C'est ce qu'indiquait la la NZZ am Sonntag...  \r\nUn passeport adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en l'automne pass\u00e9, pour renvoyer les ressortissements ill\u00e9gaux de pays tiers. \r\nAinsi 2'800 personnes sur 4'300 seraient concern\u00e9es en Suisse... \r\nDes ressortissants d'Alg\u00e9rie, du Maroc, de la Tunisie et de Chine notamment... qu'il n'\u00e9tait pas possible d'expulser jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, faute de documents officiels... \r\nSylvie Belzer:\r\n  MAG 54\"\r\n(D5/ SWISSNESS/PI) Le Swissness, est- il une aubaine pour les produits du terroir et autres AOC\u00a0? \r\nLe nouveau cadre l\u00e9gal entr\u00e9 en vigueur au 1er janvier  doit permettre un positionnement beaucoup plus clair des produits alimentaires suisses. \r\nPas s\u00fbr pour autant, que le droit d'arborer une croix suisse, dope vraiment les ventes... \r\nC'est en tout cas le sentiment des professionnels qui d\u00e9fendent un secteur soumis \u00e0 une forte concurrence... \r\nUn label qui devrait leur permettre tout de m\u00eame de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9... Le dossier de Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'35\r\n(D3/ TENNIS FEDERER \u00c2GE) ****Il attend ce moment depuis 6 mois, Roger Federer revient \u00e0 la comp\u00e9tition en grand chelem apr\u00e8s des semaines de repos forc\u00e9 et des semaines de travail pour y parvenir...  \r\nLe b\u00e2lois retomb\u00e9 \u00e0 la 17\u00e8me place mondiale affronte une vieille connaissance... 35 ans comme lui l'autrichien J\u00fcrgen Melzer, gaucher et exp\u00e9riment\u00e9... Match vers 11h ce matin.\r\nHerv\u00e9 Borsier,  cet Open d'Australie est un v\u00e9ritable test grandeur nature pour les capacit\u00e9s physiques de Roger Federer...\r\nEt puis, chez les dames, la Roumaine, Simona Alep, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 4 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au premier tour par l'am\u00e9ricaine Shelby Rogers, 52e mondiale... \r\nEn lice aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 suisse, Viktoria Golubic et St\u00e9phanie V\u00f6gele qui jouent en ce moment... Vers 9h Stan Wawrincka affronte le slovaque Martin Klizan...\r\n(Ski) Et puis, en ski alpin, \r\nUne victoire surprise dans la descente d'Altenmarkt... \r\nL'Autrichienne Christine Scheyer remporte le premier succ\u00e8s de sa carri\u00e8re en coupe du monde... et offre \u00e0 l'Autriche sa premi\u00e8re victoire de la saison chez les dames. \r\nElle a devanc\u00e9 la Liechtensteinoise Tina Weirather et l'Am\u00e9ricaine Jacqueline Wiles...\r\n Lara Gut, longtemps en t\u00eate de la course, a d\u00fb se contenter de la 4e place... \r\nLa Tessinoise n'aura repris que 50 points \u00e0 Mikaela Shiffrin en t\u00eate de la Coupe du monde. L'\u00e9cart entre les deux skieuses s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 315 points.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps nuageux ce matin sur l'Ajoie... Des \u00e9claircies, sur le Jura, le Plateau... Et le temps sera assez ensoleill\u00e9 sur le Bassin l\u00e9manique, le Chablais et le Valais... Il le restera toute la journ\u00e9e, alors que le ciel se fera plus nuageux au nord... \r\nQuelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voire sur les Alpes vaudoises et fribourgeoises...\r\nTemp\u00e9ratures, en plaine -4 \u00e0 -1 degr\u00e9s... -14 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Il y aura du vent en montagne, de la bise, en plaine, elle sera parfois forte sur le L\u00e9man en fin de journ\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(24/SKI LINDSEY VONN/PI) En ski alpin, Lara Gut a pris la quatri\u00e8me place de la descente d'Altenmarkt/Zauchensee hier. La course a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la  victoire surprise de l'Autrichienne Christine Scheyer et le retour \u00e0 la comp\u00e9tition de l'am\u00e9ricaine Lindsey Vonn. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  MAG 1'01\"\r\n((322 jours et deux blessures apr\u00e8s sa derni\u00e8re course, la grande dame du cirque blanc s'est rassur\u00e9e. Treizi\u00e8me, dans la m\u00eame seconde que Lara Gut, elle est pr\u00eate pour ces deux prochains objectifs. \u00e0 moyen terme, battre le record absolu du nombre de victoire d\u00e9tenu par Ingemar Stenamrk, il lui en manque 11 pour le faire.   et \u00e0 court terme, remporter un titre mondial \u00e0 St-Moritz dans trois semaines. \r\nSON \r\nEt on connait l'importance que donnent les am\u00e9ricains (et les sponsors am\u00e9ricains) \u00e0 un titre mondial ou olympique.  Et si Lindsey Vonn en fait un objectif prioritaire, elles seront tr\u00e8s peu \u00e0 pouvoir contrecarrer ses plans. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Zauchensee))\r\n(d\u00e9clarations trump) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, le ciel sera souvent nuageux le long du Jura et des Pr\u00e9alpes o\u00f9 quelques flocons sont\r\nencore possibles. Dans les autres r\u00e9gions, de belles \u00e9claircies se d\u00e9velopperont, et le temps sera\r\nm\u00eame assez ensoleill\u00e9 en Valais. Par contre il fera froid. Actuellement on mesure entre -3 et -8\u00b0 en\r\nplaine, l'apr\u00e8s-midi le mercure ne d\u00e9passera gu\u00e8re -1\u00b0. La sensation de froid sera accentu\u00e9e par la bise qui deviendra mod\u00e9r\u00e9e. En montagne, il fera \u00e9galement froid, -14 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Demain, nous aurons de bons moments de soleil mais l'atmosph\u00e8re sera glaciale, entre -6 et -3\u00b0 en plaine avec une forte bise.", "durationSec": 1017, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8292714", "ece-8292696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T01:41:31Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCe journal du plan 18 septembre pays ou organisations au chevet du Proche-Orient, ils \u00e9taient \u00e0 Paris hier pour une conf\u00e9rence pour la paix sans Isra\u00ebl, ni l'Autorit\u00e9 palestinienne, toutefois, les participants ont redit leur attachement \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats, une d\u00e9claration de bonnes intentions justes Tel-Aviv apr\u00e8s les c\u00e9r\u00e9monies officielles hier la visite du pr\u00e9sident chinois se poursuit aujourd'hui avec la signature d'accords demain Si Jinping sera \u00e0 Davos pour prononcer le discours d'ouverture du Forum \u00e9conomique mondial, et le pr\u00e9sident chinois, un leader diff\u00e9rent de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est ce que nous dira un professeur en sens social admire cit\u00e9 de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [86%] :\r\nLes adeptes de musique un de Ground et les fans de la chanteuse leur Swift se les arrachent les disques vinyles qui r\u00e9siste encore et toujours il non, il s'en est vendu plus de 150000 en Suisse par exemple, en 2015 on va en parler tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s \u00e7a lausannois pure souche qui est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, grand amoureux de musique Thierry V\u00e9nus M\u00fcller, le patron du 10 clubs pour ceux qui connaissent du club qui vient d'\u00eatre class\u00e9e 65\u00e8me dans le top 100 des meilleurs clubs du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nLes primaires de la gauche fran\u00e7aise et un 2\u00e8me d\u00e9bat hier soir, plusieurs candidats se sont attaqu\u00e9s \u00e0 la politique du gouvernement, un petit incarn\u00e9e par Manuel Valls, en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, notamment politiques, souvent bien \u00e9loign\u00e9e des valeurs de la gauche, selon certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nEt quand le sport inspire le th\u00e9\u00e2tre, la pi\u00e8ce appelle Koubbi comme Kubina, r\u00e9torquent -ils Mahesh la 1\u00e8re sera donn\u00e9 demain soir \u00e0 Bellinzone ou comment parler d'int\u00e9gration, au travers d'une grande figure du football suisse nous verrons tout cela avec J\u00e9r\u00f4me dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [98%] :\r\nUne conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nTr\u00e8s symbolique pour la paix au Proche-Orient, elle a eu lieu hier \u00e0 Paris, 70 pays et organisations internationales ont redit leur attachement \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats conf\u00e9rence toutefois en l'absence des principaux c'est : Isra\u00e9liens et Palestiniens pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s la suspension des derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix directe men\u00e9es sous l'\u00e9gide des \u00c9tats-Unis et les pays r\u00e9unis \u00e0 Paris ont appel\u00e9 les parties \u00e0 montrer leur engagement sinc\u00e8re \u00e0 avancer vers une solution \u00e0 2 \u00c9tats mais \u00e0 quelques jours du changement effectif de pr\u00e9sident am\u00e9ricain le texte tient davantage du prudent condens\u00e9 de bonnes intentions que d'une volont\u00e9 r\u00e9elle de marquer l'avenir \u00e0 Tel-Aviv, Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [92%] :\r\n\u00e0 5 jours d'un changement radical \u00e0 la Maison Blanche, le moment \u00e9tait mal choisi alors que la confiance est au plus bas entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, la volont\u00e9 de les r\u00e9unir tenait de la gageure irr\u00e9aliste, la France avait peu d'atouts pour que sa conf\u00e9rence de paix sur le Proche-Orient, marque les esprits et l'a toutefois r\u00e9ussi \u00e0 rassembler 70 pays qui ont affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats mais la d\u00e9claration finale est un texte fade \u00e0 l'image de la prudence de la communaut\u00e9 internationale avant l'arriv\u00e9e de Donald Trump, Londres a m\u00eame refus\u00e9 de signer ce document pourtant insipide, sachant que le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait d'ores et d\u00e9j\u00e0, le d\u00e9compte de ses amis et qu'il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence en Isra\u00ebl trempe est attendue avec une grande impatience par la droite au pouvoir, et certains au gouvernement ou carr\u00e9ment appel\u00e9 \u00e0 rejeter la solution \u00e0 2 \u00c9tats mais Binyamin ou prends garde de ne pas s'engager sur cette pente tr\u00e8s hasardeuse, il a toutefois qualifi\u00e9 de futile, la conf\u00e9rence de Paris Aude Marcovitch rtsinfo qu'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [97%] :\r\nConf\u00e9rence futile pour le 1er ministre isra\u00e9lien C\u00f4t\u00e9 palestinien, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne Mahmoud Abbas estime que la r\u00e9union va dans le sens des r\u00e9solutions de l'ONU, c'est un message \u00e0 destination d'Isra\u00ebl pour lui demander de respecter le droit international, a d\u00e9clar\u00e9 le num\u00e9ro 2 de l'OLP, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, Sa\u00ebb Erakat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [94%] :\r\nEt c'est le 2\u00e8me jour de visite officielle en Suisse pour le pr\u00e9sident chinois Si Jinping est arriv\u00e9 hier re\u00e7ue au Palais f\u00e9d\u00e9ral par le gouvernement au complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [95%] :\r\nDes manifestants pro- Tib\u00e9tains ont tent\u00e9 de faire entendre leur voix, mais ils ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 l'\u00e9cart, certains ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par la police, ce matin, suite de la visite d'\u00c9tat, des accords devraient \u00eatre sign\u00e9s \u00e0 Berne, c'est ce qu'annon\u00e7ait hier la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris f\u00eatarde, sans en dire davantage, c'est le fruit selon elle de bonnes relations entre la Suisse et la Chine une bonne collaboration soulign\u00e9e aussi par son homologue chinois Si Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [83%] :\r\nEt en quand depuis moins d'un si\u00e8cle, les dirigeants de nos 2 pays se sont rencontr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement quant \u00e0 la confiance renforc\u00e9e ce soit du point de vue \u00e9conomique financier concernant le libre- \u00e9change, mais aussi sur le plan humanitaire, dois je ne vois fonction dans tous ces domaines, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s de succ\u00e8s, nos 2 pays en Hongrie fessier, malgr\u00e9 le fait que nous avons des syst\u00e8mes sociaux diff\u00e9rents, mais parce que nous vivons des phases de d\u00e9veloppement diff\u00e9rents entretiens Fadela cette relation est un vrai succ\u00e8s, un mod\u00e8le, elle doit \u00eatre accentu\u00e9, c'est pour cela que je suis l\u00e0, il y a, je vais la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [91%] :\r\nN'a visite du pr\u00e9sident chinois prend fin officiellement aujourd'hui, mais Si Jinping reste en Suisse jusqu'\u00e0 mercredi, demain, il prononcera le discours d'ouverture du Forum de Davos, le dirigeant chinois est l'un des plus puissants depuis Mao, un homme qui veut hisser son pays parmi les grandes puissances de ce monde, la politique, sa politique d\u00e9tonne par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, digne et l'un des professeurs en sciences sociales de l'universit\u00e9 de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [86%] :\r\nTremblay de de voler les 2 leaders avant lui et notamment les 10 ann\u00e9es sous l'erreur ou Jintao ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes pour beaucoup de monde en Chine mais aussi hors de Chine Hu Jintao n'\u00e9tait pas un leader puissant et agressif, il n'\u00e9tait pas d\u00e9cisif, il \u00e9tait un leader de compromis, d'\u00e9quilibre, je dis bien d'un endroit qui a tout pour Cindy, le pays ne veut pas \u00eatre comme \u00e7a il faire plus de choses, il veut changer l'\u00e9quilibre des forces, il veut rester dans les livres d'histoire comme celui qui a peut-\u00eatre amen\u00e9 la Chine va devenir une superpuissance, pour la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [96%] :\r\nEt le chef d'\u00c9tat chinois doit \u00e9galement visiter le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne et les si\u00e8ges de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [88%] :\r\nLes politiques suisses maintenant si les Suisses refusent la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, entreprises, cette fameuse RIE3 h\u00e9 bien les Maurer promet de lancer un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 plusieurs milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [96%] :\r\nPromesse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances faite hier dans la presse dominicale sans cette RIE3, le pays devra faire d'importantes \u00e9conomies \u00e9tal\u00e9es sur plusieurs ann\u00e9es pour le conseiller socialiste national socialiste Roger Nordmann, c'est plut\u00f4t un oui \u00e0 la RIE3 qui risque de peser sur les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:31) [86%] :\r\nLa RIE3 creuse un trou ni finances publiques de 3 milliards d'Ang\u00e9lina milliards pour la Conf\u00e9d\u00e9ration le reste pour les cantons et les communes, et c'est ce trou qui va d\u00e9cider des mesures d'\u00e9conomie, donc je vois absolument pas comment il arrive \u00e0 son raisonnement selon lequel le refus de la RIE3, conduirait \u00e0 un plan d'\u00e9conomies, c'est l'acceptation de la RIE3 qui conduit \u00e0 un plan d'\u00e9conomie mais si Monsieur Maurer lisais les tableaux, produit par son propre d\u00e9partement verrait que la RIE3, c'est un trou de 3 milliards parce que le Parlement a rajout\u00e9 un nombre incalculable d'astuces et donc \u00e7a fait un trou dans les caisses publiques c'est : c'est la RIE3 f\u00e9d\u00e9ral qui va d\u00e9clencher un \u00e9norme programme d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [92%] :\r\nRoger Nordmann avec Marc mini qui nie la capitale f\u00e9d\u00e9rale a un nouveau maire Il est Vert, Alec Von Graffenried 54 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec pr\u00e8s de 58 pourcent des des voix, maire de Berne, largement devant sa concurrente, la socialiste Urszula vice l'\u00e9cologiste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate fin novembre lors du 1er tour Alec Von Graffenried succ\u00e8de au socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui, lui, ne se repr\u00e9sentait pas, cela faisait 24 ans que la ville de Berne \u00e9tait en mains socialistes \u00e0 moins d'une semaine de sa prise de fonction, ce sera vendredi, Donald Trump a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations tr\u00e8s pol\u00e9miques dans la presse europ\u00e9enne ce week- end dans le Times britannique, il tend la main \u00e0 la Russie l'indique qu'il proposera de lever les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e en \u00e9change d'un accord de r\u00e9duction des armes nucl\u00e9aires, avec le pr\u00e9sident russe, Donald Trump, qui critique \u00e9galement l'intervention de la Syrie dans la guerre civile en Syrie, c'est une tr\u00e8s mauvaise chose, selon lui, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur une situation humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [85%] :\r\nTerrible \u00e9galement critiqu\u00e9e, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nTimes et dans le Bild, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que sa politique d'accueil des migrants, celle de la chanceli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 une erreur catastrophique, il estime aussi que d'autres pays en Europe vont suivre la voie du Royaume Uni, celle de la sortie, l'Union europ\u00e9enne de du break Seat en France les sept candidats \u00e0 l'investiture de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle ont men\u00e9 hier un 2\u00e8me d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9, d\u00e9bat de 2 heures et demie sur BFM TV et iT\u00e9l\u00e9 d\u00e9battrait plus enlev\u00e9 que celui de jeudi dernier, avec plusieurs passes d'armes entre les candidats, notamment sur la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, les candidats ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 la politique du gouvernement, incarn\u00e9e par Manuel Valls politique loin des valeurs de la gauche pour certains candidats l'ancien 1er ministre s'est trouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au centre des attaques, notamment celle de l'ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale Vincent Peillon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [99%] :\r\nNous avons un d\u00e9saccord profond. \r\nEt je crois qu'il a marqu\u00e9 ce quinquennat la vie c'est pas une ardoise magique dans le discours de M\u00fcnich, Manuel Valls avait dit au nom de la France mais \u00e0 M\u00fcnich, faisant la le\u00e7on \u00e0 la chanceli\u00e8re au moment o\u00f9 nous avons besoin d'une Europe plus forte et, malgr\u00e9 tout, \u00e9tant donn\u00e9 les difficult\u00e9s nos amis italiens, nos amis espagnols, \u00e7a se fera avec l'Allemagne qui a dans le fond alors qu'on nous demander d'accueillir les 160000 0 5 pourcent de la population, il a dit 30000 pas plus, nous sommes \u00e0 5000 il a raison de dire que les Fran\u00e7ais sont g\u00e9n\u00e9reux, que les Fran\u00e7ais sont capables d'accueillir, on l'a vu d'ailleurs avec le d\u00e9mant\u00e8lement si tardif de la jungle, mais les choses se passent bien, quand on le veut, j'ai le sentiment que dans ce moment, les Fran\u00e7ais \u00e9taient peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux que leurs dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [95%] :\r\nVincent Peillon lors de ce 2\u00e8me d\u00e9bat entre les sept candidats aux primaires de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui y a d\u00e9cid\u00e9 mercredi dernier d'introduire en Suisse, le nouveau passeport europ\u00e9en pour les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, c'est ce qu'indiquait la NZZ AM Sonntag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:08) [94%] :\r\nUn passeport, adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en l'an pass\u00e9 l'Automne pass\u00e9 pour renvoyer les ressortissants ill\u00e9gaux de pays tiers ainsi 2800 personnes sur 4300 seraient concern\u00e9es en Suisse, des ressortissants d'Alg\u00e9rie, du Maroc, de la Tunisie et de la Chine notamment, qui ne serait qu'il n'\u00e9tait pas possible d'expulser jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, faute de documents officiels Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:30) [91%] :\r\nUn passeport europ\u00e9en qui s'apparente plut\u00f4t \u00e0 une forme de laisser passer pour des ressortissants de pays tiers en situation irr\u00e9guli\u00e8re qui ne peuvent \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays d'origine, faute de document officiel une solution adopt\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en l'Automne dernier pour am\u00e9liorer les renvois effectif selon la Commission europ\u00e9enne, moins de 40 pourcent de de l'ensemble des d\u00e9cisions de renvoi, ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s en 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral embo\u00eetent d\u00e9sormais le pas mais les \u00e9cueils restent nombreuses, encore faut -il qu'il y a eu un accord de r\u00e9admission, les \u00c9tats de provenance ne veulent pas forc\u00e9ment reprendre leurs ressortissants d\u00e9bout\u00e9s des d\u00e9cisions de renvoi qui donne lieu en Suisse \u00e0 des entretiens avec les autorit\u00e9s du pays tiers pour tenter de trouver une solution Intel laissez-passer qui serait impos\u00e9e au forceps pour aller braquer, estime -t-on du c\u00f4t\u00e9 d'organisations comme Amnesty International, mieux vaut passer par le dialogue et la voie diplomatique, le Mali vient d'ailleurs d'annoncer qu'il ne reconna\u00eetrait pas ce document. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [94%] :\r\nLe Suisse naissent est -il une aubaine pour les produits du terroir et autres AOC, le nouveau cadre l\u00e9gal, entr\u00e9 en vigueur au 1er janvier doit permettre un positionnement beaucoup plus clair des produits alimentaires en Suisse, pas s\u00fbr pour autant que le droit d'aborder d'arborer une croix suisse dope vraiment les ventes, c'est en tout cas le sentiment des professionnels qui d\u00e9fendent en secteur soumis \u00e0 une forte concurrence, un Label qui devrait leur permettre tout de m\u00eame de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9, dossier de Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:53) [92%] :\r\nSuisse naissent, c'est l'assurance pour le consommateur d'une meilleure transparence gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tiquetage plus fiable cens\u00e9 lui garantir la provenance de ce qu'il a dans son assiette, Olivier Girardin, directeur de la Fondation Rurale interjurassienne qui g\u00e8re le Concours suisse des produits du terroir pour lesquels les r\u00e8gles du Suisse naissent peuvent aussi \u00eatre appliqu\u00e9s, l'objectif, selon lui, est avant tout de maintenir les parts de march\u00e9 face notamment au tourisme alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [89%] :\r\nAlors que 50 55 pourcent de de ce qu'on consomme, qui vient de la Suisse, donc, en tout cas c'est pouvoir maintenir \u00e7a dans la dur\u00e9e avec une croissance de la population, l'enjeu il est vraiment \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis c'est que les consommateurs comprennent c'est pas juste la croix suisse sur des produits, mais qu'est -ce qui va avec, quelles sont les normes qui font que, effectivement, ces produits sont diff\u00e9rentes et puis que chacun trouve aussi son compte que les producteurs, les petits producteurs, les artisans puissent aussi tirer leur \u00e9pingle du jeu et une part aussi, finalement, cette plus- Value. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [93%] :\r\nEn Suisse, pas moins de 33 produits d'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e d'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e sont officiellement recens\u00e9s, ils sont d\u00e9j\u00e0 au-dessus de la masse des standards mais il serait faux de penser que le Suisse leur est inutile, Alain Farine et le directeur de l'association charg\u00e9e de leur promotion, mais aussi de la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:03) [88%] :\r\nCes produits -l\u00e0 sont des symboles, des valeurs qui sont ancr\u00e9s dans le Patrimoine culinaire suisse on s'est beaucoup engag\u00e9 pour que cette loi suisse mais soit cr\u00e9dible, on n'attend pas de cons\u00e9quences directes en termes d'\u00e9coulement sur le march\u00e9, mais sur le long terme pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'ensemble des produits suisses vendus en tant que telle, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9galement, ce sera un plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [90%] :\r\nLes produits AOP et IGP, seul un 1000000000 et demi de francs de chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [94%] :\r\nIl attend ce moment depuis 6 mois, Roger Federer revient \u00e0 la comp\u00e9tition, grands chelems, \u00e0 l'Open d'Australie apr\u00e8s des semaines de repos forc\u00e9 et des semaines de travail aussi pour y parvenir, les Palois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [95%] :\r\nRetomb\u00e9 \u00e0 la 17\u00e8me place mondiale affronte une vieille connaissance, 35 ans, comme lui, l'Autrichien J\u00fcrgen Melzer gaucher exp\u00e9riment\u00e9 Match vers 11 heures ce matin, Herv\u00e9 Borsier cet Open d'Australie est un v\u00e9ritable test grandeur nature pour les capacit\u00e9s physiques de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [92%] :\r\nQuelle est la et je des art\u00e8res et des muscles du champion, il a subi une blessure compliqu\u00e9e au genou et consenti des sacrifices pour revenir au plus haut niveau l'ann\u00e9e de ses 36 ans pour Boris Gohi Janowicz, m\u00e9decin du sport \u00e0 cet \u00e2ge, les risques de r\u00e9cidive sont plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:16) [77%] :\r\nOn voit avec les ann\u00e9es, on op\u00e8re certainement un peu en exclusivit\u00e9, on va perdre en capacit\u00e9 d'endurance, un petit peu, mais il est une chose qu'on perd du monde pour les entretiens en garde quand m\u00eame n'pas un grand niveau capacit\u00e9 maintenant les blessures, le cumul des bien s\u00fbr surtout va limiter la capacit\u00e9 du corps, un moment donn\u00e9, non une certaine fragilit\u00e9, une partie qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9currente, risque de ressources r\u00e9elles qui des tissus qui ont \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9s, on peut penser son venus moi il a eu un ministre qui est l\u00e0, qui est une fois il n'est plus enti\u00e8rement la et c'est des choses qui peuvent se r\u00e9veiller sur sur des mouvements sur des charges importantes sur une une petite entorse qui n'aurait pas fait mal il y a 10 ans, qui concerne allemand mention des choses oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [96%] :\r\nAndr\u00e9 Agassi a remport\u00e9 un tournoi du Grand Chelem au m\u00eame \u00e2ge que Federer Radek Stepanek s'est qualifi\u00e9 pour le tableau principal ici \u00e0 Melbourne \u00e0 38 ans, Jimmy Connors s'avait 40 ans au tournoi de Halle, en 1995 les progr\u00e8s en mati\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9ration, la connaissance parfaite de son corps et son amour du tennis sont des atouts ind\u00e9niables pour le champion, mais l'Open d'Australie sera un r\u00e9v\u00e9lateur pour Federer en raison de la r\u00e9p\u00e9tition des matches et des rencontres qui peuvent se jouer en 5 manches mais Federer conna\u00eet la musique, c'est son 69\u00e8me tournoi du Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:36) [92%] :\r\nEt puis, premier tour de premi\u00e8res \u00e9liminations d'une Suissesse \u00e0 l'Open d'Australie, Viktoria Golubic s'est inclin\u00e9 tout \u00e0 l'heure face \u00e0 la Tch\u00e8que Christina Pliskova sur le score de 6 3 2 6 6 4 autre Suissesse en lice en ce moment, St\u00e9phanie V\u00f6gele et puis d'air 9 heures Stan Vavrinka affronte le slovaque Martin Klizan et puis un mot de ski alpin, une victoire surprise dans la descente d'Altenmarkt, l'Autrichienne Christine Scheyer remporte le 1er succ\u00e8s de sa carri\u00e8re en Coupe du monde et offre \u00e0 l'Autriche sa 1\u00e8re victoire de la saison chez les dames, elle a devanc\u00e9 la Liechtenstein Waast vers Ath\u00e8nes et l'Am\u00e9ricaine Jacqueline Weiss, Lara Gut, longtemps en t\u00eate de la course, a d\u00fb se contenter de la 4\u00e8me place la Tessinoise n'aura repris que 50 points \u00e0 Mikaela Shiffrin en t\u00eate de la Coupe du monde l'\u00e9cart entre les 2, ceux qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 315 points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:27) [89%] :\r\nCe qu'elle peut le combler, elle peut combler d'ici la fin de la saison, elle peut le faire, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite un temps nuageux, ce matin, notamment sur la joie des \u00e9claircies sur le Jura, le Plateau et le temps sera assez ensoleill\u00e9 sur le Bassin l\u00e9manique le Chablais et le Valais, il le restera toute la journ\u00e9e, alors que le ciel se fera plus nuageux au nord quelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voir sur les abords de l'Asie et fribourgeoises temp\u00e9ratures en plaine, moins 4 \u00e0 moins, \u00e0 moins 14 heures \u00e0 2000 m\u00e8tres il y aura du vent en montagne, de la mise en plaine parfois forte sur le Lehman en fin de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}