{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=775&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=800&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=750&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-C846EAFD-884F-46BA-8A61-308BBE18694C", "internalArchiveId": "C846EAFD-884F-46BA-8A61-308BBE18694C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n* * Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 1388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365134", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC / FOR_2017-02-12T17:25:00_developpement-11", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-8365134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans sa forme \u00e0 revenir sur le r\u00e9sultat du jour l'arr\u00eat 3 refus\u00e9 avec une table pr\u00e9sidentielle vice- pr\u00e9sidentiel 3 invit\u00e9s sont avec nous, tout d'abord, Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates re\u00e7u national PLR valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir Madame, bonsoir, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9galement Christian Levrat, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse tout d'abord, on va peut-\u00eatre revenir avec vous Christian Levrat, vous \u00eates le vainqueur du jour, finalement, c'est une victoire aujourd'hui de la gauche au sein de la classe moyenne qui a surtout compris o\u00f9 \u00e9tait son Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nFace \u00e0 la classe moyenne qui a refus\u00e9, transf\u00e9rer des imp\u00f4ts qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pesaient sur les entreprises envers les personnes physiques, donc, qui refuse de payer les cadeaux fiscaux qui sont faits aux grandes multinationales et c'est la gauche qui lui a donn\u00e9 l'occasion de se d\u00e9fendre en menant une campagne je crois assez efficace et, et tranchante en saisissant de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [94%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz on a l'impression parfois que le Parlement a r\u00e9fl\u00e9chi ou \u00e0 mener cette campagne tout d'abord, en \u00e9tablissant le projet de loi, puis ensuite dans sa mani\u00e8re de faire campagne, qu'il est un petit peu dans un r\u00e9flexe de bocal sans vraiment se rendent compte de ce que pensait la population vous assumer ce d\u00e9calage aujourd'hui au vu du r\u00e9sultat qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s nette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\n\u00e9coutez d\u00e9calage il y a forc\u00e9ment parce que le r\u00e9sultat, comme vous venez de dire est et je dirais LV du du nom plut\u00f4t du oui mais je pense que le Parlement a travaill\u00e9, il faut voir que le Parlement a chang\u00e9 et j'avais vraiment l'impression qu'il y avait eu un consensus moi ce qui me fait un peu peur chaque vous dites contrat va pas devoir travailler sous la pression, mais on va quand m\u00eame avoir la pression internationale pour se mettre aux normes et je sais que la Suisse travaille pas forc\u00e9ment bien lorsqu'on est soumis \u00e0 une pression internationale, donc l\u00e0, je suis un tout petit peu en souci face \u00e0 \u00e0 l'avenir qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nOn va finir ce 1er tour de table avec vous Philippe Nantermod Austin d\u00e9faite quelque part presque impensable quand on voit les conditions des parrains tous les milieux \u00e9conomiques de lutte arm\u00e9e \u00e9conomie suisse \u00e9tait favorable \u00e0 cette r\u00e9forme tous les cantons il \u00e9tait favorable, tous les partis bourgeois \u00e9tait favorable, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement y \u00e9tait favorable et pourtant vous perdez va falloir changer la mani\u00e8re dont vous adresser \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [94%] :\r\nTr\u00e8s probablement, peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, je, je crois que c'est en effet une une d\u00e9faite un peu amer ce soir, il n'en est une autre, par le pass\u00e9, \u00e7a me rappelle un petit peu la la campagne sur Minder, o\u00f9 on avait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame configuration et finalement on a perdu, je, je reconnais que la gauche a fait une belle campagne sont donn\u00e9s, je ne partage pas leurs arguments naturellement mais on doit \u00e9couter la la majorit\u00e9 et puis je me satisfait quand m\u00eame un petit peu que ce soir on n'est pas forc\u00e9ment dans une impasse, plusieurs voix ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e en disant que m\u00eame \u00e0 gauche, on reconna\u00eet qu'une r\u00e9forme de l'imposition des entreprises est n\u00e9cessaire, nous nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ce principe -l\u00e0 et j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir trouver une entente pour qu'on ne s'arr\u00eate pas simplement \u00e0 des querelles partisanes et qu'on puisse trouver quelque chose pour que la Suisse continue dans la voie de la prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [88%] :\r\nOn va \u00e9coutez tout maintenant le l'aveu, l'aveu du du principal int\u00e9ress\u00e9, au jour d'aujourd'hui, le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre la population Elim qui qui dit beaucoup, beaucoup d'erreurs dans cette campagne sur celle Val\u00e9rie 3 il avait vu la d\u00e9faite venir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'il a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Muriel bah la mort l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [83%] :\r\nDepuis 5 semaines, ne sait pas toujours penser qu'on a un nom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:16) [95%] :\r\nMais pourtant, quand le Parlement a mis sous toit la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, vous aviez d\u00e9j\u00e0 compris que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, j'ai toujours dit que \u00e7a c'est 50 \u00e0 50 apr\u00e8s la r\u00e9forme de cette toujours au ciel maintenant les points n\u00e9gatifs, peut-\u00eatre plus fort que les points positifs dans la plus r\u00e9cente pour les noms d'aujourd'hui et il faut analyser la situation pour parterre des nouveaux faute pour une nouvelle message. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [98%] :\r\nQuelles sont les pistes des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [93%] :\r\nJe pense, il y a pas au coup pour coup et \u00e7a, c'est trop, trop vite pour dire \u00e7a ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [90%] :\r\nEst-ce que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 ce poste Madame Widmer-Schlumpf, c'est \u00e7a le tournant de la campagne, c'est \u00e7a qui a fait beaucoup de mal pour le oui \u00e0 la \u00e0 la y 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [76%] :\r\nMoi je pensais l'appareil \u00e9tait mais \u00e7a, c'est aussi une raison pour l'analyse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [93%] :\r\nEt vous acceptez que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur vient comme \u00e7a discuter de de votre sujet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [78%] :\r\nJe sais pas tout autre possibilit\u00e9 Bruno j'ai pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nMaintenant il va falloir faire un nouveau projet actuel d\u00e9lai vous imaginez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [92%] :\r\nJe pense, il faut chercher maintenant une solution avec tous les cantons, les cantons avec les villes, apr\u00e8s il faut faire une nouveau projet une consultation publique, si \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est pr\u00eats peut-\u00eatre en d\u00e9cembre 2017, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, je ne crois pas que \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:36) [90%] :\r\nLe parti socialiste parle lui de 6 mois trop optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est pas r\u00e9aliste, il faut faire une consultation publique avec les cantons, les cantons sont touch\u00e9s de cette r\u00e9forme et sans les cantons, \u00e7a va pas se sont RSF. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:49) [89%] :\r\nVous aviez promis un plan d'\u00e9conomies dans les jours qui suivent un nom \u00e0 la R il y a 3 on y a demain vous annoncer un plan d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [90%] :\r\nMoi je pens\u00e9 il faut \u00e9tudier \u00e7a parce que si on perd des places de travail si on perd des entreprises, il faut faire quelque chose mais \u00e7a serait peut-\u00eatre apr\u00e8s 3 ans, 4 ans, et il faut maintenant faire une analyse, ce qui est possible dans ce temps ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [92%] :\r\nVous parliez des jours qui viennent, et pas de 3, 4 ans, c'\u00e9tait un petit peu exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [95%] :\r\nNon, il faut faire des analyses dans les prochaines jours dans les prochaines semaines, mais ce sont des discussions internes pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [88%] :\r\nAvec ce vote, le peuple vous a donn\u00e9 un signal celui qu'il ne voulait pas baisser les rentr\u00e9es fiscales, vous parlez de plan d'\u00e9conomies au final quoi il peut \u00eatre, il leur a quand m\u00eame un plan d'\u00e9conomies sur le dos, le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [85%] :\r\nMaintenant, il faut faire cette analyse pourquoi les noms qu'est -ce qu'il faut faire maintenant, je pense \u00e0 cette trop vite pour faire une analyse ce soir il faut dormir, encore une fois, on verra alors pareillement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [91%] :\r\nAvant d'aller dormir, on va quand m\u00eame \u00e9couter en tout cas la fin de ce forum, c'\u00e9tait donc le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors on va poursuivre discussion pour savoir que faire parce qu'on l'entendu le dossier repart tout de suite au Parlement, en tout cas c'est l'ambition de beaucoup, mais tout d'abord un petit mot avec vous C\u00e9line Amaudruz la prestation de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral de votre Ministre dans cette campagne, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat, pas forc\u00e9ment du Ministre, encore une fois, il faut savoir que ce projet venait de Madame Widmer-Schlumpf qu'il a \u00e9t\u00e9 largement modifi\u00e9 par le Parlement, donc voil\u00e0, aujourd'hui, c'est un, c'est un \u00e9chec pour la droite, comme vous l'avez dit, \u00e9videmment qu'on est content qu'on notre une Istres gagne mais aujourd'hui je n'ai pas la responsabilit\u00e9 sur le dos de Monsieur Maurer, je crois que la gauche a gagn\u00e9, il faut reconna\u00eetre notre d\u00e9faite et puis, \u00e0 nous d'arriver avec un projet qui est indispensable pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et l'\u00e9conomie, la Suisse avec lequel on arrive tout \u00e7a s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [90%] :\r\nMessina Motril a tout de m\u00eame perdu sur le Gripen et \u00e7a, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Facundo n'objets militaires ne ne passait pas la rampe du peuple et l\u00e0 sur un objet qui \u00e9tait soutenu par \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde sauf, sauf le la gauche, en tout cas au Parlement \u00e7a pose quand m\u00eame des questions sur sa mani\u00e8re de faire des campagnes et de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas qu'on est l\u00e0 pour d\u00e9battre sur la mani\u00e8re de monsieur Marimbert ces campagnes, sinon on peut aussi \u00e0 venir sur Madame Letarte, qui avait perdu la vignette enfin aujourd'hui on parle d'une votation du respect de la d\u00e9mocratie et la population a choisi de dire non, donc je crois qu'il faut s'en tenir l\u00e0 et nous devrons travailler avec monsieur Mahrer pour avoir un nouveau projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [91%] :\r\nAlors, un parti qui sera au coeur de ses discussions, notamment pour le nouveau projet c'est le v\u00f4tre, Christian Levrat, vous savez le champagne ce soir c'est la victoire de votre r\u00e9f\u00e9rendum mais maintenant il va falloir faire aussi des compromis pour aller vite tenir vos promesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [90%] :\r\nOui, on est pr\u00eat \u00e0 les faire, moi je vais pas dire aujourd'hui autre chose que ce que je disais, durant la campagne disais durant la campagne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait au d\u00e9part fait une proposition qui \u00e9tait beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e qu'est -ce qui est sorti du Parlement qu'il suffisait de modifier le le projet de supprimer la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels de supprimer la super d\u00e9duction pour la recherche et d\u00e9veloppement, ce possibilit\u00e9 de supprimer 5 de d\u00e9duire 150 pourcent des des des d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement qu'on fait et puis de r\u00e9gler la question du contre- financement de cette r\u00e9forme pour garantir que ce soit les entreprises elles-m\u00eames qui financent les cadeaux fiscaux qu'on leur qu'on leur fait, soit par le biais de l'imposition des dividendes, ce que proposait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit par le biais d'une imposition des gains en capitaux, comme l'ont, la plupart des attaques qui nous qui nous avoisine c'est c'est au-del\u00e0 autour, c'est au tour des compensations sociales qu'il convient de de mener la discussion, moi j'ai entendu votre interview tout \u00e0 l'heure avec avec Monsieur Broulis rare, j'appr\u00e9cie le personnage mais il oublie ici un \u00e9l\u00e9ment, c'est sa responsabilit\u00e9 dans cette un ch\u00e8que parce que c'est le canton de Vaud qui a exig\u00e9 l'introduction de la des int\u00e9r\u00eats notionnels dans cette r\u00e9forme et tous les jours en octobre tant soit peu de bonne foi, mais \u00e7a va de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Guillaume Barazzone consid\u00e8re que c'\u00e9tait une erreur et l'ont dit durant la campagne d'introduire ces int\u00e9r\u00eats notionnels \u00e7a \u00e9t\u00e9 introduit sous sous pression du canton de fausses probablement pour satisfaire une grande entreprise de la place et c'est quelque chose qu'il est assez simple : retirer du projet puisqu'elle figurait pas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [89%] :\r\nOn va partir avec \u00e7a Philippe Nantermod 1er point sur la table, monsieur le bras, on a cit\u00e9 quelques-uns, mais celui -l\u00e0, les int\u00e9r\u00eats notionnels -ce que c'est un 1er point d\u00e9part qu'on peut mettre de c\u00f4t\u00e9 pour essayer de faire avancer rapidement le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est clair qu'on pourra parvenir avec le m\u00eame projet, donc il va falloir \u00e9liminer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 le plus au coeur de la pol\u00e9mique dans cette campagne et les int\u00e9r\u00eats notionnels \u00e9taient les premiers, donc je pense que ceux -ci sont morts, ce d'autant plus que dans la campagne, ils ont \u00e9t\u00e9 remis en question par son auteur, m\u00eame en Belgique, donc je crois que sur les ondes de Christian Levrat a raison sur ce point- l\u00e0, \u00e0 mon avis le le grand le le le point central de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est la suppression des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux et un moyen de compenser les pertes fiscales cantonales ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 introduire et il faut maintenir \u00e7a ensuite des instruments fiscaux est -ce qu'on a introduit des nouveaux -ce qu'on permet au canton d'introduire eux- m\u00eame des stades et des instruments fiscaux int\u00e9ressants, je suis assez favorable on on voit aujourd'hui qu'il est n\u00e9cessaire de trouver un consensus large pour \u00e9viter une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [88%] :\r\nPhilippe Nantermod, Christian Levrat parle aussi d'imposition des dividendes et des gains en capitaux pour faire payer finalement aux entreprises ce ce qu'elle co\u00fbterait est -ce que c'est une pi\u00e8ce est -ce que l\u00e0 vous \u00eates o\u00f9 vous ouvrez la porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [90%] :\r\nMoi c'est alors ce qui me g\u00eane dans dans ce discours, c'est qu'on oublie que chaque francs d'imp\u00f4t que paye l'entreprise est pay\u00e9 par une personne physique, c'est l'employ\u00e9, c'est le client ou c'est l'actionnaire et l'actionnaire, on les touche par le 2\u00e8me pilier, alors on peut augmenter l'imposition de du revenu des actionnaires mais c'est augmenter la l'imposition des retrait\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, on peut augmenter l'imposition des salari\u00e9s, on peut augmenter l'imposition des clients, c'est finalement toujours pay\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre par l'entreprise, mais c'est quand m\u00eame des personnes physiques qui le paye \u00e0 la fin et dont, tout doit \u00eatre conscient, c'est que le but de cette r\u00e9forme -l\u00e0, ce n'est pas faire des cadeaux aux entreprises, le but de cette r\u00e9forme, c'est d'avoir une fiscalit\u00e9 qui reste attractif pour notre pays, alors tout est sur la table aujourd'hui, je crois que les vainqueurs du jour ont ont le couteau par le manche d'une certaine mani\u00e8re, pour arriver avec leurs revendications \u00e0 la fin, le but c'est d'avoir quand m\u00eame une r\u00e9forme qui soit int\u00e9ressante pour que la Suisse restera tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [85%] :\r\nLe calendrier, vous y croyez, parce qu'on entendait les qui lisait c'est peut-\u00eatre possible d'arriver pour d\u00e9cembre 2017, mais il n'y croyaient pas vraiment et vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [95%] :\r\nJe crois davantage au calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s lors qu'on ne peut pas faire une telle r\u00e9forme en sont pass\u00e9s par les cantons, les villes et les milieux \u00e9conomiques, mais m\u00eame si on fait \u00e7a pour la fin de l'ann\u00e9e, on reste dans un d\u00e9lai convenable par rapport aux imp\u00e9ratifs internationaux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz sur quoi l'UDC serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest pour s'assurer que cette r\u00e9forme soit faite dans les temps pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [91%] :\r\nBon, \u00e9videmment, que pour moi, je pense qu'il faut absolument s\u00e9parer les choses comme on avait d\u00e9j\u00e0 sorti la taxe au tonnage le droit du temps de cette r\u00e9forme, l'int\u00e9r\u00eat notionnels clairement c'est un int\u00e9r\u00eat qui posent probl\u00e8me, donc il faudra le sortir, il faut rappeler c'est classe \u00e9tait vraiment la r\u00e9forme au niveau national et qu'apr\u00e8s il aurait fallu encore la faire passer au niveau cantonal et moi je suis tr\u00e8s en souci en tout cas pour Gen\u00e8ve parce qu'aujourd'hui c'est pas de bonne augure pour faire passer notre r\u00e9forme au niveau Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:12) [87%] :\r\nNous comptons donc quand on nous a fait passer une r\u00e9forme au niveau cantonal et aujourd'hui, c'est un des rares cantons qui dit oui \u00e0 la r\u00e9forme nationale, donc c'est se dire qu'il a une voix qui est possible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [93%] :\r\nBien \u00e9videmment, qu'il a une voix qui est possible mais pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible dans le comt\u00e9 le vaut, je crois qu'il faut le rappeler parce qu'il a eu un large consensus de tous les partis, ce qui n'est absolument pas le cas, par exemple au niveau de Gen\u00e8ve et de ce fait, cela sera beaucoup plus compliqu\u00e9, mais encore une fois, je crois qu'on a quand m\u00eame tous l'on dit \u00e0 la fin de s'assurer que nos PME puissent continuer \u00e0 se d\u00e9velopper dans notre pays, s'assurer que les multinationales, tout particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve puisse rester et que les personnes priv\u00e9es ne se voit pas imputer des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires mais encore une fois, je pense que pour r\u00e9ussir cette nouvelle r\u00e9forme qu'on va devoir mettre en place, c'est de laisser vraiment une grosse majorit\u00e9 des d\u00e9cisions au niveau cantonal et de s\u00e9parer des objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [94%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai qu'un acteur, un qui \u00e9tait tr\u00e8s fort dans cette campagne, c'est les villes, on a beaucoup entendu parler de la mobilisation des villes contre cette r\u00e9forme qui sont pas beaucoup qui se sont sentis un peu mise de c\u00f4t\u00e9 par les discussions est -ce que c'est une un r\u00e9sultat ce soir, qui doit ouvrir la voie \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des villes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais dans tous les cas une meilleure prise en compte des int\u00e9r\u00eats des villes dans ce dans ce projet -l\u00e0, c'est vrai que les villes et les communes plus largement \u00e9tait un peu les oubli\u00e9es les les cantons c'\u00e9tait garanti un 1000000000 de francs de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et avaient r\u00e9gl\u00e9 leurs probl\u00e8mes sur le dos de de la Conf\u00e9d\u00e9ration en n'oubliant joyeusement les communes dans leurs, dans leurs calculs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [85%] :\r\nPhilippe notamment, j'ai tout \u00e0 fait d'accord il va r\u00e9pondre ensuite aux continue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame eu un amendement de du conseiller national Dominique document qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment tenir compte des int\u00e9r\u00eats des villes et des communes dans cette r\u00e9forme et la gauche s'est abstenue sur ce vote l\u00e0 ce qui a fait la maman n'a pas pu \u00eatre pris en compte dans la r\u00e9forme, il faudrait coh\u00e9rent jusqu'au bout dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [80%] :\r\nNous essaierons c'est mais c'est parce que c'\u00e9tait, c'est parce que c'\u00e9tait un pur placebo \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [77%] :\r\nVous faites payer de toute la journ\u00e9e hein, Christian Levrat \u00e0 la gauche, on leur toute la journ\u00e9e ce reproche -l\u00e0, c'est vraiment le reportage complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [89%] :\r\nOk c'est compl\u00e8tement farfelu, pour \u00eatre clair, c'\u00e9tait une d\u00e9claration au truc purement d\u00e9claratoire de mon coll\u00e8gue, document qui mangeaient pas de qui apportaient pas un centime au vieux et on s'est abstenu par biens\u00e9ance on aurait aussi pu leur refuser, donc c'est pas cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on va prendre en compte l'int\u00e9r\u00eat des villes et des communes, on va le prendre en compte en en prenant le leurs int\u00e9r\u00eats financiers en consid\u00e9ration dans cette, dans cette r\u00e9forme -l\u00e0 et ici, j'aimerais simplement mettre en garde sur une analogique que vous avez fait \u00e0 plusieurs reprises, celle du canton de Vaud on oublie dans ce dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 que le canton de Vaud \u00e0 distribuer de l'argent qu'il avait il avait plusieurs centaines de millions d'exc\u00e9dent structurel et il a, grosso-modo, et pour faire tr\u00e8s simple : donner la moiti\u00e9 de ce montant aux entreprises de l'autre moiti\u00e9 \u00e0 la population dans les autres cantons suisses non seulement monde n'avons pas d'exc\u00e9dent structurel, mais nous sommes d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en situation d\u00e9ficitaire et il va falloir trouver une solution pour lever les statuts sp\u00e9ciaux dans une situation qui est d\u00e9j\u00e0 elles-m\u00eames d\u00e9ficitaire, donc \u00e7a pourra pas se faire sans des ressources suppl\u00e9mentaires, d'o\u00f9 cette id\u00e9e de taxer les dividendes qui venait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'aimerais dire \u00e0 \u00e0 mon coll\u00e8gue non thermo- que sa comparaison : les clients, les actionnaires de, les, les, les retrait\u00e9s, elle tient que tr\u00e8s partiellement, parce que les 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger et les les actionnaires de nos entreprises, c'est en 1er lieu les fonds souverains norv\u00e9giens qataris et Singapour, les 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger mais c'est ces fonds -l\u00e0 qu'il faudrait taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [88%] :\r\nAlors, ce d\u00e9bat va se faire au parlement, ce sera ce prochain mois o\u00f9 elles suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s, peut-\u00eatre sur un plan un peu plus g\u00e9n\u00e9ral Philippe notamment, on a beaucoup entendu dans les analyses de votation que finalement aujourd'hui en vue un petit peu le sc\u00e9nario de 2004 avec le paquet fiscal, avec un Parlement qui a vir\u00e9 assez clairement \u00e0 droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et derni\u00e8re en octobre 2015 piqu\u00e9 sa 100\u00e8me peut tout puissant qu'a charg\u00e9 le bateau et qui a, quelque part, soit un petit peu un coup de pied dans les journaux de la part de la population qui lui dit : attention, n'exag\u00e9rez pas avec tout un tas d'autres dossiers qui vont venir au Parlement pense en particulier aux retraites, le projet 20 20 E d'Alain Berset est -ce que aujourd'hui c'est un avertissement qui vous dit : vous, \u00e0 la droite, majoritaire au Parlement : attention gardez en t\u00eate que le peuple d\u00e9tricoter ce que vous faites, nous vous n'\u00eates pas \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'aujourd'hui, la majorit\u00e9 du Parlement a aussi gagn\u00e9 sur Forta qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par toute la gauche le le et le pape a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, le Parlement a aussi gagn\u00e9 sur un autre objet c'est la naturalisation facilit\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 c'est une autre configuration qui existe et donc on n'est pas non plus dans un parlement monolithique o\u00f9 on aurait PLR, plus fluide, essayer fera \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par tout le monde comme \u00e9tant un peu le projet cl\u00e9, celui o\u00f9 on allait sentir les les rapports de force, oui, mais sur RFI 3 l'ensemble des partis de droite, y compris les le PDC les l'\u00e9cologie lib\u00e9rale, le PBD \u00e9taient favorables \u00e0 cette r\u00e9forme a donc c'est c'est l'ensemble de la classe politique \u00e0 Berne et, finalement, la nouvelle configuration du parlement n'a pas un impact aussi fort que \u00e7a, par contre, je pense qu'on doit faire attention \u00e0 ne pas tomber dans un discours qui peut para\u00eetre des fois trop technique, trop arrogant, on qu'on charge trop la barque comme vous le dites, surtout sur des questions fiscales, on l'a vu par le pass\u00e9, le paquet fiscal avec l'initiative Minder, qui sont des, des objets assez assez connexe, o\u00f9 on se retrouve avec une une incompr\u00e9hension compl\u00e8te vis-\u00e0-vis de la population et c'est pas comme \u00e7a qu'on va avancer, je rel\u00e8ve quand m\u00eame une chose, c'est qu'il est toujours meilleur qu'un bon projet \u00e9choue, plut\u00f4t qu'un mauvais projet rencontre la Afrique l'assentiment peu Christian Levrat sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [90%] :\r\nJe crois que vraiment je crois que quand on vit un tournant dans cette l\u00e9gislature et c'est un un vote qui aura la m\u00eame importance que celui d'un du 16 mai 2004 lorsque le paquet fiscal et la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es ou du vote sur le taux de conversion en 2010 en f\u00e9vrier 2010, on a une droite qui est extr\u00eamement arrogante, mais \u00e7a fait assez longtemps que ici au Parlement pour pouvoir juger du changement de climat auquel on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, qui poursuit souvent des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [81%] :\r\nNouveaut\u00e9 cette majorit\u00e9 en octobre 2000 \u00e0 r\u00e9clamant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [88%] :\r\nIl a le droit, et je pense que le peuple a a un une sens pour \u00e7a et qui consid\u00e8re que le fait d'avoir la majorit\u00e9 radical et l'UDC leur donne pas tous les droits avec l'ivresse de victoire peut parfois \u00eatre sanctionn\u00e9 L \u00e0, on est clairement dans un projet qui a \u00e9t\u00e9 excessif et qui a \u00e9t\u00e9 en au fil des s\u00e9ances de commission par des gens qui \u00e9taient convaincus en fait ce qu'ils avaient une majorit\u00e9 automatique qui pouvait faire ce qu'il voulait qu'il \u00e9tait pas n\u00e9cessaire d'int\u00e9grer les arguments de celles et ceux qui \u00e9taient minoritaires, nous en avions tir\u00e9 les conclusions, d'ailleurs, apr\u00e8s 6 mois de cette nouvelle majorit\u00e9 droite en mai dernier en annon\u00e7ant que nous allions durcir le ton que lorsque c'est n\u00e9cessaire, nous en recourir peuple certains ont souill\u00e9 ont parl\u00e9 de de politique d'opposition d'aujourd'hui le 1er cas d'exemples de cette, de cette politique l\u00e0 alors on consentant, on est tr\u00e8s constructif et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on tend la main en fait au au vaincu \u00e0 dans adversaires politiques en leur disant : travaillons \u00e0 faire ensemble une nouvelle r\u00e9forme, mais on n'h\u00e9sitera pas, notamment dans le cas de la r\u00e9elle s'il devait y avoir des p\u00e9joration en appeler \u00e0 nouveau peuple et le prochain vote d\u00e9cisif, c'est celui sur l'AVS en agro \u00e0, \u00e0 droite, le souhait de p\u00e9jorer les rentes et au PDC au PS et au Conseil des \u00c9tats une proposition visant \u00e0 augmenter de 70 francs les les rentes AVS pour qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:12) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat effectivement pas occuper largement le Parlement \u00e0 la la session qui commence \u00e0 la fin du mois, C\u00e9line Amaudruz, c'est que l'UDC vous est tr\u00e8s sensible \u00e0 la sanction populaire aujourd'hui ce que vous vivez \u00e7a ce r\u00e9sultat tr\u00e8s clair 60 pourcent comme comme un recadrage de la politique men\u00e9e actuellement au Parlement, qui serait peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 droite et est -ce que vous allez en tenir compte, lors de ce fameux d\u00e9bat sur sur les retraites qui je rappelle sera le le point d'orgue de de la prochaine session parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je vais tenir compte de la votation populaire par rapport \u00e0 Erez 3 je crois que c'est pas l'UDC qui doit avoir une le\u00e7on aujourd'hui de de morale ou que je ne sais quoi parce que je crois que l'UDC a toujours respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire, contrairement aux autres partis qui, on l'a vu lors de l'application de la loi sur le f\u00e9vrier l'article constitutionnel donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aujourd'hui je pense que c'est des d\u00e9bats qui sont diff\u00e9rents, il va falloir refaire une r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises l\u00e0 nous devons entendre, \u00e9couter le pape revenir avec un projet qui soit convenable pour tous, la pr\u00e9voyance, c'est un autre sujet sur lequel nous devront aussi mener campagne parce que, comme nous avons pu nous en rendre compte, la gauche va aussi utiliser le peuple et et c'est son droit, c'est le but, c'est de l'abus de l'ADQ mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:27) [91%] :\r\nEt le peuple qui qui a dit qu'il a mis des limites aujourd'hui, peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a devrait faudrait peut-\u00eatre quand m\u00eame en tenir compte parce que c'est vrai que sur les retraites, c'est un peu comme sur la fiscalit\u00e9, le, le peuple vote pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 droite, il pense \u00e0 se \u00e0 son porte- monnaie tr\u00e8s fortement, donc peut-\u00eatre que s'il faudra ne pas oublier \u00e7a au moment l\u00e9gif\u00e9rer, histoire de pas perte de temps comme \u00e7a va \u00eatre fait ici, avec 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [87%] :\r\nOui, c'est clair que la la pr\u00e9occupation cette pas perte de temps inutilement en revanche, il est aussi important, le que lorsque Bush vous \u00eates \u00e9lu vous respectiez votre programme politique et vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour un certain programme donc moi je ne veux pas aller allons contres de mes \u00e9lecteurs, cela \u00e9tant pour, comme je 10 pour Herriot Herriot 3 je vais \u00e9couter toute la population qui a, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme pour ma part, pr\u00e9voyant, c'est un autre sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:08) [91%] :\r\n2017 s'annonce comme une ann\u00e9e politique passionnante \u00e0 suivre, merci beaucoup, Philippe Nantermod, C\u00e9line Amaudruz, Christian Levrat devrait avec nous quelques instants dans cette \u00e9mission, c'est une bonne soir\u00e9e, merci et Vincent Bourquin, finalement, c'est une immense victoire pour le Parti socialiste commen\u00e7ant peut-\u00eatre par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:24) [90%] :\r\nOui, c'est une immense victoire et \u00e7a fait longtemps que le Parti socialiste, attendait une victoire, hein, il y avait eu des \u00e9checs \u00e9lectoraux, notamment lors des heures derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en a parl\u00e9, mais le PS multiplier aussi les d\u00e9faites ces derni\u00e8res ann\u00e9es par exemple sur les salaires minimaux sur la caisse unique sur l'abolition des des forfaits fiscaux sur AVS Plus et c'est vrai que \u00e7a devait mobiliser aussi dans les rangs alors Christian Levrat l'avait dit un vieux 3 \u00e7a sera la la m\u00e8re des des batailles, on sentait que Christian Levrat jouait pas mal aussi sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, hein, puisqu'il \u00e9tait contest\u00e9 un peu \u00e0 l'antenne \u00e0 l'interne par l'aile ne de de droite Jositsch debout derri\u00e8re etc donc pour lui, cette victoire est aussi une victoire personnelle et maintenant, on peut imaginer que, en fin strat\u00e8ge, qui sont le vrai on va essayer de de reconstruire de remontrer que le Parti socialiste peut \u00eatre en partie vainqueur apr\u00e8s les d\u00e9faites dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a va changer le climat au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:13) [93%] :\r\nAlors j'ai l'impression que \u00e7a pourrait changer quand on entend les discours notamment de de Philippe Nantermod de C\u00e9line, un mot de rue, on sent une volont\u00e9 quand m\u00eame de compromis, comme vous l'avez dit : le grand test, ce sera la pr\u00e9voyance 20 20 E mais quand m\u00eame le sentiment ce soir d'un grand g\u00e2chis parce que quand on entend tout le monde ici autour de de cette table, on les a aussi entendus cet apr\u00e8s- midi, tout le monde sur le principe de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, tous les partis \u00e9taient d'accord et finalement au dernier moment on a rajout\u00e9 un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, et encore une fois, hein, c'est pas seulement le Parlement de droite, c'est aussi les cantons qui \u00e0 un moment donn\u00e9, se sont montr\u00e9s tr\u00e8s arrogant et c'est vrai que maintenant \u00e7a va repartir, il y aura probablement prochainement une mairie 91 100 assez bien de quel c\u00f4t\u00e9 on on va partir quelque part, on a envie de dire : tout \u00e7a pour \u00e7a, mais le climat de ce soir est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, hein, c'est assez rare que les dimanches de votations soit autant dans un climat un peu de de compromis oui bravo on va essayer de faire quelque chose ensemble, c'est assez inhabituel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3A68BD3-639D-436E-9398-34481EF14133", "internalArchiveId": "F3A68BD3-639D-436E-9398-34481EF14133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses valident la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont accept\u00e9 dimanche de modifier la Constitution pour faciliter les proc\u00e9dures de naturalisation pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS-VD) et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN.\r\n\r\n* * Les Suisses ont accept\u00e9 dimanche de modifier la Constitution pour faciliter les proc\u00e9dures de naturalisation pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS-VD) et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN.", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses valident la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration / FOR_2017-02-12T17:08:00_developpement-4", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses ont accept\u00e9 dimanche de modifier la Constitution pour faciliter les proc\u00e9dures de naturalisation pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS-VD) et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN."], "variantIds": ["ece-8365111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "webPublicationDate": "2017-02-12T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-30CCD805-A9F0-4281-8A4D-87C724D791FC", "internalArchiveId": "30CCD805-A9F0-4281-8A4D-87C724D791FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands?", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens des Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver de 2026. Ils ont clairement refus\u00e9 dimanche un cr\u00e9dit de candidature. Interview de Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, promoteur de la candidature romande, avec la r\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n* * Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands?   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands? / FOR_2017-02-12T17:16:00_developpement-7", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens des Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver de 2026. Ils ont clairement refus\u00e9 dimanche un cr\u00e9dit de candidature. Interview de Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, promoteur de la candidature romande, avec la r\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-8365125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:44Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDoit Bernard eu \u00e9gard bonsoir Monsieur, vous \u00eates chef d'entreprise, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, on vous re\u00e7oit parce que vous \u00eates un des principaux initiateurs de la candidature, session 2006, on parle bien s\u00fbr de jeux olympiques les Grisons ont dit clairement non au projet Saint-Moritz 2026 aujourd'hui, 60 pourcent un un an qui r\u00e9sonne apr\u00e8s celui, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, en 2013, sauf erreur, o\u00f9 ils avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 quelque chose de similaire alors les Grisons qui disent on va dire d\u00e9finitivement non \u00e0 ces JO 2026 Champagne pour vos pour Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui, alors, si, si, si j'ose peut-\u00eatre m'exprimer ainsi, en tout 1er j'ai envie de dire que ce projet effectivement n\u00e9 d'un d'une \u00e9quipe de de d'amis entrepreneurs mais surtout tr\u00e8s sportif qui sont partis sur un projet avec un \u00e9norme enthousiasme, on sait tr\u00e8s bien que pour gagner en projet de ce type, il va falloir d\u00e9placer des montagnes au niveau international et si on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [69%] :\r\nOn ne sait pas d\u00e9placer les montagnes en Valais quand m\u00eame son gouverneur, l\u00e0 on les laisse on les \u00e9l\u00e8ve bien on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [93%] :\r\nChristian Constantin, qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [75%] :\r\nGarder qu'il arrive, on a cit\u00e9 construire maintenant pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [88%] :\r\nQuestion par rapport au par rapport aux Grisons, j'ai envie d'Iran ici sur un plan \u00e9minemment sportive si vous vous souvenez des grands duels Russie Collombin Klammer ou encore plus r\u00e9cemment Federer- Nadal l\u00e0 ce qui nous fait des frissons en fait, c'est le respect, respect de de l'adversaire et je crois qu'ici, nous on a exactement le m\u00eame le m\u00eame respect pour pour les Grisons c'est on sait combien c'est difficile de mener une une une une candidature de ce type et le projet grison \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [86%] :\r\nAbsolument extraordinaire, donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [87%] :\r\nQue l\u00e0- dessus, moi je peux que dire bon ben voil\u00e0 : fallait -il, ils ont une votation, ils ont pris ce risque, et maintenant, ils l'ont, ils l'ont perdu, mais je pense qu'ils n'ont pas totalement perdu parce que nous, on a aussi envie de les associer, on aura besoin de, notamment par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la piste de Bob \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la mani\u00e8re dont vous posez la question, vous, votre r\u00e9ponse plut\u00f4t Bernard guerre vous le mettez l\u00e0 l'accent sur l'aspect sportif, les Grisons son train de vivre actuellement des championnats du monde qui sont une vraie r\u00e9ussite, en tout cas l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s positif, oui, avec des villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nSoit on en parle dans un instant avec Alain Th\u00e9voz, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, les citoyens, c'est pas sur l'aspect sportif qui se prononce quand ils doivent trancher pour des projets de olympique, c'est sur les aspects financiers le coup \u00e7a va co\u00fbter, on a vu aujourd'hui, car il y a 3 qui refus\u00e9 les Suisses ont quand m\u00eame souci des d\u00e9ficits budg\u00e9taires, \u00e7a, ce sera votre grand enjeu pourquoi est -ce que les Valaisans diraient oui, l\u00e0 o\u00f9 les Grisons ont eu souci des pertes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [89%] :\r\nAlors votre, votre question est tr\u00e8s pertinente, on tout d'abord je tiens relev\u00e9 qu'effectivement notre enthousiasme, il va falloir quand le pas \u00e0 son niveau du peuple, c'est le 1er point, c'est \u00e9vident, on est parfaitement conscient de \u00e7a, et le dossier les m\u00eames le des \u00e9l\u00e9ments effectivement et le et le et le et l'aspect financier, je crois que la force de notre projet, indiscutablement, c'est le fait que d\u00e8s l'origine, on a voulu faire \u00e0 \u00e0 un projet supra- cantonale, on a voulu associer Bernard le 1er jour j'ai dit que je on devait avoir les Bernois avec nous dans dans dans ce projet, on est donc aujourd'hui 4 cantons qui sommes unis les les les Valaisans les Fribourgeois les Bernois et les Vaudois avec la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qui qui qui semblent montrer aussi un certain enthousiasme dans dans dans ce projet et alors je tiens \u00e0 le rappeler aussi notre projet est un projet sur l'sur l'id\u00e9e, l'id\u00e9e, mer, c'est-\u00e0-dire avec beaucoup durabilit\u00e9 et surtout une une ma\u00eetrise financi\u00e8re forte, c'est pour \u00e7a qu'on a un budget qui n'a strictement rien \u00e0 voir avec ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Sotchi ou qui risquent de d'arriver \u00e0 \u00e0 Beijing o\u00f9 les co\u00fbts sont astronomiques : nous, on a pratiquement 90 91 \u00e0 95 pourcent des des infrastructures qui sont d\u00e9j\u00e0 existantes existantes, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un \u00e9norme Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [90%] :\r\nBernard guerre il y avait un invit\u00e9 de marque au championnat du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz, c'est Guy Parmelin le le de chef du d\u00e9partement de des sports de l'arm\u00e9e et des Sports et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial lui a demand\u00e9 au fond est -ce que \u00e7a vient pas trop difficile de convaincre le peuple pour ce type de grands projets en parlant autour des Jeux olympiques, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [88%] :\r\nNon, mais je crois que le peuple aime bien avoir des projets tr\u00e8s pr\u00e9cis : la der \u00e0 certains grands projets regardez aujourd'hui, il y a un r\u00e9sultat sur le fond, fortins, il a \u00e9t\u00e9 convaincu alors a pu le convaincre sur l'aspect de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le peuple a prouv\u00e9 que quand on arrive bien convaincreM. \u00e0 d\u00e9finir clairement certains projets, il suit, il faut lui faire confiance, vous allez \u00eatre \u00e0 fond derri\u00e8re la prochaine candidature celle qui reste de la Suisse romande c\u00f4t\u00e9 il y a d'abord toute une proc\u00e9dure qui a mis en route par Swiss Olympic le projet suisse des certaines certaines total et puis apr\u00e8s si le projet passe cette premi\u00e8re et il y aura la d\u00e9cision finale, je rappelle qu'il faut que le projet soit convaincant, il y a eu des \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 \u00e9conomique qui soit et digne de ce nom, sinon nous n'arriverons pas \u00e0 convaincre ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni le parlement et encore moins le pape, donc il faut encore travailler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [85%] :\r\nBernard, lui, est gu\u00e8re rapidement parce qu'on arrive au terme de cette premi\u00e8re heure de de forum, on l'entend pas d'amateurisme en fait dans ce que demande Guy Parmelin si on veut avoir les gens, Suisse, il faut \u00eatre pro jusqu'au bout des ongles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [87%] :\r\nImpossible d'\u00eatre amateur dans un type de projets comme celui -ci, le plus grand des, des, des professionnels sans Federer et non veut gagner comme cela, c'est-\u00e0-dire qu'on est tr\u00e8s conscient que le le le travaillant au corps tr\u00e8s important, par contre, alors je suis ravi d'entendre enthousiasme de Monsieur Parmelin, je le savais d\u00e9j\u00e0 par, par par les coulisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [77%] :\r\nAutre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [87%] :\r\nEn Direct qu'on a eu mais mais il va falloir se battre, il va falloir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [77%] :\r\nEt beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [84%] :\r\nEt et et on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [84%] :\r\nTellement enthousiaste qu'on va, on va aller, donc je dirais on retient votre enthousiasme Bernard vulgaire merci beaucoup de route avec nous quelques instants vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1576133", "internalArchiveId": "AA1702576266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 2167, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8381487", "imageURL": "http://www.rts.ch/8381508.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois/ D\u00e9saveu du gouvernement: l\u2019analyse de Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Les militants sont en liesse et les partis bourgeois font grise mine apr\u00e8s le refus de la RIEIII", "Rejet de la RIEIII: les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz", "Oui sans surprise \u00e0 FORTA: les commentaires de Jennifer Covo", "Tennis/Fed Cup: la Suisse se qualifie en demi-finale", "Rejet de la RIEIII: entretien avec Pascal Broulis \u00e0 Lausanne et Christian Levrat \u00e0 Berne", "R\u00e9sultats cantonaux: les commentaires de Jennifer Covo", "Lausanne et Bienne sont soulag\u00e9es de voir la RIEIII \u00e9chouer", "La campagne men\u00e9e par l\u2019UDC a cr\u00e9\u00e9 de vives r\u00e9actions, mais n\u2019a pas atteint son but", "Entretien avec l\u2019artisane de la naturalisation facilit\u00e9e, Ada Marra \u00e0 Berne", "Pr\u00e8s de 60% de non \u00e0 la RIEIII: les commentaires de Jennifer Covo", "Une journ\u00e9e douloureuse pour Ueli Maurer, le Ministre des Finances", "Beat Feuz est le nouveau roi de la descente \u00e0 Saint-Moritz", "25'000 \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration pourront d\u00e9sormais obtenir le passeport \u00e0 des conditions facilit\u00e9es", "La naturalisation facilit\u00e9e largement accept\u00e9e: le point avec Linda Bourget \u00e0 Berne", "NE/H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois: le peuple d\u00e9savoue le gouvernement", "Les grandes et moyennes entreprises sont d\u00e9\u00e7ues de la votation sur la RIEIII", "La naturalisation facilit\u00e9e largement accept\u00e9e: les commentaires de Jennifer Covo", "Victoire de Beat Feuz \u00e0 Saint-Moritz: les r\u00e9actions de Fabrice Jaton \u00e0 Saint-Moritz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 cette troisi\u00e8me r\u00e9forme jubilent apr\u00e8s ce refus massif de 59%.", "Timea Bacsinszky et Belinda Bencic ont remport\u00e9 leur match contr les joueuses fran\u00e7aises.", "Les deux villes avaient beaucoup \u00e0 perdre en cas de oui.", "Les opposants \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis en petit comit\u00e9 \u00e0 Dornach dans le canton de Soleure.", "Il avait perdu la votation du Gripen en 2014, il perd \u00e0 pr\u00e9sent ce deuxi\u00e8me objet capital pour la droite. Ses r\u00e9actions.", "Le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle course de sa carri\u00e8re sur sa piste, \u00e0 Saint-Moritz.", "La famille Yildiz, originaire de Turquie, en fait partie.", "Le oui l\u2019a emport\u00e9 apr\u00e8s un scrutin \u00e0 haute tension sur la planification hospitali\u00e8re.", "Les petites entreprises, elles, \u00e9taient plus partag\u00e9es, car beaucoup ne paient quasiment pas d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-8281925", "ece-8281924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T03:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:12\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:07\r\n         Dimanche marqu\u00e9\r\n   par les votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:26:11\r\nNON net des Suisses \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n  de l'imposition des entreprises,\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:29:06\r\n  rejet\u00e9e par 59,1% des votants.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:36:20\r\n     Camouflet pour la droite\r\n   et les lobbys de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:40:06\r\n    Le coup est dur \u00e0 encaisser\r\n         pour les patrons.\r\n\r\n19:30:40:08  19:30:45:14\r\n       Ce soir, les perdants\r\n   se disent pr\u00eats au compromis.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:49:06\r\n     Le nouveau fonds routier\r\n est accept\u00e9 par 62% des votants.\r\n\r\n19:30:49:08  19:30:50:11\r\n        Accept\u00e9e \u00e9galement,\r\n\r\n19:30:50:13  19:30:54:14\r\nla naturalisation pour les \u00e9trangers\r\n de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration: 60,4 % de OUI.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:12\r\n          Nous recevrons\r\n   celle qui a port\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:18\r\n Ada Marra s'est elle-m\u00eame battue \r\npour obtenir la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:03\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n    le Haut du canton s'impose.\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:09:11\r\n  L'initiative pour deux h\u00f4pitaux\r\n  a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 plus de 52 %,\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:12:11\r\n        apr\u00e8s une campagne\r\n qui a fait \u00e9clater les divisions\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:16:10\r\n          entre les deux\r\n        partis du cantons.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:22:17\r\n       Course spectaculaire\r\n     de Beat Feuz \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:24:21\r\n   Le Bernois a d\u00e9vor\u00e9 la pente\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:28:14\r\n et devient, \u00e0 30 ans, le nouveau\r\n  champion du monde de descente.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:32:22\r\n Chez les dames, c'est la Slov\u00e8ne\r\nIlka Stuhec qui s'adjuge le titre.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:37:12\r\n Les Suissesses se sont qualifi\u00e9es \r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:42:07\r\n      46 % de participation.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:45:18\r\n    La d\u00e9cision sur la RIE III\r\n     \u00e9tait la plus attendue.\r\n\r\n19:31:45:20  19:31:49:00\r\n      C'est finalement le NON\r\n          qui l'emporte.\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:12\r\n     Pr\u00e8s de 60 % des votants\r\n  ont refus\u00e9 aujourd'hui RIE III.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:55:22\r\n   On regarde imm\u00e9diatement les\r\nr\u00e9sultats avec vous Jennifer Covo.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:08:01\r\n -La r\u00e9forme avanc\u00e9e par la droite\r\n        n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:15:12\r\n           C'est un NON.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:23:12\r\n  Le seul OUI en Suisse romande,\r\n     c'est le canton de Vaud.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:33:06\r\n NON \u00e0 Berne, Fribourg et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:40:02\r\n      -La gauche avait lanc\u00e9\r\n          le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:45:11\r\n     Sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:53:03\r\n-Les opposants \u00e0 RIE III jubilent.\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:21\r\n     -C'est un message clair\r\n\r\n19:32:57:23  19:32:59:22\r\n   pour les bourgeois en Suisse.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:03:21\r\nC'est un message que nous envoyons\r\n       \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:08:17\r\n    -Dans le camp bourgeois,\r\n       on accuse le coup.\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:13:03\r\nLes premiers r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s:\r\nles Suisses disent NON massivement.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:14:20\r\n       -On est toujours d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:16:09\r\n          quand on perd.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:23\r\n          On n'a pas trop\r\n      \u00e0 se poser de questions\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:23:03\r\n   sur des d\u00e9tails qu'on aurait\r\n   fait faux dans la campagne.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:07\r\n   -Je voyais un enjeu important\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:27:14\r\n       pour nos PME suisses.\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:32:02\r\n     Les PME se voient refuser\r\n la baisse rapide de leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:32:04  19:33:34:22\r\n  C'est une grosse pr\u00e9occupation.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:00\r\n     -Autre pr\u00e9occupation: \r\n    l'ampleur de la d\u00e9faite,\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:06\r\n      presque 60 % de NON.\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:44:15\r\n -Quand vous avez un tel r\u00e9sultat,\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:47:11\r\n    c'est probable qu'il y ait\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:49:10\r\n     plusieurs points faibles.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:51:20\r\n -Des zones d'ombre \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:55:19\r\n Pour mieux dig\u00e9rer la d\u00e9faite,\r\n       place \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:01:07\r\n     -Nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:34:01:09  19:34:03:12\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:08:08\r\n     du Parlement, l'\u00e9conomie,\r\n   tous \u00e9taient pour la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:13:14\r\n  -Une victoire moins politique\r\n      a attir\u00e9 l'attention.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:17:14\r\n De quoi oublier, pour la droite,\r\n   un dimanche plut\u00f4t morose.\r\n\r\n19:34:19:20  19:34:29:20\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n     Pascal Broulis, bonsoir.\r\n\r\n19:34:30:00  19:34:33:00\r\n    Le grand vainqueur du jour,\r\n         Christian Levrat.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:35:10\r\n    Pascal Broulis, est-ce que \r\n   la droite est all\u00e9e trop loin\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:37:04\r\n       avec cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:34:39:05  19:34:42:13\r\n               -Non.\r\n\r\n19:34:42:17  19:34:45:06\r\n       La r\u00e9forme est utile\r\n    pour la coh\u00e9sion de ce pays\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:47:12\r\n     et cr\u00e9er de la richesse.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:51:11\r\n   Il faut accepter le verdict.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:16\r\n  Dans mon canton, c'est un OUI.\r\n\r\n19:34:55:20  19:35:01:18\r\n     Il faut rester attractif\r\n        et concurrentiel.\r\n\r\n19:35:02:20  19:35:05:13\r\n    -Vous dites que la r\u00e9forme\r\n     n'allait pas trop loin.\r\n\r\n19:35:05:17  19:35:07:19\r\n     Mais la nettet\u00e9 du score\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:10:14\r\n          semble indiquer\r\n      qu'il y avait un exc\u00e8s.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:13:06\r\n        -C'est un r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:19:08\r\n       La r\u00e9forme est utile.\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:32:15\r\nVaud l'a accept\u00e9e et l'a comprise.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:39:05\r\n   Les prestations sociales sont\r\n            am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:45:16\r\n  Ce d\u00e9bat a eu lieu intens\u00e9ment\r\n         dans mon canton.\r\n\r\n19:35:45:20  19:35:50:23\r\n    On demande que le milliard\r\n         soit disponible.\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:55:22\r\n      -Le compromis vaudois,\r\n        c'est la recette ?\r\n\r\n19:35:56:02  19:36:02:00\r\n        -Sur votre plateau,\r\n      face \u00e0 Monsieur Levrat,\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:05:02\r\n        il m'avait dit que\r\n        s'il l'emportait,\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:10:10\r\n          il discuterait.\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:13:13\r\n Il n'y a pas de position de force\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:19:15\r\n  Quand on cherche un compromis,\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:23:13\r\n    c'est trouver la solution qui\r\npermet de rassembler un maximum\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:25:23\r\n            de personnes.\r\n C'est possible au niveau suisse.\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:28:23\r\n      -Merci Pascal Broulis.\r\n\r\n19:36:29:03  19:36:35:01\r\nOn va demander \u00e0 Christian Levrat.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:42:16\r\nVous tenez le couteau par la manche.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:47:19\r\n-Cette fa\u00e7on de faire de la politique\r\n   a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:51:19\r\nParce qu'ils avaient la majorit\u00e9 au\r\nParlement ils pouvaient dicter tout\r\n\r\n19:36:51:23  19:36:56:03\r\n          et n'importe quoi.\r\n    C'est une forme d'arrogance\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:59:20\r\n et d'ivresse de la victoire suite\r\n aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:02:08\r\n       qui est sanctionn\u00e9e.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:08:10\r\n     Une r\u00e9forme compl\u00e8tement\r\n          d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:04\r\n    Au final, \u00e7a se r\u00e9sumait \u00e0\r\n   transf\u00e9rer sur les personnes\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:06\r\nphysiques des charges qui reposent\r\n       sur les entreprises.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:18:18\r\n Il faut travailler \u00e0 nouveau pour\r\n       trouver quelque chose\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:21:01\r\n        de plus \u00e9quilibr\u00e9. \r\n       Mais Monsieur Broulis\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:25:13\r\n  n'est pas totalement innocent.\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:31:15\r\n    Il l'a fait avec d'autres.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:41:02\r\n    L'introduction des int\u00e9r\u00eats\r\n           notionnels.\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:44:21\r\n       -Vous r\u00e9unissez bien\r\n      au-del\u00e0 de votre base.\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:48:11\r\n Est-ce que vous avez cristallis\u00e9\r\n    une forme de ras-le-bol ?\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:52:04\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:54:11\r\n          Avec le vote,\r\n     sur les naturalisations,\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:57:17\r\n  on voit que la population fait\r\n      confiance au Parlement\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:02:15\r\nquand il arrive avec une solution.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:06:20\r\n       Il y avait une forme\r\n     de self-service \u00e0 droite.\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:12:21\r\n  Un refus syst\u00e9matique d'\u00e9couter\r\n         les minoritaires.\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:19:11\r\nMadame Widmer-Schlumpf s'est oppos\u00e9e\r\n         \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:38:19:14  19:38:22:05\r\n      Ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:20\r\n  Il faut reprendre cette r\u00e9forme\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:31:09\r\n  sans un transfert de la charge\r\n     fiscale des entreprises\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:34:18\r\n   vers les personnes physiques.\r\n   Il faut trouver des solutions\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:05\r\n           au contraire,\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:42:10\r\n        pour que la r\u00e9forme\r\n     se finance par elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:46:15\r\n  Par le biais d'une imposition\r\ndes biens en capitaux par exemple.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:49:09\r\n         -Une proposition\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:51:15\r\n      que vous allez remettre\r\n           sur la table.\r\n\r\n19:38:51:19  19:38:56:16\r\n              Merci.\r\n\r\n19:38:56:18  19:38:58:17\r\n       -C'est la d\u00e9ception\r\n     pour les multinationales\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:00:19\r\n      et pour les entreprises\r\n        de taille moyenne.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:03:06\r\n      Les petites entreprises\r\n      \u00e9taient plus partag\u00e9es,\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:05:21\r\n      car beaucoup ne paient \r\n      quasiment pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:08:23\r\n       -Deux chefs d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:13:09\r\n      Pour Bernard Rueger,\r\n   c'est une occasion manqu\u00e9e\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:17:12\r\nde soutenir les entreprises suisses\r\n          qui souffrent.\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:21:14\r\n   -Nos entreprises ont besoin,\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:25:05\r\n   dans la conjoncture actuelle,\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:27:17\r\n   d'investir dans l'innovation.\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:31:15\r\n   -Pour les multinationales,\r\n    le refus de la RIE III,\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:36:01\r\nc'est la poursuite de l'incertitude\r\n   sur leur futur statut fiscal.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:39:17\r\n          Cons\u00e9quence:\r\n  ces entreprises continueront\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:42:23\r\n \u00e0 freiner leurs investissements\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:45:17\r\n -En attendant la d\u00e9cision du vote\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:48:02\r\ndes d\u00e9cisions sur l'investissement\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:53:03\r\n   et l'embauche ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es.\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:59:06\r\n     -Cette baisse d'imp\u00f4ts ne\r\nconcernait pas 52 % des entreprises\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:03:00\r\n  qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fice,\r\n  alors que 39 % en font peu.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:22\r\nC'est le cas de ce patron jurassien,\r\n     car il investit beaucoup.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:10:04\r\nBient\u00f4t 9 mios pour une brasserie.\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:13:22\r\n-Ca ne va pas changer grand-chose,\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:16:19\r\nmais on a beaucoup d'amortissement,\r\n\r\n19:40:16:21  19:40:19:11\r\n    ce qui fait qu'on ne paie \r\n   presque pas d'imp\u00f4ts moraux.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:22:12\r\n   -Mais les r\u00e9formes fiscales\r\n     ne sont pas condamn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:25:17\r\n    En mars 2016, les Vaudois\r\n     avaient accept\u00e9 \u00e0 87 %\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:29:02\r\n     une r\u00e9forme \u00e9quivalente\r\n          \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:31:14\r\n      -Il faut que les partis\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:34:06\r\nse mettent d'accord d\u00e8s le d\u00e9part,\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:39:16\r\n        et \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n   on peut trouver un compromis.\r\n\r\n19:40:41:17  19:40:44:05\r\n   -C'est la recette vaudoise:\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:47:05\r\n  la prochaine r\u00e9forme fiscale\r\n   n\u00e9cessitera un compromis.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:51:00\r\n   -Les villes s'\u00e9taient lanc\u00e9es\r\n         dans la bataille.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:54:10\r\nElles craignaient les r\u00e9percussions\r\n de la r\u00e9forme sur leurs finances.\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:58:03\r\nLausanne et Bienne avaient beaucoup\r\n      \u00e0 perdre en cas de OUI.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:16\r\n         Nous avons suivi\r\n  leur responsable des Finances.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:14\r\n      -F.Germond, socialiste,\r\ndirectrice des Finances \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:11:03\r\n         S.Steidle, PLR,\r\n     son homologue \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:15:11\r\nDeux femmes qui se sont d\u00e9men\u00e9es\r\n     contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:19:14\r\n   Le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:22:12\r\n  -C'est une victoire historique.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:25:18\r\n Tout le monde \u00e9tait contre nous.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:31:14\r\nOn ne peut plus faire une politique\r\n              fiscale\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:34:22\r\n   sans prendre en consid\u00e9ration\r\n            les villes.\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:40:22\r\n-Bienne a d\u00fb couper dans son budget\r\n et augmenter les imp\u00f4ts en 2015.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Avec la r\u00e9forme, il manquerait\r\n   15 mios dans les caisses.\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:54:02\r\n   -Bienne aurait d\u00fb se saigner.\r\n\r\n19:41:54:04  19:41:58:09\r\nOn a parl\u00e9 de fermeture de piscine.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:00:11\r\n      Cette menace existait.\r\n\r\n19:42:00:23  19:42:05:19\r\n-A Lausanne, F.Germond tablait sur \r\ndes dizaines de millions de pertes.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:08:15\r\nPeu \u00e9cout\u00e9s durant la consultation,\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:10:23\r\n       les centres urbains\r\n       ont des exigences.\r\n\r\n19:42:11:10  19:42:14:00\r\n   -Il faut garantir aux villes\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:20:06\r\ndes compensations par les cantons.\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:26:00\r\nEt les int\u00e9r\u00eats notionnels sont des \r\ninstruments qui doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:30:05\r\n     -Ce NON \u00e0 la RIE III,\r\n c'est une victoire des villes.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:35:04\r\n   Le pr\u00e9sident du PS C.Levrat\r\n      leur a rendu hommage.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:39:16\r\n  Des villes qui esp\u00e8rent peser\r\n     dans le d\u00e9bat \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:44:00\r\n       -Journ\u00e9e douloureuse\r\n        pour Ueli Maurer.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:01\r\n          Il avait perdu\r\n      la votation du Gripen,\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:54:13\r\n     il perd ce deuxi\u00e8me objet\r\n      capital pour la droite.\r\n\r\n19:42:56:13  19:43:00:09\r\n -Ueli Maurer dit avoir fait du ski\r\nde fond pour \u00e9vacuer la frustration.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:15\r\n    La soir\u00e9e est difficile.\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:08:00\r\n   Apr\u00e8s la d\u00e9faite du Gripen,\r\nc'est une 2\u00e8me d\u00e9convenue majeure.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:11:11\r\n       -D\u00e9faite douloureuse.\r\n\r\n19:43:11:12  19:43:13:20\r\n La prenez-vous personnellement ?\r\n\r\n19:43:13:22  19:43:16:14\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:19:14\r\nMais j'\u00e9tais quand m\u00eame responsable.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:23:13\r\n   C'\u00e9tait un paquet des cantons\r\n      et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:27:03\r\n Il y a beaucoup de responsables.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:33:17\r\nMais comme chef, je porte ma part.\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:39:04\r\n       -On a beaucoup parl\u00e9\r\n   du r\u00f4le d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:43:39:06  19:43:41:22\r\n         Etes-vous f\u00e2ch\u00e9 ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:45:15\r\nDans notre d\u00e9mocratie, tout le monde\r\n     peut faire ce qu'il veut.\r\n\r\n19:43:45:17  19:43:49:09\r\n -Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le important ?\r\n         -C'est possible.\r\n\r\n19:43:50:20  19:43:53:18\r\n  -U.Maurer aimerait pr\u00e9senter\r\n un nouveau projet en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:11\r\n     Il n'est pas optimiste.\r\n\r\n19:43:57:06  19:43:59:17\r\n-C'est difficile parce que la gauche\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:02:02\r\n        exige qu'on diminue\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:05:05\r\n       les pertes fiscales.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:10:13\r\n C'est difficile car on doit \u00eatre\r\n attractifs pour les entreprises.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:14:11\r\n          C'est difficile\r\n      de trouver une balance.\r\n\r\n19:44:14:23  19:44:18:14\r\n      -U.Maurer veut r\u00e9unir\r\n     les acteurs du dossier.\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:21:13\r\n   Il est laiss\u00e9 bien seul par\r\nses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:35:05\r\n-Nous tentons d'analyser ce rejet.\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:38:11\r\nL'issue du scrutin \u00e9tait incertaine.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:40:18\r\n         -Il faut prendre\r\n       la mesure de ce vote.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:44:12\r\n    C'est un coup de tonnerre.\r\n\r\n19:44:44:16  19:44:47:13\r\n        Il faut l'expliquer\r\n        par l'effondrement\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:49:20\r\n    de la certitude politique.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:53:07\r\n  Il y a dans cette d\u00e9cision un \r\n nouveau paysage qui prend forme.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:58:18\r\n        Le monde \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:02:14\r\n qui a pour habitude de donner de\r\n la voix et le peuple s'alignent,\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:04:21\r\n            c'est fini.\r\n\r\n19:45:05:01  19:45:07:20\r\n        L'inqui\u00e9tude aussi \r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:11:11\r\n Elle est \u00e0 l'\u00e9coute des arguments\r\n  un peu populistes de la gauche\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:15:00\r\n   qui a affirm\u00e9 qu'il y aurait\r\n    une explosion des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:21:02\r\n  La classe moyenne est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:24:20  19:45:30:20\r\n  -Est-ce que \u00e7a va d\u00e9boucher sur\r\n un changement de climat \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:17\r\n  -Depuis les derni\u00e8res \u00e9lections\r\n        f\u00e9d\u00e9rales, on a vu\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:38:00\r\n      une droite d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:40:07\r\n        L'alliance UDC-PLR\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:43:07\r\n       devra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:22\r\n La gauche devra aussi construire\r\n          des majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:03\r\n          Il y a urgence.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:51:23\r\n       L'\u00e9conomie a horreur\r\n        de l'incertitude.\r\n\r\n19:45:52:03  19:45:56:14\r\n             \u00c0 Berne,\r\n\r\n19:45:56:18  19:46:01:18\r\n     le message a \u00e9t\u00e9 entendu\r\n    dans la solution vaudoise.\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:06:01\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n    la solution de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:09:11\r\n             -Le vote\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:12:08\r\npour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n      a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:18:04\r\n  La question \u00e9tait de savoir si\r\nla majorit\u00e9 des cantons dirait OUI.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:21:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:24:00\r\n      Ils sont n\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:29:15\r\n      et en 25 ans au moins.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:35:17\r\n  Vous le voyez, les Suisses ont \r\n  largement accept\u00e9 la votation.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:41:19\r\n    On va jeter un coup d'oeil\r\n    sur la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:46:11\r\n      OUI \u00e0 peu pr\u00e8s partout.\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:52:13\r\nDans le d\u00e9tail, en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:56:20\r\n      OUI \u00e0 Berne, Fribourg,\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:02:22\r\n      tr\u00e8s affirm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:07:05\r\n     OUI \u00e9galement en Valais.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:09:12\r\n        -Scrutin tr\u00e8s suivi\r\n\r\n19:47:09:15  19:47:11:18\r\n  par ceux qui \u00e9taient concern\u00e9s\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:13:21\r\n         en premier chef.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:11\r\nLa famille Yildriz en fait partie.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:20:22\r\n         Nous avons pass\u00e9\r\n      l'apr\u00e8s-midi avec elle.\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:25:23\r\n-Petit d\u00e9jeuner tardif le dimanche\r\n        pour les Yildriz.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:31:03\r\nUn brunch classique mais enrichi\r\n  de fromage et de th\u00e9 turcs.\r\n\r\n19:47:31:05  19:47:35:20\r\n   Serkan est venu en Suisse \r\n   avec ses parents \u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:39:18\r\nsa femme est arriv\u00e9e il y a 18 ans.\r\n\r\n19:47:39:20  19:47:43:19\r\n       Pourtant, personne\r\n    n'a le passeport suisse.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:50:17\r\n-Tu te sens plus suisse ou turque ?\r\n            -Les deux.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:09\r\n -Le vote sur la naturalisation\r\n   les concerne directement,\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:01:21\r\n surtout Okan, 16 ans: son CV est\r\nsouvent \u00e9cart\u00e9 par les employeurs.\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:04:11\r\n           -Pour trouver\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:06:11\r\n    une place d'apprentissage,\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:08:10\r\n        ensuite un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:13:16\r\n Pour \u00eatre policier, il faut \u00eatre\r\n  naturalis\u00e9 et \u00e7a me plairait.\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:20:03\r\n-Fribourg, c'est bon, Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:29:16\r\n   Tu vois, les petits cantons,\r\n         \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:07\r\n       -Un r\u00e9sultat n\u00e9gatif\r\n     me rendrait mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:48:37:00  19:48:41:01\r\n       -Au fil des heures,\r\n       le OUI se confirme.\r\n\r\n19:48:41:03  19:48:44:17\r\n Le p\u00e8re de famille est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:47:12\r\n            -Pour moi,\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:11\r\n   c'est un jour tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:54:08\r\n  Mon p\u00e8re doit \u00eatre fou de joie.\r\n\r\n19:48:55:20  19:49:00:18\r\n  -La demande de naturalisation\r\nsera d\u00e9pos\u00e9e la semaine prochaine\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:02:22\r\n     pour ses trois enfants.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:09:10\r\n       -Ada Marra, bonsoir.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:14:18\r\n        Vous faites partie\r\n    de ces enfants d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:18:01\r\n        Ce OUI, tr\u00e8s large,\r\nqu'est-ce qu'il signifie pour vous ?\r\n\r\n19:49:23:16  19:49:26:14\r\n       -Il y a 2 casquettes.\r\n\r\n19:49:26:18  19:49:32:04\r\n      La parlementaire suisse\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:35:23\r\net tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait,\r\ndes compromis et de la recherche.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:14\r\n     C'est une belle victoire\r\n      pour nos institutions.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:44:16\r\n      Et le fait que je sois\r\n        fille d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:51:13\r\n    Qu'est-ce qu'on aurait dit\r\n aux jeunes si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 NON ?\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:57:15\r\n      Tr\u00e8s heureuse ce soir.\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:05:04\r\n-Le paysage politique suisse a \u00e9t\u00e9\r\n   marqu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:08:02\r\n par la question des les \u00e9trangers\r\n     qui a divis\u00e9 les Suisses.\r\n\r\n19:50:08:06  19:50:10:09\r\nEst-ce que le vote marque un pas ?\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:13:07\r\n   -L'ambiance de par le monde,\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:07\r\n 60 %, c'est une grande victoire.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:22:09\r\n   D'un point de vue symbolique,\r\n           certainement.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:23\r\n  On dit stop \u00e0 l'UDC qui met des\r\n   affiches, toujours les m\u00eames.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:09\r\n    Les gens n'en peuvent plus\r\n        de cette noirceur.\r\n\r\n19:50:30:12  19:50:34:16\r\n  En cela, c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:39:18\r\n  Cela aura des effets concrets.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:42:22\r\n    -On parle de la troisi\u00e8me\r\n  g\u00e9n\u00e9ration, pas de la deuxi\u00e8me\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:45:05\r\n       et pas d'automatisme.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:50:00\r\n  Est-ce que vous allez repartir\r\n           au combat ?\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:56:02\r\n -Je vais f\u00eater ce soir et dormir\r\n          demain matin.\r\n\r\n19:50:56:16  19:51:00:11\r\n  Le parti socialiste continuera\r\n       d'encourager les gens\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:03:11\r\n     \u00e0 d\u00e9poser une demande de \r\n    naturalisation cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:06:00\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:08:18\r\n     -D\u00e9cision nette au terme\r\n       d'une campagne vive.\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:01\r\n       L'affiche de la femme\r\n       voil\u00e9e jusqu'aux yeux\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:16:21\r\n  a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:24:03\r\n           Des opposants\r\n     se sont r\u00e9unis \u00e0 Dornach.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:31:01\r\n-C'est dans un lieu isol\u00e9 que l'UDC\r\na donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 ses militants\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:33:22\r\n   pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:35:11\r\n        Seul contre tous,\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:38:12\r\n     le parti se bat contre\r\n les naturalisations facilit\u00e9es.\r\n\r\n19:51:39:21  19:51:41:10\r\n        -Ce sera difficile.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:46:05\r\n -Une quarantaine de convaincus\r\n    ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:48:02\r\n         C'est studieux.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:11\r\nOn traque les premi\u00e8res tendances\r\n       sur les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:54:21\r\n     Les r\u00e9sultats tombent:\r\n      mauvais pour l'UDC.\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:58:11\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7ue que le peuple pense\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:00:19\r\nque les cantons peuvent mieux juger\r\n\r\n19:52:00:21  19:52:02:22\r\n si les personnes sont int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n19:52:03:00  19:52:06:19\r\nCe sont les communes et les citoyens.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:09:18\r\n  Ils connaissent ces \u00e9trangers.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:12:13\r\n   -Ce tenant de la ligne dure\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:15:17\r\n       met les vainqueurs\r\n  face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:16:09  19:52:19:12\r\n  -Les partisans doivent prouver\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:21:07\r\n      que les naturalisations\r\n\r\n19:52:21:09  19:52:25:14\r\nne se feront pas sans int\u00e9gration.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:29:02\r\n      -Il y aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:29:04  19:52:33:20\r\n Il y a beaucoup de musulmans ici.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:38:20\r\n      -L'UDC a mis l'islam \r\n     au coeur de la campagne\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:00\r\n    suscitant la controverse.\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:45:22\r\n    Est-elle all\u00e9e trop loin\r\n        cette fois-ci ?\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:49:11\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:54:11\r\n    C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette affiche\r\n      que le d\u00e9bat a eu lieu.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:58:02\r\n-Je n'ai pas imagin\u00e9 cette affiche.\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:00:11\r\n     J'aurais fait autrement.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:04:17\r\n -Seuls sept cantons al\u00e9maniques\r\n          ont dit NON.\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:15:03\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:17:22\r\n  Vous avez suivi cette campagne.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:20:05\r\n   Un OUI tr\u00e8s large du peuple.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:22:11\r\n    C'est un signal tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:26:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:31:06\r\n   Cette modification n'a pas\r\n      changer grand-chose.\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:33:16\r\n  Elle concerne 25'000 personnes.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:35:23\r\n    Mais au niveau symbolique,\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:40:19\r\n    sa port\u00e9e est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:46:21\r\n On vit des temps dans laquelle la \r\nfigure de l'\u00e9tranger ne rassure pas.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:03\r\n      La peur de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:53:11\r\n     On le voit aux \u00c9tats-Unis\r\n         ou en Angleterre.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:09\r\n Mais ici, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:04:11\r\nLes affiches choc dans la campagne\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:07:11\r\navec la femme voil\u00e9e int\u00e9gralement.\r\n\r\n19:54:07:14  19:54:12:02\r\nComme si la Suisse de demain allait\r\n        ressembler \u00e0 cela.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:18:04\r\n       Le peuple n'a pas cru\r\n          \u00e0 cet amalgame.\r\n\r\n19:54:19:17  19:54:25:16\r\n C'est donc un vote tout en nuance\r\n        auquel on assiste.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:28:09\r\n  Et un vote qui marque un r\u00e9pit\r\n        dans les tensions.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:29:14\r\n          -Nous en venons\r\n    au dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:34:07\r\n    Il portait sur la cr\u00e9ation\r\n       d'un fonds routier.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:16\r\n  Il doit assurer le financement\r\n      des routes nationales\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:10\r\n     et la fluidit\u00e9 du trafic.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:18\r\n        Plusieurs projets\r\n  \u00e9taient concern\u00e9s en Romandie.\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:42:13\r\nC'est un OUI sans surprise, Jennifer.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:51:22\r\n           -Et unanime.\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:00:15\r\n      Les Suisses disent OUI\r\n         \u00e0 presque 62 %.\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:05:03\r\n          Un OUI partout.\r\n\r\n19:55:05:07  19:55:11:05\r\n   On va regarder dans le d\u00e9tail\r\n      les r\u00e9sultats romands.\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:22:16\r\n   Neuch\u00e2tel, un tr\u00e8s fort OUI.\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:23:20\r\n   Neuch\u00e2tel, un tr\u00e8s fort OUI.\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:32:23\r\n On votait aussi dans les cantons.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:38:01\r\n     -Dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:42:19\r\nles Vaudois votaient sur la promotion\r\n         du parc locatif.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:48:21\r\n    Une loi accept\u00e9e \u00e0 55,5 %.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:53:00\r\n  La loi pr\u00e9voit des outils pour\r\n     lutter contre la p\u00e9nurie\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:55:07\r\n           de logements.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:13\r\n         Et \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n     la r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:03:15\r\n   La campagne a \u00e9t\u00e9 virulente.\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:08:11\r\nLe peuple devait choisir entre une\r\n  initiative qui visait \u00e0 faire\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:12:04\r\n     deux h\u00f4pitaux autonomes.\r\n     OUI \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:17:21\r\n         Le contre-projet\r\n      est \u00e9galement accept\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:20:19\r\n     Mais entre les 2 textes, \r\n    les Neuch\u00e2telois ont choisi\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:23:01\r\n           l'initiative.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:17\r\n  La Chaux-de-Fonds conserve donc\r\n    un h\u00f4pital de soins aigus.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:28:09\r\n   -Le vote sur la planification\r\n    hospitali\u00e8re a cristallis\u00e9\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:01\r\n        les tensions entre\r\n   le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:35:19\r\n   La ville de La Chaux-de-Fonds\r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:40:15\r\n        Le OUI l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:46:17\r\n       -La Chaux-de-Fonds\r\n      a sauv\u00e9 son h\u00f4pital.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:15\r\n        -Le coeur a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:54:21\r\n-Nous reconstruirons le HNE ensemble.\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:59:10\r\n  -Le projet du Conseil d'Etat\r\n de centraliser les soins aigus\r\n\r\n19:56:59:11  19:57:01:22\r\n         n'a pas pass\u00e9.\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:16\r\n     -On concr\u00e9tisera le vote\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:08:00\r\n          dans les faits.\r\n\r\n19:57:08:02  19:57:12:12\r\n    Le difficult\u00e9s mat\u00e9rielles,\r\n          on les g\u00e9rera.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:21:08\r\n     -Le comit\u00e9 d'initiative\r\n        partait perdant.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:24:01\r\n    -La majorit\u00e9 d\u00e9mographique\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:27:04\r\n           l'emportera.\r\n\r\n19:57:28:19  19:57:31:23\r\n       -La Chaux-de-Fonds\r\n   a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:57:32:01  19:57:36:00\r\n   84 % des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:41:15\r\n         Il y aura donc\r\n    deux h\u00f4pitaux autonomes.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:11\r\n         Ce vote termine\r\n     une campagne enflamm\u00e9e.\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:49:06\r\n            La fracture\r\nentre le haut et le bas a \u00e9t\u00e9 forte.\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:53:11\r\n      -Le peuple ne veut pas\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:57:04\r\n        de cette fracture.\r\n\r\n19:57:57:06  19:58:01:23\r\n       Il veut un canton uni\r\n        avec deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:58:02:15  19:58:05:19\r\n      -On ne peut pas balayer\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:07:16\r\n     une partie du territoire\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:09:19\r\n        qui se sent flou\u00e9e.\r\n\r\n19:58:09:21  19:58:12:15\r\n     On doit cr\u00e9er des ponts.\r\n\r\n19:58:13:12  19:58:19:02\r\n-Reste \u00e0 mettre en oeuvre le projet\r\n et \u00e0 lui trouver une base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:22:12\r\n    -Julien Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:24:18\r\n          Quelles seront\r\n   les cons\u00e9quences de ce vote ?\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:36:00\r\n     -2 ans de travaux passent\r\n          \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:45:05\r\n Il va falloir tout remettre \u00e0 0.\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:52:20\r\n Repasser devant le Grand Conseil.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:58:02\r\n Une p\u00e9riode transitoire de 2 ans\r\n             s'ouvre.\r\n\r\n19:58:58:06  19:59:01:21\r\nLa victoire surprise de l'initiative\r\n  marque aussi un profond clivage\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:04:04\r\nentre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:10:06\r\n Ce n'est pas bon pour les futurs \r\n projets comme l'h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:17:17\r\nEnfin, c'est un sacr\u00e9 camouflet pour\r\n      le ministre de la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:21:00\r\n          Laurent Kurth.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:27:03\r\n    Il part clairement affaibli\r\n  dans la course \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:31:12\r\n L'\u00e9quipage a besoin d'un pilote.\r\n\r\n19:59:31:16  19:59:36:04\r\nLa victoire surprise de l'initiative\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:38:08\r\n redistribue de nombreuses cartes.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:40:12\r\n -Dernier r\u00e9sultat de ce dimanche,\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:43:03\r\n    les Grisons ne veulent pas\r\n       des JO d'hiver 2026.\r\n\r\n19:59:43:05  19:59:47:12\r\n Ils ont refus\u00e9 \u00e0 60,1 % un cr\u00e9dit \r\nde candidature de 25 mios de francs.\r\n\r\n19:59:47:14  19:59:51:22\r\n      La candidature de Sion \r\n      reste la seule en lice.\r\n\r\n19:59:54:15  19:59:58:05\r\n            Beat Feuz,\r\n  champion du monde de descente !\r\n\r\n19:59:58:07  20:00:03:11\r\n Le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle\r\ncourse de sa carri\u00e8re sur sa piste.\r\n\r\n20:00:03:13  20:00:07:15\r\nLa pression \u00e9tait forte, il devient \u00e0\r\n30 ans le nouveau roi de la descente.\r\n\r\n20:00:10:12  20:00:18:23\r\n     -Beat Feuz, un talent pur,\r\nsouvent poursuivi par une malchance.\r\n\r\n20:00:19:01  20:00:24:01\r\n  Aujourd'hui, il est champion\r\n     du monde de descente.\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:37:16\r\n   Beat a choisi le num\u00e9ro 13,\r\n  pas une once de superstition,\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:39:21\r\n  plut\u00f4t l'impression de miser\r\n       sur le bon num\u00e9ro.\r\n\r\n20:00:39:23  20:00:43:00\r\nLe brouillard vient de se lever,\r\nun boulevard s'ouvre devant lui.\r\n\r\n20:00:43:02  20:00:46:14\r\n        C'est maintenant\r\n      ou peut-\u00eatre jamais.\r\n\r\n20:00:46:16  20:00:50:17\r\n     Il ne perd pas le nord\r\n  et reste group\u00e9 et concentr\u00e9.\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:54:01\r\n    1,39 minute d'une course\r\n        quasi parfaite.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:58:08\r\n     Il est le plus rapide\r\n  et le restera jusqu'au bout.\r\n\r\n20:00:59:02  20:01:01:15\r\n-Ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:03:11\r\n        A la fin, je gagne.\r\n\r\n20:01:03:13  20:01:05:08\r\n       Les mots me manquent.\r\n\r\n20:01:05:19  20:01:10:14\r\n -Les choses auraient pu prendre\r\n       une autre tournure\r\n\r\n20:01:10:15  20:01:15:20\r\n    si le Canadien Erik Guay\r\n n'avait pas \u00e9gar\u00e9 12 centi\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:15:22  20:01:21:07\r\nIl s'est retrouv\u00e9 2\u00e8me apr\u00e8s avoir\r\n    d\u00e9croch\u00e9 l'or en super-G.\r\n\r\n20:01:21:17  20:01:23:20\r\n  -Je ne sais pas o\u00f9 j'aurais pu\r\n\r\n20:01:23:22  20:01:25:19\r\n    chercher les 12 centi\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:25:21  20:01:28:16\r\n     Je ne voulais pas enlever\r\n     la victoire aux Suisses.\r\n\r\n20:01:28:18  20:01:30:13\r\nC'est pas vrai, il a tr\u00e8s bien ski\u00e9.\r\n\r\n20:01:30:15  20:01:32:06\r\n         Chapeau \u00e0 Beat !\r\n\r\n20:01:32:16  20:01:36:08\r\n     -La m\u00e9daille de bronze\r\n      revient \u00e0 Max Franz.\r\n\r\n20:01:36:10  20:01:40:15\r\n     La redout\u00e9e 4\u00e8me place,\r\n  c'est pour le Suisse P.Kueng.\r\n\r\n20:01:40:17  20:01:45:05\r\n  Il est chocolat malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n20:01:53:13  20:01:55:19\r\n   Il revient de loin Beat Feuz\r\n\r\n20:01:55:23  20:01:59:11\r\n     avec plusieurs blessures.\r\n\r\n20:01:59:14  20:02:02:12\r\n  -C'est le plus beau des cadeaux\r\n\r\n20:02:02:16  20:02:06:15\r\n pour lui qui a f\u00eat\u00e9 30 ans hier.\r\n\r\n20:02:06:19  20:02:10:06\r\n      Il s'impose aujourd'hui\r\n         dans la descente.\r\n\r\n20:02:10:10  20:02:12:12\r\n        C'est un revenant.\r\n\r\n20:02:12:16  20:02:14:19\r\n     On le donnait m\u00eame perdu\r\n\r\n20:02:14:23  20:02:17:03\r\n   pour le sport de haut niveau.\r\n\r\n20:02:17:07  20:02:21:23\r\n Suite \u00e0 une infection \u00e0 un genou.\r\n\r\n20:02:22:03  20:02:26:22\r\nUn nombre de blessures incroyables\r\n  mais il n'a jamais abandonn\u00e9.\r\n\r\n20:02:27:02  20:02:31:13\r\n   Au quotidien il doit se faire\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:35:11\r\n     soigner pour ses genoux.\r\n\r\n20:02:35:15  20:02:41:13\r\n      C'\u00e9tait le grand favori\r\n         de cette \u00e9preuve.\r\n\r\n20:02:41:21  20:02:45:13\r\n        Il avait les nerfs,\r\n             la t\u00eate.\r\n\r\n20:02:45:17  20:02:50:01\r\n   Il a r\u00e9alis\u00e9 une performance\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n20:02:50:05  20:02:56:03\r\n Le plus bel hommage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n         par Didier Cuche.\r\n\r\n20:02:57:00  20:03:00:21\r\nIl est venu \u00e0 notre micro cet apr\u00e8s-\r\n midi et a dit qu'il fallait r\u00e9unir\r\n\r\n20:03:01:01  20:03:03:04\r\nun nombre incroyable de param\u00e8tres\r\n   pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:03:03:06  20:03:03:06\r\n     -Fabrice Jaton, bonsoir.\r\n\r\n20:03:03:12  20:03:04:11\r\n      C'est un vrai exploit.\r\n\r\n20:03:04:13  20:03:07:16\r\n-Chez les Dames, descente remport\u00e9e\r\n    par la Slov\u00e8ne Ilka Stuhec.\r\n\r\n20:03:07:18  20:03:10:11\r\n  C'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or\r\n          de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:03:10:13  20:03:13:13\r\n   Elle \u00e9tait la grande favorite\r\n     en l'absence de Lara Gut.\r\n\r\n20:03:13:15  20:03:16:22\r\n     Elle s'est impos\u00e9e devant\r\n  l'Autrichienne Stephanie Venier\r\n\r\n20:03:17:00  20:03:19:06\r\n   et l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.\r\n\r\n20:03:19:08  20:03:24:02\r\nMeilleure Suissesse, Fabienne Suter\r\n     termine \u00e0 la 7\u00e8me place.\r\n\r\n20:03:26:13  20:03:30:21\r\n   En tennis, l'\u00e9quipe de Suisse\r\n   f\u00e9minine a enflamm\u00e9 Palexpo.\r\n\r\n20:03:30:23  20:03:35:05\r\nT.Bascinszki et B.Bencic ont gagn\u00e9 \r\nleur rencontre face aux Fran\u00e7aises.\r\n\r\n20:03:35:07  20:03:39:07\r\n      La Suisse est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n20:03:41:06  20:03:43:19\r\n      -La joie de l'\u00e9quipe\r\n      de Suisse de Fed Cup\r\n\r\n20:03:43:21  20:03:46:01\r\napr\u00e8s sa victoire contre la France,\r\n\r\n20:03:46:03  20:03:49:10\r\n            \u00e0 l'issue\r\ndes quatres rencontres de simple.\r\n\r\n20:03:49:11  20:03:53:13\r\n       B.Bencic a apport\u00e9\r\n     le point de la victoire\r\n\r\n20:03:53:15  20:03:56:13\r\n       au terme d'un match\r\n        qu'elle a domin\u00e9,\r\n\r\n20:03:56:15  20:04:00:09\r\n  faisant preuve d'agressivit\u00e9\r\n       en fond de court.\r\n\r\n20:04:06:06  20:04:09:14\r\n      Balle de match malgr\u00e9\r\n  les encouragements de Y.Noah.\r\n\r\n20:04:09:16  20:04:12:05\r\n    P.Parmentier va exploser.\r\n\r\n20:04:14:19  20:04:20:09\r\n Jeu set et match, et qualification\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:01\r\n Elles se joueront \u00e0 Minsk les 22\r\net 23 avril contre la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n20:04:26:03  20:04:29:00\r\n        Plus t\u00f4t, le choc\r\n\r\n20:04:29:02  20:04:32:05\r\nentre les deux meilleures joueuses\r\n          des deux pays.\r\n\r\n20:04:32:07  20:04:36:08\r\n         Voici le point\r\n     le plus spectaculaire.\r\n\r\n20:04:36:10  20:04:40:13\r\nUn lob de T.Bacsinszky, un coup \r\nentre les jambes de K.Mladenovic\r\n\r\n20:04:40:15  20:04:45:19\r\n      et une vol\u00e9e gagnante\r\n         de la Vaudoise.\r\n\r\n20:04:45:21  20:04:51:13\r\n   Apr\u00e8s 3 h, c'est finalement\r\n   T.Bacsinszky qui s'impose.\r\n\r\n20:04:51:15  20:04:55:20\r\n   Une victoire en trois sets\r\n que Timea va d\u00e9dier au public.\r\n\r\n20:04:56:09  20:04:58:11\r\n    -Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:04:58:12  20:05:01:07\r\nJ'essaye de ne pas toujours pleurer.\r\n\r\n20:05:01:09  20:05:03:23\r\n      Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n20:05:04:01  20:05:07:10\r\n          Merci au public\r\n     qui m'a largement port\u00e9e.\r\n\r\n20:05:07:11  20:05:10:07\r\n        C'est fantastique.\r\n\r\n20:05:11:02  20:05:12:21\r\n-La Fed Cup est au tennis f\u00e9minin\r\n\r\n20:05:12:23  20:05:15:18\r\n      ce que le Coupe Davis\r\n     est au tennis masculin.\r\n\r\n20:05:15:20  20:05:19:08\r\n  Les Suissesses esp\u00e8rent aussi\r\n      remporter l'\u00e9preuve.\r\n\r\n20:05:21:05  20:05:23:14\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\n\r\n20:05:23:16  20:05:26:19\r\n la joie des militants socialistes\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:05:26:21  20:05:29:02\r\n   La gauche a r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n20:05:29:04  20:05:31:11\r\n  Elle avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        contre la RIE III.\r\n\r\n20:05:31:12  20:05:35:13\r\n      La victoire est nette,\r\n la RIE III est rejet\u00e9e \u00e0 59,1 %.\r\n\r\n20:05:37:02  20:05:40:19\r\n Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\nde \"Mise au point\" qui a retrouv\u00e9,\r\n\r\n20:05:40:21  20:05:45:20\r\nau Kosovo, une famille renvoy\u00e9e de \r\nSuisse par vol sp\u00e9cial en d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:05:45:22  20:05:50:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:56:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M.Kastrati, M-C.Essade,\r\n      F.Froidevaux, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029751\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:00 > 0:00:06) [93%] : \r\nPi\u00e8ge et puis c'est aussi une p\u00e9riode de 2 ans d'incertitude qui s'ouvre avec dans cette danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:43) [84%] : \r\nCe contexte c'est une p\u00e9riode transitoire d'au moins 2 ans, qui s'ouvrent dans ce contexte incertain, la direction de l'eau oui Julien salut c'est Pierre-Olivier \u00e7a lui Pierre-Olivier, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre un relativement entends bien je t'entends bien et je ne m'entends pas ce qu'il y avait bien un bain, c'est parfait, je, je, je vais lancer la chose comme \u00e7a, quelles en seront les cons\u00e9quences, oui, oui, \u00e7a va bien fait ok ben tout de suite seront lourdes impliqu\u00e9s salut Fabrice \u00e0 quoi je crois micro un essai bon tentant, \u00e7a lui fera oui \u00e7a va, \u00e7a va et toi bon alors \u00e0 tout de suite hein, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce dimanche marqu\u00e9e par des votations f\u00e9d\u00e9rales et le nom n'a \u00e9t\u00e9 cinglant des suisse \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, elle est rejet\u00e9e par 59,1 pourcent des votants, c'est un camouflet pour la droite et les lobbies de l'\u00e9conomie, le coup est dur \u00e0 encaisser pour les premiers int\u00e9ress\u00e9s, les patrons s'\u00e9tait largement engag\u00e9 pour ces nouvelles conditions fiscales ce soir les perdants reconnaissent leur d\u00e9faite et se disent pr\u00eats au compromis de nouveaux fonds routier lui est accept\u00e9 accept\u00e9 \u00e9galement la naturalisation pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, plus de 60 pourcent de oui, nous recevrons, celle qui a port\u00e9 ce projet, elle s'est, elle- m\u00eame battue \u00e0 l'\u00e9poque pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse, la socialiste vaudoise Ada Marra \u00e0 Neuch\u00e2tel, le haut du canton s'impose l'initiative pour deux h\u00f4pitaux, l'un dans l'eau \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'autre dans le bas \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, au terme d'une campagne qui a fait \u00e9clater les divisions entre les 2 parties du canton, nous serons en Direct de Neuch\u00e2tel avec notre correspondant Julien Guillot et dans le reste de l'actualit\u00e9, la course spectaculaire de b\u00e9ate Feuz \u00e0 Saint-Moritz, le Bernois a litt\u00e9ralement d\u00e9vor\u00e9 la pente, il devient \u00e0 30 ans, le nouveau champion du monde de descente chez les dames, c'est la slov\u00e8ne Ilka Stuhec qui s'adjuge le titre et en tennis, les Suissesses se sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la Fed Cup, elles ont battu la France Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:53) [94%] : \r\nLa participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 46 pourcent la d\u00e9cision sur la RIE III \u00e9tait la plus attendue, le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9, c'est finalement le nom qui m'ont, pour qui l'emporte et c'est la nettet\u00e9 du scrutin qui a surpris tout le monde, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:30) [87%] : \r\nOui, c'est tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut supprimer les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux la r\u00e9forme avanc\u00e9e par la droite, ce soir, visiblement, n'a pas convaincu les Suisses, regardez, c'est un non \u00e0 la r\u00e9ussir, \u00c9ric, 3, pardon, \u00e0 59,1 pourcent il y a quelques oui, ah oui \u00e0 Nidwald Zoug et au Tessin et le seul oui en Suisse romande se situe dans le canton de Vaud je vous propose de regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats roman ah oui, donc je vous disais dans le canton de Vaud \u00e0 51,3 pourcent 6 non, c'est un bon partout ah non \u00e0 Berne \u00e0 plus de 68 pourcent, un nom \u00e0 Fribourg \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 52,3 pourcent dans le Jura \u00e0 plus de 66 pourcent ou encore un nom en Valais \u00e0 53,4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:42) [93%] : \r\nLa gauche avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, sc\u00e8nes de liesse cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, dans le centre culturel o\u00f9 s'\u00e9taient rassembl\u00e9s les militants socialistes alors qu'\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les partis bourgeois encaiss\u00e9 la d\u00e9faite dans un grand h\u00f4tel de la ville, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:45 > 0:04:51) [88%] : \r\nVictoire les opposants \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la gauche Jubil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:04) [93%] : \r\nSylvie, c'est un message clair pour les bourgeoises et bourgeois de notre pays, 15 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un message que nous envoyons aujourd'hui \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:12) [92%] : \r\nLe camp bourgeois justement accuse le coup, autre ambiance, les r\u00e9sultats sont clairs : le refus massif, la d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:17) [93%] : \r\nOn est toujours d\u00e9\u00e7u quand on perd, mais bon, le r\u00e9sultat est en clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:23) [94%] : \r\nOn n'a pas trop se poser de questions sur des d\u00e9tails qu'on aurait fait foutre \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:34) [89%] : \r\nJe voyais un enjeu tr\u00e8s important pour nos PME suisses aujourd'hui, les PME se et finalement refus\u00e9 la baisse assez rapide de leurs imp\u00f4ts et ce qui m'pour ma part \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:41) [89%] : \r\nUne grosse pr\u00e9occupation l'autre grosse pr\u00e9occupation c'est l'ampleur de la d\u00e9faite, presque 60 pourcent de non inattendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:49) [94%] : \r\nQuand vous avez un r\u00e9sultat assez sec c'est probable qu'il y a plusieurs points faibles d'une loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:18) [86%] : \r\nDes points faibles et des zones d'ombre \u00e0 \u00e9claircir le choc politique r\u00e9el pour mieux dig\u00e9rer la d\u00e9faite place maintenant \u00e0 l'analyse mais du sais avait trop riche du PDC Salem r\u00e9sultante assiste, nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, sans aucun doute surtout mieux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 du Parlement 26 cantons, l'\u00e9conomie, tous \u00e9taient pour la r\u00e9forme, ta figure une autre victoire \u00e0 attirer l'intention moins politique mais spectaculaire, de quoi oublier, l'espace d'un instant pour la droite un dimanche plut\u00f4t morose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:35) [94%] : \r\nEt nous recevons en Direct ce qui ont incarn\u00e9 cette campagne en Suisse romande, le grand vainqueur du jour, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat et le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis, en charge des finances messieurs bonsoir alors Pascal Broulis est ce que la droite est all\u00e9 trop loin avec cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:57) [86%] : \r\nNon je crois pas je crois que c'est une r\u00e9forme qui est utile pour pour la coh\u00e9sion de cette ce pays pour cr\u00e9er de la richesse, il faut accepter aujourd'hui le verdict, hein, il y a un verdict clair dans mon canton, c'est un oui, donc je suis tr\u00e8s heureux : voulez-vous suisse est un nom donc il faut d\u00e9j\u00e0 quittons 6 n'ont pu trouver une solution maintenant pour rester attractif concurrentiel et puis surtout, abroger les, les, les statuts et les r\u00e9gimes particuliers qui sont contest\u00e9s par l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:04) [91%] : \r\nMonsieur Broulis, vous dites que la r\u00e9forme n'allait pas trop loin, pourtant, la nettet\u00e9 du score semble indiquer qu'il y a eu un exc\u00e8s 60 pourcent de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:41) [87%] : \r\nC'est un r\u00e9sultat et puis apr\u00e8s, il faut l'analyser la r\u00e9forme aujourd'hui, elle est utile au niveau du canton de Vaud elle \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, donc les gens l'ont compris, si si c'est accept\u00e9, il y a une ann\u00e9e, accept\u00e9 \u00e0 nouveau aujourd'hui, c'est qu'il y a quand m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un \u00e9quilibre, alors c'est vrai que la la m\u00e9thode vaudoise, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle suisse d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait des prestations sociales qui \u00e9taient am\u00e9lior\u00e9es de l'autre c\u00f4t\u00e9, la baisse fiscale financer \u00e9galement les prestations sociales, ce d\u00e9bat a eu lieu, intens\u00e9ment, du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud et puis l'avait aussi respecter les communes de ce canton puisqu'on partageait le milliard et l\u00e0 on demande vraiment qu'il c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:41 > 0:07:48) [95%] : \r\nMonsieur Broulis voil\u00e0 ce ce compromis Vaudois entre la gauche et la droite c'est la recette qu'il faut appliquer maintenant au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous allez vous y employez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:00) [89%] : \r\nAlors sulfureux plateau il y a quelques semaines face \u00e0 monsieur Levrat, il m'a dit qu'au soir du 12, si c'est un oui pour un non, s'il l'emportait, il discuterait alors mais non, je crois qu'on il faut qu'on discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:00 > 0:08:03) [95%] : \r\nC'est lui qui, en position de vouloir bonsoir, vous \u00eates pas faire des conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:21) [90%] : \r\nNon, mais je crois que c'est de part et d'autre en Suisse il il y a pas de position de fond ce qu'on fait quand on cherche un compromis, ce qu'on fait depuis de nombreuses ann\u00e9es dans le canton de Vaud : plus de 15 ans h\u00e9 bien c'est quoi cette c'est de trouver la solution qui permette de rassembler un maximum de personnes, on l'a fait ici, je pense que c'est aussi possible au niveau suisse si chacun y met un peu de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:21 > 0:08:32) [93%] : \r\nPascal Broulis merci, h\u00e9 bien on va poser la question Rougon-Macquart du jour, Christian Levrat bonsoir \u00e0 vous vous tenez le couteau par le manche ce soir qu'est-ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:09:30) [89%] : \r\nCe qu'il faut d'abord dire, c'est que c'est une m\u00e9thode de faire de la politique qui a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 aujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e0 toutes celles et ceux qui avaient l'impression que parce qu'ils avaient la majorit\u00e9 au parlement pouvait dicter tout et n'importe quoi et c'est une forme d'arrogance, une forme, peut-\u00eatre aussi d'ivresse de la victoire, suite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a sanctionn\u00e9 une r\u00e9forme totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 qui au final la seule loi Fuchs qu'on au final sort r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer sur les personnes physiques des charges qui pour le reste repose sur les entreprises monsieur Levrat pourparlers reprendre la r\u00e9forme, il faut travailler \u00e0 nouveau pour essayer de trouver quelque chose de beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, ceci dit Monsieur Broulis que nous venons d'entendre mais pas totalement innocent, c'est lui qui a fait avec d'autres, qui a fait introduire la la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels en des points les plus controvers\u00e9s de la r\u00e9forme, un point sur lequel la plupart de nos opposants d'ailleurs s'accorder \u00e0 retenir \u00e0 retenir cet apr\u00e8s- midi que Monsieur Levrat c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:30 > 0:09:43) [92%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement un des points tr\u00e8s contest\u00e9 tout de m\u00eame, vous avez parl\u00e9 d'arrogance de la droite, alors vous rassembler aujourd'hui bien au-del\u00e0 de votre base avec 60 pourcent de non est ce que vous avez cristallis\u00e9 une forme de de ras-le-bol envers l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:10:41) [92%] : \r\nMoi, ce que non, je ne crois pas \u00e0 ce sont d'ailleurs aujourd'hui le avec le vote sur les naturalisations, on voit que la population fait confiance au au Parlement lorsqu'il arrive avec une solution qui est raisonnable, mais si nous avions de solutions qui n'\u00e9taient pas raisonnables, nous avions une forme de self- service \u00e0, \u00e0 droite, un refus syst\u00e9matique d'\u00e9couter les minoritaires, c'est pas, c'est pas pour rien que quelqu'un comme Eveline Widmer-Schlumpf s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme, Christian Wanner, l'ancien directeur de la conf\u00e9rence des directeurs des finances qui dit ce n'est pas \u00e9quilibr\u00e9e, c'\u00e9tait une r\u00e9forme qui, au d\u00e9triment des classes moyennes, donc aujourd'hui, il faut reprendre cette r\u00e9forme, mais faire en sorte qu'on n'est pas une un transfert de la charge fiscale des entreprises vers les les personnes physiques, il faut au contraire trouver des solutions pour que cette r\u00e9forme se financent par elles-m\u00eames, par exemple, par le biais d'un imp\u00f4t sur les les dividendes propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou alors par le biais d'un d'une imposition des gains en capitaux, comme c'est le cas dans la plupart des pays autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:10:50) [91%] : \r\nL'imp\u00f4t sur les dividendes ou sur les gains capitaux sont 2 de vos propositions \u00e0 gauche que vous allez remettre donc sur la table, merci Christian Levrat, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants dans ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:10:51) [93%] : \r\nMerci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:52 > 0:11:05) [91%] : \r\nEt qu'en disent les principaux int\u00e9ress\u00e9s au sein des entreprises, c'est la d\u00e9ception pour les multinationales et pour les entreprises de taille moyenne, les petites entreprises, elles \u00e9taient plus partag\u00e9s car beaucoup ne paient quasiment pas d'imp\u00f4ts, r\u00e9actions recueillies par Daniel Bachmann et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:17) [87%] : \r\n2 chefs d'entreprise d\u00e9\u00e7u tous 2 s'\u00e9taient beaucoup engag\u00e9s dans la campagne pour Bernard gu\u00e8re, c'est une occasion manqu\u00e9e de soutenir les entreprises suisses qui souffre actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:27) [95%] : \r\nNos entreprises ont besoin d'ozone dans des circonstances effectivement de fort de conjoncture difficile de pouvoir investir dans l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:42) [93%] : \r\nPour les multinationales, le refus de la R I 3 c'est la poursuite de l'incertitude sur le futur statut fiscal cons\u00e9quence ces grandes entreprises \u00e9trang\u00e8res vont continuer \u00e0 freiner leurs investissements en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:43 > 0:11:53) [91%] : \r\nEn attendant la d\u00e9cision du vote aujourd'hui, certaines d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s sur des investissements sur de l'embauche et dans un 1er temps ces Everest Isma\u00efl cette embauche ne se feront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:55 > 0:12:09) [91%] : \r\nMais cette baisse d'imp\u00f4t ne concernait pas 52 pourcent des entreprises qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices, alors que 39 pourcent au fond peu, c'est le cas de ce patron jurassien, notamment parce qu'il investit beaucoup, bient\u00f4t 9 millions pour une future brasserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:10 > 0:12:19) [88%] : \r\nDonc, \u00e7a ne va pas changer grand chose, nous on est \u00e0 donner des coups, des politiques de croissance tr\u00e8s rapide, donc on a beaucoup d'amortissement, ce qui fait que comptablement paye presque pas d'un pommeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:28) [94%] : \r\nMais les r\u00e9formes fiscales ne sont pas condamn\u00e9s en mars dernier les Vaudois avaient dit oui \u00e0 87 pourcent \u00e0 une r\u00e9forme \u00e9quivalente \u00e0 la Rio 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:40) [92%] : \r\nIl faut que les partis de gauche, les partis de droite se mettent d'accord d\u00e8s le d\u00e9part, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on l'a d\u00e9montr\u00e9 dans le canton de Vaud ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir une un compromis qui est excellent pour pour le peuple, il dit oui \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:41 > 0:12:47) [98%] : \r\nC'est la recette vaudoise la prochaine r\u00e9forme fiscale ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:13:02) [87%] : \r\nLes villes s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans la bataille, elle craignait les r\u00e9percussions de la r\u00e9forme sur leurs finances, elles sont soulag\u00e9s ce soir de voir le projet \u00e9chou\u00e9 Lausanne et Bienne avait beaucoup \u00e0 perdre en cas de oui, nous avons suivi la journ\u00e9e de leurs responsable des finances, reportage sign\u00e9 Nicolas Baer Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:19) [88%] : \r\nFlorence Germond socialiste, directrice des finances \u00e0 Lausanne, Sylvia Steiner, lait PLR, son homologue \u00e0 Bienne, 2 femmes qui se sont d\u00e9men\u00e9s contre une r\u00e9forme qu'elle juge catastrophique pour leur ville des efforts r\u00e9compens\u00e9s, le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:19 > 0:13:35) [90%] : \r\nC'est pour nous une victoire historique, tout, tout le monde \u00e9tait contre nous, si on veut bien les cantons, le Parlement, une bonne partie de ce qui est politique et aujourd'hui, c'est vraiment le signe qu'on ne peut plus faire une politique fiscale s'en prend donc sid\u00e9ration les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:14:30) [91%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate des finances d'une ville qui a d\u00fb couper dans son budget et augmenter les imp\u00f4ts en 2015, Silvia Steiner avait fait ses calculs : avec la r\u00e9forme, il manquerait 15 millions dans les caisses, canton, la ville de Bienne aurait d\u00fb vraiment aurait vraiment d\u00fb \u00e9conomiser dans les bases de de de son service, j'ai parl\u00e9 une fois de la fermeture de la piscine, par exemple, mais cette menace existait vraiment, \u00e0 Lausanne, Florence Germond tablait sur plusieurs dizaines de millions de pertes peu \u00e9couter durant la consultation des centres urbains ont cette fois des exigences, il faut d'une part, garantir aux villes que les compensations seront donn\u00e9s par les cantons en partie de cet imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qu'ils re\u00e7oivent, d'autre part c'est ces int\u00e9r\u00eats notionnels, ce sont des instruments qui doivent dispara\u00eetre de la 2\u00e8me voiture ce non \u00e0 la RIE III c'est avant tout une victoire des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:40) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, leur a rendu un hommage appuy\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, des villes qui esp\u00e8re peser de tout leur poids dans le d\u00e9bat \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:40 > 0:14:55) [92%] : \r\nC'est une journ\u00e9e douloureuse pour aller Maurer, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, il avait perdu la votation du Gripen en 2014 alors qu'il dirigeait le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, il perd \u00e0 pr\u00e9sent ce 2\u00e8me objet capitale pour la droite, \u00e9coutez sa r\u00e9action ce soir, il a r\u00e9pondu aux questions de Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:56 > 0:15:08) [89%] : \r\nOu Lima horaire dit avoir fait du ski de fond, ce matin, pour \u00e9vacuer la frustration, il sourit, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas la soir\u00e9e des difficile apr\u00e8s la d\u00e9faite du Gripen c'est une 2\u00e8me d\u00e9convenue majeure pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:09 > 0:15:13) [81%] : \r\nD\u00e9faite douloureuse aujourd'hui est ce que vous la prenez personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:14 > 0:15:44) [86%] : \r\nNon pas vraiment, mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais responsable mais c'\u00e9tait un paquet des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a travaill\u00e9 4 ans pour ce paquet se pense on a beaucoup responsa, responsable pour ce paquet mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais comme chef c'est aussi oui je je porte mon mon par Eveline Widmer-Schlumpf, on a beaucoup parl\u00e9 de son r\u00f4le, est ce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e, donc tant notre pays tant notre d\u00e9mocratie, tout le monde peut faire qu'elle veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:45 > 0:15:46) [93%] : \r\nElle a jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:48 > 0:15:48) [80%] : \r\nPossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:50 > 0:16:22) [89%] : \r\nUeli Maurer esp\u00e8re pouvoir pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici d\u00e9cembre, mais n'est pas optimiste, \u00e7a c'est difficile parce que la gauche exige qu'on diminue et alors je fais-les les pertes fiscales les p\u00e8res f\u00e9cale et \u00e7a c'est c'est difficile parce qu'il est n\u00e9cessaire qu'on est attractive pour les entreprises et \u00e7a, c'est difficile pour pour chercher une balance Ueli Maurer prochainement r\u00e9unir tous les acteurs du dossier, lui qui, ce soir, et laiss\u00e9 bien seul par ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:16:33) [92%] : \r\nEt nous tenterons d'analyser ce rejet de la RIE III avec vous Bernard Rappaz bonsoir, alors Bernard, l'issue du scrutin est incertaine, mais c'est vrai que ce qui va rester, c'est la nettet\u00e9 du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:17:18) [91%] : \r\nOui, il faut prendre la mesure de ce vote, hein, c'est un coup de tonnerre, alors comment l'expliquer, ben peut-\u00eatre tout simplement par l'effondrement au fond de certitude politique clairement il y a la disons dans cette d\u00e9cision un nouveau paysage qui est en train de prendre forme, hein, on s'aper\u00e7oit qu'effectivement le monde \u00e9conomique, qui a pour habitude de donner de la voix et le peuple s'ligne h\u00e9 bien tout cela c'est fini, l'air du temps est en train de changer l'air du temps \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de l'inqui\u00e9tude de la classe de la classe moyenne, on sent une classe moyenne qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute des arguments un peu populiste de la gauche, qui affirmait qu'il y allait avoir une explosion des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien, cette classe moyenne est inqui\u00e8te, on le voit, un petit peu comme on le constate dans d'autres pays autour de nous au final un renvoi \u00e0 Berne en demandant un paquet plus \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:18 > 0:17:21) [95%] : \r\nEst ce que \u00e7a va d\u00e9boucher sur un changement de climat Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:18:01) [93%] : \r\nBah, des le\u00e7ons du c\u00f4t\u00e9 de la droite, hein, on a vu depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une droite d\u00e9complex\u00e9e qui agissaient parfois comme un comme un rouleau compresseur, h\u00e9 bien cette alliance UDC PLR elle devra apprendre \u00e0 n\u00e9gocier du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, si elle ne veut pas que \u00e7a soit simplement la victoire d'un soir, elle devra aussi arriver \u00e0 construire des des majorit\u00e9s, il y a urgence \u00e0 dans un dossier o\u00f9 effectivement il y a urgence \u00e0 trouver des solutions, l'\u00e9conomie a horreur de cette p\u00e9riode d'incertitude, donc on se retrouve du c\u00f4t\u00e9 de Berne avec le message qui a \u00e9t\u00e9 entendu dans la solution vaudoise, hein, o\u00f9 on a cherch\u00e9 des compromis et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la le\u00e7on de cette, de cette journ\u00e9e : la recherche de compromis qu'il faudra reprendre du c\u00f4t\u00e9 de Berne merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:02 > 0:18:16) [91%] : \r\nAutre scrutin tr\u00e8s attendu en ce 12 f\u00e9vrier le vote sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, tr\u00e8s largement accept\u00e9e, la question \u00e9tait de savoir si la majorit\u00e9 des cantons, allez dire oui et c'est largement le cas Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:16 > 0:19:02) [91%] : \r\nOui, ils ont 25 ans ou moins ils sont n\u00e9s en Suisse, ils ont pass\u00e9 une partie de leur scolarit\u00e9 en Suisse et ils pourront dor\u00e9navant b\u00e9n\u00e9ficier de la naturalisation facilit\u00e9e, vous le voyez, les Suisses ont accept\u00e9 largement ah oui \u00e0 60,4 pourcent l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration va jeter un coup d'oeil sur la carte de la Suisse \u00e0 oui \u00e0 peu pr\u00e8s partout le nom se situe plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse orientale et la Suisse centrale si on regarde dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats en Suisse romande, vous le voyez en berne \u00e0 plus de 60 ans Bernard r\u00e9sultat oui \u00e0 Berne \u00e0 plus de 61 pourcent ah oui \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 65 pourcent tr\u00e8s affirm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 74 pourcent ou encore dans le Jura o\u00f9 \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 plus de 75 pourcent vaut plus de 72 pourcent et un oui \u00e9galement en Valais \u00e0 60 virgule 9 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:20) [90%] : \r\nAlors, scrutin particuli\u00e8rement suivis par ceux qui sont concern\u00e9s au 1er chef par ce vote, ce sont les 25000 \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui pourront d\u00e9sormais obtenir le passeport \u00e0 des conditions facilit\u00e9e la famille il Driss originaire de tu de Turquie en fait partie, nous avons pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec eux \u00e0 Crissier dans le canton de Vaud Fran\u00e7ois Izoard Xynthia gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:22 > 0:19:44) [88%] : \r\nLe dimanche chez Les il grise, ces petits d\u00e9jeuners tardifs un brunch classiques mais enrichi de fromage turc et de th\u00e9 ramen\u00e9 de l\u00e0- bas, car c'est de Turquie que vient la famille Cercas est venu vivre en Suisse avec ses parents \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans sa femme est arriv\u00e9e il y a 18 ans, et pourtant personne n'a le passeport suisse, pas m\u00eame les 3 enfants n\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:19:50) [75%] : \r\n\u00c9va sans plus suisse au plus turque, les 2, les 2 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:50 > 0:20:02) [86%] : \r\nIl redoute le scrutin sur la naturalisation facilit\u00e9e qui les concernent directement, surtout au 16 ans qui voit bien que sans la nationalit\u00e9 suisse son CV et souvent \u00e9cart\u00e9s par les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:02 > 0:20:36) [85%] : \r\nPar exemple, pour trouver une place \u00e0 prix 16 apr\u00e8s mon apprentissage trouve un m\u00e9tier pour \u00eatre policier par exemple qu'il faut \u00eatre naturalis\u00e9, moi \u00e7a me plairait bien \u00eatre policier \u00e7a un joli m\u00e9tier Fribourg, c'est bon, Gen\u00e8ve, c'est bon aussi, tu vois, c'est les les petits cantons Clarisse c'est un tout petit canton \u00e7a passe pas 04 pourcent \u00e7a pas si le r\u00e9sultat est serait n\u00e9gatif, \u00e7a me \u00e7a ne vaudra un peu mal \u00e0 l'aise si j'aurais soutir\u00e9 un peu comme un rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:37 > 0:20:45) [92%] : \r\nAu fil des heures l'anxi\u00e9t\u00e9 retombe le oui se confirme dans les urnes, le p\u00e8re de famille est soulag\u00e9 pour son fils a\u00een\u00e9 et ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:20:55) [92%] : \r\nSans vote pas bien compte m\u00eame froid, c'est un jour tr\u00e8s important et j'imagine pas mon p\u00e8re qui doit \u00eatre fou de joie, de cette d\u00e9cision du peuple suisse, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:55 > 0:21:02) [89%] : \r\nAlors d\u00e8s la semaine prochaine, Cercas Cannes aura une priorit\u00e9 d\u00e9poser les demandes de naturalisation pour ses 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:03 > 0:21:19) [89%] : \r\nEt nous retrouvons en Direct c'est qui a \u00e9t\u00e9 l'artisanat de cette naturalisation facilit\u00e9e la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, alors vous faites partie de ces enfants d'immigr\u00e9s, vous vous \u00eates battus pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse qu'est-ce que ce oui repr\u00e9sente pour vous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:20 > 0:21:50) [87%] : \r\n\u00e9coutez, il y a 2 casquettes : il a la parlementaire suisse d'autre si j'allais dire, et tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de compromis de recherche voil\u00e0 \u00e7a c'est une belle victoire pour nos institutions, et il y a, effectivement, le fait que je sois, fille d'immigr\u00e9s, le jeune disait quelque chose d'important si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 non qu'est ce qu'on aurait dit, alors pour moi aujourd'hui, c'est aussi une belle reconnaissance pour tous les \u00e9trangers qui ont construit avec les Suisses, ce beau pays qu'est le n\u00f4tre donc tr\u00e8s heureux ce soir, surtout que j'y croyais qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:51 > 0:21:59) [91%] : \r\nPaysage politique suisse, c'est vrai, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e depuis des d\u00e9cennies par la question des \u00e9trangers qui a divis\u00e9 les Suisses, est ce que le vote d'aujourd'hui marque un pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:00 > 0:22:32) [89%] : \r\n\u00e9coutez, vu l'ambiance en mati\u00e8re migratoire en Suisse en Europe par le monde, un 60 pourcent du peuple avec 16 cantons qui disent oui, c'est \u00e9norme, c'est une grande victoire, donc d'un point de vue symbolique certainement parce que finalement, on dit Stop \u00e0 l'UDC qui met des affiches, toujours les m\u00eames, les gens n'en peuvent plus de cette de de cette source noir sort aujourd'hui, on parlait de jeunes du de, de cr\u00e9ativit\u00e9 et c'est en cela, c'est une bonne chose et pratiquement la vue, \u00e7a aura des effets concrets pour des milliers de personnes s'ils le souhaitent, \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:43) [91%] : \r\nD'un mot, c'est vrai que c'\u00e9tait le plus petit d\u00e9nominateur commun, on parle l\u00e0 que de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, pas de la 2\u00e8me pas d'automatisme qui sont des choses qui ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par le pass\u00e9, est ce que vous allez repartir au combat sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:43 > 0:22:59) [88%] : \r\nMoi, je veux juste souhaiter ce soir \u00e0 dormir demain matin et puis nous continuerons \u00e9videmment encourager les gens, vous le savez le PS encourage les gens \u00e0 d\u00e9poser une demande de naturalisation cette ann\u00e9e puisque, d\u00e8s 2018 \u00e7a va se durcir et seront favoriser les riches, les bien form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:59 > 0:23:24) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Damara d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct dans ce journal, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au terme d'une campagne vive notamment marqu\u00e9e par les affiches placard\u00e9es par le comit\u00e9, proche de l'UDC qui ne voulaient pas de cet assouplissement des conditions pour les \u00e9trangers, la femme voil\u00e9e jusqu'aux yeux avec cette question Naturalisation incontr\u00f4l\u00e9e a provoqu\u00e9 de tr\u00e8s vives r\u00e9actions les opposants qui s'\u00e9taient r\u00e9unis en petit comit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Dornach, dans le canton de Soleure Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:24:15) [91%] : \r\nSigne pr\u00e9monitoire, c'est dans ce lieu isol\u00e9 que l'UDC a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 ses militants pour suivre les r\u00e9sultats, seul contre tous, le parti se bat contre les naturalisations facilit\u00e9es, rien n'est jou\u00e9, je suis conscient que ce sera tr\u00e8s difficile, seule une quarantaine de convaincus ont fait le d\u00e9placement pour l'ambiance, un peu de musique, pour le reste c'est studieux, on traque les premi\u00e8res tendances sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, tr\u00e8s vite, les r\u00e9sultats tombent, mauvais pour l'UDC je travail je suis d\u00e9\u00e7u que le peuple et le sentiment que les cantons peuvent mieux juger si les personnes sont int\u00e9gr\u00e9s ou non, pour moi, ce sont les communes et les citoyens qui connaissent ces \u00e9trangers parce qu'ils vivent au m\u00eame endroit, qui sont les mieux plac\u00e9s pour juger CPO Tha\u00eflande ce d\u00e9fenseur de la ligne dure du parti mais les vainqueurs face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:15 > 0:24:25) [81%] : \r\nEt alors, petit peu fut l'autre s\u00e9nateur de les partisans ont maintenant un devoir, c'est prouv\u00e9 que les naturalisation ne se feront pas en masse sans int\u00e9gration nez et une d\u00e9gueulants tea-room.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:25 > 0:24:45) [93%] : \r\nUne tare dans le futur, il y aura un probl\u00e8me, car il y a beaucoup de musulmans ici et la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration issus de cette immigration pourra se naturaliser facilement l'UDC a mis l'Islam au coeur de la campagne, suscitant la controverse avec ses affiches montrant une femme en burqa est-elle all\u00e9e trop loin cette fois-ci les amis l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:46) [98%] : \r\nJacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:47 > 0:25:00) [88%] : \r\nNe veulent obtenir non non pas du tout, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette affiche que le d\u00e9bat a eu lieu \u00e0 Opening en for\u00eat n'est-ce pas crabe ce n'est pas moi qui imaginais cette affiche, j'aurais fait autrement pr\u00e9sente parce que je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:00 > 0:25:04) [94%] : \r\nSeuls sept cantons al\u00e9maniques ont dit non au naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:06 > 0:25:18) [94%] : \r\nEt \u00e0 Berne nous retrouvons Linda Bourget Linda, vous avez suivi cette campagne parfois tr\u00e8s vives, un oui tr\u00e8s large du peuple, une grande majorit\u00e9 des cantons qui disent oui, c'est un signal tr\u00e8s fort qui est donn\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:19 > 0:26:23) [90%] : \r\nOui, parce que soyons clairs un concr\u00e8tement cette modification, elle ne va pas changer grand- chose, c'est une petite modification qui concerne potentiellement \u00e0 peu pr\u00e8s 25000 de ces \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par compte, c'est au niveau symbolique que sa port\u00e9e est int\u00e9ressante, on vit quand m\u00eame des temps dans lesquels la figure de l'\u00e9tranger ne rassure pas, dans lesquels la peur de l'\u00e9tranger est attis\u00e9e par certains mouvements politiques en Suisse, comme dans d'autres pays occidentaux, on le voit aux \u00c9tats-Unis, on le voit en Angleterre, mais ici, h\u00e9 bien, le ressort de la peur, il n'a pas fonctionn\u00e9, on a vu ses affiches choc utilis\u00e9 dans la campagne par les opposants, qui montrait une femme voil\u00e9e int\u00e9gralement comme si un peu, h\u00e9 bien les Suisses de demain, allez lui ressembler en cas de oui, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 le l'amalgame, le pape n'a pas cru \u00e0 cet amalgame, puisqu'il a pl\u00e9bisciter un assouplissement qui concernera plut\u00f4t des petits fils d'immigr\u00e9s italiens, turcs ou bien des Balkans, c'est donc un vote tout en nuances, auquel on assiste aujourd'hui, et puis c'est un vote qui marque une forme de r\u00e9pit dans les tensions entre la Suisse et ses \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:23 > 0:26:41) [92%] : \r\nMerci Linda et nous en venons au 3\u00e8me et dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral du jour, il portait sur la cr\u00e9ation d'un fonds routier forte, il doit assurer \u00e0 long terme, le financement des routes nationales et assurer la fluidit\u00e9 du trafic dans les agglom\u00e9rations, plusieurs projets \u00e9taient directement concern\u00e9s en Suisse romande et c'est un oui sans surprise Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:41 > 0:27:21) [89%] : \r\nSans surprise, est unanime, c'est oui, puisque les Suisses, vous le voyez, disent oui \u00e0 61,9 pourcent au fond pour les routes nationales elles pour le trafic d'agglom\u00e9ration donc les Suisses veulent de l'argent pour la route, regardez la carte, on va regarder voil\u00e0 ah oui partout hein donc les Suisses veulent visiblement un r\u00e9seau plus efficace, on va regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats roman, vous le voyez, plus de 59 pourcent de oui \u00e0 Berne 60 \u00e0 Fribourg 56,8 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, le Jura, d\u00e9passe les 61 pourcent de oui Neuch\u00e2tel tr\u00e8s fort, oui \u00e7a 76,9 pourcent des Vaudois disent oui \u00e0 forte \u00e0 74,3 pourcent et encore les Valaisans accepte aujourd'hui forte \u00e0 \u00e0 plus de 63 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:22 > 0:27:28) [98%] : \r\nVoil\u00e0 pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux du jour on votait \u00e9galement dans les cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:28 > 0:28:20) [90%] : \r\nExactement 2 objets assez important, d\u00e9j\u00e0 dans le canton de Vaud les Vaudois sont prononc\u00e9s aujourd'hui sur la loi sur la pr\u00e9servation et la promotion du parc locatif, une loi qui est accept\u00e9e, vous le voyez \u00e0 55,5 pourcent donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9glementer le march\u00e9 immobilier du canton, cette loi qui pr\u00e9voit notamment des outils pour lutter contre la p\u00e9nurie de logements et puis un objet aussi tr\u00e8s important, Neuch\u00e2tel ce concerne la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, la campagne a \u00e9t\u00e9 virulente, l'attente a \u00e9t\u00e9 longue aujourd'hui aussi le pape devait choisir entre une initiative qui visait \u00e0 faire 2 h\u00f4pitaux autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 la chute, l'au fond oui \u00e0 cette initiative, \u00e0 52,3 pourcent vous le voyez le contre- projet du gouvernement est \u00e9galement accept\u00e9 \u00e0 48,7 pour soi-m\u00eame, entre les 2 textes les neuch\u00e2telois ont choisi l'initiative aujourd'hui, ce qui veut dire que La Chaux-de-Fonds conserve donc un n'h\u00f4pital de soins aigus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:20 > 0:28:41) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer et nous nous arr\u00eatons sur ce scrutin sous haute tension \u00e0 Neuch\u00e2tel, le vote sur la planification hospitali\u00e8re a cristallis\u00e9 les tensions entre le haut et le bas du canton, fallait-il maintenir un h\u00f4pital avec des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds, apr\u00e8s un long suspense, cet apr\u00e8s- midi, c'est la ville de La Chaux-de-Fonds, la participation a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle qui a fait pencher la balance en faveur du oui, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:46) [96%] : \r\nExplosion de joie, les Chaux-de-Fonniers ont sauv\u00e9 leur h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:46 > 0:28:53) [86%] : \r\nDocteur a gagn\u00e9 potable pseudo raison nous allons travailler ensemble \u00e0 la reconstruction de H1N1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:55 > 0:28:56) [86%] : \r\nBien plus que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:56 > 0:29:02) [97%] : \r\nDonc, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat son projet de centraliser les soins aigus sur un seul site n'a pas pass\u00e9 la rampe plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:02 > 0:29:16) [88%] : \r\nIl y a un vote et on fera tout pour la concr\u00e9tiser dans dans les f\u00eates, apr\u00e8s il y a les difficult\u00e9s mat\u00e9rielles qui surviendront, elles ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et on les g\u00e9rera aussi mais il n'y a pas aujourd'hui de de questions ouvertes sur ce point, c'est un un mandat qui est donn\u00e9 aux autorit\u00e9s que de mettre en de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:21) [99%] : \r\nUne victoire surprise ce matin encore, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative partait perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:21 > 0:29:27) [89%] : \r\nDe toute fa\u00e7on la majorit\u00e9 d\u00e9mographique va l'emporter, donc on est un peu partout sur cette balle un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:27 > 0:29:49) [91%] : \r\nC'est une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent, et on vote quasi sovi\u00e9tique des \u00e9lecteurs chaux-de-fonniers qui ont fait pencher la balance \u00e0 84 pourcent, ils ont vot\u00e9 en faveur de l'initiative, il y aura donc 2 h\u00f4pitaux autonomes dans le canton de Neuch\u00e2tel, un vote qui met en terme \u00e0 une campagne enflamm\u00e9e jamais la fracture entre le haut et le bas, melty si forte, il va falloir panser les plaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:49 > 0:30:02) [87%] : \r\nLa d\u00e9cision du peuple aujourd'hui montre que le pape ne veut pas vraiment de cette, de cette fracture entre le haut et le bas, il veut pourtant avec 2 h\u00f4pitaux qui permet \u00e0 l'ensemble de la population d'\u00eatre bien soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:02 > 0:30:11) [90%] : \r\nOn peut pas simplement balayer d'un revers de main : une partie du territoire qui se sent flou\u00e9, on doit cr\u00e9er des ponts doit jeter des ponts et travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:11 > 0:30:19) [92%] : \r\nReste \u00e0 mettre en oeuvre le projet et \u00e0 lui trouver une base l\u00e9gale le serpent de mer n'est donc pas termin\u00e9e, le canton est reparti pour 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:20 > 0:30:25) [93%] : \r\nEt nous retrouvons un Neuch\u00e2tel Julien Guillaume alors Julien, quelles seront les cons\u00e9quences de ce vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:25 > 0:31:33) [92%] : \r\nBen, disons que c'est 2 ans de travaux, un qui passe \u00e0 la poubelle, il va falloir tout remettre \u00e0 0, il va falloir repasser devant le Grand Conseil avec de gros risques de blocage, c'est en fait une p\u00e9riode transitoire de 2 ans, qui s'ouvre l\u00e0 est une p\u00e9riode de faite d'incertitudes pour la direction de l'h\u00f4pital, qui craint un d\u00e9part de personnel hospitalier, la victoire surprise de l'initiative aujourd'hui marque aussi un profond clivage entre le Haut et le Bas du canton et \u00e7a ce n'est pas bon \u00e0 la r\u00e9alisation de projets comme le futur h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, enfin la victoire du jour, c'est aussi un sacr\u00e9 camouflet pour le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth, nous sommes \u00e0 un mois et demi des \u00e9lections cantonales, il part clairement affaibli dans la course \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, m\u00eame si cet apr\u00e8s- midi en conf\u00e9rence de presse, il disait vouloir reprendre le poste de ministre de la Sant\u00e9, s'il est r\u00e9\u00e9lu, on assiste au grounding digne de l'avion et l'\u00e9quipage a besoin d'un pilote, a-t-il dit, bref, vous le voyez la victoire surprise de l'initiative aujourd'hui redistribue de nombreuses cartes dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:33 > 0:31:34) [99%] : \r\nMerci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:35 > 0:31:52) [93%] : \r\nEt ce dernier r\u00e9sultat pour clore ce chapitre consacr\u00e9 aux votations de ce dimanche, sachez que les Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver en 2026 ils ont refus\u00e9 avec 60,1 pourcent des voix un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs, la candidature de Sion, reste donc la seule candidature suisse en lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:08) [94%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 b\u00e9ate Feuz, champion du monde de descente, le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle course de sa carri\u00e8re sur sa piste \u00e0 Saint-Moritz, la pression \u00e9tait forte, il a tenu bon et devient, \u00e0 30 ans, le nouveau roi de la descente, Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:10 > 0:32:22) [85%] : \r\nB\u00e9ate faillite c'est un skieur d'instinct, un talent pur souvent poursuivi par une noire malchance aujourd'hui enfin il voit son opini\u00e2tret\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e, les champions du monde de dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:29 > 0:32:57) [90%] : \r\nB\u00e9ate a choisi le num\u00e9ro 13 : pas une Once de superstition plut\u00f4t l'impression de miser sur le bon num\u00e9ro, le brouillard qui tra\u00eenait encore sur le haut de la piste vient de se lever un boulevard s'ouvre devant les skis du Bernois, il le sait, c'est maintenant ou peut-\u00eatre jamais il skie sur un nuage, mais ne perd pas le Nord, restez group\u00e9s rester concentr\u00e9 une minute 39 d'une course Kouassi parfaite, il franchit la ligne, il est le plus rapide et le restera jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:58 > 0:33:04) [91%] : \r\nFordisme, comme ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison ici, devant ce public et \u00e0 la fin je gagne alors les mots me manquent vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:04 > 0:33:21) [92%] : \r\nC'\u00e9tait venteux, rest\u00e9 sans voix, et pour cause, car les choses auraient pu prendre une autre tournure si le Canadien n'avaient pas \u00e9gar\u00e9 12 petits centi\u00e8mes en cours de route pour se retrouver 2\u00e8me m\u00e9daille d'argent, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 l'or il y a quelques jours, en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:21 > 0:33:30) [77%] : \r\nDans les 200\u00e8me, c'est pas au j'aurais \u00e9t\u00e9 les chercher pour le battre, de toute fa\u00e7on, en fait c'est vrai dire je voulais pas enlever la victoire au suisse alors je ai laiss\u00e9 mais c'est pareil, il a tr\u00e8s bien ski\u00e9 alors chapeau \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:31 > 0:33:44) [87%] : \r\nLa m\u00e9daille de bronze revient \u00e0 l'Autrichien Max Franz soeur plein h\u00e9las pour lui, la redout\u00e9e 4\u00e8me place \u00e9choit aux Suisses Patrick K\u00fcng salu\u00e9 par le public mais chocolat malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:47 > 0:33:55) [88%] : \r\nEt nous partons pour Saint-Moritz avec vous Fabrice Jaton alors, Fabrice, il faut dire qu'il revient de loin, quand m\u00eame, b\u00e9ate Feuz plusieurs fois bless\u00e9 30 ans d\u00e9j\u00e0, il a f\u00eat\u00e9 son anniversaire hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:55 > 0:34:59) [90%] : \r\nOui, effectivement, c'est le plus beau des cadeaux pour b\u00e9ate fen\u00eatre ce qui a f\u00eat\u00e9 comme vous l'avez dit, ses 30 ans hier, cerise sur le g\u00e2teau, il s'impose aujourd'hui dans cette descente, vous l'avez entendu dans le sujet d'Andr\u00e9 Page et c'est en revenant b\u00e9ate fait ce qu'on donnait m\u00eame perdu pour le sport devenu de haut niveau et pour le ski il y a de cela 5 ans suite \u00e0 une infection \u00e0 un genou, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un nombre de blessures incroyable, il n'a jamais l\u00e2ch\u00e9 prise, il n'a jamais abandonn\u00e9, il s'est toujours battu et aujourd'hui encore, au quotidien, ou presque, il doit se faire traiter, se faire soigner pour ses genoux meurtris, ses genoux qui le font souffrir sans arr\u00eat b\u00e9ate feutre c'est un v\u00e9ritable h\u00e9ros, il \u00e9tait le grand favori de cette \u00e9preuve, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 tout le monde le donner gagnant depuis plusieurs jours maintenant ici en Suisse, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger et il a ski\u00e9 avec les nerfs avec la t\u00eate, il s'est montr\u00e9 solide de haut en bas et il a r\u00e9alis\u00e9 vraiment une performance extraordinaire, le plus bel, hommage a \u00e9t\u00e9 rendu en fait par Didier Cuche, champion du monde, lui aussi, mais de super- G en 2009 \u00e0 Val-d'Is\u00e8re, Didier Cuche, qui est venu \u00e0 notre micro cet apr\u00e8s- midi en Direct et qui a dit qu'il fallait r\u00e9unir en fait un nombre incroyable de param\u00e8tres pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il t'arriver b\u00e9ate feuilleton et c'est un v\u00e9ritable exploit qu'il a sign\u00e9, aujourd'hui, le Bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:59 > 0:35:18) [92%] : \r\nMerci Fabrice chez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la slov\u00e8ne Ilka Stuhec elle n'a pas cach\u00e9 son \u00e9motion sur le podium dans l'aire d'arriv\u00e9e, c'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or de sa carri\u00e8re, il casse tout \u00eatre 26 ans \u00e9tait la grande favorite en l'absence de Lara Gut, elle a survol\u00e9 l'\u00e9preuve, elle s'est impos\u00e9e devant l'Autrichienne St\u00e9phanie Mesnier et l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:18 > 0:35:24) [95%] : \r\nMeilleure Suissesse Fabienne Suter termine \u00e0 la 7\u00e8me place, elle ne s'est jamais montr\u00e9 \u00e0 l'aise sur cette piste de Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:26 > 0:35:39) [90%] : \r\nEt en tennis : l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine a enflamm\u00e9 Palexpo cet apr\u00e8s- midi, Timea Bacsinszky et B\u00e9linda Ben Sheets ont gagn\u00e9 avec brio la rencontre contre les joueuses fran\u00e7aises, la Suisse est ainsi qualifi\u00e9 pour les demi- finales de la Fed Cup Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:41 > 0:35:48) [86%] : \r\nLa joie de l'\u00e9quipe de Suisse, de fait, Cup apr\u00e8s sa victoire contre la France \u00e0 l'issue des 4 rencontre de simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:49 > 0:36:00) [92%] : \r\nB\u00e9linda Benchikh la jeune Saint-Galloise s'est charg\u00e9 d'apporter le point de la victoire au terme d'un match qu'elle a domin\u00e9e de la t\u00eate et des \u00e9paules, faisant preuve de beaucoup d'agressivit\u00e9 en fond de court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:06 > 0:36:11) [97%] : \r\nBalle de match malgr\u00e9 les encouragements de Yannick Noah, Pauline Parmentier va exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:14 > 0:36:25) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un match et victoire et qualification pour les demi- finales de la fac cap des demi- finales qui se joueront \u00e0 Minsk, les 22 et 23 avril contre la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:26 > 0:36:42) [92%] : \r\nUn peu plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le choc entre les 2 meilleures joueuses des 2 pays, a tenu toutes ses promesses, voici le point le plus spectaculaire, un lob de Timea Bacsinszky au coup entre les jambes de Kristina Mladenovic une vol\u00e9e gagnante de la Vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:45 > 0:36:47) [85%] : \r\nAu terme de 3 heures de match c'est final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:47 > 0:36:54) [91%] : \r\nMais Timea Bacsinszky qui va s'imposer une victoire en 3 sets que Timea va d\u00e9di\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:56 > 0:37:06) [88%] : \r\n\u00e9motion je de pas toujours pleurer, m\u00eame si je le fais souvent mais l\u00e0 je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s contente et vraiment de nous, merci le public, vous m'avez largement porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:10 > 0:37:19) [90%] : \r\nLa f\u00eate peut au tennis f\u00e9minin, ce que la Coupe Davis est au tennis masculin et les Suissesses esp\u00e8re remporter l'\u00e9preuve comme les messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:20 > 0:37:51) [91%] : \r\nEt avant de refermer ce journal, je vous rappelle cette image la joie des militants socialistes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, la gauche a r\u00e9ussi son pari, elle avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la victoire est Net aujourd'hui la RIE III est rejet\u00e9e par 59,1 pourcent des Suisses dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point qu'il a retrouv\u00e9 au Kosovo une famille renvoy\u00e9 de Suisse par vol sp\u00e9cial en d\u00e9cembre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain \u00e0 19 heures 30 Darus Rochebin bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:00 > 0:38:03) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577880", "durationSec": 98, "title": "SO VILLES SOULAGEES_RTS000001064344", "excerpt": "La municipale PS en charge des finances de Lausanne Florence Germond et la directrice PLR des finances de la ville de Bienne Silvia Steidle ont suivi avec attention les r\u00e9sultats de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Toutes 2 opposantes \u00e0 cette r\u00e9forme, elles se sont r\u00e9jouies du rejet de cette r\u00e9forme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577881", "durationSec": 104, "title": "SO VD CANDIDATS NATURALISATION_RTS000001064331", "excerpt": "La famille turque Yildriz install\u00e9e en Suisse a suivi les r\u00e9sultats de l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 60,4% de voix lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577882", "durationSec": 101, "title": "SO SKI DESCENTE HOMMES_RTS000001064337", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Beat Feuz, qui a remport\u00e9 la descente messieurs des Championnats du monde de St-Moritz 2017. Il devance le Canadien Erik Guay et l'Autrichien Max Franz. Le skieur suisse Patrick Kueng a termin\u00e9 \u00e0 la 4e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"], "sequenceIds": ["1577850"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577883", "durationSec": 24, "title": "SO PC DESCENTE DAMES_RTS000001064239", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des Finances Ueli Maurer suite au rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59,1% des voix. Il \u00e9voque le r\u00f4le jou\u00e9 par l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer-Schlumpf qui a affirm\u00e9 que la r\u00e9forme n'\u00e9tait pas \u00e9quilibr\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1702577884", "durationSec": 90, "title": "SO MAURER_RTS000001064329", "excerpt": "Une quarantaine de membres du parti politique UDC se sont r\u00e9unis \u00e0 Dornach pour suivre les r\u00e9sultats de l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 60,4% de voix lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VOTATION"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577885", "durationSec": 101, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000001064335", "excerpt": "Les citoyens neuch\u00e2telois ont accept\u00e9 l'initiative \"Pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\" par 52,27% des voix lors de la votation cantonale.  Ce r\u00e9sultat permet \u00e0 la ville de La Chaux-de-Fonds de conserver un h\u00f4pital de soins aigus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORNACH"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1577840"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577886", "durationSec": 98, "title": "SO HOPITAL NE_RTS000001064361", "excerpt": "D\u00e9ception des partis bourgeois et joie des militants suite au net rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59.1 % des voix. Le pr\u00e9sident du PS Suisse Christian Levrat a f\u00eater ce succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1577846"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577887", "durationSec": 97, "title": "SO GRISE MINE BOURGEOIS 2_RTS000001064324", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la France lors des quarts de finale de la Fed Cup de tennis avec le score de 3 matchs \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "VOTATION", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1577803"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577888", "durationSec": 100, "title": "SO FED CUP_RTS000001064367", "excerpt": "Les grandes et moyennes entreprises sont d\u00e9\u00e7ues du rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59.1 % des voix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1577887"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577889", "durationSec": 105, "title": "SO DECEPTION PATRONS_RTS000001064279", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1577811"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577951", "summary": "Berne-ville : \nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois, levant le bras en signe de victoire. \t\t\t\t\nDiscours en allemand de Christian Levrat devant les sympathisants du PS.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\t\nItw Gerhard Pfister, conseiller national PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse.\nItw Heinz Karrer, Pr\u00e9sident EconomieSuisse.", "id": "1577803", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577956", "summary": "Duplex Lausanne :\nPascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1577808", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577957", "summary": "Duplex Berne :\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.", "id": "1577809", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577959", "summary": "Crissier :\nItw Bernard Rueeger, pr\u00e9sident de Rueeger SA \nItw Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry, pr\u00e9sidente du Groupement des Entreprises Multinationales \nSaignel\u00e9gier :\nItw J\u00e9r\u00f4me Rebetez, fondateur de la Brasserie des Franches-Montagnes.", "id": "1577811", "visualGeographicals": ["CRISSIER", "SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577970", "summary": "Duplex Berne : \nAda Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1577822", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577988", "summary": "Dornach :\nMembres de l'UDC r\u00e9unis dans restaurant et suivant r\u00e9sultats des votations.\nItw de Sandra Sollberger, conseill\u00e8re nationale UDC b\u00e2loise.\nItw Walter Wobmann, conseiller national UDC soleurois.\nItw Andrea Meppiel, militante UDC.\nWalter Wobmann pr\u00e9sentant d\u00e9pliant de l'UDC avec femmes en burqa.\nItw Beat Ehrsam, militant de l'UDC.", "id": "1577840", "visualGeographicals": ["DORNACH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577994", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nMilitants explosant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Discours de Sylvia Morel, pr\u00e9sidente de la Ville de La Chaux-de-Fonds.\nElecteurs neuch\u00e2telois votant.\nItw Katia Babey, conseill\u00e8re communale de La Chaux-de-Fonds.\nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.\nNeuch\u00e2tel-ville : \nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.\nItw Claude-Andr\u00e9 Moser, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u00bfinitiative pour le maintien de 2 h\u00f4pitaux.", "id": "1577846", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577998", "summary": "St-Moritz :\nBeat Feuz, skieur suisse, \u00e9coutant hymne national sur podium.\nExtrait descente de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz dans aire d'arriv\u00e9e.\nExtrait course d'Erik Guay, skieur canadien.\nItw Erik Guay dans aire d'arriv\u00e9e.\nMax Franz, skieur autrichien, recevant bouquet de fleurs sur podium.\nExtrait course de Patrick Kueng, skieur suisse.", "id": "1577850", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT", "GUAY, ERIK", "KUENG, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578035", "summary": "Joueuses de tennis de l'\u00e9quipe suisse de Fed Cup exprimant leur joie.\nExtrait match entre Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse et Pauline Parmentier, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nYannick Noah, capitaine de l'\u00e9quipe de France, encourageant son \u00e9quipe.\nExtrait match de tennis entre Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse et Kristina Mladenovic, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nItw Timea Bacsinszky sur le court de tennis. Timea Bacsinszky faisant la hola devant public.", "id": "1577887", "visualThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "NOAH, YANNICK", "BACSINSZKY, TIMEA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685782", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029751", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C90EB0C4-CD99-41EB-A456-74CD4C74854A", "internalArchiveId": "C90EB0C4-CD99-41EB-A456-74CD4C74854A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9duire les prestations compl\u00e9mentaires?", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. Plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD) et Raymond Clottu (UDC/NE).\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9duire les prestations compl\u00e9mentaires? 18h Prestations compl\u00e9mentaires : faut-il les r\u00e9duire ?\r\nR\u00e9duire le montant des prestations compl\u00e9mentaires va conduire nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'aide sociale.... C'est le cri d'alarme pouss\u00e9 cette semaine par plusieurs organisations. Elles s'opposent \u00e0 ce report de charge sur les cantons et communes. Le Parlement examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. Il devrait trancher lors de la session d'\u00e9t\u00e9. Plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz, bonsoir... Et l'UDC Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, bonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n- Les \u00e9conomies, c'est pour tout le monde... pourquoi les b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires ne pourraient-ils pas se serrer la ceinture ?\r\n- Ignorez-vous la d\u00e9mographie ? Il y aura de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es... cela va faire co\u00fbter de plus en plus d'argent... on parle d\u00e9j\u00e0 de milliards de surco\u00fbts...\r\n- D'un autre cot\u00e9 on peut imaginer un effet incitatif: face \u00e0 la difficult\u00e9, les gens concern\u00e9s vont peut-\u00eatre devenir plus \u00e9conomes ?... Certains retirent leur capital avec un peu d'insouciance parfois, non ? C'est pas une bonne id\u00e9e de l'interdire...?\r\n- Quiconque dispose d'un patrimoine doit d'abord utiliser celui-ci avant que l'on ne fasse appel aux autres contribuables... c'est l'un des principes de la r\u00e9forme, vous le contestez?\r\nRAYMOND CLOTTU\r\n- Les prestations compl\u00e9mentaires (PC) sont une aide financi\u00e8re pour les personnes les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9... Est-ce une bonne id\u00e9e de les diminuer?- - Exemple: pr\u00e8s de 2,3 millions de retrait\u00e9s touchent l'AVS, mais seuls 700'000 d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficient d'un deuxi\u00e8me pilier... on voit que les PC peuvent \u00eatre utiles...\r\n- Faut-il d'autres outils? Une aide pour les loyers? Ces derniers ont augment\u00e9 fortement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais pas les aides en question...\r\n- Des prestations compl\u00e9mentaires g\u00e9n\u00e9reuses, cela permet d'\u00e9viter que les gens aillent trop vite en EMS... C'est une bonne chose, en particulier pour la collectivit\u00e9, parce que les EMS, \u00e7a co\u00fbte plus cher que les gens qui restent chez eux avec une aide...", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357643", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9duire les prestations compl\u00e9mentaires? / FOR_2017-02-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. Plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD) et Raymond Clottu (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-8357643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:42Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nR\u00e9duire le montant des prestations compl\u00e9mentaires va conduire nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'aide sociale, c'est le cri d'alarme pouss\u00e9 cette semaine par plusieurs organisations, elle s'oppose \u00e0 ce report de charges sur les cantons et les communes, le parlement examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 il devrait trancher lors de la session d'\u00e9t\u00e9 plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues, on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux, la socialiste vaudoise Rebecca russe bonsoir et l'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [80%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [87%] :\r\nAlors 1\u00e8re questions vous Rebecca rougissent les \u00e9conomies c'est pour tout le monde non pourquoi les b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires ne pourrait -il pas se serrer un peu la ceinture. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:40) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que les 300 millions d'\u00e9conomies qui sont pr\u00e9vues dans dans le cas de la r\u00e9vision de cette loi ne peuvent pas se faire sur le dos de celle de ceux qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 compter jusqu'au dernier franc, \u00e0 savoir les b\u00e9n\u00e9ficiaires des les prestations compl\u00e9mentaires d\u00e9p\u00each\u00e9 ce serait totalement irresponsable car cela signifierait, vous l'avez dit de de pousser les personnes \u00e2g\u00e9es, les personnes handicap\u00e9es concern\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, ce qui signifiera un nouveau transfert de charge vers vers les cantons et les communes, on sait qu'aujourd'hui les les PC, les prestations compl\u00e9mentaires constitue un pilier de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, puisque quand les rentes avait ainsi les rentes AI et celle des caisses de pension ne suffisent pas \u00e0 financer une vie va de soi, alors ce sont les les PC qui qui prennent le relais et puis \u00e0 chaque fois qu'on m\u00e8ne un d\u00e9bat sur le niveau des rangs tous dans notre pays, la droite nous dit que les PC sont la solution au probl\u00e8me des rendait trop basse et l\u00e0 qu'est -ce qu'on observe maintenant c'est c'est des attaques par rapport, assez, assez, sans parler, sans parler du d\u00e9bat qui s'annonce sur la pr\u00e9voyance vieillesse pr\u00e9voyance Bamba, o\u00f9 l'on sait que la droite du Parlement peut diminuer le taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier sans compensation dans le 1er pilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [92%] :\r\nEt les PC injuste pour clarifier la chose \u00e9tant les prestations compl\u00e9mentaires les prestations compl\u00e9mentaires sont une aide financi\u00e8re pour les personnes les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9 nous dit Rebecca Ruiz s'Raymond Clottu est -ce que franchement c'est pas inhumain de les diminuer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors pour, dans certains cas oui alors c'est inhumain les diminuer, mais je suis un petit peu surpris ce d\u00e9bat ce soir parce que nous devons encore traiter de ce dossier dans la communication de de S\u00e9curit\u00e9 sociale, le traitement n'a pas encore eu lieu \u00e0 ce niveau l\u00e0, il est traitement actuellement au niveau du conseil des disait pas et je suis surpris que nous en d\u00e9battions ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nCela n'emp\u00eache pas le d\u00e9bat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [88%] :\r\nOui, on peut, on peut en d\u00e9battre d'un endroit y a il y a, il y a des positions effectivement divergentes sur le sujet, moi je suis favorable bien s\u00fbr aux prestations compl\u00e9mentaires parce qu'elle date, une personne qui sont vraiment dans des situations probl\u00e9matiques, mais aussi dans d'autres cas o\u00f9 ses prestations compl\u00e9mentaires, ben je pense qu'on pourrait les diminuer, moi je prends le local d'alpinistes et qui les montants maximums pris en compte au titre du loyer si je prends le cas du canton de de Neuch\u00e2tel ben Ali moi les loyers maintenant maximum en vigueur sont bien trop peu \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui se pratique dans dans le canton de Neuch\u00e2tel, on est qu'\u00e0 aller par exemple sur des villes comme comme Gen\u00e8ve ou juridique et vous imaginez bien qu'un loyer \u00e0 Gen\u00e8ve n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame corps Loya Neuch\u00e2tel, l\u00e0 il y a effectivement des \u00e9conomies \u00e0 faire, mais, mais, pour ce faire, je pense que ce sera aussi au content de pouvoir g\u00e9rer eux- m\u00eames ces dossiers qui, ce qui permettra aussi d'adapter justement ces prestations compl\u00e9mentaires, notamment pour des des loyers en fonction de ce qui se pratique dans les cantons question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [90%] :\r\nRebecca Ruiz, de notre c\u00f4t\u00e9, on peut imaginer un effet incitatif non face \u00e0 la difficult\u00e9, les gens concern\u00e9s vont peut-\u00eatre, devenir plus \u00e9conomes, certains retirent parfois leur capital avec un peu d'insouciance est -ce que ce n'est pas une bonne id\u00e9e de de l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:45) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, sur donc le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il il propose toute une s\u00e9rie de mesures en \u00e9videmment pas des d\u00e9cri\u00e9e par certaines sont d'ailleurs tr\u00e8s technique, vous \u00e9voquez l'interdiction du du retrait du capital par exemple, pour fonder une activit\u00e9 ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:59) [91%] :\r\nLa limitation du retrait au moment de la retraite sur ces diff\u00e9rents points, \u00e9videmment qu'on peut, on peut entrer en mati\u00e8re d'un mot, regardez quelle est la situation mais je ne pense pas que ce soit ces points- l\u00e0 qui sort aujourd'hui, qui sont aujourd'hui probl\u00e9matique et qui sont mis en \u00e9vidence Monsieur cl\u00f4ture notamment par les associations qui d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des personnes handicap\u00e9es des ann\u00e9es dans notre pays qui sont celles de ceux qui aujourd'hui tirent la sonnette d'alarme et qui disent : attention, si le projet telle qu'il a propos\u00e9 aujourd'hui est vot\u00e9e telle qu'on ne peut qu'on ne pr\u00e9sente aujourd'hui voir il renforc\u00e9 ou disons diminu\u00e9 de la part de la part de la droite, on va se retrouver dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour des personnes qui sont, qui sont aujourd'hui en grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 et puis, vous \u00e9voquez la question la question des des loyers, c'est clair que si on peut faire des actes des \u00e9conomies, ce qu'il faut absolument faire ou en tout cas, tout faire pour pour que \u00e7a se produit, c'est d'\u00e9viter des entr\u00e9es trop pr\u00e9coce des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es dans les EMS parce qu'on sait que cela, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, beaucoup plus que lorsque les personnes peuvent rester \u00e0 la maison, mais pour \u00e7a il faut \u00e9videmment non seulement leur donner les moyens d'avoir des disons \u00e0 un niveau de vie qui soit d\u00e9cent pour pouvoir rester \u00e0 la maison et puis c'est aussi de pouvoir payer le loyer et l\u00e0 on sait qu'aujourd'hui il y a un gros probl\u00e8me puisque le moins le montant du loyer dont on tient compte pour fixer ses prestations compl\u00e9mentaires n'a pas chang\u00e9 depuis 2001, alors que l'index des loyers a augment\u00e9 de plus de 20 pourcent depuis depuis depuis 2001, alors l\u00e0 aussi Monsieur que tu le sais, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui n'en finit pas au Parlement mais c'est clair que cette question doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nRaymond Clottu, effectivement, sur cette question des loyers : est-ce que il faudrait peut-\u00eatre eu d'autres outils, une aide pour les loyers puisque ces derniers ont augment\u00e9 fortement ces derni\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [88%] :\r\nUn homme mais n\u00e9 dans le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui va d\u00e9cider s'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a je pense que c'est une erreur, c'est au niveau r\u00e9gional, donc c'est les cantons qui doivent avoir une manif pas ce qui se passe actuellement, vous avez des gens effectivement qui sont prestations compl\u00e9mentaires mais qui peuvent se permettent d'avoir un loyer, j'entends un appartement peut-\u00eatre beaucoup plus grand ou confortable que des gens qui ne sont pas aux prestations compl\u00e9mentaires, alors excusez -moi, l\u00e0 \u00e7a pose un certain probl\u00e8me c'est pour \u00e7a que nous devons nous devons vraiment d\u00e9battre et c'est lors des des prochaines s\u00e9ances de commission pour l'instant, c'est la commission des espaces qui entra\u00eene de cette probl\u00e9matique et puis apr\u00e8s ce dossier va revenir en commission de de s\u00e9curit\u00e9 sociale du du National et l\u00e0 nous nous auront tout loisir de Bordeaux d\u00e9battre et essayer de trouver des solutions qui soient le le plus \u00e9quilibr\u00e9 pour, pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [92%] :\r\nRebecca quiconque dispose d'un Patrimoine doit d'abord utiliser celui -ci avant que l'on ne fasse appel aux autres contribuables, hein, c'est s\u00fbr, on pourrait dire : c'est l'un des principes de cette r\u00e9forme, vous le contestez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez non, je ne conteste pas dans une certaine mesure, apr\u00e8s il faut il faut aussi savoir de quel Patrimoine on parle et aussi de, disons, de canons Patrimoine on parle pour les personnes qui sont, qui sont dans des situations comme je vous le disais, compliqu\u00e9, c'est ce que du du pendu financier et c'est ce que met en \u00e9vidence les associations qui d\u00e9fendent les enterrer des ann\u00e9es pour que les personnes qui sont oppos\u00e9s aux prestations compl\u00e9mentaires qui n'ont pas beaucoup d'argent pour disons, pour pouvoir vivre, pour pouvoir participer \u00e0 la vie sociale pour pouvoir sortir un peu, on parle pas de de de d\u00e9penses luxueuses, on parle de de, disons, de participation \u00e0 la vie sociale, il faut aussi que ces personnels puissent b\u00e9n\u00e9ficier de, de, de, de quelques centaines de francs pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [89%] :\r\nRaymond Clottu des prestations compl\u00e9mentaires, g\u00e9n\u00e9reux, cela permet d'\u00e9viter que les gens aillent trop vite en MS, comme disait Rebecca with est -ce que ce n'est pas une bonne chose, en particulier pour la collectivit\u00e9 parce que les SMS, on le sait, hein, \u00e7a co\u00fbte plus cher que les gens qui restent chez eux avec une aide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:34) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut des prestations compl\u00e9mentaires qu'elles soient cibl\u00e9es, tr\u00e8s clairement et puis nous devons pas faire le le toutes avec l'arrosoir parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, j'entends toute la soci\u00e9t\u00e9 va en payer un certain prix, encore une fois, il faut trouver ce ce ce juste \u00e9quilibre \u00e9galement dans ce domaine, il y a des gens effectivement qu'on besoin des prestations compl\u00e9mentaires et je ne suis pas du tout favorable \u00e0 les supprimer ou \u00e0 les diminuer mais il y a d'autres personnes, peut-\u00eatre qu'on suit un retrait, effectivement, vous avez parl\u00e9 dans la pr\u00e9voyance du 2\u00e8me, pilier qu'on qu'on lorsqu'\u00e0 leur capital en voyage est et ou d'autres choses qui qui n'aurait pas eu lieu d'\u00eatre ben l\u00e0 effectivement il y a environ devrait \u00e0 un moment donn\u00e9 pouvoir prendre des DVD sanction, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait normal on doit un peu plus responsabilis\u00e9 les jambes il y a des personnes effectivement, encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, o\u00f9 je ne suis absolument pas compte qu'elle touche des des prestations compl\u00e9mentaires et c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [92%] :\r\nRebecca oui The finalement quand on regarde la d\u00e9mographie, on nous dit : il y aura de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, cela va faire co\u00fbter de plus en plus d'argent, on parle d\u00e9j\u00e0 2 milliards de surco\u00fbt, vous \u00eates d'accord qu'il va falloir tout de m\u00eame trouver des sources d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:43) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr qu'il faut trouver des son \u00e9conomie, vous \u00e9voquez l\u00e0 la principale mesure en tout cas c'est d'\u00e9viter absolument que les personnes \u00e2g\u00e9es entre trop vite dans les EMS mais pour \u00e7a, \u00e9videmment qu'il faut des concertations et l\u00e0 je rejoins mon coll\u00e8gue cl\u00f4ture niveau cantonal surtout pour que, disons, les les acteurs du tissu social du tissu m\u00e9dical enfin donc du tissu m\u00e9dical \u00e9galement se mettent ensemble CDD politique tr\u00e8s volontariste pour \u00e9viter que les personnes en banane puissent n'entre dans dans des GMS trop rapidement qu'elle puisse vivre dignement aussi chez elles le plus longtemps possible c'est clair qui a, qui a, qui a des \u00e9conomies et des des politiques \u00e0 mener, il y a aussi des choses \u00e0 mener au niveau de des des co\u00fbts de la sant\u00e9, mais disons ce n'est pas avec ses quais en Guin\u00e9e quelques \u00e9conomies pr\u00e9vues dans le cas de projets qui vont r\u00e9ellement r\u00e9ellement p\u00e9jor\u00e9 l'avis de certains, en l'occurrence des plus vuln\u00e9rables, on va endiguer le le l'\u00e9volution d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, jour, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais 2 conseillers nationaux, la socialiste audois serait Becker et l'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T17:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAACD245-EB75-4E3F-A8FD-D938F3FA4132", "internalArchiveId": "DAACD245-EB75-4E3F-A8FD-D938F3FA4132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG GE, en charge de la sant\u00e9;Monika Maire-Hefti, Conseill\u00e8re d'Etat PS NE;C\u00e9dric Bassin, directeur de l'\u00e9cole technique du CPLN;Alexis Pinturault, skieur fran\u00e7ais;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/UK: VOTE FINAL BREXIT PA (REP 22H30)) La Premi\u00e8re Ministre britannique, Th\u00e9r\u00e9sa May va donc pouvoir lancer la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union Europ\u00e9enne... Elle a obtenu une victoire d'\u00e9tape hier... avec l'adoption de la loi qui autorise le Brexit \u00e0 la Chambre des Commune... La Chambre des Lords doit encore se prononcer... Et il y a peu de chance qu'elle s'y oppose...\r\nC'est donc sans difficult\u00e9 que Theresa May a franchi hier une \u00e9tape cl\u00e9 vers la sortie du Royaume Unis de l'Union... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9... 494 voix contre 122... Catherine Illic \u00e0 Londres... \r\n  48''\r\nVoil\u00e0... le texte approuv\u00e9 par la chambre des communes... doit encore passer \u00e0 la chambre des lords qui devrait l'adopter... S'enclanchera ensuite une p\u00e9riode de deux ans de n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne sur les modalit\u00e9s de retrait du Royaume-Unis...\r\n(USA) Aux Etats-Unis, le s\u00e9nat a confirm\u00e9 la nomination de Jeff Sessions... comme ministre de la justice... \r\nLe s\u00e9nateur de l'Alabama, septante ans, ultra conservateur est connu pour ses positions tr\u00e8s dures contre l'immigration...  Il a aussi \u00e9t\u00e9 le Premier s\u00e9nateur \u00e0 se rallier au candidat Trump pendant les primaires... Les R\u00e9publicains ont fait bloc autour de sa nomination... (contest\u00e9e par les D\u00e9mocrates...nootamment \u00e0 cause d'anciens propos du ministre tax\u00e9s de racistes par ses d\u00e9tracteurs...)\r\n(01/JOYEUX 09/02 UDC PI) En Suisse... Nous y sommes... Trois ans jour pour jour apr\u00e8s le vote 9 f\u00e9vrier...L''initiative de l'UDC contre l'immigration de masse... Et trois ans apr\u00e8s la votation, le parti estime qu'il n'a pas obtenu ce qu'il voulait... Et il consid\u00e8re que le combat n'est pas termin\u00e9... Et qu'il a perdu une bataille... et pas la guerre... Adrien Kraus\u00e9... \r\n  1'07\r\n((\u00ab Un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie \u00bb. Voil\u00e0 comment l'UDC qualifiait la loi d'application  vot\u00e9e par le Parlement pour mettre en oeuvre son initiative, en d\u00e9cembre dernier. Mais la formation refusait dans la foul\u00e9e le referendum. La fin d'un long feuilleton politique ? Loin de l\u00e0. Le parti affute d\u00e9sormais ses armes pour la suite du combat. Avec un outil pr\u00e9cis. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nSON 1\r\nLe projet d\u00e9finitif sera d\u00e9voil\u00e9 au mois de juin prochain. Autre levier: l'initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international d\u00e9pos\u00e9e en ao\u00fbt dernier.\r\nSON 2\r\nL'UDC continuera donc son combat jusqu'au bout pour appliquer son initiative. La volont\u00e9 est l\u00e0. Reste que les choix tactiques ne sont pas arr\u00eat\u00e9s. Et ce sera l\u00e0 toute la difficult\u00e9 du parti : adopter la bonne strat\u00e9gie. pour l'emporter d\u00e9finitivement.))\r\n(02/GE CONCEPT SANTE ITV POGGIA) A Gen\u00e8ve, la mise en service du CEVA, la ligne ferroviaire qui doit d\u00e9sengorger le centre de Gen\u00e8ve... en acheminant les frontaliers, pourrait prendre du retard...\r\nPuisque l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports a re\u00e7u des oppositions... de propri\u00e9taires... qui contestent les mesures prises pour lutter contre le bruit et les vibrations... L'office doit y r\u00e9pondre... Et les opposants pourront \u00e9galement saisir les tribunaux, en cas d'\u00e9chec administratif... La proc\u00e9dure pourrait s'\u00e9terniser... La mise en service du CEVA, pr\u00e9vue fin 2019... pourrait bien ne pas \u00eatre respect\u00e9e...\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve... Le Conseil d'Etat a adopt\u00e9 un concept de promotion de la sant\u00e9 et de pr\u00e9vention 2030.\r\nHuit axes de d\u00e9veloppement qui fixe les priorit\u00e9s pour 15 ans... en mati\u00e8re de sant\u00e9... physique, mentale, sociale... \r\nUn concept qui n'en est qu'\u00e0 la phase th\u00e9orique, mais qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 recouper les diff\u00e9rents d\u00e9partements et politiques publiques... Mauro Poggia est le Conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9... \r\n  57''\r\nMauro Poggia avec Tania Sazpinar...\r\n(D6/CPLN-SMC METIERS FUTUR PI) Le canton de Neuch\u00e2tel investit dans les m\u00e9tiers du futur. \r\nAvec bient\u00f4t, cet \u00e9t\u00e9 l'ouverture d'un outil de simulation de l'usine du futur... Une sorte d'usine 4.0... exp\u00e9rimentale... \r\nC'est le centre de formation professionnel du littoral neuch\u00e2telois, le CPLN et une soci\u00e9t\u00e9, SNC leader de mondial dans l'automatisation qui sont \u00e0 l'origine de ce projet...\r\nUne simulation de cha\u00eene de production du futir, pour pouvoir enseigner... les derni\u00e8res technologies en mati\u00e8re de robotique...et d'industrialisation... Ga\u00ebl Klein... \r\n  1'32\r\n(Croix Rouge) Le Comit\u00e9 international de la\r\nCroix-Rouge  a suspendu hier ses op\u00e9rations en Afghanistan\r\napr\u00e8s la mort de six de ses employ\u00e9s... \r\nIls faisaient partie d'un convoi qui acheminait des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 dans une r\u00e9gion touch\u00e9e par une avalanche... Le gouverneur de la Province d\u00e9nonce une embuscade tendue par le groupe Etat Islamique... Ce que le CICR ne confirme pas...\r\n(D4/DISPARITION MILLIONNAIRES HONG-KONG DI) Cap sur l'Asie... \u00e0 pr\u00e9sent..\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e pendant la pause du Nouvel-An chinois, une p\u00e9riode de vacances qui vient de se terminer. \r\nUn milliardaire influent a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police chinoise \u00e0 Hong-Kong... Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine... Cette arrestation relance la pol\u00e9mique de la mainmise de P\u00e9kin sur l'ancienne colonie britannique...\r\n  1'38\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Shanghai...\r\n(((Xiao Jianhua est l'un des hommes les plus riches de Chine. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile \u00e0 HK par des agents en civil \u00e0 la fin janvier.. Selon plusieurs m\u00e9dias hong-kongais, c'est la police chinoise qui l'aurait intercept\u00e9 dans le cadre d'une op\u00e9ration anti-corruption. Xiao Jianhua, ce n'est pas n'importe qui. On le dit proche de Xi Jinping, le psdt chinois. Il se serait occup\u00e9 des affaires de certains membres de la famille du pr\u00e9sident. M. Xiao serait d\u00e9sormais d\u00e9tenu en Chine, sur le continent . Une arrestation de facto ill\u00e9gale, car selon la constitution hong-kongaise, les agents chinois n'ont pas le droit d'op\u00e9rer \u00e0 Hong-Kong. Cette r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e. Et ce qui inqui\u00e8te les Hong-kongais.. c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que P\u00e9kin pi\u00e9tine la constitution de l'ancienne colonie britannique.\r\nRELANCE:  Oui... Rapha\u00ebl, il y a un an.. ce sont des libraires qui disparaissaient \u00e0 Hong-Kong...\r\n5 hommes impliqu\u00e9 dans l'\u00e9dition de livres s'attaquant \u00e0 des dirigeants chinois.. L\u00e0 aussi, un cas au moins implique une arrestation faite sur sol hong-kongais, par des policiers chinois. Ces arrestations qui se r\u00e9p\u00e8tent mettent \u00e9videment \u00e0 mal la relation d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e ente P\u00e9kin et Hong-Kong. Et si la Chine a choisi la p\u00e9riode calme du Nvl-An pour arr\u00eater discr\u00e8tement le milliardaire xiao Jianhua. La p\u00e9riode n'en est pas moins d\u00e9licate. Le  26 mars.. dans un peu plus d'un mois.. une importante \u00e9lection se profile \u00e0 HK. L'\u00e9lection du chef de la ville.. C'est cette \u00e9lection qui avait pouss\u00e9 des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants dans les rues de HK en automne 2014. r\u00e9clamant une vraie d\u00e9mocratie lors de la R\u00e9volution des parapluies. En 2017.. Rien n'a chang\u00e9. la situation s'est m\u00eame compliqu\u00e9e. Avec des libraires mais aussi d\u00e9sormais des milliardaires qui disparaissent. myst\u00e9rieusement des rues de HK.)))\r\n(17/SKI SURPASSEMENT AMERICAINS PA) En Ski Alpin... D\u00e9ception pour les Suisses... hier... pas de m\u00e9daille aux championnats du monde de Saint Moritz... \r\nEn Super G, Carlo Yanka s'est class\u00e9 huiti\u00e8me, B\u00e9at Feutz, 12eme...\r\nEt ce sont les canadiens qui ont fait dort... Eric Gay A remport\u00e9 la course... devant norv\u00e9gien Ky\u00e9til Yansroud... Le bronze revient \u00e0 un autre canadien... Manuel Osborne Paradis... \r\nEt encore une fois, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, des coureurs d'Am\u00e9rique du Nord ont r\u00e9ussi \u00e0 se sublimer... lors d'un grand \u00e9v\u00e9nement... \r\n  51''\r\nFootball... il souffle un vent de panique au FC Wil... Puisque les investisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 du conseil d'administration avec effet imm\u00e9diat... Ils ont mis un terme \u00e0 leur pr\u00eat. \r\nLe vice-pr\u00e9sident du Conseil d'administration du club st-gallois l'a annonc\u00e9 hier soir en conf\u00e9rence de presse. Il va d\u00e9sormais s'atteler \u00e0 trouver une solution par le biais d'une task force pour garantir la pr\u00e9sence du club en Challenge League.\r\n(20/MONUMENT DE DRESDE PA) A l'origine... c'est une photo qui a fait le tour du monde... On est \u00e0 Alep... Et des habitants ont install\u00e9 \u00e0 la verticale des carcasses de bus... pour en faire une barricade contre les snipers... Un artiste germano-syrien a inaugur\u00e9 il y a deux jours... Une oeuvre dans la ville allemande de Dresde... Des bus, dress\u00e9s \u00e0 la verticale sur un socle de b\u00e9ton... pour rappeler les souffrances des habitants d'Alep... \r\nEt l'oeuvre divise la ville... L'installation de Manaf Halbouni a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e il y a deux jours... sous les hu\u00e9es de manifestants... Katja Schaer... \r\n  52''\r\n(Berlinale) Et puis, on reste en Allemagne... avec la Berlinale qui s'ouvre aujourd'hui sur un air de swing... \r\nAvec la projection en avant premi\u00e8re de Django, biopic sur la vie de Django Renart, sign\u00e9 du fran\u00e7ais Etienne Comar... Fondateur du jazz manouche... Un film qui met en lumi\u00e8re un \u00e9pisode m\u00e9connu de sa vie pendant la seconde guerre mondiale, en pleine pers\u00e9cution nazie...\r\nLe festival de cin\u00e9ma berlinois se tient jusqu'au 18 f\u00e9vrier...avec la remise de l'ours d'or... par un jury pr\u00e9sid\u00e9 par Paul Verhoven... \r\n400 films seront projet\u00e9s issus de septante pays... Un m\u00e9lange de grosses productions et de films d'auteur... (Avec notamment logan...les aventures du h\u00e9ro de Wolerine... T2 Transporting....de Dany Boyle ou Europa Europa de la polonaise Agniezka Holland.)\r\n(M\u00e9t\u00e9o) De nombreux passages nuageux au nord des Alpes... \r\nMais aussi quelques \u00e9claircies... \r\nDans les Pr\u00e9alpes et le Chablais, le temps, sera seulement en partie en soleill\u00e9... Le ciel sera plus d\u00e9gag\u00e9 en Valais...\r\nTemp\u00e9ratures, 2 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 7 en Valais... -3 \u00e0 2000 m\u00e8tres... La bise va souffler... elle sera faible sur le Plateau, mod\u00e9r\u00e9e sur le Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Pas mis, \r\nhomicide par n\u00e9gligeance pour un psychiatre qui a prescrit trop de m\u00e9tadone.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel de cette journ\u00e9e s'annonce g\u00e9n\u00e9ralement gris, plusieurs couches sont pr\u00e9sentes \u00e0 la fa\u00e7on d'un millefeuille. Quelques trou\u00e9es pourraient toutefois s'ouvrir par endroits. En Valais central et en Haut-Valais, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux. Les temp\u00e9ratures proches de 2\u00b0 au lever du jours grimperont \u00e0 5\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, elles se hisseront m\u00eame \u00e0 7\u00b0 en Valais. \r\nVendredi, \u00e0 nouveau de nombreux nuages au nord des Alpes avec m\u00eame quelques gouttes possibles le long du Jura. Les Alpes et Pr\u00e9alpes devraient avoir un ciel en bonne partie d\u00e9gag\u00e9. Le week-end s'annonce lui aussi assez changeant mais toutefois assez ensoleill\u00e9. La cr\u00eate des Alpes valaisannes restera quant \u00e0 elle souvent dans les nuages.\r\n(23/BREXIT CLIP) ...Parmi les opposants au texte figurent les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais parti national \u00e9cossais, le SNP...leur ex-leader Alex Salmond a d\u00e9nonc\u00e9 le texte hier lors du vote... \r\nVoil\u00e0... Et on le disait... le texte approuv\u00e9 par la chambre des communes... doit encore passer \u00e0 la chambre des lords qui devrait l'adopter... S'enclanchera ensuite une p\u00e9riode de deux ans de n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne sur les modalit\u00e9s de retrait du Royaume-Unis...", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8355774", "ece-8355755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:23Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nJournal de Blandine ne vite, c'est une \u00e9tape cl\u00e9 pour le d\u00e9clenchement du break, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont dit oui hier au projet de loi qui r\u00e9git la sortie de l'Union europ\u00e9enne oui \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 le break toujours plus sur les rails, donc la premi\u00e8re ministre on ressort renforc\u00e9, on ne peut pas en dire autant du Liban, jouer au 9 f\u00e9vrier la Suisse fait aujourd'hui un anniversaire, celui du vote de 2014 le oui \u00e0 l'initiative UDC contre l'immigration, c'\u00e9tait il y a 3 ans, qui signait le d\u00e9but d'un long feuilleton politique et il n'est de loin pas termin\u00e9 l'UDC aff\u00fbte ses armes pour faire appliquer son texte repasseront devant le peuple, nous dira C\u00e9line Amaudruz \u00e9lu UDC genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nDes femmes en costard ultra- large, des hommes en rose : la mode unisexe s'est install\u00e9 sur les podiums des d\u00e9fil\u00e9s jusque dans les grandes enseignes de pr\u00eat-\u00e0-porter dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus marqu\u00e9e par la diff\u00e9renciation des sexes, c'est une tendance qui interroge, c'est ce qu'on fera avec notre invit\u00e9 une anthropologue sp\u00e9cialiste des v\u00eatements tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nUne installation artistique qui divise la ville allemande de Dresde, des bus poser \u00e0 la verticale comme un rempart au S\u00e9nat et peur dans la guerre en Syrie, c'est l'installation d'un artiste germano- syrien calqu\u00e9 sur une photo d'Alep, elle est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 dans cette ville qui a vu na\u00eetre le mouvement d'extr\u00eame droite qui d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nLes championnats du monde de ce qui alpins se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Saint-Moritz, station au double visage, au lieu de sports d'hiver et des super- riches mais aussi plaque tournante du dopage, c'est ce que nous dira J\u00e9r\u00f4me Jean main dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, il va donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [94%] :\r\nPouvoir lancer la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, elle a obtenu une victoire d'\u00e9tape hier avec l'adoption de la loi qui autorise le break site adoption \u00e0 la Chambre des Communes la chambre d\u00e8s lors de doit encore se prononcer, et il y a peu de chances qu'elle s'oppose \u00e0 ce texte, c'est donc sans difficult\u00e9 que Theresa May a franchi cette \u00e9tape hier les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9, 494 voix contre 122 Catherine Ilic \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [92%] :\r\nLa voie vers le break Seat semble d\u00e9sormais toute trac\u00e9e pour Teresa Neill en remportant ce vote crucial, elle peut esp\u00e9rer une adoption d\u00e9finitive de son projet de loi d\u00e9but mars, lui permettant de d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de sortie de l'Union europ\u00e9enne avant le 1er avril la premi\u00e8re ministre conservatrice est parvenu \u00e0 \u00e9touffer toute r\u00e9bellion dans les rangs de sa majorit\u00e9 et \u00e0 faire adopter le texte sans amendement, elle sort de ce vote et son parti soud\u00e9, le leader de l'opposition travailliste, en revanche, ne peut pas en dire autant, le chef du Labour J\u00e9r\u00e9my Corbijn avait demand\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s de soutenir le d\u00e9clenchement du break sites afin de ne pas s'ali\u00e9ner les \u00e9lecteurs mais 52 ont brav\u00e9 sa consigne une dissidence qui menacent de saper encore un peu plus son autorit\u00e9 Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [97%] :\r\nVoil\u00e0 le texte approuv\u00e9 par la Chambre des communes doit encore passer \u00e0 la Chambre des lords qui devrait l'adopter s'enclenchera ensuite une p\u00e9riode de 2 vendent aux n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur les modalit\u00e9s du retrait du Royaume-Uni de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le S\u00e9nat a confirm\u00e9 la nomination de Jeff s\u00e9cheresse comme ministre de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [92%] :\r\nS\u00e9nateur de l'Alabama 70 ans ultra- conservateur et connu pour ses positions tr\u00e8s dur contre l'immigration, il a aussi \u00e9t\u00e9 le 1er s\u00e9nateur \u00e0 se rallier au candidat Trump pendant les primaires, les r\u00e9publicains ont donc fait bloc autour de sa nomination contest\u00e9e, notamment \u00e0 cause d'anciens propos du ministre tax\u00e9 de raciste par ses d\u00e9tracteurs, ensuite, nous y sommes, 3 ans jour pour jour apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse et 3 ans apr\u00e8s sa dotation, h\u00e9 bien le parti estime qu'il n'a pas obtenu ce qu'ils voulaient, il consid\u00e8re que le combat n'est pas termin\u00e9e, qu'il a perdu une bataille mais pas la guerre, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [92%] :\r\nUn d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, voil\u00e0 comment l'UDC qualifi\u00e9 la loi d'application vot\u00e9e par le Parlement pour mettre en oeuvre son initiative en d\u00e9cembre dernier mais la formation refusait dans la foul\u00e9e, le r\u00e9f\u00e9rendum, la fin d'un long feuilleton politique, loin de l\u00e0, le parti aff\u00fbtent d\u00e9sormais ses armes pour la suite du combat avec un outil, pr\u00e9cise C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:06) [91%] :\r\nSimplement, le pape parce que le peuple doit avoir le dernier mot et donc nous repassons devant le peuple pour que le Parlement soit sanctionn\u00e9, ce sera pas clairement initiative ce sera clairement un nouvel objet mais devra pr\u00eates valid\u00e9es par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [95%] :\r\nLe projet d\u00e9finitif sera d\u00e9voil\u00e9 au mois de juin prochain, autre levier l'initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international d\u00e9pos\u00e9 en ao\u00fbt dernier. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:30) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est bien \u00e9videmment un outil potentiel mais c'est je dirais un projet ind\u00e9pendant que la ma\u00eetrise de l'immigration, mais nous allons pas bien \u00e9videmment rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [95%] :\r\nL'UDC continuera donc son combat jusqu'au bout pour appliquer son initiative, la volont\u00e9 est l\u00e0, reste que les choix tactiques ne sont pas arr\u00eat\u00e9es et ce sera la toute la difficult\u00e9 du parti adopt\u00e9 la bonne strat\u00e9gie pour l'emporter d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mise en service du CEVA, la ligne ferroviaire qui doit d\u00e9sengorger le centre de Gen\u00e8ve en acheminant les frontaliers, notamment, pourrait prendre du retard, puisque l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a re\u00e7u des oppositions de propri\u00e9taires qui contestent les mesures prises pour lutter contre le bruit et les vibrations, l'Office doit y r\u00e9pondre et les opposants pourront \u00e9galement saisir les tribunaux en cas d'\u00e9chec administratif, la proc\u00e9dure pourrait donc s'\u00e9terniser \u00e0 la mise en service du CEVA est pr\u00e9vu fin 2019, elle pourrait bien ne pas \u00eatre respect\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [95%] :\r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a adopt\u00e9 un concept de promotion de la sant\u00e9 de pr\u00e9vention 2030. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [90%] :\r\n8 axes de d\u00e9veloppement qui fixe les priorit\u00e9s pour 15 ans en mati\u00e8re de sant\u00e9 physique, mentale, sociale, un concept qui n'en est qu'\u00e0 la face th\u00e9orique, mais qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 recouper les diff\u00e9rents d\u00e9partements et politiques publiques maroco- Dia et le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [92%] :\r\nAujourd'hui, lorsqu'on va devoir construire un nouveau quartier, h\u00e9 bien ce ne sont pas que des professionnels de l'urbanisme, qui doit se mettre autour de la table, mais aussi les professionnels de la sant\u00e9 et professionnels des transports, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, bien s\u00fbr, mais il faudra renforcer ce travail, je pense que l'ensemble des acteurs de de la vie des d\u00e9partements de l'\u00c9tat doivent \u00eatre autour de la table lorsqu'il s'agit de faire des concepts pour vivre mieux ensemble et financi\u00e8rement les autres d\u00e9partements de participer \u00e0 la pr\u00e9vention et au concept sant\u00e9 alors nous avons encore aujourd'hui un concept de budget de l'\u00c9tat qui est d\u00e9partemental donc il n'y a pas de lignes transversales, en mati\u00e8re de promotion de la sant\u00e9, il faut savoir n\u00e9anmoins que \u00e7a va pas forc\u00e9ment co\u00fbter plus cher de faire bien peu de faire mal, donc ce se concerter les forces sont l\u00e0, les collaborateurs qui travaillent dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements concern\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 sur place, le but, c'est simplement de les faire travailler ensemble les manque c'\u00e9tait il manquait cette impulsion politique pour faire en sorte que ces collaborateurs puissent travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors on peut dire avec Tania face pinard le canton de Neuch\u00e2tel investit dans les m\u00e9tiers du futur avec bient\u00f4t cet \u00e9t\u00e9, l'ouverture d'un outil de simulation de l'Usine du futur, une sorte d'usine4,0 exp\u00e9rimental, c'est le Centre de formation professionnelle du littoral neuch\u00e2telois, le CPLN et une soci\u00e9t\u00e9 SNCF, leader mondial dans l'Automne, Nassim l'automatisation qui sont \u00e0 l'origine de ce projet, une simulation de cha\u00eenes de production du futur pour pouvoir enseigner et les derni\u00e8res technologies en mati\u00e8re de robotique et d'industrialisation, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [96%] :\r\nSi les industriels en sont bien conscients depuis quelques ann\u00e9es, la nouvelle r\u00e9volution4,0 qui introduit l'Internet et le num\u00e9rique \u00e0 tous les \u00e9chelons de la soci\u00e9t\u00e9 trace aussi sa route chez les responsables politiques et \u00e0 Neuch\u00e2tel, on veut continuer sur la voie d'une culture industrielle d'excellence en proposant une formation technique de haute qualit\u00e9 \u00e0 tous les niveaux, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [92%] :\r\nAujourd'hui avec ce partenariat priv\u00e9/public, \u00e7a nous permet, effectivement, avec des investissements qui sont supportables pour nous, canton de Neuch\u00e2tel 2 : offrir aux jeunes une nouvelle formation, une formation innovante tourn\u00e9e vers l'avenir et qui nous permet justement d'embrasser, je dirais cette r\u00e9flexion de l'industrie4,0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [91%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, le CPLN aura bient\u00f4t \u00e0 disposition une nouvelle halle enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'automation avec pas moins de 13 stations connect\u00e9es entre elles, auxquels il faut ajouter plusieurs robots un v\u00e9ritable outil de simulation de l'Usine du futur, le directeur de l'\u00e9cole technique du CPLN, C\u00e9dric bassin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [87%] :\r\nCette nouvelle Automation acad\u00e9mie, \u00e7a fait partie des comp\u00e9tences qu'on veut d\u00e9velopper, \u00e7a fait partie justement de cette r\u00e9flexion de dire on veut garder les comp\u00e9tences industrie4,0 ce train qui passe maintenant sur le prendre pas, on leur a loup\u00e9 pour nous \u00e7a veut dire beaucoup de travail collaboratif entre les diff\u00e9rentes formations et qui sait, \u00e7a c'est la 1\u00e8re \u00e9tape est la seconde \u00e9tape, c'est sur mon \u00e9mergence de nouveaux m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [96%] :\r\nEt avec ce nouvel outil, le CPLN entend bien devenir un acteur r\u00e9gional incontournable de la r\u00e9flexion entre industrie 4 <VIRG> 0 et formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nLe comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a suspendu hier ses op\u00e9rations en Afghanistan apr\u00e8s la mort de 6 de ses employ\u00e9es, il faisait partie d'un convoi qui acheminait des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 dans une r\u00e9gion touch\u00e9e par une avalanche, le gouverneur de cette province d'Afghanistan, d\u00e9nonce une embuscade tendue par le groupe \u00c9tat islamique, ce que le CICR ne confirme pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [94%] :\r\nOn est toujours en Asie, la nouvelle est tomb\u00e9e pendant la pause du nouvel an chinois, une p\u00e9riode de vacances, qui vient de se terminer un milliardaire influent, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [88%] :\r\nEn grande Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine cette arrestation, relance la pol\u00e9mique de la mainmise de P\u00e9kin sur l'ancienne colonie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:29) [90%] :\r\nTchadienne roi et est l'un des hommes les plus riches de Chine, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile \u00e0 Hong-Kong par des agents en civil \u00e0 la fin janvier, selon plusieurs m\u00e9dias, Hong-Kong et c'est la police chinoise qui l'aurait intercept\u00e9 dans le cadre d'une op\u00e9ration anti- corruption obtiennent roi ce n'est pas n'importe qui, on le dit proche de 6 Jinping le pr\u00e9sident chinois, il se serait occup\u00e9 des affaires de certains membres de la famille du pr\u00e9sident, monsieur Chiao, seraient d\u00e9sormais d\u00e9tenus en Chine sur le continent une arrestation de facto ill\u00e9gale car selon la Constitution hongkongaise, les agents chinois n'ont pas le droit d'op\u00e9rer \u00e0 \u00e0 Hong-Kong, cette r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e et ce qui inqui\u00e8te Les Hongkongais c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que P\u00e9kin pi\u00e9tine la constitution de l'ancienne colonie britannique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:11) [85%] :\r\nOui, la famille a un nom, ce sont des libraires qui disparaissait \u00e0 Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [91%] :\r\n5 hommes impliqu\u00e9s dans l'\u00e9dition de livres s'attaquant \u00e0 des dirigeants chinois, l\u00e0 aussi, un cas au moins, implique une arrestation faite sur sol Hong-Kong et par des policiers chinois, ces arrestations qui se r\u00e9p\u00e8te met \u00e9videmment \u00e0 mal la relation d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Hong-Kong et si la Chine a choisi la p\u00e9riode de calme du Nouvel an pour arr\u00eater discr\u00e8tement le milliardaire chirurgienne Roy la p\u00e9riode n'en est pas moins d\u00e9licate le 26 mars dans un peu plus d'un mois, une importante \u00e9lection se profile \u00e0 Hong-Kong, l'\u00e9lection du chef de la ville, c'est cette \u00e9lection qui avait pouss\u00e9 des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants dans les rues, donc on Automne 2014, r\u00e9clamant une vraie d\u00e9mocratie, lors de la r\u00e9volution des parapluies en 2017, rien n'a chang\u00e9, la situation s'est m\u00eame compliqu\u00e9e avec des libraires mais aussi d\u00e9sormais des milliardaires qui disparaissent myst\u00e9rieusement des rues de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [87%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Shanghai en ce qui alpin d\u00e9ception pour les Suisses hier pas de m\u00e9dailles aux championnats du monde de Saint-Moritz en super- G car Lorient 15 s'est class\u00e9 8\u00e8me de feuilles 12\u00e8me et ce sont les Canadiens qui ont fait fort \u00c9ric gay a remport\u00e9 la course devant le Norv\u00e9gien, qui est, il y a une fraude le bronze revient un autre Canadien Manuel Osborne-Paradis et encore une fois \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz des coureurs d'Am\u00e9rique du Nord ont r\u00e9ussi \u00e0 se sublimer lors d'un grand \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [91%] :\r\nLes grands \u00e9v\u00e9nements, championnat du monde des jeux olympiques sont les seuls \u00e0 vraiment avoir de la valeur pour le grand public et les m\u00e9dias non sp\u00e9cialis\u00e9s en Am\u00e9rique du Nord, ils sont donc aussi ce qui rapporte de l'argent, c'est particuli\u00e8rement valable pour la tr\u00e8s pauvre F\u00e9d\u00e9ration canadienne de ski et m\u00eame s'il ne s'agit que du 3\u00e8me titre mondial canadien depuis 1972 le 2\u00e8me pour reggae, c'est la d\u00e9contraction face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tonne ces athl\u00e8tes non contrairement aux favoris d\u00e9sign\u00e9s rien \u00e0 perdre, ceci dit, pour le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault il y a une autre raison au succ\u00e8s d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:05) [90%] :\r\nC'est presque pas une surprise quand on voit les glisseurs que c'est la qualit\u00e9 de vie, ce qu'ils ont, on sait pertinemment que sur ce genre de de terrain, il peut faire une grosse diff\u00e9rence, c'est une piste qui reste quand m\u00eame relativement plate, il y a pas un gros d\u00e9nivel\u00e9s automatiquement les gabarits qui a r\u00e9cemment mais de la vitesse et comme simple aussi bien le faire, \u00e7a peut faire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:22) [94%] :\r\nAujourd'hui est ce que \u00e7a pourra faire samedi en descente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [91%] :\r\nFootball : il souffle un vent de panique au FC ville puisque les investisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 du conseil d'administration, avec effet imm\u00e9diat, ils ont mis un terme \u00e0 leur pr\u00eat, le vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration du club saint-gallois l'annoncer hier soir en conf\u00e9rence de presse, il va d\u00e9sormais s'atteler \u00e0 trouver une solution par le biais d'une task force pour garantir la pr\u00e9sence du club en Challenge League alors j'aime, c'est une photo qui a fait le tour du monde, on est \u00e0 Alep et des habitants ont install\u00e9 \u00e0 la verticale, les carcasses de bus pour en faire une barricade contre les sniper un artiste germano- syrien a inaugur\u00e9 il y a 2 jours, cette oeuvre dans la ville allemande de Dresde, des bus donc dress\u00e9 \u00e0 la verticale sur un socle de b\u00e9ton pour rappeler les souffrances des habitants d'Alep et l'oeuvre divise la ville l'installation a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e sous les 8 de manifestants Khattiya cher des manifestants de l'ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:15) [89%] :\r\nCr\u00e8me droite anti- Islam en 1er lieu de reste d'ailleurs le berceau du mouvement nationaliste d'extr\u00eame droite Guida et pour les manifestants, cette installation nomm\u00e9 monument n'a rien \u00e0 faire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise restaur\u00e9e devra inquiet ni adresse ni m\u00eame en Allemagne, surtout il rejette tout parall\u00e8le avec la souffrance des habitants d'reste massivement bombard\u00e9e en 1945 un parall\u00e8le qui minimiserait, selon ces \u00e9v\u00e9nements de la fin de la Seconde Guerre mondiale, parce que c'est l'id\u00e9e de ce monument pour le Kunsthaus de Dresde Sponsor du projet, le veau d'Hardoin destin\u00e9e commune, il faut dire que le maire Dirk Gilberte, il n'a pas aid\u00e9 \u00e0 calmer les esprits, r\u00e9pondant \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent ce parall\u00e8le entre Alep et d'reste que la cit\u00e9 allemande n'\u00e9tait pas une ville innocente, l'oeuvre a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 son retrait d\u00e9but avril et puis on reste en Allemagne avec la Berlinale qui s'ouvre aujourd'hui sur un air de swing avec la projection en avant- premi\u00e8re de Django biopic sur la vie de Django Reinhardt, sign\u00e9e du Fran\u00e7ais \u00c9tienne Comar, fondateur du jazz manouche Django, un film qui met en lumi\u00e8re un \u00e9pisode m\u00e9connu de sa vie pendant la Seconde Guerre mondiale en pleine pers\u00e9cutions nazies, le festival du cin\u00e9ma berlinois se tient jusqu'au 18 f\u00e9vrier avec la remise de l'Ours d'or par un jury pr\u00e9sid\u00e9 par Paul Verhoeven 400 films seront projet\u00e9s, issus de 70 pays, un m\u00e9lange de grosses productions et de films d'auteur, avec notamment l'organe des aventures du h\u00e9ros de Wolverine de transport type de Danny Boyle ou Europa Europa de la Polonaise Agnieszka Holland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite de nombreux passages nuageux au nord des Alpes, quelques \u00e9claircies aussi dans les Pr\u00e9alpes et le Chablais, le temps sera seulement en partie ensoleill\u00e9, le ciel sera plus d\u00e9gag\u00e9 en Valais, comme souvent, temp\u00e9rature de A4 sur le plateau en Valais cet apr\u00e8s- midi, moins 3 2 millim\u00e8tres la bise va continuer de souffler, elle sera assez faible sur le Plateau mod\u00e9r\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29969CB8-C3FB-4EED-8A70-A8C94F5C9551", "internalArchiveId": "29969CB8-C3FB-4EED-8A70-A8C94F5C9551", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on faire confiance aux estimations financi\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration?", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Une fois sur trois, l'argumentaire qui accompagne les projets de loi ne remplit pas les crit\u00e8res du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances selon un rapport du gendarme de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Jean-Christophe Schwaab, Conseiller national (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Peut-on faire confiance aux estimations financi\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration?  \r\nChrystel : peut-on croire tout ce que pr\u00e9tend le conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand il explique les enjeux d'une votation ??\r\nQuestion a priori tr\u00e8s provocante . elle a malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui a test\u00e9 l'information - et plus pr\u00e9cis\u00e9ment - les pr\u00e9visions financi\u00e8res autour d'une cinquantaine de votation, entre 2007 et 2014.\r\nR\u00e9sultat fracassant : l'information est insuffisante dans 30% des cas\r\nA l'origine de cet audit : la RIE 2 et ses d\u00e9boires financiers... et cela \u00e0 4 jours de la votations sur la RIE 3! Muriel Ballaman, on vous rejoint \u00e0 Berne. Le moins qu'on puisse dire, c'est ce que rapport f\u00e2che au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale .\r\nAlors que le conseil f\u00e9d\u00e9ral estime dans sa prise de position faire en g\u00e9n\u00e9ral un travail de bonne qualit\u00e9, certains offices f\u00e9d\u00e9raux font la grimace... \r\nsur les proposition de r\u00e9formes notamment... au point de noter le professeur: pas s\u00fbr que le contr\u00f4le des finances soit tr\u00e8s pertinent dans ses propositions d'am\u00e9lioration, glisse-t-on dans les couloirs bernois... certaines mesures demanderaient une hausse consid\u00e9rable de personnel... pas vraiment la tendance alors qu'on est en train de mettre en place des programmes d'\u00e9conomies importants au sein de l'administration. Au contraire: on supprime des postes... un contr\u00f4leur pas tr\u00e8s en phase avec les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, estime-t-on donc.\r\n*** Et sur la forme, le timing surprend... \r\n... alors que les suisses votent sur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises dans 4 jours et  que ses cons\u00e9quences financi\u00e8res sont justement contest\u00e9s... \r\nalors qu'\u00e0 la base de ce rapport du contr\u00f4le des finances, il y a la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE2 qui occasionn\u00e9 beaucoup plus de pertes que pr\u00e9vu... \r\nAu d\u00e9partement des finances, les murs ont trembl\u00e9. Michel Huissoud a d\u00fb avoir les oreilles qui sifflent aujourd'hui, lui qui est parfois surnomm\u00e9 le sheriff. Aujourd'hui, on lui reproche \u00e0 nouveau de faire de la politique, alors que ce n'est pas son r\u00f4le. \r\nEt on l'accuse \u00e9galement de ne pas aller au bout de l'exercice: si la RIE 2 est \u00e0 la base de cet audit, alors pourquoi n'a-t-il pas examin\u00e9 cet objet l\u00e0?? le rapport n'a effectivement pas calcul\u00e9 le manque \u00e0 gagner de la 2\u00e8me r\u00e9forme, mais se contente de citer les dizaines de milliards de pertes rapport\u00e9s par certains acteurs.  \r\n*** Et que r\u00e9pond Michel Huissoud, le directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances?\r\nEt bien il se d\u00e9fend d'avoir voulu \u00e9tablir des liens avec la votation de dimanche... pour lui, cet audit ne permet pas de tirer des conclusions sur la RIE3. c'est d'ailleurs pour \u00e7a que le rapport n'a analys\u00e9 ni la 2\u00e8me r\u00e9forme, ni la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Michel Huissoud qui avait pourtant dit sur notre antenne l'an dernier qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la RIE 3.", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Peut-on faire confiance aux estimations financi\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration? / FOR_2017-02-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.02.2017"], "alternativeSummary": ["Une fois sur trois, l'argumentaire qui accompagne les projets de loi ne remplit pas les crit\u00e8res du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances selon un rapport du gendarme de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Jean-Christophe Schwaab, Conseiller national (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8355804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:39Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\nEt cette question pour commencer ce forum Christian peut -on croire tout ce que pr\u00e9tend qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral quand il explique les enjeux d'une votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nOui, c'est une question a priori tr\u00e8s provocante, elle a malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral, f\u00e9d\u00e9ral des finances qui a test\u00e9 l'information du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les pr\u00e9visions financi\u00e8res autour d'une cinquantaine de votation entre 2007 et 2014 r\u00e9sultat fracassant, l'information est insuffisante dans 30 pourcent des des cas \u00e0 l'origine de cet audit, la de et ses d\u00e9boires financiers cela \u00e0 4 jours de la votation sur la 3 Muriel amants, on vous rejoint \u00e0 Berne, le moins qu'on puisse dire, c'est que le rapport face au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nAlors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime dans sa prise de position ferme en g\u00e9n\u00e9ral, un travail de bonne qualit\u00e9, certains offices f\u00e9d\u00e9raux font la grimace sur les propositions de r\u00e9forme, notamment au point de noter le professeur, pas s\u00fbr que le contr\u00f4le des finances soit tr\u00e8s pertinent dans ses propositions d'am\u00e9lioration, glisse -t-on dans les couloirs bernois certaines mesures demanderait une hausse consid\u00e9rable de personnel, pas vraiment la tendance alors qu'on est en train de mettre en place des programmes d'\u00e9conomies important en San administration, au contraire, on supprime des postes, un contre contr\u00f4leur pas tr\u00e8s en phase avec les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, estime -t-on, donc oui et puis le timing, on a vu qui surprend beaucoup, mais alors que les Suisses votent sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises dans 4 jours, vous l'avez dit et que ses cons\u00e9quences financi\u00e8res sont justement contest\u00e9e alors qu'\u00e0 la base de ce rapport du Contr\u00f4le des finances il y a la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la p\u00e9riode qui a occasionn\u00e9 des pertes beaucoup plus importantes que pr\u00e9vu au d\u00e9partement des finances, les murs ont trembl\u00e9, Michel Huys ou a d\u00fb avoir les oreilles qui sifflent aujourd'hui, lui qui est parfois surnomm\u00e9 le sh\u00e9rif, aujourd'hui on lui reproche \u00e0 nouveau de faire de la politique alors que ce n'est pas son r\u00f4le, et on l'accuse \u00e9galement de ne pas aller au bout de l'exercice si la H\u00e9rie 2 est \u00e0 la base de cette audit, alors pourquoi n'a -t-il pas examin\u00e9 cet objet- l\u00e0, le rapport n'a effectivement pas calculer le manque \u00e0 gagner de la 2\u00e8me r\u00e9forme mais se contente de citer les dizaines de milliards de pertes rapport\u00e9e par certains acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [84%] :\r\nEt alors que, que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9, Michel Huys sous le directeur du contrat fait de contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [91%] :\r\nEh bien, se d\u00e9fend d'avoir voulu \u00e9tablir des Liens avec la votation de dimanche pour lui, cet auditeur ne permet pas de tirer des conclusions sur la p\u00e9riode 3, c'est-\u00e0-dire pour \u00e7a quel rapport n'analys\u00e9 ni la 2\u00e8me et la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, Michel Huys ou qui avait pourtant dit sur notre antenne l'an dernier qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la RIAA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nMuriel amende, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral et cette \u00e9tude du contr\u00f4le des finances va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux qui nous rejoignent, Jean-Christophe et Christian L\u00fcscher, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:39) [89%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [88%] :\r\nJean-Christophe, soit vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, Christian L\u00fcscher, PLR, Genevois, on va commencer avec vous, monsieur Schwaab, de votre c\u00f4t\u00e9 est -ce que la confiance \u00e9tait branl\u00e9 dans l'information qui est transmise aux citoyens par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [90%] :\r\nBien s\u00fbr c'est une votation qui va se jouer sur des incertitudes, les opposants disent partisans disent d'autres, et puis voil\u00e0 que les chiffres tendent des partisans majeurs de cette r\u00e9forme s'av\u00e8re r\u00e9guli\u00e8rement, ne pas \u00eatre cr\u00e9dible et dans un contexte comme \u00e7a, que vont faire les Suisses ils ont l'habitude, dans le doute, de ne pas soutenir une r\u00e9forme dont on ne conna\u00eet pas toutes les cons\u00e9quences pour le bouton dit non, c'est une r\u00e9action de de bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [82%] :\r\nOn pr\u00e9cise quand m\u00eame, hein, qu'on ne parle pas les chiffres de la vie 3, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'audit qui n'a pas tort, ensuite c'est vrai mais \u00e7a sur la question d'un pr\u00eat de la client\u00e8le, c'est sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [98%] :\r\nC'est sur la question de principe dans les informations sur les votations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors la cr\u00e9dibilit\u00e9 des acteurs et l'essentiel, mais n'est pas uniquement, essentiellement dans les les votations fiscale, alors je dois dire que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas le le seul coupable dans cette affaire et pour moi- m\u00eame membre d'un ex\u00e9cutif je sais \u00e0 quel point, faire des pr\u00e9visions budg\u00e9taires, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement difficile et qu'on peut, comme on dit commun\u00e9ment se se planter largement mais l\u00e0 on est aussi dans une situation o\u00f9 le Parlement a alourdi la la barque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pr\u00e9sent\u00e9 un projet qui, \u00e0 l'origine tendaient vers l'\u00e9quilibre, et puis le Parlement ensuite a rajout\u00e9 des. \r\nFiscal qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au d\u00e9part et l\u00e0 c'est vrai qu'on ne peut pas reprocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir fait de des estimations incompl\u00e8te par rapport \u00e0 ce que le Parlement a rajout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [92%] :\r\nChristian L\u00fcscher sous la question de principe, la question de base, l'information du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est un pays o\u00f9 on vote beaucoup les citoyens sont beaucoup convoqu\u00e9s aux urnes, la question de la confiance et la centrale est -ce que cette information lacunaire ici pose un probl\u00e8me au niveau d\u00e9mocratique, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [85%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, vous, vous pr\u00e9voyez un r\u00e9pondant, la question que vous posez puisque vous partez du principe que la l'information lacunaire, c'est un avis qui attire personnel je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [77%] :\r\nAvant, c'est la conclusion du contr\u00f4le des finances, qui constate que l'on traite pourcent des cas, celle -ci ne peut. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un tiers, ce qui veut dire, dans l'autre sens, si vous voulez, orienter le d\u00e9bat d'une fa\u00e7on plus neutre que dans 2 tiers des cas, l'information est satisfaisante, s'il n'allait pas, il y a un organe \u00e0 une institution qui appelle le Parlement qui est, elle aussi, qui lui aussi cens\u00e9 faire son travail et d'ailleurs ce rapport que vous citez dit ceci : les offices r\u00e9digent les messages en fonction des dessinateurs, des destinataires principaux, \u00e0 savoir les parlementaires, cela est visible dans le fait que les r\u00e9percussions financi\u00e8res sont g\u00e9n\u00e9ralement plus d\u00e9velopp\u00e9s que d'autres types de cons\u00e9quences donc on le voit en r\u00e9alit\u00e9 en ce qui concerne les r\u00e9percussions financi\u00e8res qui est le sujet principal, puisqu'on veut rattacher ce d\u00e9bat 3, on voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne des chiffres qui sont pouss\u00e9s et puis qu'ensuite le Parlement lui doit aussi faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [78%] :\r\nJustement pas rattach\u00e9s des barri\u00e8res, il y a 3. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:31) [89%] :\r\nBonsoir monsieur Schwaab des parti au galop sur sur ce sujet avant m\u00eame d'\u00e9couter votre votre question et donc je suis d'avis moi que lorsque le Parlement n'est pas satisfait par des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sont compte notamment les cons\u00e9quences financi\u00e8res qui sont contenant des messages, il doit faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [87%] :\r\nLe 1er c'est la brochure, elle arrive en cours de campagne je quelque temps avant la votation, \u00e7a peut, \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:53) [89%] :\r\nAlors c'est d'autant plus probl\u00e9matique que l'auteur de de ce rapport est d'une d'un amateurisme profond sur la question de Erie 2, se contentant de dire que certains opposants chiffrent la perte \u00e0 environ 10 milliards et en reconnaissant qu'il a lui- m\u00eame totalement incapables \u00e0 ce jour, de dire si et quelle a \u00e9t\u00e9 cette terre et je le r\u00e9p\u00e8te parce que on a quand m\u00eame rattach\u00e9 Monsieur l'affaire, la raison vraisemblablement parce que nous sommes en plein d\u00e9bat et le toit rattache ce rapport \u00e0 l'objet du vote je rappelle et ce sont des faits officiels et d'ici la Conf\u00e9d\u00e9ration la les, les, les recettes fiscales li\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fice des entreprises ont cru et ont augment\u00e9 plus rapidement que le pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:39) [73%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:39) [90%] :\r\nC'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui signifie que, contrairement \u00e0 ce que, \u00e0 ce que ce qui est dit dans le camp des opposants et lui donna caus\u00e9 strictement aucune paire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [73%] :\r\nSurtout, Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et maintenant on on sort de et Rio 3 et on revient sur cette question, parce que c'est vrai que, m\u00eame si 30 pourcent c'est c'est 30 pourcent des des des prises de position qui sont discut\u00e9es ou discutable, \u00e7a jette quand m\u00eame le doute sur sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout que encore faut -il savoir quel 70 pourcent et et juste Jean-Christophe la baisse que le Parlement doit prendre ses responsabilit\u00e9s et pouss\u00e9 peut-\u00eatre parfois l'administration \u00e0 aller on peut plus loin quand il y a un doute sur des estimations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:14) [89%] :\r\nAlors effectivement l\u00e0 Monsieur Luscher a dit quelque chose de tr\u00e8s juste, au final, ce n'est pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui votent les lois, c'est le Parlement, pr\u00e9cis, le Parlement n'est pas convaincue par les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et bien d'une part, il faut qu'il dise qu'il m\u00e8ne d'autres investigations pour autant qu'il en ait les moyens parce que lorsque l'on est parlementaire que si on n'est pas soutenu par un par un grand lobby on a relativement peu de temps et peu de moyens pour mener des investigations ult\u00e9rieures, ce qui fait que lorsque l'administration f\u00e9d\u00e9rale arrive avec des chiffres qui sont en g\u00e9n\u00e9ral alors m\u00eame si bien souvent ils sont faux, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances lundi, mais en tout cas, ils sont bien argument\u00e9 les argumentaires sont tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9s, les bases l\u00e9gales ont l'air d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 en d\u00e9tail les parlementaires sont souvent assez d\u00e9munis d'autant plus que le taux qu'ils ont \u00e0 disposition pour traiter un nombre consid\u00e9rable d'objets est extr\u00eamement restreint et c'est dans ce contexte qu'au fond les parlementaires doivent d'une part maintenant devenir plus m\u00e9fiants par rapport \u00e0 ce que leur dit -il, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est le 1er point et puis dans un 2\u00e8me temps, ils doivent aussi renoncer \u00e0 se mettre \u00e0 rajouter toutes sortes de faux dans les objets pr\u00e9sent\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'ils n'ont pas les moyens de v\u00e9rifier combien cela a co\u00fbt\u00e9, alors bien entendu, on pourrait faire un parall\u00e8le avec l'arriv\u00e9e, le 3 mai s'int\u00e9resse pas \u00e0 monsieur Luscher crois d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, lorsque le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [77%] :\r\nVous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:33) [88%] :\r\nAlors, je vous fais cr\u00e9dit lorsque le le Parlement tr\u00e8s des objets et se met \u00e0 rajouter toutes sortes de choses l\u00e0 je plaide coupable parce que \u00e7a m'arrive aussi en tant que parlementaire, d'avoir de de Caunes bonnes id\u00e9es qui ne n'ont rien \u00e0 voir avec ce que proposait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement devrait de plus en plus souvent se prendre le temps de les chiffrer correctement alors ne serait -ce que pour lui prendre une d\u00e9cision en toute connaissance de cause, mais ensuite il c'est par hasard, une d\u00e9cision qui va passer devant le peuple pour que la population puissent \u00eatre correctement inform\u00e9, ce qui, ind\u00e9pendamment des chiffres finaux, a condamn\u00e9 \u00e0 temps perdu, n'a pas \u00e9t\u00e9 le calme avant la votation d'arri\u00e9r\u00e9s de et \u00e7a, ce n'est pas moi qui le dis, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher les batailles de chiffres, on a annonc\u00e9, c'est l'habitude des des campagnes chacun pr\u00e9tend avoir les bons chiffres l\u00e0, \u00e7a veut dire que la bataille de chiffre commenceraient encore avant au Parlement finalement l'\u00e9laboration des lois pourra encore prendre plus de temps que \u00e7a prend d\u00e9j\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:24) [90%] :\r\nMais la bataille de chiffres, elle a d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans les livres trop parce que l'on en parle, elle a eu lieu il y a eu lieu devant le Parlement, lorsque des outils de d\u00e9ductions ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s, d'autres ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s pour arriver pr\u00e9cis\u00e9ment un projet \u00e9quilibr\u00e9, on sait toujours \u00e9videmment pr\u00e9occup\u00e9 des cons\u00e9quences financi\u00e8res de de cette loi qui est maintenant soumise au peuple, la preuve c'est que lorsque la a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite, on rappellera tout de m\u00eame que c'est Madame Widmer-Schlumpf qui avait pr\u00e9vu dans son avant- projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [89%] :\r\nInternational. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:57) [94%] :\r\nElle a perdu la m\u00e9moire, lorsque nous avons introduit au Conseil national cette cette cette partie de la d\u00e9duction il y a eu apr\u00e8s au Conseil des \u00c9tats une correctif en ce sens que les cantons \u00e9tant les plus touch\u00e9s, on a d\u00e9cid\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:13) [98%] :\r\nD'augmenter la. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:14) [86%] :\r\nPar qui leur \u00e9taient r\u00e9tribu\u00e9s sur sur l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [92%] :\r\nJean-Michel revenir sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, peut-\u00eatre les cons\u00e9quences financi\u00e8res sont toujours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:22) [88%] :\r\nAliz\u00e9 non seulement par par le Parlement mais il il faut le savoir, et vous le savez aussi bien que moi que lorsqu'un projet arrive en pl\u00e9ni\u00e8re hier devant le Parlement, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cortiqu\u00e9 en commission L \u00e0 en l'occurrence c'\u00e9tait la la commission de l'\u00e9conomie, \u00e0 laquelle j'ai d'appartenir, et nous avons en permanence avec nous pour nous assister non seulement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais les plus hauts fonctionnaires. \r\nQui peuvent nous renseigner en tout temps sur les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [80%] :\r\nIls sont cher est -ce qu'aujourd'hui vous reprochez au contr\u00f4le des finances, de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:50) [90%] :\r\nNon je reproche pas aux contr\u00f4les des finances \u00e0 la politique, on pourrait d'ailleurs peut-\u00eatre nommer une une une autorit\u00e9 qui contr\u00f4lerait ces contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est bien son travail, moi je vous dis juste une chose : j'ai \u00e9t\u00e9 d'une part, estomaqu\u00e9 par le fait, par l'amateurisme, s'agissant de H\u00e9rie 2 mais je crois qu'il faut de toute fa\u00e7on toujours tirer quelque chose de, de, de, de, de, de positive de ce genre de rapport le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait, vous avez vu en page 13 du rapport qui a une prise de position g\u00e9n\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pr\u00eat \u00e0 \u00e9couter les cris. \r\nSont faites sur notamment sur le fait que, il y a plusieurs m\u00e9thodes qui qui qui sans ce d'\u00eatre en mati\u00e8re de de programmes h\u00e9b\u00e9tude d'impact et donc c'est clair, si on peut rationaliser le travail, l'administration pour que on a une meilleure efficacit\u00e9, \u00e0 la fois parlementaire et lorsque l'on soumet un objet au h\u00e9 bien je crois que tout le monde sera d'accord, et en ce sens -l\u00e0, je prends note avec satisfaction de la position du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [93%] :\r\nJean-Christophe Schwaab par rapport \u00e0 cette question de la confiance fondamentale dans un pays d'autant plus, o\u00f9 on pratique la d\u00e9mocratie directe en des autorit\u00e9s, le citoyen comment est -ce qu'on fait pour am\u00e9liorer l'information est -ce que du coup, \u00e7a doit \u00eatre davantage la chancellerie qui travaille sur l'information \u00e0 transmettre aux gens avant de voter un petit peu moins les d\u00e9partements qui font aussi de la politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:04) [91%] :\r\nAlors, c'est clair qu'un gouvernement qui informe, il fait de la de la politique, mais je crois qu'on a quand m\u00eame une longue tradition suisse d'avoir des informations qui sont autant que faire se peut, objective, malheureusement cette cette tradition est un petit peu en train, voire m\u00eame beaucoup en train de de se d\u00e9grader et moi j'aimerais donner un exemple qui contredit ce qu'a dit Monsieur L\u00fcscher sur la la FIE 3 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a officiellement avou\u00e9 \u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [63%] :\r\nOn en saura plus ce jeu l\u00e0, Jean-Christophe Ogier. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:33) [91%] :\r\nTr\u00e8s fort avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [83%] :\r\nOui, mais pour comprendre Jean-Christophe et ce qu'il faut r\u00e9former, oui mais d'accord et c'est une donn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [91%] :\r\nT\u00e2che de poids \u00e0 la chancellerie, \u00e7a c'est la question qu'on vous pose pour mieux informer les citoyens, on aura l'occasion de revenir dimanche en long et en large sur l'interpr\u00e9tation du vote sur 3 aujourd'hui on est jeudi l'information. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:53) [88%] :\r\nAlors il faut qu'effectivement que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral probablement aid\u00e9s par la la la chancellerie qui a cette fonction un peu d'\u00c9tat-Major neutre, donnent des informations objectives donne toutes les informations qui sont en sa possession ne lui donne pas apr\u00e8s la votation, comme cela se passe parfois, et au fond le la population doit \u00eatre en mesure d'avoir tous les \u00e9l\u00e9ments et c'est vrai qu'actuellement on est quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre un peu trop de politique et un peu moins d'informations objectives et si c'est la la chancellerie, qui doit reprendre ce r\u00f4le, je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre le bon organe pour cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher sur cette m\u00eame question est -ce que c'est la chancellerie qui doit, qui devrait reprend le Leadership l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:30) [89%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 la limite pourquoi pas j'ai pas de de j'ai pas de religion toute faite \u00e0 sujet ce que je constate, c'est qu'il a d\u00e9j\u00e0, en tout cas, 2 d\u00e9partements qui interviennent syst\u00e9matiquement sur tous les messages qui nous sont transmis au au Parlement il y administration f\u00e9d\u00e9rale des finances un d\u00e9partement Monsieur Maurer et puis l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, c'est-\u00e0-dire le placement Madame Sommaruga, donc on se rende compte qu'il a d\u00e9j\u00e0 incertaine, un certain \u00e9quilibre est ce qu'il faut centraliser tout \u00e7a, la chancellerie est -ce que on aurait une meilleure information donn\u00e9e au pop lors d'une votation, tr\u00e8s franchement, j'ai de la peine \u00e0 faire le lien entre une centralisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:05) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:06) [91%] :\r\nRit et une meilleure information du peuple, mais il y a aussi des cas dans lesquels le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de dire, et le Parlement aussi de reconna\u00eetre qu'il est absolument impossible de faire des des pr\u00e9visions et Rio 3 il y a des pr\u00e9visions mais ses pr\u00e9visions et sont en situation statique, l'espoir des partisans d'Elliot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:25) [80%] :\r\nEt on va re- en conclut Jean Christophe Schwaab, Christian L\u00fcscher, merci beaucoup, vous me permet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44A1E3B1-FA70-4804-85FB-2C7FAF511248", "internalArchiveId": "44A1E3B1-FA70-4804-85FB-2C7FAF511248", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour la relation Suisse et Union Europ\u00e9enne apr\u00e8s les bilat\u00e9rales?", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "La fin du d\u00e9lai d'application de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse \u00e9choue cette nuit. Le Parlement est tomb\u00e9 d'accord sur un projet de loi, attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e9bat entre les trois conseillers nationaux, Isabelle Moret (PLR/VD), Yves Nidegger (UDC/GE), et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * Quel avenir pour la relation Suisse et Union Europ\u00e9enne apr\u00e8s les bilat\u00e9rales?  \r\nOn va ouvrir une page europ\u00e9enne.\r\nNous sommes le 8 f\u00e9vrier 2017. 3 ans \u00e0 quelques heures pr\u00e8s apr\u00e8s la votation qui a sans doute le plus impact\u00e9 la Suisse depuis le refus de l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992.  \r\nLa fin du d\u00e9lai d'application, c'est cette nuit. Le parlement est tomb\u00e9 d'accord sur un projet de loi. Attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum. On verra ce que ca donne, pas s\u00fbr qu'il aboutisse. \r\nReste LA question : \u00e0 quoi doit ressembler l'avenir de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nCar \u00e0 Bruxelles, la commission veut tourner la page des bilat\u00e9rales. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite se rapprocher institutionnellement des 27 ; pas question dit l'UDC, qui brandit le spectre des juges \u00e9trangers. Le parti veut couper les ponts. \r\nQue faire ? On va en d\u00e9battre dans un instant. \r\nMais tout d'abord, d\u00e9tour par Bruxelles, on vous retrouve Romain CLivaz \r\nRomain vous suivez ces relations bilat\u00e9rales au jour le jour depuis la capitale europ\u00e9enne.\r\nAujourd'hui, apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, quel regard portez-vous sur ces relations ?\r\nLa question de la libre circulation des personnes semble apais\u00e9e, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne a promis de suivre les ordonnances en d\u00e9tail pour veiller \u00e0 leur conformit\u00e9 \u00e0 l'accord.\r\nMais dans le fond se pose aujourd'hui la question de la viabilit\u00e9 des bilat\u00e9rales. Le vote de 2014  a pos\u00e9 une question de principe,\r\nEt jamais l'UE n'a donn\u00e9 l'impression qu'il y a avait une ouverture.\r\n*** D\u00e8s le d\u00e9but, Bruxelles et les capitales ont jou\u00e9 muscl\u00e9.\r\nD\u00e8s le lendemain, l'Union a frapp\u00e9 fort, contredisant ceux qui pensaient qu'elle ne r\u00e9agirait pas. \r\nSuite au blocage de l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'UE a exclu la Suisse de la collaboration dans la formation et la recherche.\r\nEt en juillet 2014 le non formel \u00e0 une ren\u00e9gociation de l'accord a \u00e9t\u00e9 transmis. \r\n*** Il y a tout de m\u00eame eu une ouverture, avec la bise du pr\u00e9sident Juncker \u00e0 la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga, bise cens\u00e9e ouvrir un dialogue.\r\nOui, c'\u00e9tait d\u00e9but 2015, mais finalement on ne retiendra peut-\u00eatre de tout cela que le contact physique peu protocolaire., \r\nSi on sait que le travail se concentrait sur l'interpr\u00e9tation de l'accord sur la libre circulation des personnes, et une disposition sur la clause de sauvegarde, peu d'\u00e9l\u00e9ments concrets ont fuit\u00e9. \r\n*** Puis vint le Brexit en juin dernier\r\nLe coup de gr\u00e2ce pour ce dialogue.avec la peur d'une br\u00e8che suisse exploit\u00e9e par les Britanniques.\r\nC'est en quelques sortes la fin des derniers espoirs de souplesse, mais tr\u00e8s franchement ce dialogue donnait de toute fa\u00e7on l'impression de patiner.\r\nLes rencontres techniques et pr\u00e9sidentielles se sont multipli\u00e9es en 2015 et 2016. Les pr\u00e9sidents Juncker et Schneider-Ammann en ont m\u00eame parl\u00e9 \u00e0 Oulan Bator, \u00e0 l'occasion d'une rencontre multilat\u00e9rale.\r\nA chaque fois la m\u00eame conclusion : nous n'y sommes pas encore\r\n*** Romain, Ce qui marque aussi ces trois ans, c'est aussi l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie de la strat\u00e9gie des \u00ab capitales, contre Bruxelles \u00bb \r\nOui. Une strat\u00e9gie port\u00e9e et assum\u00e9e par le chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhlater.\r\nL'id\u00e9e : contourner Bruxelles, cens\u00e9e \u00eatre une bulle hors du monde, et miser sur des capitales plus pragmatiques. \r\nC'est un \u00e9chec qui se mesure \u00e0 l'absence d'alli\u00e9s pour la Suisse en d\u00e9cembre dernier, lors du suivi des d\u00e9bats parlementaires suisse sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, \r\nfonctionnaires europ\u00e9ens et repr\u00e9sentant des Etats membres \u00e9pluchaient les diff\u00e9rentes versions, et ce sont plusieurs voisins de la Suisse, dont la France et l'Allemagne qui se sont montr\u00e9s les plus intransigeants. \r\nLe salut n'est pas venu des capitales, contrairement \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e9rait, et aux promesses courtoises.\r\n*** Ce qui reste aussi, c'est une forme d'amertume c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\nL'UE a donn\u00e9 l'impression de se comporter comme une grande puissance face \u00e0 un petit pays, et de jouer particuli\u00e8rement dure.\r\nIl est vrai que la Suisse est demandeuse, mais elle n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9montrer sa bonne volont\u00e9 : d\u00e9claration commune pour adapter sa fiscalit\u00e9, plus de r\u00e9sistance dans le domaine du secret bancaire, le symbole du Gothard, la participation aux efforts communs d'accueil des migrants, volont\u00e9 d'appliquer de mani\u00e8re souple le texte sur l'immigration de masse,\r\nDu coup, certains diplomates suisses ne cachent pas une certaine amertume, l'impression que l'esprit des bilat\u00e9rales bas\u00e9 sur l'\u00e9change n'est plus d'actualit\u00e9.\r\nCertains y verront une mani\u00e8re de maintenir la pression sur la Suisse, en vue d'un futur accord institutionnel, d'autres de l'arrogance du grand ensemble. \r\nOn en saura\r\nBLA BLA BLA \r\n.", "durationSec": 1527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349653", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour la relation Suisse et Union Europ\u00e9enne apr\u00e8s les bilat\u00e9rales? / FOR_2017-02-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.02.2017"], "alternativeSummary": ["La fin du d\u00e9lai d\u2019application de l\u2019initiative de l\u2019UDC contre l\u2019immigration de masse \u00e9choue cette nuit. Le Parlement est tomb\u00e9 d\u2019accord sur un projet de loi, attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e9bat entre les trois conseillers nationaux, Isabelle Moret (PLR/VD), Yves Nidegger (UDC/GE), et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8349653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:38Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes le 8 f\u00e9vrier 2017 3 ans \u00e0 quelques heures pr\u00e8s, apr\u00e8s la votation qui a sans doute le plus impact\u00e9 la Suisse depuis le refus de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 la fin du d\u00e9lai d'application, c'est cette nuit, le Parlement est tomb\u00e9 d'accord sur un projet de loi attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum, on verra ce que \u00e7a donne, pas s\u00fbr qu'elle aboutisse mairesse de la question : \u00e0 quoi doit ressembler l'avenir de r\u00e9elles de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, car, \u00e0 Bruxelles, la Commission veut tourner la page des bilat\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souhaite, lui, se rapprocher institutionnellement des 27, pas question dit du d\u00e9c\u00e8s qui brandit le spectre des juges \u00e9trangers le parti veut couper les ponts, alors que faire, on va en d\u00e9battre dans un instant, Christelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nOui, mais tout d'abord, on va faire un d\u00e9tour par Bruxelles, o\u00f9 on vous retrouve Romain Clivaz comment vous suivez un ces relations bilat\u00e9rales au jour le jour, depuis la capitale europ\u00e9enne, alors aujourd'hui, apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la loi de mise en 9 de l'initiative contre l'immigration de masse, quel regard portez -vous sur sur ses relations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, c'est que les tensions sur la libre- circulation des personnes semble apais\u00e9, m\u00eame si l'Union a promis de suivre les ordonnances en d\u00e9tail pour veiller \u00e0 la conformit\u00e9 \u00e0 la Corse, la Libye : circulation des personnes, mais dans le fond, c'est la question de la viabilit\u00e9 les bilat\u00e9rales qui se pose aujourd'hui le vote de 2014 \u00e0 poser une question de principe et jamais l'une a d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne et d\u00e9but Bruxelles et les capitales ont jou\u00e9 muscl\u00e9e d\u00e8s le lendemain du vote, contredisant ce qui promettait, lors de la campagne de votation que l'UE ne r\u00e9agiraient pas quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bloqu\u00e9 l'extension d'Alep, circulation des personnes \u00e0 la Croatie, l'Union a exclu la Suisse de la collaboration dans la formation et la recherche un choc en Suisse et 11 juillet 2014, ou le non formel \u00e0 une ren\u00e9gociation de l'accord a \u00e9t\u00e9 transmis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nIl y a eu Romain tout de m\u00eame une ouverture on se rappelle bien, c'\u00e9tait la bise du pr\u00e9sident Junker \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga NBC cens\u00e9 ouvrir un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait d\u00e9but 2015 mais finalement on retiendra peut-\u00eatre de tout cela que le contact physique peu protocolaire, on sait que le travail se concentrer seule interpr\u00e9tation de la Corse La Libre circulation des personnes, sur une sorte de clause de sauvegarde, mais peu d'\u00e9l\u00e9ments concrets ont filtr\u00e9, sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [84%] :\r\nEt puis vint le break sites \u00e9tait en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nOui, \u00e0 un coup de Trafalgar pour l'union mais aussi pour la Suisse, le coup de gr\u00e2ce pour ce dialogue avec la peur d'une br\u00e8che exploit\u00e9e par les Britanniques en cas de solution, c'est en quelque sorte la fin des derniers espoirs de souplesse mais tr\u00e8s franchement ce dialogue c'\u00e9tait \u00e9vident rencontrent techniques et pr\u00e9sidentielles se sont multipli\u00e9s, les pr\u00e9sidents Junker et SchneiderAmmann se sont m\u00eame rencontr\u00e9 \u00e0 Oulan-Bator, \u00e7a fait tr\u00e8s loin tout \u00e7a, \u00e0 l'occasion d'une rencontre multilat\u00e9rale et \u00e0 chaque fois la m\u00eame conclusion : en fran\u00e7ais, en allemand, en anglais, on avance, mais nous ne sommes pas en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [90%] :\r\nUn roman, ce qui marque aussi ses 3 ans c'est c'est l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie des capitales contre Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, une strat\u00e9gie port\u00e9e assum\u00e9e par le chef du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter l'id\u00e9e contourner Bruxelles cens\u00e9 \u00eatre une bulle hors du monde et miser sur les Capitals, plus pragmatique qui se ferait les avocats de la Suisse, c'est un \u00e9chec qui se mesure \u00e0 l'absence d'alli\u00e9s pour la Suisse en d\u00e9cembre dernier lors du suivi europ\u00e9en des d\u00e9bats parlementaires suisses sur la mise en 9 de l'initiative, c'est la migration de masse ont suivi \u00e7a, article par article, entre les \u00c9tats et nationale dans tous les d\u00e9tails, mais les voisins, comme la France et l'Allemagne est cens\u00e9 se montrer compr\u00e9hensif car voisin avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et bien se sont montr\u00e9s les plus intransigeants le salut n'est pas venu des capitales, contrairement \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aux promesses courtoise formul\u00e9es lors des visites d'\u00c9tat, qui reste aussi Romain, c'est une forme d'amertume c\u00f4t\u00e9 suisse ont eu lieu \u00e0 donner l'impression de se comporter comme une grande puissance face \u00e0 un petit pays et de jouer particuli\u00e8rement dur, alors \u00e7a para\u00eet logique quand on voit les chiffres mais il est aussi vrai que la Suisse est demandeuse, mais elle n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9montrer sa bonne volont\u00e9, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on mentionnera l'adaptation de sa fiscalit\u00e9 des entreprises et des pratiques bancaires, elle s'est engag\u00e9e dans ces domaines -l\u00e0, le symbole du Gothard ou encore la participation volontaire aux efforts communs d'accueil des migrants, la souplesse dans l'application du texte, celui gr\u00e2ce en masse, du coup, certains diplomates m\u00eame plus convaincus, ne cache pas une certaine amertume, l'impression que l'esprit des bilat\u00e9rales bas\u00e9 sur l'\u00e9change n'est plus d'actualit\u00e9, alors certains y verront une mani\u00e8re de maintenir la pression sur la Suisse en vue d'un futur accord institutionnel, d'autres l'arrogance d'un grand ensemble alors plus globalement et pour conclure, c'est bien l'avenir des bilat\u00e9rales qui jouera ces prochains mois, on y verra plus clair sur la volont\u00e9 des 2 parties de poursuivre sur cette voie et si, comme dans les fleurs de Jacques Brel, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables, aussi, comme les vieux amants de Jacques Brel aussi mais finiront par se retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nOn aime toujours Jacques Brel, c'est une bonne mani\u00e8re de conclure merci beaucoup ren\u00e2clent, il va en Direct de bus de Bruxelles, l'avenir des bilat\u00e9rales mais justement on va en d\u00e9battre d\u00e9bat prospectif \u00e0 quoi doit ressembler le futur de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, 3 invit\u00e9s sont avec nous, Isabelle Moret, Yves Nidegger et Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Isabelle Moret, vous \u00eates conscient national PLR vaudoise Yves Nidegger national UDC Genevois Roger Nordmann, conseiller national socialiste \u00e9galement Vaudois, on va commencer avec vous Madame Moret alors pour l'instant, on voit que la Suisse profite d'une Union europ\u00e9enne encore bouscul\u00e9 par le break site mais \u00e0 terme, la Suisse va devoir d\u00e9terminer clairement ce qu'elle veut, on dit souvent que la force de notre pays, c'est sa stabilit\u00e9, sa pr\u00e9visibilit\u00e9, notamment pour les entreprises, alors si on se projette dans l'avenir qu'est -ce qu'on fait est -ce que vous souhaitez -vous un rapprochement institutionnel avec les 27, comme le souhaite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [92%] :\r\nMoi, je souhaite surtout pour suivre la voie des bilat\u00e9rales, c'est-\u00e0-dire adapter les bilat\u00e9rales que Lourdes a actuellement avec l'Union europ\u00e9enne et les mettre \u00e0 jour parce qu'elles sont obsol\u00e8tes sur plusieurs points, et puis en conclure de nouveaux parce que nous avons besoin par exemple d'un accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ou sur les services bancaires, mais la condition pour obtenir de nouveaux accords rouler au ma\u00eetre, ceux qui sont existants \u00e0 jour, h\u00e9 bien c'est un accord institutionnel, donc il faut qu'on n\u00e9gocie un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, mais pour moi il y a des lignes rouges tr\u00e8s claires, en particulier le peuple suisse doit toujours pouvoir se prononcer sur tout et il faut aussi qu'il n'y a pas de juges \u00e9trangers qui d\u00e9cide chez nous, c'est-\u00e0-dire que ce soit nous-m\u00eames politiquement qui d\u00e9cidions de nos relations avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [87%] :\r\nBon, c'est joli pour le principe, Isabelle Moret, mais on sait tr\u00e8s bien que dans le concret, il va falloir faire des concessions \u00e0 Bruxelles aussi en termes de souverainet\u00e9, sinon l'Union europ\u00e9enne ne sera pas d'accord main qui va dit hein, il y a une forme d'intransigeance Kellner Bruxelles c'\u00e9tait une constante pendant ces 3 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors c'est vrai, mais sur les n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel finalement nos diplomates \u00e9taient assez proches d'un accord avant la votation, il y a 3 ans, sur l'initiative sur l'immigration de masse perd moment l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, alors qu'on \u00e9tait presque au bout et il voyait le l'pour essayer d'obtenir un accord, alors maintenant il faut recommencer quasiment \u00e0 0, avec des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires qui, hier, l'Angleterre, il y a une fen\u00eatre ici de quelques mois, mais \u00e7a para\u00eet difficile d'aboutir \u00e0 un accord institutionnel en en \u00e0 peine quelques mois et apr\u00e8s finalement les n\u00e9gociateurs de l'Union europ\u00e9enne seront tellement occup\u00e9 avec l'Angleterre qu'ils auront peu de disponibilit\u00e9 \u00e0 la fois intellectuels parce qu'ils ne veulent rien l\u00e2cher \u00e0 la Suisse, donc ils se sont pas ne sont pas au clair et Angleterre et puis aussi temporel, parce que c'est les m\u00eames qui discutent leur agenda sera tr\u00e8s, tr\u00e8s pris par l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [92%] :\r\nIsabelle Moret sur votre chemin, vous allez retrouver l'UDC notamment Yves Nidegger qui est avec nous ce soir, il nie les guerres leur vous voulez clairement rompre les relations avec l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, tire un trait sur la Libye : circulation des personnes, avec le fait que \u00e7a puisse avoir sur les bilat\u00e9rales, on parle souvent de de cette clause guillotine si on parle de la stabilit\u00e9 de la Suisse aussi pour les entreprises, franchement c'est pas le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre replacer les choses dans dans leur cadre, ce qui a mis fin au bilat\u00e9rales unilat\u00e9ralement, c'est une d\u00e9claration de la Commission \u00e0 Bruxelles en 2010, donc bien avant le vote sur les vous circulation 2014 10 ans vous n'aurez plus ce que Madame R\u00e9a, rappelez vous n'aurez plus d'accords bilat\u00e9raux or fin d'accord sectoriels hors cadre institutionnel avec reprise automatique de l'\u00e9volution du droit et soumission \u00e0 la jurisprudence de de la Cour europ\u00e9enne de justice en d'autres termes, or un rapport multilat\u00e9rale du type de ce qu'on nous proposions en 92 et ce \u00e0 quoi le peuple suisse a dit non, non, mais en 2010 et la r\u00e9ponse \u00e0 : voulons -nous entrer dans un rapport multilat\u00e9rale et donc quitter les bilat\u00e9rales dont tout le monde se gargarise en se gardant bien dire que Bruxelles pr\u00e9c\u00e9demment non veut plus et ceux qui pr\u00e9tendent les sauver veulent sauver autre chose : ils veulent sauver un accord multilat\u00e9ral qui serait cet accord institutionnel, la r\u00e9ponse est venue ne f\u00e9vrier 2014, le peuple suisse a dit clairement que la libre- circulation, pas question et, implicitement, du coup, qui \u00e9tait : pas question d'entrer dans un rapport multilat\u00e9rales avec l'Union et qu'on allait continuer \u00e0 n\u00e9gocier dans les cas qui int\u00e9resse les 2 parties sur une vraie v\u00e9ritablement bilat\u00e9ral, le reste n'est que verbiage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est faire fi de ce qu'on appelle la clause guillotine, on reste un peu dans, dans le langage europ\u00e9en mais on peut pas, c'est pas \u00e0 la carte pour un certain nombre de d'accords bilat\u00e9raux, Yves Nidegger, ils sont li\u00e9s, et notamment la Libye circulation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [89%] :\r\nAlors les 6 premiers accords ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la libre circulation parce qu'on se m\u00e9fie un peu que les Suisses n'avaient pas aim\u00e9 \u00e7a, et que lorsque les contingences r\u00e9nover compl\u00e8tement de fa\u00e7on graduelle comme \u00e7a s'est fait et risquerait d'avoir des des relations si rien Alice aujourd'hui ces 6 accords vous constaterez qu'on peut tr\u00e8s bien vivre sans eux donc cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e que \u00e7a serait la fin du monde si des accords sur les Fran\u00e7ais pour a\u00e9rien par exemple qu'on a plus de compagnies a\u00e9riennes nationales ou sur l'agriculture alors que la notre agriculture et 2 fois moins favoris\u00e9es que les agricultures europ\u00e9ennes et que nos paysans finalement trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bien, enfin vous prenez l'un apr\u00e8s l'autre ces accords -l\u00e0 et vous verrez que aucun ne concerne v\u00e9ritablement l'acc\u00e8s au march\u00e9, \u00e0 part la lev\u00e9e des obstacles pour l'enregistrement du produit, lequel se chiffre \u00e0 un certain co\u00fbt effectivement mais ce coup c'est pas la fin du monde et ce, surtout pas du tout de la valeur, que peut signifier pour un \u00e9tat d'avoir la ma\u00eetrise de ses propres fronti\u00e8res, je vous rappelle que les Anglais pour ce motif -l\u00e0 principalement ont carr\u00e9ment choisi une rupture compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [93%] :\r\nRoger Nordmann des bilat\u00e9rales \u00e0 la carte, finalement, en prenant ce qui ce qui est int\u00e9ressant, et peut-\u00eatre en remettant en question le la libre circulation des peurs, des personnes, c'est possible, c'est envisageable, c'est vrai que le 9 f\u00e9vrier il y a 3 ans, c'\u00e9tait quand m\u00eame un coup de semonce pour pour la grippe, circulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [84%] :\r\nBon th\u00e9oriquement tout est possible, mais d'abord j'aimerais r\u00e9tablir les faits Monsieur Nidegger a dit que les les bilat\u00e9rales \u00e9taient mortes au d\u00e9but de son intervention, \u00e7a para\u00eet malheureusement \u00eatre d\u00e9fait alternatifs, les accords bilat\u00e9raux existent, ils sont en vigueur bilat\u00e9ral est morte parce que l'Union non plus la voie bilan de sprint s\u00e9n\u00e9galais mais on doit vivre dans des mondes un peu bizarre diff\u00e9rent parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [88%] :\r\nPas lat\u00e9ral en tout cas, enfin pour ce que disait Isabelle Moret sec pour signer de nouveaux accords bilat\u00e9raux, il faudra passer par un accord, alors \u00e7a, c'est donc la quadrature du cercle, donc on est quand m\u00eame un peu bloqu\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [91%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te les accords bilat\u00e9raux existent, ils sont toujours en vigueur, on a trouv\u00e9 une forme de mise en oeuvre de l'initiative d'il y a 3 ans, qui permet, avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne de maintenir les accords bilat\u00e9raux tels qu'ils existent, Romain vise existe mais l\u00e0 peut-\u00eatre que Monsieur Nidegger un peu un trouble la perception ou alors c'est moi qui ai un trouble de la perception, ce qui est par contre vrai tout \u00e0 fait, c'est ce qu'a dit Madame Moret, \u00e0 savoir que pour les d\u00e9velopper plus pour les consolider, pour les adapter \u00e0 l'\u00e9volution du droit europ\u00e9en, etc, on est un peu dans une impasse, il faut avancer un pas pour \u00eatre un tram accord institutionnel ou comme le pas suivant ou \u00e0 la place une fois une forme donc rage multilat\u00e9rale et \u00e7a, \u00e7a pose fondamentalement la question de savoir comment l'Union europ\u00e9enne \u00e9volue, c'est pas tellement dans leur sph\u00e8re d'influence, mais enfin on a quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 mon avis, \u00e0 ce que on ait une Union europ\u00e9enne qui se d\u00e9veloppe fortement ce comme garant du droit face \u00e0 la force, c'est quand m\u00eame de nous le monde dans lequel on est plut\u00f4t inqui\u00e9tant aussi de l'Union d\u00e9construit il y a ce risque existe donc \u00e9videmment et on a besoin d'une Union europ\u00e9enne qui sera qui fonctionne, qui est, qui a une certaine force et ensuite d'avoir des relations tr\u00e8s organis\u00e9s pour diverses raisons g\u00e9ographiques, \u00e9conomiques, on est au milieu de on est au milieu de l'Europe et la question se pose : comment est -ce qu'on d\u00e9fend le mieux nos int\u00e9r\u00eats alors pour l'instant, c'\u00e9tait pas de reprise automatique du droit quasiment pardon de Schengen et si on reste dans cette logique, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus difficile de d\u00e9velopper et d'autre part on arrive, c'est de plus en plus difficile de d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats lors de l'\u00e9laboration du droit europ\u00e9en et c'est cette question qui qui qui se pose, un temps, on a pens\u00e9 que les Anglais cherchent un statut sp\u00e9ciaux un statut sp\u00e9cial dans le dans le dans la construction europ\u00e9enne, c'est par une esp\u00e8ce de 2\u00e8me cercle ou quelque chose comme \u00e7a, en r\u00e9alit\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9, semble -t-il, de sortir compl\u00e8tement, donc on peut, faut pas forc\u00e9ment s'attendre \u00e0 une transformation tr\u00e8s rapide des institutions de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [91%] :\r\nIsabelle Moret, vous avez beaucoup parl\u00e9 des bilat\u00e9rales tout \u00e0 l'heure mais est -ce que c'est un concept franchement qui est bien compris par les Suisses, il y a encore une \u00e9tude r\u00e9cente qui a montr\u00e9 que les Suisses en 2014 bien compris ce que veut signifier cette votation en terme de freiner l'immigration de de pression migratoire sur la Suisse, c'est pour \u00e7a qu'ils ont dit oui par contre les bilat\u00e9rales \u00e9tait un un discours flou si vous souhaitez contrer les arguments Daguerre, il faudra aussi changer votre vocabulaire et la mani\u00e8re de parler aux Suisses des enjeux europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [89%] :\r\nC'est clair que ces accords bilat\u00e9raux c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer parce que c'est beaucoup, beaucoup d'accord tr\u00e8s diff\u00e9rents et puis il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, autocars, pour moi, c'est pas du tout une question \u00e9motionnel vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne de les aimer ou pas, c'est c'est purement techniques factuels \u00e9conomique, \u00e0 savoir ce qui nous int\u00e9resse vraiment, c'est de pouvoir exporter facilement nos produits dans l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne, c'est notre principal client on souffrent d\u00e9j\u00e0 du franc fort, donc si en plus, nos entreprises doit payer des certifications suppl\u00e9mentaires pour pouvoir exporter leurs produits dans l'Union europ\u00e9enne, nos produits viennent beaucoup trop cher pour \u00eatre comp\u00e9titifs et donc c'est pour \u00e7a que c'est tellement important, ces petits accords d'entrave compte les entraves techniques au au commerce hein, ces obstacles qu'on essaye d'enlever un maximum d'obstacles pour nos entreprises, pour pouvoir importer et c'est-\u00e0-dire que par exemple, elles font une seule certification qui est valable en Suisse et dans l'Union europ\u00e9enne ne sont pas tendres envers 2 donc \u00e7a leur co\u00fbte moins cher et -ce \u00e9tonnant qu'on r\u00e9silie dans ces accords -l\u00e0, elle doit faire de certification leurs produits augmentent, c'est c'est purement basique ces techniques, il faut l'expliquer et c'est pourquoi on veut continuer \u00e0 exporter vers l'Union europ\u00e9enne et puis on veut pouvoir les adapter, parce que si je reprends les certifications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [89%] :\r\nMais \u00e7a, c'est tr\u00e8s con, c'est facile \u00e0 comprendre pour les Suisses quand ils le sentent en termes de concurrence sur les places de travail l\u00e0 on vous \u00eates en d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:09) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que le l'une des grandes ondes libert\u00e9 qu'on a d\u00fb accepter, c'est la libre- circulation des personnes en acc\u00e8de l'explique c'est aussi finalement favorable \u00e0 notre pays d'une part pour pouvoir engager des sp\u00e9cialistes qu'on a qu'on a peut-\u00eatre pas encore assez form\u00e9s dans notre pays et, d'autre part, beaucoup de Suisses b\u00e9n\u00e9ficient aussi de cette possibilit\u00e9 d'aller travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, nous \u00e9tudions veulent aller \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger pour pouvoir s'ouvrir l'esprit pour pouvoir acqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences, donc \u00e7a c'est aussi favorable \u00e0 notre \u00e9conomie, mais c'est vrai, c'est que \u00e9motionnellement la Lip : circulation des personnes, ah c'est les moins n\u00e9gatif que nous au Parlement, on a voulu prendre en compte dans le cas de la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse en se disant mais finalement quel est le vrai probl\u00e8me de la libre- circulation des personnes, il faut pas que les jeunes Europ\u00e9ens bien form\u00e9s mais qui demande des petits salaires viennent prendre la place de personne chez nous qui sont plus \u00e2g\u00e9s et qui ont de la peine \u00e0 retrouver un travail donc favorisons ces personnes -l\u00e0, c'est ce qu'on a fait dans le cas de la mise en 9 de lignes initiative sur l'immigration de masse en obligeant l'les entreprises qui seront touch\u00e9s, il y a donn\u00e9 des secteurs o\u00f9 il y a tout d'un coup un ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 les obliger \u00e0 aussi \u00e9tudi\u00e9 et voir les personnes qui sont actuellement en Suisse et qui cherchent un travail par exemple quelqu'un qui a, qui a 50 ans et plus, et qui a de la peine \u00e0 retrouver un travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [89%] :\r\nIl nie les guerres, comment ne pas comprendre finalement votre projet comme une mani\u00e8re de vouloir un peu isol\u00e9, la Suisse est un aliment int\u00e9ressant qui \u00e9tait mis en avant par madame Moret, c'est la mobilit\u00e9 \u00e0 laquelle les Suisses ont attach\u00e9 aussi dans leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger est -ce que c'est pas aussi quelque chose qui plaident en faveur d'une Suisse qui restent ouverts et qui fait aussi parfois des concessions avec ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [87%] :\r\nC'est c'est proches le pays europ\u00e9en le plus ouvert qu'soit en comparaison de de tous les autres, \u00e0 tout point de vue l\u00e0 la migration, le nombre de mariages mixtes le les les \u00e9tudiants nous sommes hyper ouvert donc cette id\u00e9e qu'on serait un pays ferm\u00e9 qui se ferment et encore plus, c'est une image d'Epinal \u00e0 l'envers pour ce qui est du futur, il faut regarder ce qui va fr\u00f4lements se passer au sein d'Union europ\u00e9enne, m\u00eame on n'a pas grand contr\u00f4le l\u00e0- dessus, mais probablement que les Britanniques, d'ailleurs ils ont exprim\u00e9 \u00e7a de fa\u00e7on assez claire en disant, \u00e0 propos du Bric site \u00e9coutez, on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 le reste pas combien \u00e7a co\u00fbte, c'est une approche extr\u00eamement pragmatique anglo- saxonne mais mais pourquoi pas, moi je vois assez les Britanniques revenir dans la, elle est fond\u00e9e en en 64 donc sorti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour pour pour d'assez mauvaises raisons et se voit rejoindre la part d'autres pays qui sont int\u00e9ress\u00e9s, comme la Suisse, un acc\u00e8s au march\u00e9 le plus vaste possible n\u00e9gocier sur une base bilat\u00e9rale, mais pas \u00e0 la l'administration m\u00eame pas \u00e0 la perte de souverainet\u00e9 m\u00eame pas \u00e0 la perte des fronti\u00e8res et je suis assez certain que si dans la et est ou dans autre chose qui resterait \u00e0 faire un certain nombre d'\u00c9tats se regroupent parce que des breaks tiendra sans doute d'autres bient\u00f4t d'un peu pr\u00e8s, tous les leaders qui souhaitent se faire \u00e9lire vont promettre \u00e0 leur peuple une votation l\u00e0- dessus, on pourrait imaginer une esp\u00e8ce de structures europ\u00e9ennes parce qu'il en faut une bien s\u00fbr qui serait construite de de bas en haut et qui ferait concurrence \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que ceux qui veulent vraiment comme la France ou l'Allemagne peut-\u00eatre la Belgique arriv\u00e9e un super \u00c9tat europ\u00e9en dans lesquelles les \u00c9tats nationaux compl\u00e8tement dissous leurs pr\u00e9rogatives fond en fait le finalement sera en concurrence qu'il le fasse oui si pr\u00e9tendent vraiment il y arriver et qu'il le fasse vraiment parce qu'aujourd'hui, se disent frein\u00e9s dans le processus par certains r\u00e9calcitrants qui n'ont pas d\u00e9bat s'associent autour d'une id\u00e9e de libre- \u00e9change et puis \u00e9videmment se structure aussi, mais cette fois, de bas en haut, parce certaines comp\u00e9tences vont bien devoir \u00eatre organis\u00e9e de mani\u00e8re plus large et puis les 2 ensemble pour avoir pour avoir les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, le break cit\u00e9 allure la chose, il Niedecker, il y a aussi beaucoup de 2 Britanniques qui se rendent compte que la vie circulation va dans les 2 sens et qu'on que actualisons si besoin de sortir du pays, on a pris l'habitude de prendre l'avion pour aller passer un week- end, Dieu sait o\u00f9, en Europe, c'est c'est des CDD, des changements de vie qui ont eu lieu et que si, effectivement, la libre circulation devait \u00eatre restreinte, \u00e7a va compliquer grandement leur vie, donc une sortie sont ne sont pas comme week- end en Europe qui n'ont strictement rien \u00e0 voir, l'allure, c'est pass\u00e9 si c'est moins de contr\u00f4les dans les a\u00e9roports et c'est aussi des choses, des petites choses qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:16) [88%] :\r\nLes Britanniques, aujourd'hui, n'\u00e9tant pas dans Schengen, les contr\u00f4les dans les a\u00e9roports, d\u00e9coulant de Schengen et la libre- circulation, la question est hors sujet non le le l'Europe est extr\u00eamement int\u00e9grer la le souhait d'aller ici et l\u00e0, on le voit d'ailleurs, prenez l'exemple d'Erasmus aujourd'hui, alors que lorsque, lorsque, pour se venger, la, la Commission a cass\u00e9 RS Moss \u00e0 l'\u00e9poque on a examin\u00e9 les comptes, on a vu quoi, qu'on a vu que les \u00e9changes d'\u00e9tudiants ce sur quoi nous sommes tout \u00e0 fait int\u00e9ress\u00e9s en Suisse \u00e9videmment, c'\u00e9tait une partie du budget Erasmus qu'une grosse partie, en revanche, c'\u00e9tait le financement d'activit\u00e9s de jeunesse, qui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat acad\u00e9mique et que finalement on paye en ce qu'il faut, \u00e0 ceux qui veulent les faire leur s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger, certains de mes enfants sont all\u00e9s dans universit\u00e9s europ\u00e9ennes, ce que c'est bien le syst\u00e8me, on d\u00e9pense bien moins qu'en participant \u00e0 Erasmus, c'est la m\u00eame chose pour la recherche, les plus grandes universit\u00e9s techniques c'est c'est le c'est le les VfL les p\u00e9ages Vienne Vienne le les les Am\u00e9ricains, les Anglais un peu les Allemands on a besoin pour la recherche de bons accords avec ces pays l\u00e0, mais pas d'un accord multilat\u00e9ral incluant la la Bulgarie et la Roumanie, qui n'ont pas forc\u00e9ment des \u00e9coles attractif, de ce point de vue, donc il y a toute une esp\u00e8ce d'id\u00e9ologie aujourd'hui consistant \u00e0 dire apr\u00e8s l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, le d\u00e9luge qui est compl\u00e8tement faux, si on se met \u00e0 analyser accord pas accord ce que v\u00e9ritablement ils apportent ce que v\u00e9ritablement il \u00e9coute et puis ce qu'il en co\u00fbte surtout d'abandonner sa souverainet\u00e9 au profit de quelque chose, l'Union europ\u00e9enne qui n'est jamais devenu un \u00c9tat, vous avez un vide politique sid\u00e9ral en Europe parce que les \u00c9tats ne sont plus de vrais \u00e9tats pour avoir abandonn\u00e9 pr\u00e9rogatives essentielles comme le contr\u00f4le des fronti\u00e8res et la monnaie et l'Union europ\u00e9enne n'est jamais devenu un nez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [86%] :\r\nNi on va faire r\u00e9agir Roger Nordmann, c'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu sacro-saint \u00e0 consid\u00e9rer l'Union europ\u00e9enne qu'on y touche pas, on garde tout toutes les tous les accords bilat\u00e9raux, touch\u00e9 \u00e0 rien, bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:04) [87%] :\r\nReprenant d'eau au point d\u00e9but au point de d\u00e9part sur lesquels je crois on a les 3 d'accord, c'est que la Suisse est ainsi ouverte, elle est tr\u00e8s ancr\u00e9, elle a \u00e9norm\u00e9ment de relations avec ses voisins et L\u00e9o vraiment au coeur de l'Europe, non nous tous les domaines, donc de toute fa\u00e7on, il faut, on est oblig\u00e9 de r\u00e9gler toutes sortes de choses, je prends un seul exemple, lors de l'assassinat de la socioth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la collaboration politique \u00eatre watts aux mati\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 qui a permis d'arr\u00eater meurtrier en Pologne pour donner qu'un seul exemple pratique de toute fa\u00e7on, on est au int\u00e9grer dans ce territoire, il faut qu'on r\u00e8gle pas seulement nos relations \u00e9conomiques mais encore beaucoup d'autres choses, notre coop\u00e9ration politique, notre coop\u00e9ration mati\u00e8re d'asile notre coop\u00e9ration mati\u00e8re d'environnement, etc, donc de toute fa\u00e7on c'est c'est indispensable d'avoir des relations structur\u00e9e avec nos voisins, comme pour plein de raisons, ils sont au sein de l'Union europ\u00e9enne, une partie des relations fait pas bilat\u00e9ralement avec les pays chacun des pays voisins, mais avec l'Union europ\u00e9enne et c'est moi, je consid\u00e8re, contrairement \u00e0 la mort, et je vais pas me cacher et puis je dis pas c'est un mal n\u00e9cessaire, mais on aimerait \u00e9viter de dire que c'est utile et puis c'est juste pour des questions \u00e9conomiques, non, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir et on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des pays europ\u00e9ens qui collaborent bien outre qui tombe pas dans les guerres d'influence comme celles qui ont ravag\u00e9 l'Europe pendant des si\u00e8cles, qui essaye d'avoir une meilleure coop\u00e9ration l\u00e0 o\u00f9 je je partage le point de vue, n'Monsieur Nidegger, c'est que le l'int\u00e9gration europ\u00e9enne est inachev\u00e9e, il y a certaines comp\u00e9tences qui ont pas \u00e9t\u00e9 transmis qu'il aurait d\u00fb l'\u00eatre, d'autres qui sont transmises, mais mal mal utilis\u00e9 en plus \u00e0 des domaines peut-\u00eatre ou l'Union devrait se retirer d'autres domaines, Elf interactives, ils y travaillent, nous avec depuis l'ext\u00e9rieur, on a peine \u00e0 donner la mais finalement le plus int\u00e9ressant je trouve encore que Monsieur Nidegger 10 \u00e0 la fin et il faut font qui sort de l'Union europ\u00e9enne, toute une s\u00e9rie d'\u00c9tats mais il faut quand m\u00eame une autre structure pour g\u00e9rer leur pas cette structure, elle avait un nom, c'\u00e9tait l\u00e0, il y a les pour, du pur au libre- \u00e9change, mais il y a, elle existe plus puisqu'il est int\u00e9gr\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre elle existe pour un est -ce que \u00e7a p\u00e8te pour l'parce que tous ces pays sont atteints sont int\u00e9gr\u00e9s dans le march\u00e9 unique, par le biais de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en qu'on avait qu'on avait refus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui ce qui va se passer maintenant les Anglais cherchent un pur, un accord de libre \u00e9change \u00e0 l'ancienne avec les Europ\u00e9ens, bon ils sont pas encore ils boivent la n\u00e9gocier leur sortie, etc, et moi je pense pas que c'est une solution qui sont, qui est tr\u00e8s ad\u00e9quate pour la Suisse, il faut aussi savoir que la Suisse est beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9s dans les faits que ne l'est longue : le notamment avec Shania une Dublin etc, donc on a besoin, on a besoin, on a besoin de relations \u00e9troites, moi je suis content d'avoir des relations \u00e9troites et moi je souhaite une Europe qui puisse faire un contrepoids \u00e0 la politique imp\u00e9rialiste de Poutine \u00e0 la nouvelle politique acad\u00e9mique ext\u00e9rieur et militaire ext\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis et dont on voit pas encore tout \u00e0 fait les les contours et \u00e0 la d\u00e9construction de de l'info de la structure s\u00e9curitaire en Europe, il s'annon\u00e7ait sur \u00e0 Bruxelles, monsieur Norman malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [88%] :\r\nIsabelle Isabelle Moret qu'est -ce que vous en dites on va conclure avec vous avec cette proposition d'Yves Nidegger, qui estime que la Suisse a quelque chose \u00e0 voir un vrai avenir dans une ann\u00e9e, les nouvelles version nouvelle formule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [90%] :\r\nNon, moi je suis toujours favorable uniquement \u00e0 des bilat\u00e9rales bon monsieur normal lui il faut \u00eatre clair, il r\u00eave d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est pas mon cas, l'Avantage des bilat\u00e9rales c'est \u00e7a, nous on les a bien n\u00e9goci\u00e9 ses premi\u00e8res lignes bilat\u00e9rales \u00e7a nous permettait d'avoir un petit peu ce qu'on pr\u00e9f\u00e9rait dans le cadre de de nos possibilit\u00e9s de nos, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis maintenant comme si bilat\u00e9rales ne sont pas \u00e9volutive, ben on doit quand m\u00eame les adapter, on aimerait nouvelles puis notre partenaire qui nous a, nous, avec nos gros sabots, et bien il demande quelque chose de plus de 7 \u00e0 cet accord institutionnel qui, c'est vrai, c'est difficile \u00e0 n\u00e9gocier, mais cet accord institutionnel, c'est pas un accord multilat\u00e9ral c'est juste en fait les clause g\u00e9n\u00e9rale de tous les diff\u00e9rents accords bilat\u00e9raux qu'on a, c'est comment est -ce qu'on va faire pour r\u00e9soudre un litige avec l'Union europ\u00e9enne lorsqu'on n'est pas d'accord sur un accord bilat\u00e9ral \u00e7a cet accord institutionnel, h\u00e9 bien il faut continuer \u00e0 essayer de trouver une solution, nos diplomates ont toujours r\u00e9ussi en fait \u00e0 trouver des solutions qui soient, qui \u00e9tait favorable \u00e0 la Suisse, et moi je, moi je leur fais confiance parce que je pense que l'Union europ\u00e9enne a aussi ou c'est un petit int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 travailler avec nous, on a aussi des clients importants pour eux, mais c'est vrai qu'ils ont un probl\u00e8me plus gros maintenant avec avec, malheureusement, l'Angleterre, ce qui nous retarde dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:15) [92%] :\r\nIsabelle Moret Yves Nidegger Roger Normandin vous jusqu'en plus avec un tr\u00e8s rapide tour de table, je vous demande vraiment une r\u00e9ponse tr\u00e8s courte si vous \u00eates d'accord est -ce que vous attendez sur le sujet europ\u00e9en, on a dit dossier crucial pour la Suisse pour ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 davantage de Leadership de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [89%] :\r\nOui, clairement, la situation \u00e9tait totalement anormal ou c'est le Parlement qui a d\u00fb g\u00e9rer la la mise en oeuvre de la techno 21 \u00e0 a trouver une solution, c'est difficile aussi parce qu'on a moins de contacts internationaux que la diplomatie officielle pense dealer de Roger Nordmann Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [91%] :\r\nOui, sauf que le Leadership en Suisse qui donn\u00e9 depuis le bas, \u00e7a s'appelle le Peuple et s'agirait en fait de mettre en oeuvre ce que le peuple a voulu et le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait bien inspir\u00e9 d'avoir un r\u00f4le de leader dans la mise en oeuvre de la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:58) [88%] :\r\nR\u00e9ponse conforme \u00e0 ce qu'on attendait de votre part, Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:02) [87%] :\r\nDes n\u00e9gociations pour \u00eatre efficace, h\u00e9doniste, oui, oui, des n\u00e9gociations pour \u00eatre efficace, elles doivent avoir lieu dans l'ombre, sinon, si tout est expos\u00e9 sur la place publique, h\u00e9 bien nos n\u00e9gociateurs n'arriveront pas \u00e0 leur faim, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agit, moi je pense que Monsieur Burkhalter travaille tr\u00e8s bien avec ses diplomates et je lui fais enti\u00e8rement confiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:20) [85%] :\r\nMessage clair l\u00e0 aussi merci beaucoup Isabelle Moret, il Nidegger Roger Nordmann, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T17:49:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-299E43A3-3AB3-4789-8F27-C1D048990B02", "internalArchiveId": "299E43A3-3AB3-4789-8F27-C1D048990B02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ren\u00e9 Constantin r\u00e9agit \u00e0 l'annonce du candidat PLR valaisan Claude Pottier", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Pottier, candidat PLR au conseil d'Etat VS;Constantin, Ren\u00e9\r\nLe candidat PLR Claude Pottier a sem\u00e9 la discorde au sein de son parti en laissant entendre qu'il n'excluait pas une alliance au 2e tour avec la liste \"Ensemble \u00e0 droite\" d'Oskar Freysinger. Ces propos ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical valaisan. Son interview.\r\n\r\n* * Ren\u00e9 Constantin r\u00e9agit \u00e0 l'annonce du candidat PLR valaisan Claude Pottier *** Et pour terminer ce Forum, on va en Valais. Et cet accroc dans la campagne du PLR pour le conseil d'Etat.\r\nLe candidat lib\u00e9ral-radical Claude Pottier a sem\u00e9  la discorde ce matin au sein de son parti. \r\nLe Montheysan a laiss\u00e9 entendre sur Rh\u00f4ne FM qu'il n'excluait pas une alliance au 2e tour de cette \u00e9lection de mars avec la liste conservatrice \"Ensemble \u00e0 droite\" d'Oskar Freysinger.\r\nEt ce alors que le PLR avait refus\u00e9 les avances de l'UDC.\r\n *** Bonsoir, Ren\u00e9 Constantin, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical valaisan...\r\nc'est un peu panique \u00e0 bord au PLR valaisan depuis ce matin... vous ne tenez pas vos troupes? \r\nMarie Giovanola a joint tout \u00e0 l'heure Claude Pottier, qui ne renie pas ce qu'il a dit ce matin chez nos confr\u00e8res de Rh\u00f4ne FM. \r\nElle lui a demand\u00e9 s'il n'avait pas commis une erreur politique... Ecoutez...\r\n  MAG 0'58''\r\n- Une grosse erreur politique. Inconscience, b\u00eatise? Claude Pottier persiste et signe.\r\n- Un d\u00e9cha\u00eenement contre Claude Pottier sur les r\u00e9seaux sociaux (d\u00e9sastreux en termes d'image).\r\n- M\u00eame la base du PLR (et les dirigeants des sections locales) est \u00e9branl\u00e9e. Les sections locales qui ont des candidats \u00e0 la d\u00e9putation craignent le pire vu l'image donn\u00e9e.\r\n- Retrouver un si\u00e8ge au Gouvernement \u00e0 n'importe quel prix? (si\u00e8ge perdu il y a quatre ans au profit d'Oskar Freysinger)?\r\ny-compris avec la gauche? ou le PDC (ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire du PLR) Claude POttier ouvre \u00e9galement cette porte... \r\n- Situation embarrasssante aussi pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le colistier de Claude Pottier, oblig\u00e9 d'\u00eatre actif sur les r\u00e9seaux sociaux et autres pour prendre ses distances avec ce dernier.\r\n- Vous allez retirer Pottier de la candidature? C'est le comit\u00e9 strat\u00e9gique qui doit prendre une d\u00e9cision suite \u00e0 cette affaire. Quel calendrier?\r\n- Le PS du Valais romand qui appelle \u00e0 ne plus vous soutenir au premier tour.\r\n- Certaines personnalit\u00e9s politiques valaisannes ont affirm\u00e9 publiquement qu'elles voteraient pour Claude Pottier. Elles ont chang\u00e9 d'avis ce matin et l'indiquent m\u00eame publiquement sur les r\u00e9seaux sociaux (Jean-Marie Bornet notamment, sur le site du Nouvelliste).\r\n- L'UDC (Ensemble \u00e0 droite) qui rigole.\r\n- le 2 f\u00e9vrier dernier, vous \u00e9tiez ironique \u00e0 propos de Nicolas Voide, le candidat PDC \"dissident\" qui se pr\u00e9sente sur la liste avec Oskar Freysinger... vous le disiez ensorcel\u00e9 par l'UDC. Visiblement il n'est pas le seul \u00e0 \u00eatre ensorcel\u00e9... \r\n- \u00e7a montre surtout que cette liste est forte, qu'elle attire.. \u00e7a dit quelque chose aussi sur la politique en Valais....\r\n- les minoritaires (aka PS et PLR) se font d\u00e9passer par leur droite... aveu de faiblesse. \r\nLe communiqu\u00e9 de presse de ce jour du PLR:\r\nLe PLR Valais revendique son si\u00e8ge au Conseil d'Etat, mais pas d'alliances avec la droite conservatrice\r\nUne pr\u00e9cision quant \u00e0 l'interview de Claude Pottier sur Rh\u00f4ne FM le 8 f\u00e9vrier 2017.\r\nSur les ondes, notre candidat Claude Pottier a laiss\u00e9 entendre qu'au 2e tour, diff\u00e9rents types d'alliance \u00e9taient possibles, notamment au sein de la droite \"\u00e9largie\". Que l'on soit clair: ses propos n'engagent que sa personne. Et que l'on ne s'y m\u00e9prenne point: le PLR s'est fix\u00e9 une ligne \u00e0 savoir : ne pactiser avec aucune force politique quelle qu'elle soit. La droite conservatrice est \u00e0 l'oppos\u00e9 de nos valeurs, de notre mode de faire la politique aussi. Tel \u00e9tait le contenu de mon message d\u00e9livr\u00e9 sur la RTS, ce matin. Les Valaisannes et Valaisans doivent choisir entre 2 modes de soci\u00e9t\u00e9 en mars prochain: l'ouverture, la modernit\u00e9, le partenariat avec les voisins ou alors, le protectionnisme, la d\u00e9fiance syst\u00e9matique vis-\u00e0-vis de des autres, le repli sur soi. Le Valais a besoin de r\u00e9formes structurelles. Le PLR en est le promoteur num\u00e9ro un! Obtenir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat se fera par choix responsable du citoyen et non par tractation d'appareils de parti. J'insiste sur le fait qu'il n'y a aucune n\u00e9gociation avec qui que ce soit men\u00e9 par les dirigeants du parti et les candidats! Et je le r\u00e9p\u00e8te: conclure une \"bilat\u00e9rale\" n'apporterait aucune plus-value \u00e0 notre formation, bien au contraire! Cette position sera d\u00e9fendue becs et ongles au sein du comit\u00e9 strat\u00e9gique. Le PLR revendique son droit \u00e0 \u00eatre au gouvernement en fonction de son poids \u00e9lectoral (1/4 des suffrages lors des \u00e9lections du Grand Conseil 2013). Il continue \u00e0 d\u00e9fendre la proportionnelle de fait, soit le 2-1-1-1 qui permettrait \u00e0 toutes les forces politiques majeures d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es au Gouvernement ce qui garantirait le bon fonctionnement des pouvoirs et des institutions.\r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLRVS\r\nCe que dit sur Facebook Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le colistier de Claude Pottier:\r\nUne alliance avec l'UDC et sa liste Ensemble \u00e0 droite au deuxi\u00e8me tour? Depuis ce matin, nombreuses sont les personnes \u00e0 m'interpeler avec cette question. Avant cette campagne, le PLR FDP VS a refus\u00e9 la proposition d\r\n'alliance de l'UDC et il conserve cette ligne. Si je suis bien \u00e9videmment ouvert \u00e0 des collaborations pour le second tour, je souligne que le programme de l'UDC-Ensemble \u00e0 droite est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ma vision du Valais de demain. Les valeurs pr\u00f4n\u00e9es par cette liste conservatrice ne sont pas les miennes, celles d'un Valais ouvert, dynamique et qui n'a pas peur de l'avenir. Je me refuse donc totalement \u00e0 imaginer une alliance bilat\u00e9rale exclusive avec l'UDC-Ensemble \u00e0 droite. Au-del\u00e0 de cette politique-politicienne, je souhaite surtout continuer cette campagne avec de vraies propositions pour construire notre Valais de demain: un Valais ouvert sur la Suisse et le monde, un Valais attractif pour des entreprises g\u00e9n\u00e9ratrices d'emploi, un Valais qui repense son tourisme et soigne ses infrastructures, un Valais qui s'investit pour des \u00e9nergies propres. Un Valais qui avance!\r\nPottier sur Rh\u00f4ne FM\r\nSur Rh\u00f4ne FM, la candidat PLR Claude Pottier a laiss\u00e9 entendre une alliance possible avec la liste d'Ensemble \u00e0 droite au 2e tour, se demandant si le PDC Roberto Schmidt pouvait faire les frais de cette future alliance possible.\r\n-", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349643", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ren\u00e9 Constantin r\u00e9agit \u00e0 l'annonce du candidat PLR valaisan Claude Pottier / FOR_2017-02-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le candidat PLR Claude Pottier a sem\u00e9 la discorde au sein de son parti en laissant entendre qu'il n'excluait pas une alliance au 2e tour avec la liste \"Ensemble \u00e0 droite\" d'Oskar Freysinger. Ces propos ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical valaisan. Son interview."], "variantIds": ["ece-8349643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:37Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTerminer ce forum, on va en Valais et c'est accroc dans la campagne du PLR pour le Conseil d'\u00c9tat, le candidat lib\u00e9ral radical Claude Pottier \u00e0 semer la discorde ce matin au sein de son parti, le montheysan a laiss\u00e9 entendre Ren\u00e9 ferme qu'il n'excluait pas une alliance au second tour de cette \u00e9lection de mars avec la liste conservatrice ensemble la droite men\u00e9e par Oscar Freising, et ce alors que le PLR avait refus\u00e9 les avances de l'UDC bonsoir Ren\u00e9 Constantin bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical valaisan alors c'est un peu panique \u00e0 bord, au PLR valaisan depuis ce matin, vous, vous avez pas tenir vos troupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nDans alors aucunement il y a aucune panique, c'est vrai que la situation est quelque peu g\u00eanante de par les propos qui ont \u00e9t\u00e9 retrac\u00e9s sur Rh\u00f4ne FM, mais il faut quand m\u00eame distinguer 2 choses : vous avez des paroles lanc\u00e9es de mani\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu intempestive et puis vous avez des actes et si je fais l'analogie par rapport \u00e0 ce qui se passe au PDC, vous avez un candidat dissident, Nicolas Voide, qui se met sur une liste, en l'occurrence celle d'Oskar Freysinger, la voil\u00e0, on peut vraiment parler de situation critique mais n'ont aucune morale, aucune panique, mais c'est vrai, une situation quelque peu embarrassante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [88%] :\r\nNotre correspondante en Valais Marie Giovanola ajoint justement tout \u00e0 l'heure Claude petit qui ne renie pas ce qu'il a dit ce matin chez nos confr\u00e8res de Rh\u00f4ne FM et lui a demand\u00e9 Marie- Giovanola s'il n'avait pas commis une erreur politique \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors non, je pense pas, je crois que pour moi il y a pas de tr\u00e8s bon niveau des alliances, l'objectif pour le PLR, c'est de retrouver son si\u00e8ge au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [91%] :\r\nVous dites il y a pas de tabou, mais vous \u00eates quand m\u00eame ont en porte-\u00e0-faux avec votre parti au m\u00eame moment o\u00f9 vous laisser cette porte ouverte sur Honey ferme sur notre antenne ce matin le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin disait qu'il \u00e9tait exclu de pactiser avec l'UDC que ce n'est pas les valeurs du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [91%] :\r\nAlors je suis en ligne avec \u00e7a qu'il ne s'agit pas de remettre en question notre strat\u00e9gie du 1er tour donc au 1er tour le PLR part seul avec ses valeurs, sa vision et il a envie d'apporter pour le canton du Valais, et puis au soir du 1er tour h\u00e9 bien il faudra peut-\u00eatre composer avec d'autres et je suis pr\u00eat \u00e0 faire autant avec le PDC \u00e9ventuellement m\u00eame avec la gauche qu'avec la formation ensemble \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, aujourd'hui, il y a de nouveau un parti qui se frottent les mains sales udc parce que votre annonce de ce matin, cr\u00e9er des dissensions au sein du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas du tout mon objectif, je continue \u00e0 me battre pour les valeurs du PLR celles qui sont les miennes, ouverture de solidarit\u00e9, l'int\u00e9gration et je vais continuer \u00e0 me battre pour ces valeurs, ind\u00e9pendamment de ce qui pourra \u00eatre discut\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [91%] :\r\nRen\u00e9 Constantin quand m\u00eame, on l'entend tr\u00e8s bien, dans, dans cette interview de Marine Giovanola l'UDC c'\u00e9tait quand m\u00eame un parti en totale opposition avec les valeurs du PLR, c'est vous- m\u00eame qui l'avait dit d'avoir votre candidat qui pr\u00e9tend pouvoir simplement \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de travailler avec, c'est un immense d\u00e9saveu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [92%] :\r\nNon, je ne prends pas comme \u00e7a, je pense que Monsieur Potier dans sa volont\u00e9 d'arriver au gouvernement, c'est dit, je laisse toutes les portes ouvertes, ce qui peut maximiser les chances de r\u00e9ussite en l'occurrence c'est vrai que l\u00e0 nous avons un diff\u00e9rend d'interpr\u00e9tation est all\u00e9 au-del\u00e0 des valeurs du parti, non je ne pense pas non plus, mais voil\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut faire attention, le principe de pr\u00e9caution monsieur Potier c'est peut-\u00eatre sa premi\u00e8re grande exp\u00e9rience politique et je pense certainement que les mots ont d\u00e9pass\u00e9 sa pens\u00e9e parce que nous sommes d'accord sur un point : il n'est pas concevable que l'on puisse entrer dans une alliance avec un seul parti, donc nous sommes contre ce type de bilat\u00e9rales si nous souhaitons ces bilat\u00e9rales au niveau europ\u00e9en de son groupe, ce parti compte bilat\u00e9rales pour avec un seul parti, donc l\u00e0 en l'occurrence, les choses sont claires au sein du parti et il y a unit\u00e9 totale en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [92%] :\r\nRen\u00e9 Constantin quand m\u00eame quand on observe les \u00e9lections valaisannes de l'ext\u00e9rieur, on est frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point des partis comme le PDC et le PLR se laisse compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 par l'UDC, la strat\u00e9gie de Freysinger qui avec Monsieur Potier avec Monsieur voit du c\u00f4t\u00e9 du PDC, est en train finalement de brouiller les cartes \u00e0 son Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est vrai que l'arriv\u00e9e de Nicolas Wade liste du de de l'UDC, cr\u00e9er un sacr\u00e9 probl\u00e8me, je veux dire, parce qu'on a des partis qui avait une vocation de fid\u00e9lit\u00e9 aux valeurs, h\u00e9 bien, tout \u00e0 coup, tout est remis en cause avec une dissidence pareil mais moi j'ai quand m\u00eame la certitude que les Valaisannes et valaisans, vont saisir l'enjeu qui se sera le leur au soir du 5 mars \u00e0 savoir qu'il faut choisir, cette fois -ci non pas des forces conservatrices qui pr\u00f4ne le repli qui pr\u00f4ne le protectionnisme \u00e0 tout crin, mais ce Valais a besoin d'ouverture et il faudra choisir et valaisanne valaisan France ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [91%] :\r\nConstantin il y a quand m\u00eame un message un peu brouill\u00e9 puisqu'un de vos candidats se dit pourquoi pas, il y avait au second tour, \u00e7a c'est quand m\u00eame un un certain un certain trouble au sein de la base et \u00e7a, \u00e7a trouble le message que que que vous portez est -ce que vous allez prendre recadrer un peu vos candidats prendront peut-\u00eatre m\u00eame des des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nVous savez, depuis plusieurs mois, nous avons avanc\u00e9 en totale s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 : nous sommes le seul parti qui avait une nullit\u00e9 totale dans la mati\u00e8re, les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites, ici on s'arr\u00eate sur quelques paroles certes inconvenante qui peuvent provoquer justement un sentiment de malaise mais je r\u00e9p\u00e8te, il n'y a aucune action qui puisse vraiment mettre en p\u00e9ril la cause PLR donc moi je suis tout \u00e0 fait confiant pour la suite, donc il n'y a pas de recadrage n\u00e9cessaire mais bien ce qu'il va y avoir une discussion pour \u00e9viter ce genre de qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [89%] :\r\nSi on lit les changements annonc\u00e9s la campagne en Valais, c'est toujours assez assez mouvement\u00e9e, il y a beaucoup discussion c'est un canton tr\u00e8s politique, si on lit sur les r\u00e9seaux sociaux parce qu'il y a beaucoup de choses qui se passent l\u00e0 on voit beaucoup de commentaires et certains soutiens qui qui disent du coup, on va pas soutenir le PLR valaisan notamment le le PS du Valais Romand, qui nous appelle, plus vous soutenir aussi au 1er tour avec ce ce ce risque, puisque cette porte a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nNon mais, de nouveau, il faut relativiser : nous avons il faut miser sur les valeurs m\u00eames du PLR qui pr\u00f4ne bien s\u00fbr du job pour tout le monde et puis la rigueur financi\u00e8re, mais aussi on a ce c\u00f4t\u00e9 social en nous avons une vocation sociale, donc ce n'est pas quelques mots qui vont pouvoir remettre en cause tout un id\u00e9al politique, alors moi je demande tout simplement aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de faire un petit peu la diff\u00e9rence, \u00e0 savoir, voil\u00e0 des mots \u00e9taient l\u00e2ch\u00e9s mais je puis les rassurer : il n'y aura aucune alliance de ce type avec la droite conservatrice parce que nous mettrions en p\u00e9ril l'essor du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [92%] :\r\nDes mots qu'en \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par un candidat au Conseil d'\u00c9tat, se dire qu'il n'a pas sont peut-\u00eatre pas mesur\u00e9 la port\u00e9e de de ces paroles mais \u00e7a peut aussi jeter un trouble sur sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre conseiller d'\u00c9tat justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nNon, je ne pense pas parce que je connais Monsieur Potier, je l'ai c\u00f4toy\u00e9 dans d'autres domaines, je sais qu'il n'a aucune accointance avec l'UDC avec cette droite conservatrice mais je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, c'est certainement d\u00fb \u00e0 une maladresse, le fait de dire toutes les alliances sont peut-\u00eatre possible au soir du 1er tour on se met \u00e0 table on discute, d'ailleurs je je d\u00e9fends, je pense qu'il y aura une discussion concertation parce que ce pays, l'air veut une proportionnelle de f\u00eate, \u00e0 savoir 2 puces un peu, c'est un peu \u00e7a signifie que les 4 forces principales doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement et tous les partis qui adh\u00e9rent \u00e0 ce projet, h\u00e9 bien nous, nous seront de la partie pour en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [89%] :\r\nMonsieur Constantin messieurs des monsieur Potier sont sur le terrain et son campagne et passe dans les clubs, les associations, il rencontre du monde, ils sont pas sourd ni aveugle qui voit comment les gens r\u00e9fl\u00e9chissent comment il se positionne par rapport \u00e0 cette campagne, \u00e7a donne un peu l'impression qu'ils sent aussi l'air du moment que le moment que la dynamique, elle est sur la liste de ce quart Freising. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [92%] :\r\nVoyez, il y a un danger, c'est que certaines forces politiques ne construisent leur action politique plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie alors qu'il faudrait un moment donn\u00e9, avoir un v\u00e9ritable programme de campagne, quand tout \u00e7a va une telle force qui pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, alors que nous sommes un canton \u00e0 vocation touristique, alors que nous devons travailler avec les autres, avec nos PME, lorsque vous avez cette d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de Berne, on ne peut d\u00e9cemment, pouvoir s'associer \u00e0 ce type de programme et l\u00e0 cette fois -ci il y a p\u00e9ril en la demeure donc aux urnes citoyennes et citoyens valaisans, on fait notre choix, on a fini de jouer, on ne suit, on ne suit pas les trublions, on suit les gens raisonnables et donc l\u00e0 je je fais un appel vraiment un appel important cette population valaisanne qui se retrouve devant un enjeu de soci\u00e9t\u00e9, il faut que cette population prenne ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [91%] :\r\nOn a re\u00e7u Serge M\u00e9trailler 1 de votre coll\u00e8gue pr\u00e9sident du du PDC valait il y a pas tr\u00e8s longtemps, suite \u00e0 l'affaire dites c'est pas facile, hein, d'\u00eatre pr\u00e9sident d'un parti PLR PDC s'\u00e9tend dans cette campagne, vous allez peut-\u00eatre partir en vacances ensemble bient\u00f4t pour vous consoler, vous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [87%] :\r\nBon j'ai j'ai beaucoup d'Champ parce que je n'ai pas quand m\u00eame les m\u00eames degr\u00e9s de probl\u00e9matique monsieur M\u00e9trailler ici, je rappelle ce sont des paroles, certes lanc\u00e9 un petit peu \u00e0 la cantonade, et de mani\u00e8re un petit peu fortuite mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [78%] :\r\nM\u00eame si le remet les viandes cite la dessus, vous \u00e9tiez un peu ironique d'ailleurs avec le Nicolas \u00e0 propos de Nicolas Voide vous disait un peu ensorcel\u00e9s et par parce qu'il tr\u00e8s sur cette liste avec ce cas Freising avis visiblement il y a beaucoup de gens qui sont ensorcel\u00e9 complet chez vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a certainement eu peut-\u00eatre une toute petite inclination \u00e0 suivre certains gourous certains \u00e9diles de l'UDC, mais heureusement il n'y a pas de de d'action concert\u00e9e d'actions concr\u00e8tes, nous sommes un parti qui maintenant l'unit\u00e9 ici je vous je puis faire la certitude ici ce soir que je veille au grain pour maintenir l'\u00e9difice PLR en totale homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [89%] :\r\nMerci Ren\u00e9 Constantin pr\u00e9sident antilib\u00e9ral radical valaisan bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T18:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06FC44A8-2941-4C1A-8DB2-F6710D775205", "internalArchiveId": "06FC44A8-2941-4C1A-8DB2-F6710D775205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique du 8 f\u00e9vrier) La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, le plus grand proc\u00e8s contre le terrorisme jamais men\u00e9 en Suisse ne concerne pas des djihadistes, mais des tigres Tamoul\r\n 10 hommes arr\u00eat\u00e9s, plus de 200 s auditions, 23 demandes d'entraide internationale, 8 ans de proc\u00e9dure:  le proc\u00e8s qui s'ouvrira en juin \u00e0 Bellinzone a des allures de proc\u00e8s fleuve, il durera  8 semaines en tout. 13 personnes sont accus\u00e9es d'avoir financ\u00e9 la guerre civile au Sri Lanka: les accus\u00e9s auraient exort\u00e9 des fonds \u00e0 des familles de la diaspora sri-lankaise r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse, ouvert de faux comptes dans une filiale de Credit Suisse, tout cela pour financer des armes pour les Tigres Tamoul. Pour el tagesanzeiger, une des questions centrales que devra trancher la justice sera : ces tigres tamouls sont-ils des terroristes ou des combattants pour l'ind\u00e9pendance ? \r\nUn avocat d\u00e9plore de mauvaises  priorit\u00e9s . Car ce proc\u00e8s fleuve retarde le travail des juges sur les 70 cas de  djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse . \" Aunlieu de s'occuper du danger eterroriste actuel, on s'occupe de r\u00e9doudre le pas\u00e9\" dit cet homme de loi sous couvert de l'anonymat. \r\nr\r\n*** Le pr\u00e9sident du Groupe d'Experts sur l'\u00e9volution du climat r\u00e9agit avec calme au record de C02 mesur\u00e9 dans l'air\r\nGIEC - itw du directeur\r\nLa NZZ s'int\u00e9resse aussi au r\u00e9chauffement climatique  mais sous un autre angle: le journal se penche sur la Chine, ce pays qui porte sur se \u00e9paules  tous les espoirs des d\u00e9fenseurs du climat, alors que le gouvernement am\u00e9ricaiun se d\u00e9tourne de cette cause. Sauf qu'il s'agit d'un d\u00e9fenseur aux allures douteuses. Car la Chine compte beaucoup sur les centrales \u00e0 charbon. Ce sont elles qui fournissent en priorit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques chinoises.. Pekin, qui a enregistr\u00e9e une hausse massive de ses \u00e9missions de Co2 entre 2000 et 2015 envoie donc des signaux politiques pour le moins contradictoires. \r\n*** Le ras le bol de la classe moyenne ne touche pas que les Etats-Unis, la Suisse aussi est concern\u00e9e\r\nLa globalisation m\u00e8ne aussi les Suisses sur des dures lignes de conflit, dit le chercheur de l'institut GFS \u00e0 la NZZ. ET c'est le projet de RIE 3 qui pourrait en \u00eatre la prochaine victime. Mais la Suisse est un cas particulier: en comparaison avec la GB ou les USA, la classe moyenne helv\u00e9tique se porte bien si l'on regarde les chiffres des revenus. Sauf qu'entre situation r\u00e9elle et perception, il y a souvent un monde. Le tagesnazieger s'int\u00e9resse lui au canton de Vaud qui tremble pour sa propre r\u00e9forme fisvcale en cas de non \u00e0 RIE3. D'ailleurs Pierre yevs maillard est le grand absent de cette campagne, lui qui dans son canton a obtenu plus de soutien pouzr le sfamilles en \u00e9change des all\u00e8gements fiscxaux pour els entreprises. Un acord qui pourrait \u00eatre remis en cause en cas de non. \r\nIntox au pouvoir - site d'information  + Cherix. Perrin et l'hebdo\r\n***  Comment votre t\u00e9l\u00e9vision peut se transformer en espion, le Temps vous dit tout ce matin\r\nT\u00e9l\u00e9vision - espion et Swisscom\r\nLa Suisse a -t-elle su jou\u00e9 correctement ses atouts apr\u00e8s la vcotation du 9 f\u00e9vrier ? Un jour avant l'anniversiare des deux anas du scutin sur l'immigration de masse, le Blick a demand\u00e9 \u00e0 4 chefs de parti de tirer un bilan. Pour Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, les salaires sont sous pression, les loyers toujours plus cher et les primes maladies augmentent, mais c'est moins la faute de l'immigration que des partis de droite qui ne s'int\u00e9ressent qu'aux gains des grandes entreprises. La PLR Petra G\u00f6ssi, elle, estime que les craintes de l'UDc ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9es, au contraire, le ch\u00f4mage n'a pas augment\u00e9 malgr\u00e9 le franc fort et l'immigration diminue, pour el PDC Gerhard Pfister c'est donc la preuve que l'immigration d\u00e9pend avant tout de la situation \u00e9conomique. Tandis que l'UDc Albert R\u00f6sti accuse le Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'avoir mal n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. Le Blick souligne aussi que soudain, l'Europe nous comprend, apr\u00e8s le Brexit et 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, la restriczion de l'immigration n'est plus un tabou. \r\nMichael Moehler -t\u00eate de l'ONU\r\n***  Un portrait \u00e0 lire dans le bi-mestriel Sept Info: l'homme qui a fait Donald Trump il y a une quarantaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \r\nAvocat v\u00e9reux - l'homme qui a fait Donald Trump\r\nJe vous avais promis de vous parler encore d'araign\u00e9e, tout \u00e0 l'heure pendant les titres. Chose promise, chose due. Le tagesanzeiger nous raconte cette histoire \u00e9tonnante. Un arachnologue bernois a fond\u00e9 un institurt de recherche sur les araign\u00e9es, il a r\u00e9uni 34 experts et collaborateurs de mus\u00e9s d'histoire naturelle en vue de r\u00e9pertorier toutes les sortes d'araign\u00e9es, 70'000 manquent encore au registre. C'est la nouvelle toile des chercheurs, titre ironiquement le Tagesanzeiger. Parmi les nouvelle r\u00e9pertori\u00e9es,m cette araign\u00e9e \u00e0 quatre yeux sauteuses ... Alors pourquoi se donner tant de mal ? parce que cet animal est un grand nettoyeur de l'eco-syst\u00e8me et qu'il peut m\u00eame servir \u00e0 gu\u00e9rir les blessures.\r\nToile - araign\u00e9e\r\n(6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe plus grand proc\u00e8s jamais men\u00e9 en Suisse contre le terrorisme, ne concerne pas des djihadistes mais des Tigres Tamouls.\r\n10 hommes arr\u00eat\u00e9s, plus de 200 s auditions, 23 demandes d'entraide internationale, 8 ans de proc\u00e9dure:  le proc\u00e8s qui s'ouvrira en juin \u00e0 Bellinzone a des allures de proc\u00e8s fleuve, il durera  8 semaines en tout. 13 personnes sont accus\u00e9es d'avoir financ\u00e9 la guerre civile au Sri Lanka: les accus\u00e9s auraient exort\u00e9 des fonds \u00e0 des familles de la diaspora sri-lankaise r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse, ouvert de faux comptes dans une filiale de Credit Suisse, tout cela pour financer des armes pour les Tigres Tamoul. Pour el tagesanzeiger, une des questions centrales que devra trancher la justice sera : ces tigres tamouls sont-ils des terroristes ou des combattants pour l'ind\u00e9pendance ? \r\nUn avocat d\u00e9plore de mauvaises  priorit\u00e9s . Car ce proc\u00e8s fleuve retarde le travail des juges sur les 70 cas de  djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse . \" Aunlieu de s'occuper du danger eterroriste actuel, on s'occupe de r\u00e9doudre le pas\u00e9\" dit cet homme de loi sous couvert de l'anonymat. \r\n***Le pr\u00e9sident du Groupe d'experts intergouvernementaux sur l'\u00e9volution du climat, le GIEC, r\u00e9agit avec calme au record de CO2 mesur\u00e9 dans l'air...\r\nThomas Stocker, climatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, se veut d'abord rassurant: pas de danger imm\u00e9diat \u00e0 redouter, mais ce record de 400 mille mol\u00e9cules de CO2 par million de m\u00e8tres cubes d'air, du jamais vu en 800 mille ans, le Tages Anzeiger nous en parlait hier; ce record est un jalon historique, dit-il, qui prouve le changement de composition de l'atmosph\u00e8re, \u00e0 cause de la pression de l'homme. Il n'\u00e9chappe pas \u00e0 la question de la politique de Donald Trump: si les budgets des agences qui participent \u00e0 l'\u00e9tude du climat sont r\u00e9duits, les chercheurs seront priv\u00e9s des meilleures informations. Il d\u00e9nonce aussi les campagnes de manipulation de l'opinion de la part des climato sceptiques, notamment dans la presse britannique le week-end dernier. \r\nLa NZZ s'int\u00e9resse aussi au r\u00e9chauffement climatique  mais sous un autre angle: le journal se penche sur la Chine, ce pays qui porte sur se \u00e9paules  tous les espoirs des d\u00e9fenseurs du climat, alors que le gouvernement am\u00e9ricaiun se d\u00e9tourne de cette cause. Sauf qu'il s'agit d'un d\u00e9fenseur aux allures douteuses. Car la Chine compte beaucoup sur les centrales \u00e0 charbon. Ce sont elles qui fournissent en priorit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques chinoises.. Pekin, qui a enregistr\u00e9e une hausse massive de ses \u00e9missions de Co2 entre 2000 et 2015 envoie donc des signaux politiques pour le moins contradictoires. \r\n***Le ras-le-bol de la classe moyenne ne touche pas que les Etats-Unis: la Suisse aussi est concern\u00e9e...\r\nLa globalisation m\u00e8ne aussi les Suisses sur des dures lignes de conflit, dit le chercheur de l'institut GFS \u00e0 la NZZ. ET c'est le projet de RIE 3 qui pourrait en \u00eatre la prochaine victime. Mais la Suisse est un cas particulier: en comparaison avec la GB ou les USA, la classe moyenne helv\u00e9tique se porte bien si l'on regarde les chiffres des revenus. Sauf qu'entre situation r\u00e9elle et perception, il y a souvent un monde. Le tagesnazieger s'int\u00e9resse lui au canton de Vaud qui tremble pour sa propre r\u00e9forme fisvcale en cas de non \u00e0 RIE3. D'ailleurs Pierre yevs maillard est le grand absent de cette campagne, lui qui dans son canton a obtenu plus de soutien pouzr le sfamilles en \u00e9change des all\u00e8gements fiscxaux pour els entreprises. Un acord qui pourrait \u00eatre remis en cause en cas de non. \r\nOn parlait de la classe moyenne de Donald Trump... Donald Trump et dans son sillage l'av\u00e8nement de la post-v\u00e9rit\u00e9, aux Etats-Unis mais pas seulement. Le Matin propose aujourd'hui de d\u00e9cortiquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Tout y est: exemples, interviews de sp\u00e9cialistes, et \u00e9galemnt d'un co-fondateur du site d'informations parodiques \"Le Gorafi\". \r\nDans l'\u00e9ditorial, la journaliste explique que si la classe politique se perment de tricher avec la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accepter que les faits passent \u00e0 l'ari\u00e8re-plan, au profit des \u00e9motions et des pr\u00e9suppos\u00e9s. \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9rix, le co-pr\u00e9sident du nouveau mouvement europ\u00e9en suisse r\u00e9plique lui, dans le Temps, aux ricanements de l'UDC Yvan Perrin, qui se r\u00e9jouissait de la mort de l'Hebdo, gauchiste et pro-europ\u00e9en. Ce m\u00e9pris des m\u00e9dias affich\u00e9 aussi par Donald Trump est celui de la d\u00e9mocratie. Et renvoie aux ann\u00e9es 30, quand les nazis, pour assoir leur pouvoir, appliquaient les principes de suppression de la r\u00e9flexion au profit de l'\u00e9motion, ou de la r\u00e9p\u00e9tition en boucle des id\u00e9es simples en utilisant des expressions st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es. \r\n*** Comment votre t\u00e9l\u00e9vision peut se transformer en espion, le Temps vous dit tout ce matin...\r\nIl part de l'affaire d'un fabricant de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricain, qui d\u00e9tient 20% du march\u00e9 des Etats-Unis, condamn\u00e9 en d\u00e9but de semaine \u00e0 2 millions de dollars d'amende, pour avoir r\u00e9colt\u00e9 les donn\u00e9es sur les habitudes de ses clients, pour les transmettres au r\u00e9gies publicitaires. En Suisse, Swisscom utilise aussi certaines donn\u00e9es depuis le 1er f\u00e9vrier: par d\u00e9faut, dans les r\u00e9glages de l'espace client, ledit client accepte que ses donn\u00e9es soit utils\u00e9es et transmises. \r\nAucun probl\u00e8me l\u00e9gal, explique Swisscom: puisque le client peut d\u00e9sactiver en tout temps cette fonction...\r\nLa Suisse a -t-elle su jou\u00e9 correctement ses atouts apr\u00e8s la vcotation du 9 f\u00e9vrier ? Un jour avant l'anniversiare des deux anas du scutin sur l'immigration de masse, le Blick a demand\u00e9 \u00e0 4 chefs de parti de tirer un bilan. Pour Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, les salaires sont sous pression, les loyers toujours plus cher et les primes maladies augmentent, mais c'est moins la faute de l'immigration que des partis de droite qui ne s'int\u00e9ressent qu'aux gains des grandes entreprises. La PLR Petra G\u00f6ssi, elle, estime que les craintes de l'UDc ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9es, au contraire, le ch\u00f4mage n'a pas augment\u00e9 malgr\u00e9 le franc fort et l'immigration diminue, pour el PDC Gerhard Pfister c'est donc la preuve que l'immigration d\u00e9pend avant tout de la situation \u00e9conomique. Tandis que l'UDc Albert R\u00f6sti accuse le Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'avoir mal n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. Le Blick souligne aussi que soudain, l'Europe nous comprend, apr\u00e8s le Brexit et 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, la restriczion de l'immigration n'est plus un tabou. \r\nLe monde a besoin de la Gen\u00e8ve internationale. Citation du Danois Michael M\u00f6ller, dont le mandat de directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 d'un an. \r\nIl est en interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\nOptimiste, il croit que le r\u00f4le de la gen\u00e8ve internationale va se renforcer. Dans un monde agit\u00e9 de plusieurs crises, il faut un endroit o\u00f9 l'on peut parler de paix en sachant qu'il n'y aura pas d'd'autre agenda qui viendra interf\u00e9rer. \r\nM\u00eame pas peur non plus des coupes budg\u00e9taires: s'il y en a, on s'adaptera. \r\n*** Un portrait, \u00e0 lire dans le bimestriel Sept-info... celui de l'homme qui a \"fait\" Donald Trump, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es...\r\nSept-info, le mook, contraction de magazine et book, qui propose donc tous les deux mois le meilleur du site internet sept - point - info. \r\nUn long portrait, c'est mon p\u00e9ch\u00e9 mignon, mais qui se lit comme un roman: celui du c\u00e9l\u00e8bre avocat Roy Cohn, magouilleur qui a rejoint depuis son plus jeune \u00e2ge le c\u00f4t\u00e9 obscur de la force, lit-on. \r\nIl a \u00e0 son tableau de chasse: l'accusation des \u00e9poux Rosenberg, une position de premier de classe du MacCartysme, son statut d'avocats des mafieux new yorkais...\r\nIl a rencontr\u00e9 Donald Trump en 1973, et sera son avocat dans toutes ses grandes affires judiciaires...\r\nJe vous avais promis de vous parler encore d'araign\u00e9e, tout \u00e0 l'heure pendant les titres. Chose promise, chose due. Le tagesanzeiger nous raconte cette histoire \u00e9tonnante. Un arachnologue bernois a fond\u00e9 un institurt de recherche sur les araign\u00e9es, il a r\u00e9uni 34 experts et collaborateurs de mus\u00e9s d'histoire naturelle en vue de r\u00e9pertorier toutes les sortes d'araign\u00e9es, 70'000 manquent encore au registre. C'est la nouvelle toile des chercheurs, titre ironiquement le Tagesanzeiger. Parmi les nouvelle r\u00e9pertori\u00e9es,m cette araign\u00e9e \u00e0 quatre yeux sauteuses ... Alors pourquoi se donner tant de mal ? parce que cet animal est un grand nettoyeur de l'eco-syst\u00e8me et qu'il peut m\u00eame servir \u00e0 gu\u00e9rir les blessures.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 1", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-08T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-08T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8349878", "ece-8349859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T16:08:41Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse avec Val\u00e9rie Drouot et Esther, Coco, le plus grand proc\u00e8s jamais men\u00e9e en Suisse contre le terrorisme ne concerne pas des djihadistes, on aurait pu l'imaginer non mais du Tigre tamoul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\n10 heures m'arr\u00eater plus de 200 auditions 23 demande d'entraide internationale 8 ans de proc\u00e9dure, le proc\u00e8s qui s'ouvrira en juin embellie n'zone a des allures de proc\u00e8s fleuve, il durera 8 semaines en tout 13 personnes sont accus\u00e9es d'avoir financ\u00e9 la guerre civile au Sri Lanka, les accus\u00e9s auraient exhort\u00e9 des fonds \u00e0 des familles de la diaspora sri-lankaise r\u00e9fugi\u00e9e en Suisse ouvert de faux comptes dans une filiale de Cr\u00e9dit Suisse tout cela pour financer des armes pour les Tigres tamouls pour le Tages-Anzeiger, une des questions centrales que devra trancher la justice sera la suivante c'est Tigres tamouls sont -ils des terroristes ou des combattants pour l'ind\u00e9pendance \u00e0 l'avocat, en tout cas, d\u00e9plore de mauvaises priorit\u00e9s car ce proc\u00e8s fleuve retardent le travail des juges sur les 74 de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse, au lieu de s'occuper du danger terroriste actuelle, on s'occupe de r\u00e9seaux de le passer 17 hommes de loi, sous couvert de l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Groupe d'experts intergouvernementaux sur l'\u00e9volution du climat, plus connu sous l'acronyme du GIEC r\u00e9agissent avec calme au record de CO2 mesur\u00e9 dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [90%] :\r\nOui, Thomas Stocker, climatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne se veut d'abord rassurant : pas de danger imm\u00e9diat \u00e0 redouter mais ce record de 400000 mol\u00e9cules de CO2 par 1000000 de m3 d'air du jamais vu au 800000 ans dans le palais Sagard hier, h\u00e9 bien, ce record est, dit -il, un jalon historique qui prouve le changement de la composition de l'atmosph\u00e8re, \u00e0 cause des pressions de l'homme, il n'\u00e9chappe pas \u00e0 la question de la politique de tram Thomas Stocker, si les Budgets des agences qui participent \u00e0 l'\u00e9tude du climat sont r\u00e9duits, dit -il, h\u00e9 bien les chercheurs seront priv\u00e9s des meilleures informations il d\u00e9nonce aussi les campagnes de manipulation de l'opinion de la part des climato-sceptiques, notamment dans la presse britannique, le week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nLa NZZ s'int\u00e9resse aussi au r\u00e9chauffement climatique mais sous un autre angle, le journal se penche sur la Chine, ce pays qui porte d\u00e9sormais sur ses \u00e9paules tous les espoirs des d\u00e9fenseurs du climat, alors que le gouvernement am\u00e9ricain se d\u00e9tournent de cette cause, sauf qu'il s'agit d'un alli\u00e9 aux allures douteuses, car la Chine compte beaucoup sur ses centrales \u00e0 charbon, ce sont elles qui fournissent en priorit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques chinoises, P\u00e9kin, qui a enregistr\u00e9 une hausse massive de ses \u00e9missions de CO2 entre 2000 et 2015 on voit donc des signaux politiques pour le moins contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nLe ras-le-bol de la classe moyenne ne touche pas que les \u00c9tats-Unis, la Suisse aussi concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nLa globalisation, mais aussi les Suisses sur des dur\u00e9es de conflits, dit un chercheur de l'institut GFS \u00e0 la NZZ et c'est le projet de El Rio 3 qui pourrait en \u00eatre la prochaine victime, mais la Suisse est un cas particulier, en comparaison avec la Grande-Bretagne ou les \u00c9tats-Unis, la classe moyenne helv\u00e9tique se porte bien, si l'enfant tient aux chiffres des revenus sauf qu'entre celui qui assure r\u00e9el et perception il y a souvent un monde le Tages-Anzeiger s'int\u00e9resse lui au canton de Vaud qui tremble pour sa propre r\u00e9forme fiscale d\u00e9sastreuse entreprises en cas de non \u00e0 Herriot 3 d'ailleurs, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Pierre-Yves Maillard est le grand absent de cette campagne, lui qui, dans son dans son canton a obtenu plus de soutien pour les familles en \u00e9change des all\u00e9gements fiscaux pour les entreprises, un accord qui pourrait \u00eatre remis en cause en cas de non, on parle de classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [90%] :\r\nLa classe moyenne am\u00e9ricaine qui dit que la semaine am\u00e9ricaine dit Donald Trump de la n\u00f4tre, et dans son sillage l'av\u00e8nement de la Poste v\u00e9rit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis mais aussi ailleurs le matin propose aujourd'hui de d\u00e9cortiquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne alors tout il y a des exemples, des interviews de sp\u00e9cialistes \u00e9galement l'interview d'un cofondateur du site d'information parodique, le go\u00fbt Raffy et dans l'\u00e9ditorial, la journaliste explique que si la classe politique se permet de tricher avec la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien, c'est qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 accepter que l'effet passent \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, au profit des \u00e9motions et des pr\u00e9suppos\u00e9s et Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, le co- pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse r\u00e9plique lui dans le temps on de l'UDC Yvon Perrin, qui se r\u00e9jouissait de la mort de l'hebdo gauchiste et proeurop\u00e9en alors il revient aussi sur ce m\u00e9pris des m\u00e9dias affich\u00e9e \u00e9galement par Donald Trump il dit ce que ce m\u00e9pris et celui de la d\u00e9mocratie, il renvoie aux ann\u00e9es 30 quand les nazis pour asseoir leur pouvoir appliquer les principes de suppression de la r\u00e9flexion au profit des \u00e9motions ou de la r\u00e9p\u00e9tition, beaucoup des id\u00e9es simples en utilisant des expressions st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nComment votre t\u00e9l\u00e9vision peut se transformer en espion le temps vous dites tout ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [87%] :\r\nEh oui, le temps par de l'affaire d'un fabricant t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricain qui d\u00e9tient 20 pourcent quand quand m\u00eame du march\u00e9 des \u00c9tats-Unis condamn\u00e9 en d\u00e9but de semaine \u00e0 2 millions dollars d'amende pour avoir r\u00e9colt\u00e9 les donn\u00e9es sur les habitudes de ses clients pour les transmettre ensuite \u00e0 des r\u00e9gies publicitaires en Suisse, h\u00e9 bien, Swisscom utilise aussi certaines donn\u00e9es de ses clients pour les transmettre aux r\u00e9gies publicitaires dans les r\u00e9glages de l'espace que Lyon ledit client accepte que ces donn\u00e9es soient utilis\u00e9es et transmise, mais aucun probl\u00e8me l\u00e9gal dit Swisscom, puisque le client peut d\u00e9sactiver en tout temps cette fonction c'est bien aller tout au fond des param\u00e8tres clients bien s\u00fbr peut pas fonctionner que la radio \u00e7a \u00e0 l'abri pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [92%] :\r\nLa Suisse a -t-elle su jouer correctement ses atouts apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier un jour avant l'anniversaire des 2 ans du scrutin sur l'immigration de masse le Blick a demand\u00e9 \u00e0 4 chefs de partis, de tirer un bilan alors pour Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, les salaires sont sous pression, les loyers toujours plus cher et les primes maladie augmentent mais c'est moins la faute de l'immigration que celle des partis de droite qui ne s'int\u00e9ressent qu'aux des grandes entreprises, la PLR Pedrag aussi, elle estime que les craintes de l'UDC ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9s, au contraire, le ch\u00f4mage n'a pas augment\u00e9 et l'immigration diminue pour le PDC Gerhard Pfister c'est donc la preuve que l'immigration des bancs d\u00e9pend avant tout de la situation \u00e9conomique, tandis que l'UDC Albert Rushdie accuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir mal n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne le Blick souligne aussi que, soudain, l'Europe ne comprend apr\u00e8s le break site et 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier la restriction de l'immigration n'est plus un tabou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [91%] :\r\nLe monde, le monde a besoin de la Gen\u00e8ve internationale citation du Danois Michael M\u00fcller, dont le mandat de directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 d'un an, il est en interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures optimiste, il croit que le r\u00f4le de la Gen\u00e8ve internationale va se renforcer dans un monde agit\u00e9 de plusieurs crise, dit -il, il faut un endroit o\u00f9 on peut parler de paix en sachant qu'il n'y aura pas d'autres agenda qui viendra interf\u00e9rer et m\u00eame pas peur non plus des coupes budg\u00e9taires, si l'on a, et bah, on s'adaptera -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [92%] :\r\nUn portrait \u00e0 lire dans le bimestriel c'est info : celui de l'homme qui a fait, Donald Trump il y a, il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [87%] :\r\nOui, cette info le mot un contraction de magasiner qui propose donc tous les 2 mois, le meilleur du site internet 7 points info alors un long portrait savon p\u00each\u00e9 mignon, vous le savez, mais qui se lit comme un roman, dont celui du c\u00e9l\u00e8bre avocat Royco magouilleurs qui a rejoint depuis son plus jeune \u00e2ge, le c\u00f4t\u00e9 obscur de la force Lytton il a sont \u00e0 votre chasse quand m\u00eame l'accusation des \u00e9poux Rosenberg, une position de 1er de classe pendant le maccarthysme son statut d'avocat des mafieux new- yorkais au civil, et donc il a rencontr\u00e9 Donald Trump en 1973 il sera son avocat dans toutes ces grandes affaires judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [85%] :\r\nAlors un autre tableau de chasse pour terminer un pas le tableau de chasse des Arak ne login et avec c'est la dans le 1er vous parler encore d'araign\u00e9es et pour cause : Simon et pour cause : chose promise, chose due : le Tages-Anzeiger nous raconte cette histoire \u00e9tonnante, un Arak ne log bernois a fondu fonder un institut de recherche sur les araign\u00e9es, tenez -vous bien, il a r\u00e9uni 34 experts et collaborateurs de mus\u00e9e d'histoire naturelle, en vue de r\u00e9pertorier toutes les sortes d'araign\u00e9es car 70000 manquent encore au registre c'est la nouvelle toile des chercheurs, titre ironiquement le Tages-Anzeiger, alors pourquoi se donner tant de mal, pourrait -on se demander : et ben parce que l'araign\u00e9e est un grand nettoyeur de l'\u00e9cosyst\u00e8me et qu'elle peut m\u00eame servir \u00e0 gu\u00e9rir les blessures vous croire, vous portez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T07:04:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1575248", "internalArchiveId": "AA1702575366", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1882, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8373610", "imageURL": "http://www.rts.ch/8373605.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\u00c9tats-Unis / D\u00e9cret anti-immigration: le point avec Marc Allg\u00f6wer", "VD: les g\u00e9n\u00e9ralistes se f\u00e2chent contre ceux ayant effectu\u00e9 leur formation \u00e0 l\u2019\u00e9tranger", "Une plateforme online met en r\u00e9seau des \u00e9tablissements touristiques", "VS: un projet est \u00e0 l\u2019\u00e9tude pour lutter contre le manque de soleil \u00e0 Champ-Sec", "Swiss.vote: une plateforme num\u00e9rique des pour et des contre", "France: la majorit\u00e9 du peuple ne fait plus confiance aux diff\u00e9rents camps politiques", "La mode v\u00e9g\u00e9tarienne se d\u00e9veloppe en Suisse", "France: Fran\u00e7ois Fillon peine \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs", "\u00c9tats-Unis: portrait de Stephen Bannon, strat\u00e8ge en chef de la Maison-Blanche", "TI: deux fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour trafic de permis de s\u00e9jour", "Ski / St-Moritz: la d\u00e9ception est grande pour les Suisses", "La disparition de la t\u00e9l\u00e9phonie fixe symbolise la mue de Swisscom", "Chronique livre: focus sur \"Hermine blanche et autres nouvelles\" de No\u00eblle Revaz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La reconnaissance de leur dipl\u00f4me ne respecterait pas les standards qualit\u00e9 de la formation helv\u00e9tique des m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ralistes.", "L'objectif est de favoriser l'\u00e9change d'employ\u00e9s et donc de limiter le ch\u00f4mage saisonnier.", "Un syst\u00e8me de miroirs devrait permettre de restaurer la lumi\u00e8re naturelle dans les pi\u00e8ces d\u2019une maison.", "Swiss.vote offre un aper\u00e7u complet des objets soumis \u00e0 la population, avec un acc\u00e8s direct \u00e0 tous les arguments.", "Tous les grands partis, les R\u00e9publicains, le Front national et le PS, ont leurs casseroles.", "Des restaurateurs proposent d\u00e9sormais des faux steaks ou m\u00eame des tartares vegan.", "Une large op\u00e9ration visant \u00e0 remonter dans l'opinion publique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans toute la France.", "Le conseiller d'Etat, Norman Gobbi, a fait part de sa col\u00e8re face \u00e0 cette d\u00e9couverte.", "Feuz et Janka sont loin du podium, contrairement au Canadien Erik Guay qui a brill\u00e9.", "Swisscom investit dans des domaines d\u2019avenir comme la gestion des dossiers m\u00e9dicaux."], "variantIds": ["ece-8242956", "ece-8242954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T06:10:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:18:19\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:21:10\r\n       Nouvelles r\u00e9v\u00e9lations\r\n        du Canard encha\u00een\u00e9\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:24:19\r\nsur les r\u00e9mun\u00e9rations controvers\u00e9es\r\n        de Penelope Fillon.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:28:11\r\n   La classe politique fran\u00e7aise\r\n     s'enfonce dans une crise.\r\n\r\n19:30:28:12  19:30:33:02\r\n   La droite, le Front national\r\n et le PS finissent le quinquennat\r\n\r\n19:30:33:04  19:30:38:18\r\n     macul\u00e9s par les affaires.\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:43:18\r\n      Reportage sur l'impact\r\n        sur les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:49:00\r\nDonald Trump s'irrite contre ce qu'il\r\n  appelle une justice \"politis\u00e9e\".\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:51:22\r\n Le sort de son d\u00e9cret migratoire\r\n       est entre les mains\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:55:06\r\n        de trois magistrats\r\nd'une cour d'appel de San Francisco.\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:01:12\r\n          Swisscom d\u00e9gage\r\n      un b\u00e9n\u00e9fice de 1,6 mia.\r\n\r\n19:31:01:14  19:31:06:11\r\n  L'op\u00e9rateur est majoritairement\r\n   d\u00e9tenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:06:13  19:31:09:11\r\n     La bonne sant\u00e9 financi\u00e8re\r\n    n'emp\u00eache pas les questions\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:13:12\r\n         sur sa strat\u00e9gie\r\n de diversification tous azimuts.\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:16:11\r\nLe manque de lumi\u00e8re d\u00e9prime certains\r\n\r\n19:31:16:12  19:31:22:17\r\n mais des miroirs peuvent \u00e9clairer\r\n     des pi\u00e8ces trop sombres.\r\n\r\n19:31:24:05  19:31:27:16\r\n   Enfin, la mode v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n donne des id\u00e9es aux commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:31:27:18  19:31:31:05\r\n   Les steaks ou tartares vegan\r\n\r\n19:31:31:07  19:31:34:05\r\n       s'inspirent parfois \r\n      de recettes anciennes.\r\n\r\n19:31:36:03  19:31:39:20\r\n La politique fran\u00e7aise a d\u00e9j\u00e0 vu\r\n les emplois fictifs sous Chirac\r\n\r\n19:31:39:22  19:31:42:11\r\n       ou les financements \r\n      occultes de Mitterrand\r\n\r\n19:31:42:13  19:31:45:02\r\n         mais cette fois,\r\n      le scandale s'installe\r\n\r\n19:31:45:04  19:31:47:15\r\n      au coeur de la campagne\r\n          pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:51:21\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations compliquent\r\n  encore la campagne de F.Fillon.\r\n\r\n19:31:54:16  19:31:58:19\r\n     -4 millions de tracts\r\ndistribu\u00e9s dans toute la France.\r\n\r\n19:31:58:21  19:32:02:18\r\n   Op\u00e9ration reconqu\u00eate men\u00e9e\r\n par les militants de F.Fillon.\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:05:20\r\n    Mais les d\u00e9g\u00e2ts d'image \r\n    s'expriment ouvertement,\r\n\r\n19:32:05:22  19:32:09:07\r\n  y compris chez les partisans\r\n    de la premi\u00e8re heure...\r\n\r\n19:32:09:14  19:32:12:03\r\n-J'avais un certain respect pour lui.\r\n\r\n19:32:12:05  19:32:16:16\r\n Mais c'est comme dans un couple: \r\n quand on est trahi, on est trahi.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:18:16\r\n      -Je l'aimais beaucoup.\r\n\r\n19:32:18:18  19:32:22:14\r\n      Mais maintenant, j'ai dit\r\n\u00e0 mes filles de pas voter pour lui...\r\n\r\n19:32:23:17  19:32:25:16\r\n       -Les militant, eux,\r\n        ne doutent pas...\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:27:21\r\n      -Il a un moral d'acier,\r\n\r\n19:32:27:23  19:32:30:09\r\n        l'estomac en b\u00e9ton.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:31:18\r\n      Et nous on est pareil.\r\n\r\n19:32:32:07  19:32:36:14\r\n  -Persuad\u00e9 de pouvoir faire face,\r\nF.Fillon multiplie les d\u00e9placements,\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:42:00\r\n        mais sa campagne\r\n    ressemble \u00e0 un cauchemar\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:50:23\r\n  -La pression ne retombe pas:\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:57:03\r\n  aujourd'hui, le Canard encha\u00een\u00e9\r\nr\u00e9v\u00e8le les indemnit\u00e9s de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:04:05\r\n  F.Fillon d\u00e9nonce une campagne\r\nm\u00e9diatique d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:11:05\r\n -Faites votre m\u00e9tier au lieu de \r\nlaisser les calomnies se r\u00e9pandre.\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:18:13\r\n -Ses partisans le soutiennent,\r\n  mais les sondages le donnent\r\n\r\n19:33:18:15  19:33:24:17\r\nil est largement devanc\u00e9 au premier\r\n  tour par M.Le Pen et E.Macron.\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:29:14\r\n   -Michel Beuret, l'image de la\r\npolitique fran\u00e7aise est tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e.\r\n\r\n19:33:29:16  19:33:33:17\r\n      Tous les grands partis\r\n      ont leurs casseroles.\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:44:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:51:14\r\n  On se rappelle d\u00e8s le d\u00e9but de\r\nce quinquennat, l'affaire Cahuzac.\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:57:16\r\n         \u00c0 droite aussi,\r\n les affaires se sont accumul\u00e9es,\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:02:12\r\n    comme l'affaire Bygmalion.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:06:07\r\nTout ceci alimente les populismes.\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:12:09\r\n         Le Front National\r\n    n'\u00e9chappe pas aux affaires.\r\n\r\n19:34:13:07  19:34:18:02\r\n       La derni\u00e8re en date,\r\n ces d\u00e9put\u00e9s au Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:23:12\r\nont utilis\u00e9 l'argent pour se payer\r\n    des assistants en France.\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:28:07\r\nTout cela laisse un grand d\u00e9sarroi\r\n    chez les citoyens fran\u00e7ais\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:30:02\r\n     qui n'ont plus confiance.\r\n\r\n19:34:30:04  19:34:32:09\r\n         -A trois mois\r\n des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles,\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:35:06\r\n    les Fran\u00e7ais sont satur\u00e9s de\r\nrumeurs, d'affaires et de scandales.\r\n\r\n19:34:35:20  19:34:38:22\r\n     -On a toujours les m\u00eames.\r\n\r\n19:34:39:00  19:34:40:16\r\n          On verra bien !\r\n\r\n19:34:40:18  19:34:42:21\r\n      -Y a plus de confiance.\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:47:07\r\n      Y a de la corruption et\r\n   des magouilles tout le temps.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:51:18\r\n-C'est des petites choses, mais ils \r\nvivent plus au m\u00eame niveau que nous.\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:53:22\r\n  Donc ils ne peuvent plus avoir\r\n     la m\u00eame vision que nous.\r\n\r\n19:34:54:00  19:34:55:11\r\n  -Vous avez encore confiance ?\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:57:13\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:34:57:15  19:35:00:10\r\nEt je ne saurai pas pour qui voter.\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:03:01\r\n       -On est compl\u00e8tement\r\n        dans le mensonge.\r\n\r\n19:35:03:03  19:35:05:18\r\n C'est dommage parce que la France\r\n         est un beau pays.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:09:13\r\n     -Avec l'affaire Fillon,\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:02\r\n    c'est la goutte de trop.\r\n\r\n19:35:13:00  19:35:16:02\r\n       -Cela s'inscrit dans\r\n    une longue s\u00e9rie d'affaires\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:20:07\r\net confirme les r\u00e9sultats d'enqu\u00eates\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:23:08\r\nmontrant qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:26:23\r\n       n'ont plus confiance\r\n   dans leurs hommes politiques.\r\n\r\n19:35:29:22  19:35:34:22\r\n  -54 % estiment que les \u00e9lites\r\n   au pouvoir sont corrompues.\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:38:17\r\n      Et 63 % des citoyens\r\n     ne font plus confiance\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:42:15\r\n  ni \u00e0 la gauche ni \u00e0 la droite\r\n     pour gouverner le pays.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:47:08\r\n    -Aujourd'hui, 15 % des gens\r\n       ont encore confiance\r\n\r\n19:35:47:10  19:35:50:02\r\ndans la classe politique en France.\r\n\r\n19:35:50:04  19:35:54:20\r\nIl faut distinguer le jugement moral\r\n   port\u00e9 sur la classe politique\r\n\r\n19:35:54:22  19:35:57:23\r\n  de l'int\u00e9r\u00eat pour la politique\r\n           en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:02\r\n     L'int\u00e9r\u00eat est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:02:02\r\n   -Vous voterez quand m\u00eame ?\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:08\r\n -Oui, parce que je suis citoyen.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:06:19\r\n  -Je voterai pour le moins pire.\r\n\r\n19:36:07:10  19:36:10:14\r\n        -Car les Fran\u00e7ais\r\n   adorent parler de politique\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:13:15\r\n      malgr\u00e9 le d\u00e9go\u00fbt que\r\n    leur inspire leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:36:14:16  19:36:17:10\r\n        -Le CICR affronte\r\n     un drame en Afghanistan.\r\n\r\n19:36:17:11  19:36:20:11\r\n   6 employ\u00e9s de l'organisation\r\n         ont \u00e9t\u00e9 abattus\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:23:08\r\n et 2 autres sont port\u00e9s disparus.\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:26:02\r\n L'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:30:04\r\n    mais des officiels afghans \r\n    d\u00e9signent l'Etat islamique.\r\n\r\n19:36:31:18  19:36:34:14\r\n Voici les r\u00e9sultats de Swisscom,\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:40:19\r\n   d\u00e9tenu majoritairement par la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration: 1,6 mia de b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:45:15\r\nMais cela n'emp\u00eache pas des b\u00e9mols\r\n  sur les suppressions d'emploi\r\n\r\n19:36:45:17  19:36:52:04\r\n      et sur la strat\u00e9gie de\r\nla diversification de l'op\u00e9rateur.\r\n\r\n19:36:55:01  19:37:01:19\r\n  -Il semble loin, le temps o\u00f9\r\n  les PTT pr\u00e9sentaient le fax.\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:05:15\r\n            ARCHIVES\r\n      -Je t'envoie un message\r\n          par fac-simil\u00e9.\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:10:22\r\n-Les utilisateurs de lignes fixes\r\n  sont en voie de disparition.\r\n\r\n19:37:11:00  19:37:16:23\r\nEn une ann\u00e9e, 262'000 raccordements\r\n ont disparu, une baisse de 10 %.\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:20:11\r\nDes activit\u00e9s vou\u00e9es \u00e0 dispara\u00eetre,\r\n             r\u00e9sultat:\r\n\r\n19:37:20:13  19:37:23:18\r\n  Swisscom va biffer 500 postes\r\n          cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:23:20  19:37:27:12\r\n    Et ce, malgr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice\r\n    d'1,6 milliard de francs.\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:32:05\r\n -Swisscom est en pleine mutation.\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:35:17\r\n  On va cro\u00eetre dans des domaines\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:39:01\r\n   et on doit r\u00e9duire la voilure\r\n          dans d'autres.\r\n\r\n19:37:40:03  19:37:43:22\r\n  -Swisscom d\u00e9truit des emplois\r\n     mais il en cr\u00e9e aussi.\r\n\r\n19:37:44:00  19:37:47:18\r\n       Dans la t\u00e9l\u00e9vision \r\n      et \u00e0 l'international,\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:50:22\r\nvia sa filiale italienne Fastweb.\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:55:14\r\n Et il investit massivement dans\r\nla gestion des dossiers m\u00e9dicaux,\r\n\r\n19:37:55:16  19:37:59:15\r\n    les villes intelligentes\r\n    ou les objets connect\u00e9s.\r\n\r\n19:37:59:17  19:38:03:16\r\n     Au total: 2,4 milliards\r\n d'investissements chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:08:07\r\n   -Nous sommes cot\u00e9s en Bourse,\r\n\r\n19:38:08:09  19:38:11:00\r\nface \u00e0 la concurrence internationale.\r\n\r\n19:38:11:02  19:38:14:09\r\n   Swisscom doit se positionner\r\n           face \u00e0 elle.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:18:01\r\n-Une entreprise cot\u00e9e en Bourse,\r\n\r\n19:38:18:03  19:38:22:10\r\nmais dont la Conf\u00e9d\u00e9ration reste\r\n   l'actionnaire majoritaire.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:25:15\r\nSwisscom lui a d'ailleurs revers\u00e9\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:29:07\r\n  581 mios de frs de dividendes\r\n            en 2016.\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:31:22\r\n    Il y a dix ans, on parlait\r\n\r\n19:38:32:00  19:38:34:14\r\nde privatisation totale de Swisscom.\r\n\r\n19:38:34:16  19:38:37:19\r\n           Aujourd'hui,\r\n    ce n'est plus d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:38:37:21  19:38:42:15\r\n   Swisscom reste semi-publique,\r\n      en position dominante.\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:47:18\r\n -Le proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline\r\n         reprendra \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:50:11\r\nAucune des parties n'a fait recours\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:55:08\r\n contre la d\u00e9cision de la chambre.\r\n\r\n19:38:56:16  19:39:00:18\r\n   Un trafic de permis de s\u00e9jour\r\n      est d\u00e9voil\u00e9 au Tessin.\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:06:21\r\nDeux collaborateurs du Service des\r\nmigrations sont notamment accus\u00e9s.\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:13:15\r\n     -A Bellinzone, des faux\r\npermis de s\u00e9jour B ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis\r\n\r\n19:39:13:17  19:39:15:15\r\n   au Service des migrations.\r\n\r\n19:39:15:17  19:39:20:09\r\nUn collaborateur et une ex-employ\u00e9e\r\n    de ce service auraient aid\u00e9\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:24:02\r\nun complice \u00e0 donner ill\u00e9galement\r\n des autorisations de s\u00e9jour B.\r\n\r\n19:39:24:04  19:39:26:03\r\n Combien et pour quelle somme ?\r\n\r\n19:39:26:05  19:39:28:19\r\n    L'enqu\u00eate devra r\u00e9pondre\r\n        \u00e0 ces questions.\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:31:10\r\n       -Nous sommes furieux.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:03\r\n   Ces collaborateurs ont bris\u00e9\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:38:01\r\nla confiance dans les institutions\r\n         et des citoyens.\r\n\r\n19:39:38:03  19:39:48:23\r\n Les deux collaborateurs ont trahi\r\n         cette confiance.\r\n\r\n19:39:50:12  19:39:55:20\r\n     -Le fonctionnaire et l'ex-\r\nfonctionnaire ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mardi.\r\n\r\n19:39:55:22  19:40:02:19\r\n  Arr\u00eat\u00e9 au Kosovo, leur complice\r\naurait gagn\u00e9 des milliers de francs.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:07:18\r\nUn quatri\u00e8me homme pourrait \u00eatre\r\n    impliqu\u00e9 dans l'affaire.\r\n\r\n19:40:09:10  19:40:14:01\r\n   -Un informaticien veut offrir\r\n   une information plus compl\u00e8te\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:18:04\r\n    sur les objets de votations\r\n    f\u00e9d\u00e9rales, pour faire mieux\r\n\r\n19:40:18:06  19:40:21:11\r\n  que la traditionnelle brochure\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:26:08\r\n        -Pour s'informer\r\n  sur les votations f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:40:26:10  19:40:28:15\r\n il y a la brochure officielle.\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:32:18\r\n Mais il y a deux ans, cet homme\r\n  l'a trouv\u00e9e insatisfaisante.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:16\r\n-Le format papier n'est plus actuel,\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:09\r\n     le contenu est trop court\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:43:13\r\nou il renvoie \u00e0 des sites de parti,\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:46:14\r\n   \u00e0 des comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n\r\n19:40:46:16  19:40:51:20\r\n        On ne retrouve pas\r\nl'information centrale en un lieu.\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:55:14\r\n J'ai eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er un site.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:00:06\r\n    -Dirigeant une entreprise\r\n informatique, E.Medawar a lanc\u00e9\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:05:04\r\n   une plateforme num\u00e9rique, \r\n  qui est aujourd'hui achev\u00e9e.\r\n\r\n19:41:05:06  19:41:08:15\r\n        Swiss.vote offre\r\n un aper\u00e7u complet des votations\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:11:16\r\n      avec un acc\u00e8s direct \r\n      \u00e0 tous les arguments.\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:14:11\r\n       A l'avenir, le site\r\n      devrait \u00eatre enrichi.\r\n\r\n19:41:14:21  19:41:17:04\r\n -Le projet qui nous tient \u00e0 coeur\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:20:12\r\n est une ar\u00e8ne o\u00f9 les politiciens\r\n\r\n19:41:20:14  19:41:24:12\r\n  pourraient d\u00e9battre entre eux.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:26:22\r\n  Et les utilisateurs pourraient\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:31:23\r\n     approuver ou d\u00e9sapprouver\r\n      les messages des \u00e9lus.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:36:03\r\n     -La Conf\u00e9d\u00e9ration salue\r\n     cette initiative priv\u00e9e\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:41:21\r\n       car elle favorise\r\n     le d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:41:42:16  19:41:44:14\r\n        -C'est pas le r\u00f4le\r\n\r\n19:41:44:16  19:41:46:15\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:41:46:17  19:41:49:23\r\nelle serait accus\u00e9e de partialit\u00e9.\r\n\r\n19:41:50:01  19:41:54:10\r\n  Elle ne pourrait pas reprendre\r\n  toutes les prises de position,\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:11\r\n       que \u00e7a soit au niveau\r\n       cantonal ou national.\r\n\r\n19:41:57:13  19:42:00:14\r\n        Mais un site priv\u00e9\r\n    peut parfaitement le faire.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:03:09\r\n-Reste la question du financement.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:07:03\r\n    E.Medawar et sa soci\u00e9t\u00e9\r\n  ont pay\u00e9 presque 300'000 frs\r\n\r\n19:42:07:05  19:42:10:08\r\npour le d\u00e9veloppement du projet.\r\n\r\n19:42:11:09  19:42:14:11\r\n       -Un jour par semaine,\r\n\r\n19:42:14:13  19:42:18:05\r\nje ne travaille pas pour de l'argent.\r\n\r\n19:42:18:07  19:42:21:03\r\nMais je fais quelque chose d'utile,\r\n       qui me fait plaisir.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:19\r\n-Pour \u00eatre autonome financi\u00e8rement,\r\n  Swiss.vote esp\u00e8re \u00eatre soutenu\r\n\r\n19:42:25:21  19:42:28:11\r\n par tous les partis politiques.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:31:00\r\n    Des contacts seront pris\r\n         prochainement.\r\n\r\n19:42:32:14  19:42:37:09\r\n-Une plateforme internet veut lutter\r\n    contre le ch\u00f4mage saisonnier\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:40:06\r\n      en mettant en relation\r\n  les \u00e9tablissements touristiques\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:10\r\n  et favorisant ainsi le passage\r\n      d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:44:12\r\n     en fonction des saisons.\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:49:12\r\n-Allegra, Badrutt's Palace Hotel,\r\n   wie kann ich Ihnen helfen ?\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:55:01\r\n  -Premier hiver \u00e0 St-Moritz pour\r\ncette agente de r\u00e9servation grisonne\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:58:02\r\n       mais d'une vall\u00e9e \r\n       parlant l'italien.\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:00:20\r\n     -C'est un d\u00e9fi pour moi.\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:02:22\r\n   C'est une nouvelle exp\u00e9rience\r\n\r\n19:43:03:00  19:43:06:07\r\n dans un 5 \u00e9toiles tr\u00e8s exclusif.\r\n\r\n19:43:07:08  19:43:12:08\r\n-Cet \u00e9t\u00e9, elle reprendra son travail\r\n au Losone, un 4 \u00e9toiles tessinois.\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:16:08\r\nLa plateforme Mitarbeiter sharing\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:23:15\r\nveut garantir une activit\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e\r\n   par la combinaison d'emplois.\r\n\r\n19:43:23:17  19:43:26:12\r\nElle cr\u00e9e des partenariats entre\r\nles \u00e9tablissements touristiques\r\n\r\n19:43:26:14  19:43:30:03\r\ngrisons et tessinois pour favoriser\r\n  le partage des collaborateurs.\r\n\r\n19:43:30:05  19:43:33:16\r\n Le Badrutt's Palace compte 2 fois\r\nplus d'employ\u00e9s en hiver qu'en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:36:16\r\n-Offrir des perspectives pour l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:39:11\r\n          \u00e0 nos employ\u00e9s\r\n\r\n19:43:39:13  19:43:45:04\r\n   nous permet de fid\u00e9liser nos\r\n collaborateurs sur le long terme.\r\n\r\n19:43:46:15  19:43:50:23\r\n   -D\u00e9velopp\u00e9 par l'Universit\u00e9\r\ndes sciences appliqu\u00e9es de Coire,\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:56:05\r\n  ce projet veut r\u00e9duire les co\u00fbts\r\nengendr\u00e9s par le ch\u00f4mage saisonnier.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:02\r\n-Les co\u00fbts li\u00e9s au ch\u00f4mage saisonnier\r\n\r\n19:44:00:04  19:44:03:01\r\n  sont estim\u00e9s \u00e0 20 mios par an.\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:07:16\r\n      Ce partenariat r\u00e9duit \r\n      en partie ces charges.\r\n\r\n19:44:09:04  19:44:13:11\r\n   -Le Valais attend de voir\r\nl'applicabilit\u00e9 d'un tel mod\u00e8le.\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:18:00\r\nDans ce canton, depuis quinze ans,\r\n    la combinaison d'activit\u00e9s\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:23:11\r\n  permet par exemple aux ma\u00e7ons\r\n de devenir machinistes l'hiver.\r\n\r\n19:44:24:23  19:44:27:05\r\n     -Des mesures qualifiantes\r\n\r\n19:44:27:07  19:44:30:15\r\ndonnent les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:44:30:17  19:44:35:07\r\n  \u00e0 ces gens pour leur permettre\r\n   d'avoir une double activit\u00e9.\r\n\r\n19:44:36:04  19:44:41:06\r\n-Les saisonniers pr\u00e9f\u00e8rent pourtant\r\n    parfois pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:44:11\r\n    M.Somaini n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:44:45:00  19:44:46:23\r\n    -Savoir ce qui nous attend,\r\n\r\n19:44:47:01  19:44:48:16\r\n          \u00eatre organis\u00e9e,\r\n\r\n19:44:48:18  19:44:51:11\r\n\u00e7a offre une s\u00e9curit\u00e9, un confort.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:56:01\r\n-L'hiver \u00e0 la neige, l'\u00e9t\u00e9 au lac \r\net l'\u00e9panouissement professionnel.\r\n\r\n19:44:59:01  19:45:02:02\r\n    -Bras de fer entre D.Trump\r\n       et trois magistrats\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:05:10\r\nd'une cour d'appel de San Francisco\r\n sur le d\u00e9cret sur l'immigration.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:09:21\r\n    Le public a pu suivre une\r\n argumentation entre les parties.\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:14:10\r\nD.Trump a manifest\u00e9 de l'irritation\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:22:11\r\n      contre ce qu'il nomme \r\n     une \"justice politis\u00e9e\".\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:40:09\r\nMarc Allgoewer, expliquez-nous cette\r\nimmense machine judiciaire en action.\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:45:06\r\n-Ce d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 en justice\r\n       par plusieurs Etats.\r\n\r\n19:45:45:10  19:45:51:03\r\n    Qu'a dit la Cour d'appel ?\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:57:13\r\nElle a pos\u00e9 les questions qui f\u00e2chent\r\n \u00e0 l'administration pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:45:57:17  19:46:00:23\r\n Elle a demand\u00e9 quel \u00e9tait le lien\r\n          entre le d\u00e9cret\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:03:17\r\n        et un hypoth\u00e9tique\r\n        risque terroriste.\r\n\r\n19:46:03:21  19:46:09:19\r\n    La question qui f\u00e2che aussi\r\n    aux opposants \u00e0 ce d\u00e9cret.\r\n\r\n19:46:10:21  19:46:14:00\r\nEn quoi ce d\u00e9cret est anti-musulman\r\n      sachant que les 7 pays\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:17:02\r\n     ne repr\u00e9sentent que 15 %\r\n   des musulmans de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:19:11\r\n    Les 2 parties en donnaient\r\n         leurs arguments.\r\n\r\n19:46:19:15  19:46:22:14\r\n           -Maintenant,\r\n     la lutte contre le temps.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:27:12\r\n   -Le d\u00e9cret est valable 3 mois\r\n     pour ces Etats interdits.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:33:14\r\n     Donald Trump a un atout.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:40:23\r\nTraditionnellement, la Cour supr\u00eame\r\nreconna\u00eet au pr\u00e9sident\r\n\r\n19:46:41:03  19:46:44:01\r\n une forme de comp\u00e9tence exclusive\r\n en termes de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:46:44:05  19:46:48:07\r\n Le probl\u00e8me, la Cour est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:53:14\r\n   Qu'arrivera-t-il si on arrive\r\n     \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 parfaite ?\r\n\r\n19:46:53:18  19:46:56:19\r\n          \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\n      l'affaire sera renvoy\u00e9e\r\n\r\n19:46:57:00  19:46:59:05\r\n   au juge de premi\u00e8re instance.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:01:11\r\nIl faudra donc tout reprendre \u00e0 0.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:04:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:06:14\r\n      Cette lutte de D.Trump\r\n         contre les juges\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:01\r\n       correspond \u00e0 la vision\r\nde son \u00e9minence grise, Steve Bannon,\r\n\r\n19:47:09:03  19:47:11:06\r\n       contre ce qu'il nomme\r\n         l'establishment.\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:14:11\r\n     \"Le grand manipulateur\",\r\n      selon la une du Times,\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:16:23\r\n       croit au grand retour\r\n de la nation aux USA et ailleurs.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:20:21\r\n       -Il est omnipr\u00e9sent\r\n       aux c\u00f4t\u00e9s de Trump.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:23:22\r\n   Aux r\u00e9ceptions, mais aussi\r\n      dans le Bureau ovale\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:26:22\r\n quand le pr\u00e9sident est en ligne\r\n     avec Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:32:05\r\nStephen Bannon, 63 ans, est \"chef de\r\nla strat\u00e9gie\" de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:36:14\r\n    Il serait \u00e0 l'origine de\r\n     l'avalanche de d\u00e9crets\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:09\r\net du fameux discours d'investiture.\r\n\r\n19:47:40:23  19:47:44:11\r\n  -Ce carnage am\u00e9ricain s'arr\u00eate,\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:48:05\r\n        ici et maintenant.\r\n\r\n19:47:49:10  19:47:53:11\r\n-Comme D.Trump, Bannon est \u00e9tranger\r\n     au s\u00e9rail de Washington.\r\n\r\n19:47:53:12  19:47:57:22\r\n        Apr\u00e8s l'universit\u00e9,\r\nil devient officier dans la marine,\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:03:08\r\npuis banquier chez Goldman Sachs,\r\n  puis producteur \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:48:04:09  19:48:08:14\r\n-Apr\u00e8s la grande crise, il rejoint\r\n    le mouvement du Tea Party.\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:11:20\r\n     Puis il dirige le site \r\n    d'informations Breitbart,\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:15:19\r\n          tr\u00e8s influent\r\n au sein de la droite populiste.\r\n\r\n19:48:15:21  19:48:21:13\r\n Cet id\u00e9ologue expose sa vision \r\nlors d'une conf\u00e9rence au Vatican,\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:25:08\r\n       en 2014, via Skype.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:29:01\r\n-Nous avons une crise du capitalisme,\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:31:00\r\n    mais surtout des fondements\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:33:11\r\n jud\u00e9o-chr\u00e9tiens, de nos valeurs.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:36:15\r\n          -Pour Bannon,\r\n    le capitalisme est d\u00e9voy\u00e9\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:39:06\r\npar les \u00e9lites, le \"parti de Davos\".\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:41:12\r\nIl voit aussi une guerre globale\r\n\r\n19:48:41:14  19:48:44:21\r\n      contre \"le fascisme \r\n     djihadiste islamique\".\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:48:06\r\n  -Il consid\u00e8re qu'il fait partie\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:49:19\r\n      d'un mouvement mondial,\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:52:08\r\n       UKIP au Royaume-Uni,\r\n   le Front National en France,\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:57:00\r\n        Une r\u00e9volte globale\r\n       des classes moyennes.\r\n\r\n19:49:01:17  19:49:06:00\r\n      -Bannon en Faucheuse\r\n  dans une \u00e9mission satirique,\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:10:06\r\n   s'est d\u00e9j\u00e0 fait une place \r\n   dans la culture populaire.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:13:17\r\n-Ce soir, Infrarouge d\u00e9bat \u00e0 21h10\r\n\r\n19:49:13:19  19:49:18:10\r\n   de la nouvelle \u00e9poque ouverte\r\n     par la pr\u00e9sidence Trump.\r\n\r\n19:49:20:02  19:49:23:03\r\n Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes vaudois\r\n            s'insurgent\r\n\r\n19:49:23:05  19:49:26:08\r\n   contre la situation accord\u00e9e\r\n          \u00e0 des m\u00e9decins\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:35:11\r\n     ayant effectu\u00e9 une partie\r\n  de leur formation \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:39:00\r\n   -Un m\u00e9decin suisse sur deux\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:42:03\r\n      a effectu\u00e9 une partie\r\n   de ses \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:42:05  19:49:48:16\r\nCertains insuffisamment qualifi\u00e9s\r\n   passent entre les gouttes.\r\n\r\n19:49:48:18  19:49:53:01\r\nCette Fran\u00e7aise install\u00e9e \u00e0 Lutry\r\n    fait valoir son parcours.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:57:05\r\n -Cela fait 19 ans que je pratique\r\n\r\n19:49:57:07  19:50:01:01\r\n      la m\u00e9decine de famille.\r\n\r\n19:50:01:20  19:50:04:05\r\n           -En Suisse,\r\n    pour devenir g\u00e9n\u00e9raliste,\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:08:04\r\nc'est 6 ans de formation de base\r\n    puis 5 ans de postgrade.\r\n\r\n19:50:08:06  19:50:10:16\r\n        Pour un Europ\u00e9en\r\n    qui s'installe en Suisse,\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:13:02\r\n     les bilat\u00e9rales exigent\r\n        un dipl\u00f4me valide\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:15:20\r\net 3 ans de pratique en h\u00f4pital.\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:18:22\r\n        -On a la conscience\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:21:22\r\n    de son incomp\u00e9tence ou pas.\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:25:09\r\n     Mais j'estime que 3 ans,\r\n   c'est largement insuffisant.\r\n\r\n19:50:26:01  19:50:28:14\r\n-Les g\u00e9n\u00e9ralistes haussent le ton:\r\n\r\n19:50:28:16  19:50:31:17\r\n des mots durs avec des exemples\r\n      concrets inqui\u00e9tants.\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:34:19\r\n -Une coll\u00e8gue venue de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:38:01\r\n n'avait plus pratiqu\u00e9 la m\u00e9decine\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:40:11\r\n          pendant 20 ans.\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:45:07\r\n  Il nous semble que c'est mauvais\r\npour la prise en charge des patients\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:49:19\r\n   qui ignorent cette situation.\r\n\r\n19:50:50:09  19:50:52:17\r\n    -Le canton de Vaud rel\u00e8ve\r\n\r\n19:50:52:19  19:50:55:13\r\n       une dizaine de cas\r\n     probl\u00e9matiques par an.\r\n\r\n19:50:55:15  19:50:58:10\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons\r\n doivent v\u00e9rifier leur formation\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:00:06\r\n  mais les moyens sont limit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:00:20  19:51:02:23\r\n  -Si des probl\u00e8mes surviennent,\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:04:16\r\n     les patients se plaignent\r\n\r\n19:51:04:18  19:51:08:08\r\net c'est l\u00e0 qu'on fera des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:11:03\r\n-Pour les g\u00e9n\u00e9ralistes \u00e9trangers\r\n           en r\u00e8gle,\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:14:00\r\n       ce coup de gueule\r\n    entache leur r\u00e9putation.\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:16:13\r\n         -J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e\r\n\r\n19:51:16:15  19:51:18:22\r\n     par un tel comportement,\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:22:12\r\navec un discours tr\u00e8s discriminant\r\n\r\n19:51:22:14  19:51:26:04\r\n         et stigmatisant.\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:30:21\r\n   -Tenu par les bilat\u00e9rales,\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n19:51:30:23  19:51:33:23\r\n         avoir une marge\r\n      de manoeuvre limit\u00e9e.\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:37:20\r\n       -Le manque de lumi\u00e8re\r\n         d\u00e9prime certains.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:43:11\r\n  Des miroirs permettent d'\u00e9clairer\r\ndes pi\u00e8ces d'habitation trop sombres.\r\n\r\n19:51:46:23  19:51:50:15\r\n     -Une pi\u00e8ce en sous-sol \r\n     difficilement \u00e9clair\u00e9e.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:55:14\r\n  Par un jour gris et pluvieux,\r\n c'est la d\u00e9prime quasi assur\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:16  19:51:59:12\r\n Cette entreprise saint-galloise\r\n  a con\u00e7u un syst\u00e8me de miroirs\r\n\r\n19:51:59:14  19:52:06:15\r\npour restaurer la lumi\u00e8re naturelle\r\n  depuis la fa\u00e7ade de la toiture.\r\n\r\n19:52:08:14  19:52:10:06\r\n          -C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:52:10:08  19:52:13:07\r\nJe ram\u00e8ne la nature dans mon bureau.\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:15:20\r\n       La lumi\u00e8re et la vue.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:19:11\r\n-Le r\u00e9sultat est presque imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:21:07\r\n         -Ca change tout.\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:23:23\r\n  Je suis architecte d'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:25:13\r\n        Je cherche toujours\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:27:06\r\n       la lumi\u00e8re naturelle\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:29:11\r\n  et les perspectives visuelles.\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:32:16\r\n  Je suis contente, c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:35:06\r\n  -Quand vous avez de la lumi\u00e8re\r\n\r\n19:52:35:08  19:52:37:04\r\n     naturelle dans une pi\u00e8ce,\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:41:18\r\n \u00e7a change le volume, l'ambiance,\r\n \u00e7a rend la pi\u00e8ce plus agr\u00e9able.\r\n\r\n19:52:43:02  19:52:45:00\r\n   -L'envie de lumi\u00e8re du jour\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:47:21\r\n           correspond\r\n   \u00e0 un besoin physiologique.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:50:08\r\n       -La lumi\u00e8re naturelle\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:54:02\r\n     contient tout le spectre.\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:59:13\r\n En hiver, elle est moins longue,\r\n       on est moins expos\u00e9\r\n\r\n19:52:59:15  19:53:04:05\r\n        et on utilise plus\r\n     la lumi\u00e8re artificielle,\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:09:01\r\n   qui n'a pas le m\u00eame spectre.\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:13:04\r\n        -La lumi\u00e8re bleue\r\n      active l'hypothalamus\r\n\r\n19:53:13:06  19:53:15:09\r\n   et ainsi tout notre corps.\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:20:20\r\n -L'hypothalamus dicte le rythme,\r\nles phases d'activit\u00e9 ou de repos.\r\n\r\n19:53:21:15  19:53:24:20\r\n       -Certains villages\r\n     en Norv\u00e8ge ou en Italie\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:28:19\r\n      ont opt\u00e9 pour la pose\r\n       de miroirs g\u00e9ants,\r\n\r\n19:53:28:21  19:53:32:07\r\n      permettant d'\u00e9viter \r\n     la d\u00e9prime saisonni\u00e8re\r\n\r\n19:53:32:08  19:53:36:20\r\n    en b\u00e9n\u00e9ficiant au maximum\r\n     de cette lumi\u00e8re bleue.\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:40:17\r\n    -D\u00e9ception pour les Suisses\r\n           \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:43:20\r\n    C.Janka et B.Feuz sont loin\r\n       du podium du super-G\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:46:00\r\n   gagn\u00e9 par le Canadien E.Guay.\r\n\r\n19:53:48:00  19:53:50:18\r\n    -Le sourire d'Erik Guay.\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:55:08\r\n   Le Canadien \u00e9tait champion\r\n      de descente en 2011.\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:59:14\r\n         Mais \u00e0 35 ans,\r\n     et apr\u00e8s des blessures,\r\n\r\n19:53:59:16  19:54:05:03\r\n il allait raccrocher ses skis.\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:10:23\r\n Aujourd'hui, il ne regrette pas\r\n    sa saison suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:14:09\r\n          -J'\u00e9tais calme,\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:17:05\r\n      je me sentais \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:20:11\r\n    J'avais une bonne vitesse.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:27:06\r\nQuand j'ai pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e,\r\nj'ai vu la foule r\u00e9agir et j'ai su.\r\n\r\n19:54:28:14  19:54:31:18\r\n  -L'argent est pour le favori,\r\n     le Norv\u00e9gien K.Jansrud.\r\n\r\n19:54:31:20  19:54:41:08\r\n       Il devra patienter\r\n     pour le titre mondial.\r\n\r\n19:54:41:10  19:54:46:11\r\n    Le bronze va au Canadien\r\n      M.Obsborne-Paradis.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:51:03\r\n A 33 ans, il remporte sa premi\u00e8re\r\nm\u00e9daille dans un rendez-vous majeur.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:12\r\nPour la joie du Suisse M.Rufener,\r\n   l'entra\u00eeneur des Canadiens.\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:01:15\r\n-On a pas une \u00e9quipe o\u00f9 il faut faire\r\n\r\n19:55:01:17  19:55:03:17\r\n   des qualifications internes.\r\n\r\n19:55:03:19  19:55:07:13\r\n    Les deux ne devaient que se\r\n   concentrer sur la pr\u00e9paration\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:11:23\r\n    et prendre tous les risques\r\n            le jour J.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:19:13\r\n    -La d\u00e9ception est grande\r\n      dans le camp suisse.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:24:03\r\n8\u00e8me rang pour C.Janka et une 12\u00e8me\r\n   place seulement pour B.Feuz.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:30:12\r\n    -Le r\u00e9sultat n'est pas bon.\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:34:13\r\n        Je ne suis pas loin\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:37:16\r\n      de la quatri\u00e8me place.\r\n\r\n19:55:39:04  19:55:42:10\r\n -Le grand rendez-vous, ce sera\r\n    samedi avec la descente.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:47:04\r\n  Mais attention \u00e0 Erik Guay qui\r\nsera l\u00e0 aussi, rempli d'ambitions.\r\n\r\n19:55:48:10  19:55:53:04\r\n   -Ce soir, coup de projecteur\r\n        sur No\u00eblle Revaz,\r\n\r\n19:55:53:06  19:55:55:10\r\n  une des rares auteures romandes\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:19\r\n      \u00e9dit\u00e9e par les grandes\r\n       maisons fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:02:15\r\nElle revient avec \"Hermine blanche\r\n      et autres nouvelles\".\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:04:11\r\nClaire Burgy, comment la d\u00e9finir ?\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:06:07\r\n   Un coup de coeur pour vous ?\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:10:11\r\n   -Son premier roman \"Rapport\r\n aux b\u00eates\" avait fait sensation.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:13:04\r\n     A 32 ans, elle se mettait\r\n       dans la peau de Paul,\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:16:06\r\n         un paysan violent\r\nqui pr\u00e9f\u00e9rait ses b\u00eates \u00e0 sa femme.\r\n\r\n19:56:16:08  19:56:18:19\r\n       Apr\u00e8s 2 autres romans,\r\nelle propose un recueil de nouvelles.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:20:17\r\nEn \u00e9quation r\u00e9ductrice, No\u00eblle Revaz,\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:22:12\r\n   c'est C.-F.Ramuz, V.Despentes\r\n           et Gallimard.\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:23:11\r\n          Je m'explique:\r\n\r\n19:56:23:13  19:56:27:00\r\non l'a tout de suite compar\u00e9e \u00e0 Ramuz\r\n   pour l'oralit\u00e9 de son \u00e9criture.\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:30:05\r\nElle sait faire vivre un personnage\r\n       en le faisant parler.\r\n\r\n19:56:30:07  19:56:46:22\r\n Et l'auteure fran\u00e7aise pas pour \r\n le trash mais pour le f\u00e9minisme.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:52:22\r\n -\u00c7a m'int\u00e9resse de r\u00e9fl\u00e9chir ce \r\n qu'est le porno pour les femmes.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:58:02\r\n    Ce qu'est la prostitution.\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:01:11\r\n    -Quand il s'agit de rapport\r\n    homme-femme, de maternit\u00e9\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:05:04\r\n  ou de place assign\u00e9e, elle y va\r\n   au scalpel et c'est jouissif.\r\n\r\n19:57:05:06  19:57:23:12\r\n   Publier chez Gallimard a \u00e9t\u00e9 \r\n   d\u00e9terminant dans sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:29:12\r\n-Vous avez eu la volont\u00e9 d'envoyer\r\n   votre livre chez Gallimard.\r\n\r\n19:57:30:08  19:57:33:05\r\n -Ce qui est important pour moi,\r\n\r\n19:57:33:10  19:57:37:11\r\n     c'\u00e9tait de me confronter\r\n       \u00e0 un autre lectorat.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:41:10\r\n-Qu'en pense l'\u00e9crivaine valaisanne ?\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:47:11\r\n      -Je la trouve marrante.\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:51:12\r\n   Le mariage de ces 2 auteurs,\r\n       c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:57:51:15  19:57:57:14\r\n  Je m'y reconnais partiellement.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:06:16\r\n       -Votre avis \u00e0 vous ?\r\n\r\n19:58:10:04  19:58:16:03\r\n -Elle a cette facult\u00e9 \u00e0 d\u00e9celer \r\ndes endroits o\u00f9 on veut se cacher.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:26:03\r\n Pour toutes ces raisons, je vous\r\n  recommande de lire son livre.\r\n\r\n19:58:27:06  19:58:28:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:28:19  19:58:31:07\r\n       La mode v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n donne des id\u00e9es aux commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:58:31:09  19:58:34:01\r\n   Sont propos\u00e9s de faux steaks\r\n   ou m\u00eame des tartares vegan.\r\n\r\n19:58:34:03  19:58:36:11\r\n        Certaines recettes\r\n      sont m\u00eames ancestrales.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:39:15\r\n -Dans ce fast-food lausannois,\r\n     une seule sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:43:06\r\nun tartare turc enti\u00e8rement vegan.\r\n\r\n19:58:43:20  19:58:46:07\r\n  -Voil\u00e0, un plat decig kofte.\r\n\r\n19:58:46:09  19:58:51:13\r\n   C'est un plat mill\u00e9naire mais\r\n\u00e7a devient \u00e0 la mode avec le vegan.\r\n\r\n19:58:51:15  19:58:54:02\r\n On pourrait croire que les Turcs\r\n\r\n19:58:54:04  19:58:57:20\r\n  \u00e9taient vegan avant les autres.\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:02:20\r\n    Ce sont surtout les \u00e9pices\r\n  qui donnent le go\u00fbt de viande.\r\n\r\n19:59:03:19  19:59:06:18\r\n-Le go\u00fbt et la couleur rouge sang.\r\n\r\n19:59:06:20  19:59:10:08\r\nEpices, tomates, noix et boulghour\r\n      sont la base prot\u00e9in\u00e9e\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:14:19\r\nde ce plat sur assiette ou en wrap.\r\n\r\n19:59:15:09  19:59:18:05\r\n   -Ca change, j'aime d\u00e9couvrir\r\n         d'autres choses.\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:20:03\r\n      -Premi\u00e8re impression.\r\n\r\n19:59:20:05  19:59:22:17\r\n         -C'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:27:14\r\n        -C'est sain, l\u00e9ger.\r\n\r\n19:59:28:20  19:59:31:07\r\n     -Mesut n'est pas seul.\r\n\r\n19:59:31:09  19:59:34:15\r\n    Avec sa boucherie vegan,\r\n     S.Kardinal s'est amus\u00e9\r\n\r\n19:59:34:17  19:59:38:01\r\n     \u00e0 asseoir sa r\u00e9putation\r\n    de gastronome v\u00e9g\u00e9talien.\r\n\r\n19:59:38:03  19:59:41:13\r\n      Ce Parisien propose\r\n    25 recettes de brasserie\r\n\r\n19:59:41:15  19:59:46:14\r\n    sans une once de viande.\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:50:10\r\n   Terrine, steak ou saucisse:\r\n  de quoi interpeller P.Ligron,\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:53:22\r\n  d\u00e9fenseur des produits carn\u00e9s\r\n           du terroir.\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:58:02\r\n-Le v\u00e9ganisme est une solution pour\r\n\r\n19:59:58:05  20:00:00:12\r\nla pollution engendr\u00e9e par l'\u00e9levage\r\n\r\n20:00:00:14  20:00:02:17\r\n    mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n20:00:02:19  20:00:05:14\r\n   Ces produits de substitutions\r\n   qui remplacent bien la viande\r\n\r\n20:00:05:16  20:00:12:12\r\n        doivent se donner \r\n       une propre identit\u00e9.\r\n\r\n20:00:12:14  20:00:15:02\r\nUne boucherie vegan n'a pas de sens.\r\n\r\n20:00:15:13  20:00:18:12\r\n    -Pourtant, les substituts\r\n     ont trouv\u00e9 leur place.\r\n\r\n20:00:18:14  20:00:22:07\r\n Tofu sous toute les formes ou,\r\n     graal des substituts,\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:15\r\n      le seitan, le gluten \r\n      de bl\u00e9 ou d'\u00e9peautre,\r\n\r\n20:00:25:17  20:00:29:03\r\n   une p\u00e2te cuite au bouillon.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:33:09\r\n    -C'est riche en prot\u00e9ines.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:37:03\r\n         Ca pla\u00eet aux gens\r\n\r\n20:00:37:05  20:00:39:02\r\n   qui veulent arr\u00eater la viande\r\n\r\n20:00:39:04  20:00:42:01\r\n    car \u00e7a ressemble en bouche\r\n         \u00e0 de la viande.\r\n\r\n20:00:42:03  20:00:47:04\r\n     C'est agr\u00e9able \u00e0 toucher\r\n     et il n'y a pas de sang.\r\n\r\n20:00:48:15  20:00:51:10\r\n          -Pas de sang,\r\n     pas d'\u00e9levage intensif,\r\n\r\n20:00:51:11  20:00:55:02\r\npourquoi pas une solution d'avenir.\r\n\r\n20:00:56:05  20:00:58:19\r\n-Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o, puis \"Specimen\",\r\n\r\n20:00:58:21  20:01:01:21\r\n      qui s'attaque au sujet\r\n     de l'instinct de survie.\r\n\r\n20:01:01:23  20:01:05:06\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:05:08  20:01:09:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Froidevaux, M.Kastrati, G.Quoex, \r\nM.Pisino, R.Katiyunguruza, R.Pawlak\r\n\r\n20:01:09:20  20:01:13:17\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN\r\n          20H05 Specimen\r\n         21h10 Infrarouge\r\n\r\n20:01:13:18  20:01:15:18\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h05 Saint-Moritz 2017: l'\u00e9mission\r\n   20h40 Sur la route deMadison\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029722\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:16) [88%] : \r\nC'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:27) [69%] : \r\nSi on appellerait communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:44) [93%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le Canard Encha\u00een\u00e9 a fait de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les r\u00e9mun\u00e9rations controvers\u00e9e de l'\u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon, la classe politique fran\u00e7aise est marqu\u00e9e par la crise, \u00e0 moins de 80 jours de la pr\u00e9sidentielle, la droite mais aussi le Front national, mais aussi le Parti socialiste finissent le quinquennat Hollande macul\u00e9s par les affaires, le reportage de notre correspondant montre l'impact sur les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:45 > 0:02:57) [89%] : \r\nDonald Trump, s'irrite contre ce qu'il appelle une justice politis\u00e9e, le sort de son d\u00e9cret migratoire est entre les mains des 3 magistrats d'une cour d'appel de San Francisco, Markel d\u00e9crira ce bras de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:33) [87%] : \r\nSwisscom d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice d'eau virgule 6 milliards l'op\u00e9rateur est la propri\u00e9t\u00e9 des Suisses, la Conf\u00e9d\u00e9ration est majoritaire, la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re n'emp\u00eache pas les questions sur la strat\u00e9gie de diversification tous azimut, le manque de lumi\u00e8re, d\u00e9prime, certains d'entre nous cette saison les artifices peuvent le corriger le miroirs permettent d'\u00e9clairer des pi\u00e8ces trop sombres et puis la mode v\u00e9g\u00e9tarienne donne des id\u00e9es aux commer\u00e7ants et aux restaurateurs, il est faux steacks ou m\u00eame des Tartares vegan s'inspire de recettes parfois conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:36 > 0:03:52) [95%] : \r\nLes Fran\u00e7ais en ont vu d'autres, les emplois fictifs de la mairie de Paris sous Jacques Chirac, les financements occultes sous Fran\u00e7ois Mitterrand, mais cette fois le scandale s'installent en plein coeur de la campagne pr\u00e9sidentielle de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations complique un peu plus la campagne de Fran\u00e7ois Fillon olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:03:54) [94%] : \r\nStop \u00e0 la chasse \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:09) [95%] : \r\n4 millions de tracts distribu\u00e9s dans toute la France, op\u00e9ration reconqu\u00eate men\u00e9e par les militants de Fran\u00e7ois Fillon, mais les d\u00e9g\u00e2ts d'image, y compris chez les partisans de la 1\u00e8re s'expriment ouvertement leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:09 > 0:04:16) [84%] : \r\nLa respect par rapport \u00e0 lui et le respect et ben n'existe plus, apr\u00e8s, on a plus confiance, c'est comme dans un couple on est trahi, on est trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:21) [79%] : \r\nJe l'aimais beaucoup, surtout avec ce programme et maintenant, j'ai dit m\u00eame \u00e0 mes fait n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:23 > 0:04:25) [94%] : \r\nLes militants, eux ne doutent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:25 > 0:04:32) [91%] : \r\nIl a un moral d'acier, l'estomac en b\u00e9ton et nous on est pareil en l\u00e2chant rien si le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:40) [95%] : \r\nPersuad\u00e9 de pouvoir faire face Fran\u00e7ois Fillon multiplie les d\u00e9placements en province, mais cette campagne a pris des allures de cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:44 > 0:04:45) [92%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:47 > 0:05:05) [93%] : \r\nEt la pression ne retombe pas avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations aujourd'hui du Parisien et du Canard Encha\u00een\u00e9 \u00e0 propos des indemnit\u00e9s per\u00e7ues par son \u00e9pouse, Fran\u00e7ois Fillon, d\u00e9nonce une campagne politique et m\u00e9diatique d'une violence inou\u00efe, a visiblement en proie \u00e0 une nervosit\u00e9 inhabit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:05:10) [88%] : \r\nTu as fait votre m\u00e9tier vous m\u00eame, plut\u00f4t que de laisser les calomnies ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:11 > 0:05:25) [92%] : \r\nToujours soutenu par ses fid\u00e8les, voil\u00e0 Fran\u00e7ois Fillon en posture difficile \u00e0 plusieurs sondages publi\u00e9s aujourd'hui le donnerai m\u00eame perdant au 1er tour devanc\u00e9 par Marine Le Pen Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:26 > 0:05:34) [90%] : \r\nMichel Beuret l'image ab\u00eem\u00e9e des politiciens fran\u00e7ais, les r\u00e9publicains, le Front national, le PS, ils ont tous leurs casseroles parfois des batteries enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:06:23) [91%] : \r\nAh oui, des batteries, on s'en rappelle, Darius d\u00e8s le d\u00e9but de sa ce quinquennat l'affaire Cahuzac avait soulev\u00e9 un Torrent d'indignation et les socialistes au pouvoir ne s'en sont jamais vraiment remis \u00e0 droite aussi, les affaires se sont accumul\u00e9es, Bygmalion et le financement pr\u00e9sum\u00e9 ill\u00e9gal de la campagne pr\u00e9sidentielle de Nicolas Sarkozy, accabl\u00e9 par le feuilleton judiciaire, d'ailleurs, comme beaucoup d'\u00e9lus de son camp, alors tout ceci alimente les populisme mais vous l'avez dit, le Front national n'\u00e9chappe pas aux affaires nombreuses lui non plus, la derni\u00e8re en date de ces d\u00e9put\u00e9s au Parlement europ\u00e9en ont simplement utilis\u00e9 l'argent attribu\u00e9 aux assistants parlementaires europ\u00e9ens pour se payer des assistants en France, alors tout cela laisse un grand d\u00e9sarroi dans la population fran\u00e7aise chez les citoyens qui n'ont plus confiance dans leur personnel politique, comme le montre notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:36) [93%] : \r\n\u00e0 moins de 3 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le ciel est tomb\u00e9 sur la t\u00eate des Fran\u00e7ais une saturation des affaires de scandales des rumeurs, des r\u00e9v\u00e9lations politiques, on a toujours les m\u00eames, c'est m\u00eame en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:36 > 0:06:42) [82%] : \r\nTous verra bien, il y a plus confiance, franchement, on pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:47) [81%] : \r\nIl y a de la corruption tout le temps, il y avait Dumas au go\u00fbt tout le temps non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:06:51) [87%] : \r\nCette chose mais ils sont plus au m\u00eame niveau que nous, donc, pour moi ils peuvent avoir une m\u00eame vision tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:06:53) [85%] : \r\nEt puis voil\u00e0, est ce que vous avez encore confiance au m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:54 > 0:07:00) [92%] : \r\nPas du tout, je ne serait d'ailleurs pas pour qui voter au prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, c'est un vrai casse- t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:11) [95%] : \r\nOn est compl\u00e8tement dans le mensonge dans le camouflage, je trouve \u00e7a vraiment dommage parce que la France est un beau pays en France, le barom\u00e8tre de la confiance politique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au plus bas, l'affaire Fillon, c'est un peu la goutte de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:12 > 0:07:29) [94%] : \r\nDisons que cela s'inscrit dans une longue s\u00e9rie d'affaires et cela, \u00e9videmment, confirme un petit peu le sentiment est plus que le sentiment, les r\u00e9sultats d'enqu\u00eates qui montrent qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais n'ont plus confiance dans leurs hommes politiques en g\u00e9n\u00e9ral et qu'une grande majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais pensent qu'ils sont plut\u00f4t corrompus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:07:42) [97%] : \r\n54 pourcent estiment m\u00eame que les \u00e9lites au pouvoir sont en grande partie corrompue au 1er rang desquels les parlementaires et 63 pourcent des citoyens ne font plus confiance ni \u00e0 la gauche ni \u00e0 la droite pour gouverner le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:07:59) [92%] : \r\nGlobalement, aujourd'hui, on doit avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent des gens qui ont vraiment confiance dans la classe politique en France, il faut distinguer 2 choses : si vous voulez un peu le jugement moral port\u00e9 sur la classe politique d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, je dirais l'int\u00e9r\u00eat pour la politique en g\u00e9n\u00e9ral et la site internet assez fort et m\u00eame tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:59 > 0:08:06) [91%] : \r\nVous irez voter quand m\u00eame, ah oui, bien s\u00fbr, oui, parce que je suis citoyen, je vais voter pour le moins pire, je ne vais pas voter pour quelqu'un qui je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:13) [94%] : \r\nVous voulez des fleurs, c'est tout le paradoxe : les Fran\u00e7ais adorent parler politique malgr\u00e9 le d\u00e9go\u00fbt que leur inspirent leurs \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:14 > 0:08:29) [86%] : \r\nLe CICR affronte une trag\u00e9die en Afghanistan : 6 employ\u00e9es d'organisation ont \u00e9t\u00e9 abattu 2 autres sont port\u00e9es disparues, il distribuer de l'aide dans le Nord, pour l'heure, l'attaque n'est pas revendiqu\u00e9 les officiels afghans d\u00e9signe le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:30 > 0:08:31) [79%] : \r\nPar exemple, voil\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:31 > 0:08:53) [93%] : \r\nEn Suisse, voici les r\u00e9sultats de Swisscom il nous int\u00e9resse tous puisque nous sommes collectivement propri\u00e9taires la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la majorit\u00e9 Swisscom va bien 1,6 milliard de b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a n'emp\u00eache pas les b\u00e9mols : d'une part sur les suppressions d'emplois, d'autre part, sur la strat\u00e9gie, l'ancien op\u00e9rateur historique s'est beaucoup \u00e9loign\u00e9 de ses activit\u00e9s traditionnelles No\u00e9mie Guignard Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:56 > 0:09:01) [93%] : \r\nIl semble bien loin le temps o\u00f9 les PTT pr\u00e9senter leurs derni\u00e8res technologies le Fax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:06) [92%] : \r\nAlors oui, j'ai un message \u00e0 transmettre par fac-simil\u00e9 tr\u00e8s bien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:09:27) [92%] : \r\nLes utilisateurs de lignes fixes sont une esp\u00e8ce en voie de disparition en une ann\u00e9e, 262000 raccordements ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, une baisse de 10 pourcent des activit\u00e9s traditionnelles vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, r\u00e9sultat : Swisscom va biffer 500 postes cette ann\u00e9e, et ce malgr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice d'1,6 milliard de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:09:27 > 0:09:27) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:28 > 0:09:38) [88%] : \r\nEt \u00e0 dit Swisscom Esstin Armstrong, je trouve tout Swisscom est en pleine mutation, il y a des domaines dans lesquels nous sommes appel\u00e9s \u00e0 cro\u00eetre, mais il y en a d'autres o\u00f9 nous devons r\u00e9duire la voilure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:10:03) [92%] : \r\nJe, c'est un pays Swisscom, d\u00e9truit des emplois, mais il en cr\u00e9e ailleurs car le groupe se diversifie dans la t\u00e9l\u00e9vision avec Swisscom TV \u00e0 l'international, via sa filiale italienne Fastweb et Swisscom investit massivement dans des domaines d'avenir comme la gestion des dossiers m\u00e9dicaux, les villes intelligentes ou encore les objets connect\u00e9s au total 2,4 milliards d'investissements chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:04 > 0:10:14) [88%] : \r\nAvec Sainte-Anne un poste mercredi et nous sommes une entreprise cot\u00e9e en Bourse dans un contexte de concurrence internationale et Swisscom doit bien se positionner face \u00e0 cette concurrence proc\u00e8de si on y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:15 > 0:10:27) [92%] : \r\nSwisscom, une entreprise cot\u00e9e en Bourse, mais dont la Conf\u00e9d\u00e9ration reste l'actionnaire majoritaire et l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale le lui rend bien, en versant de g\u00e9n\u00e9reux dividendes 508 tenter un 1000000 de francs cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:42) [93%] : \r\nIl y a 10 ans, on parlait encore de privatisation totale de Swisscom, aujourd'hui il n'en est plus question Swisscom restait entreprise semi- publique en position dominante qui investit tous azimut, quitte \u00e0 \u00e9touffer la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:43 > 0:10:55) [95%] : \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8le le proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline reprendra \u00e0 0, aucune des parties n'a fait recours contre la d\u00e9cision de la chambre p\u00e9nale de r\u00e9cuser les juges du proc\u00e8s interrompu en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:56 > 0:11:07) [88%] : \r\nUn trafic de permis de s\u00e9jour et d\u00e9voil\u00e9 au Tessin un collaborateur et une ex- collaboratrice du service des migrations, notamment, sont accus\u00e9s les permis \u00e9tait m\u00eame vendu dans d'autres cantons No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:09 > 0:11:26) [94%] : \r\nC'est ici, au service des migrations de Bellinzone que des permis de s\u00e9jour B ill\u00e9gaux auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli un collaborateur et une ancienne collaboratrice de cette administration aurait aid\u00e9 un complice \u00e0 transmettre ill\u00e9galement des autorisations de s\u00e9jour combien et pour quelle somme des questions ouvertes auxquelles devra r\u00e9pondre l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:49) [83%] : \r\nEt Musonda tofu les bonnes vous nous sommes furieux, furieux contre cette situation, la confiance dans nos institutions se voient trahies non seulement celle de l'administration cantonale, mais aussi celle de nos concitoyens, le collaborateur et l'ancienne collaboratrice ont trahi cette confiance, la tour de et l'ex- collaboratrice dans la magistrature, la cantonale et qu'un autre couteau tr\u00e8s bient\u00f4t Gustaf fait d'autres chats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:50 > 0:12:07) [86%] : \r\nLe fonctionnaire et l'ex- fonctionnaires \u00e9taient tous 2, employ\u00e9 depuis 2009, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mardi leurs complices avait une entreprise de construction enregistr\u00e9s dans ce b\u00e2timent, arr\u00eat\u00e9 au Kosovo, il aurait empoch\u00e9 plusieurs milliers de francs gr\u00e2ce \u00e0 ces transactions un 4\u00e8me homme pourrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans l'affaire, l'enqu\u00eate doit d\u00e9finir le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:09 > 0:12:21) [90%] : \r\nLa d\u00e9marche est original, un informaticien veut offrir aux citoyens une information plus compl\u00e8te sur les objets de votations f\u00e9d\u00e9rales, il aimerait faire mieux que la traditionnelle brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Julien Reine Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:23 > 0:12:32) [95%] : \r\nPour s'informer sur les objets de votes f\u00e9d\u00e9raux, il y a la brochure officielle mais il y a 2 ans, cet homme a consid\u00e9r\u00e9 que le document \u00e9tait insatisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:32 > 0:12:55) [91%] : \r\nDe par sa forme papier qui est d'apr\u00e8s moi, plus vraiment actuel et aussi par son contenu, qui est soit trop court, soit qui renvoie \u00e0 d'autres sites de partis ou bien \u00e0 des comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires et puis apr\u00e8s on part dans tous les sens, on retrouve pas vraiment l\u00e0 l'information centrale en un lieu qui ne satisfaisait pas assez, c'est pour \u00e7a que je me suis dit autant cr\u00e9er un site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:12) [91%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate d'une entreprise d'informatique Elias mais des var s'est donc lanc\u00e9 dans le projet d'une plateforme num\u00e9rique qui aujourd'hui est achev\u00e9e suisse pour un vote, offre un aper\u00e7u complet des objets soumis \u00e0 la population, avec un acc\u00e8s Direct \u00e0 tous les arguments et \u00e0 l'avenir, tout cela devrait encore \u00eatre enrichi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:12 > 0:13:32) [86%] : \r\nLes m\u00e9decins par exemple nous un projet qui nous tiendra \u00e0 coeur, \u00e7a serait de pouvoir cr\u00e9er une plateforme, une ar\u00e8ne o\u00f9 les politiciens \u00e9lus au Parlement pourrait d\u00e9battre entre eux et les utilisateurs pourraient ensuite \u00e0 les approuver ou d\u00e9sapprouver les messages que sans voile les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:32 > 0:14:10) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on salue ce genre d'initiative priv\u00e9e qui ne peut que favoriser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique au-del\u00e0 des droits et devoirs d'information de la chancellerie, c'est pas le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration serait tr\u00e8s vite accus\u00e9 de partialit\u00e9 ne pourrait pas reprendre l'ensemble des prises de position qui sont d\u00e9termin\u00e9s, soit au niveau cantonal, soit au niveau national, en Suisse, que ce soit par des organisations \u00e9conomiques par les partis par des ONG, mais un site priv\u00e9 peut parfaitement le faire, reste la question du financement pour l'instant ce sont Elias mais des et sa soci\u00e9t\u00e9 qui ont assum\u00e9 une facture de pr\u00e8s de 300000 francs pour le d\u00e9veloppement du projet juste par id\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:10 > 0:14:18) [96%] : \r\nUn jour par semaine je ram\u00e8ne pas de l'argent, j'en gagne pas en attendant je fais quelque chose qui me semble-t-il, \u00e0 travers lequel j'ai beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:18 > 0:14:29) [91%] : \r\n\u00e0 l'avenir suisse Point vote esp\u00e8re toutefois \u00eatre autonomes financi\u00e8rement pour rester ind\u00e9pendant, ses promoteurs esp\u00e8rent un soutien de l'ensemble des partis politiques, des contacts seront pris prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:30 > 0:14:42) [94%] : \r\nUne plateforme internet veut lutter contre le ch\u00f4mage saisonnier, elle entend mettre en relation les \u00e9tablissements touristiques pour favoriser le passage des employ\u00e9es d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre en faveur des saisons d'\u00e9t\u00e9 ou d'hiver Marion Tinguely No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:43 > 0:14:46) [53%] : \r\nAll\u00e8grement dresse Palace H\u00f4tel, Sandrine et m\u00e9canique Halphen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:47 > 0:14:56) [86%] : \r\nLe sourire dans sa voix masque presque la pointe d'accent italophones l'hiver \u00e0 Saint-Moritz est une premi\u00e8re pour cet agent de r\u00e9servation, certes grisonne mais d'une vall\u00e9e parlant l'italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:56 > 0:15:07) [82%] : \r\nAvec la paix et Chaline challenge c'est sur c'est un Challenge pour moi, c'est une nouvelle exp\u00e9rience dans un 5 \u00e9toiles qui est tr\u00e8s tr\u00e8s exclusive, je vais vraiment pouvoir en profiter, profiter \u00e0 la belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:07 > 0:15:26) [90%] : \r\n16 ans Marika sommeil reprendra son travail au l'ozone est un 4 \u00e9toiles tessinois garantir une activit\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e par la combinaison d'emplois, c'est l'id\u00e9e de la plateforme Mitarbeiter or sharing s'inspirant de l'\u00e9conomie de partage son principe est simple : cr\u00e9er un partenariat entre \u00e9tablissements touristiques et tessinois pour favoriser le partage des collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:32) [91%] : \r\nL'id\u00e9e a s\u00e9duit le Badrutt\u00bfs Palace, qui compte 500 employ\u00e9es en hiver, la moiti\u00e9 seulement en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:32 > 0:15:45) [88%] : \r\nBenz\u00e9ma puis usine participer \u00e0 ce type de projet travailler avec d'autres \u00e9tablissements et pouvoir offrir des perspectives pour la saison d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 nos employ\u00e9es, h\u00e9 bien, \u00e7a permet d'augmenter les chances d'avoir des collaborateurs sur qui compter \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:46 > 0:15:56) [96%] : \r\nObjectif : garantir un service de qualit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par l'universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es de Coire ce projet pilote a aussi pour ambition de r\u00e9duire les co\u00fbts engendr\u00e9s par le ch\u00f4mage saisonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:57 > 0:16:08) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est une cause que chaque 9 mai on estime les co\u00fbts li\u00e9s au ch\u00f4mage saisonnier \u00e0 20 millions au moins chaque ann\u00e9e, ce partenariat est une mani\u00e8re de r\u00e9duire ses charges, du moins partiellement, c'est pourquoi on re\u00e7oit un soutien enthousiaste des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:09 > 0:16:23) [88%] : \r\nEn Valais autres cantons particuli\u00e8rement touch\u00e9e, on attend de voir l'applicabilit\u00e9 d'untel mod\u00e8le supra- cantonale \u00e0 la r\u00e9gion, pour l'heure, c'est au sein m\u00eame du canton que la lutte se m\u00e8ne depuis 15 ans ladite combinaison d'activit\u00e9 permet par exemple aux ma\u00e7ons de devenir machiniste l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:24 > 0:16:35) [90%] : \r\nNous avons des mesures qualifiantes et, notamment, nous avons des co\u00fbts li\u00e9s aux remont\u00e9es m\u00e9caniques pour effectivement donner les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour ces gens-l\u00e0 pour pouvoir avoir une double activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:36 > 0:16:43) [86%] : \r\nPrincipale difficult\u00e9 de ces programmes, convaincre les saisonniers d'y participer, plut\u00f4t que de pointer au ch\u00f4mage Marika sommeil ni elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:44 > 0:16:50) [89%] : \r\nMais savoir ce qui nous attend, \u00eatre organis\u00e9 \u00e7a offre un certain confort et une s\u00e9curit\u00e9, une tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:51 > 0:16:56) [94%] : \r\nL'hiver la neige l'\u00e9t\u00e9 au lac et surtout la garantie de pouvoir s'\u00e9panouir professionnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:57 > 0:17:23) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est le bras de fer, Donald Trump versus 3 magistrats d'une cour d'appel de San Francisco sur le d\u00e9cret sur l'immigration, les partis ont pu argumenter par t\u00e9l\u00e9phone, ce qui a pu \u00eatre suivie sur \u00e9cran noir par le grand public et par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui- m\u00eame, ce dernier a manifest\u00e9 une certaine irritation contre ce qu'il nomme une justice politis\u00e9e bloquant sa d\u00e9cision en usant de sa force de contre- pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:25 > 0:17:31) [79%] : \r\nMarc, elle lui a expliquez-nous ces moeurs un peu exotique pour un non- Am\u00e9ricain cette \u00e9norme machine judiciaire qui entrent en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:31 > 0:18:54) [92%] : \r\nImaginez-vous ce d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 en justice, dont au moins 7 \u00c9tats am\u00e9ricains jusqu'\u00e0 obtenir la suspension la semaine derni\u00e8re et c'est donc contre cette suspension que l'administration Trump fait recours alors qu'a dit la cour d'appel, cette nuit, h\u00e9 bien elle a tout d'abord poser les questions qui f\u00e2chent, question qui f\u00e2che \u00e0 l'administration pr\u00e9sidentielle en lui demandant : mais quel est le lien entre ce d\u00e9cret est un hypoth\u00e9tique risque terroriste, alors que les citoyens vous emp\u00eacher d'entrer aux \u00c9tats-Unis viennent de pays qui n'ont jamais commis d'attentats sur le sol am\u00e9ricain mais, question qui f\u00e2che aussi aux opposants \u00e0 ce d\u00e9cret en leur demandant : mais en quoi est-ce que ce d\u00e9cret est anti- musulman, sachant que ces 7 pays que vous avez interdit l'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis ne repr\u00e9sente que 15 pourcent des musulmans de la plan\u00e8te, les 2 parties ont donn\u00e9 leurs arguments et vous l'avez dit, on devrait avoir la r\u00e9ponse d'ici la fin de la semaine, et maintenant, la lutte contre le temps, oui, parce que le d\u00e9cret de Donald Trump est valable 3 mois pour les citoyens de ces \u00c9tats interdit 4 mois pour les r\u00e9fugi\u00e9s, tr\u00e8s peu de temps pour la Cour supr\u00eame alors Donald Trump a quand m\u00eame un atout dans sa manche, c'est que, traditionnellement, la Cour supr\u00eame, reconna\u00eet au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, une forme de comp\u00e9tence presque exclusive en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nationale, on parle l\u00e0 de terrorisme donc bien de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le probl\u00e8me c'est que ce cours est divis\u00e9e, 4 juges r\u00e9publicains 4 juges d\u00e9mocrates le 9\u00e8me Donald Trump l'a nomm\u00e9 la semaine derni\u00e8re, mais il n'est pas encore en fonction et qu'arrivera-t-il si on arrive \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 parfaite 4 voix pour, 4 voix contre \u00e0 ce moment-l\u00e0, h\u00e9 bien, l'affaire sera tout simplement renvoy\u00e9 au juge de premi\u00e8re instance, en d'autres termes, il faudra tout reprendre \u00e0 0, merci Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:55 > 0:19:16) [93%] : \r\nOn \u00e9voquait la lutte de Donald Trump contre les juges, elle correspond \u00e0 la vision du monde de son \u00e9minence grise, Steve bah non contre la justice, les m\u00e9dias et ce qu'il nomme l'establishment Steve bah non, le grand manipulateur sur la Une de Time \u00e0 l'oreille du pr\u00e9sident, il croit \u00e0 une rupture radicale : le grand retour de la nation, aux \u00c9tats-Unis et ailleurs Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:17 > 0:19:39) [94%] : \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump il est omnipr\u00e9sent lors des r\u00e9ceptions mais aussi dans le bureau ovale, quand le pr\u00e9sident est en ligne avec Vladimir Poutine, St\u00e9phane bah non 63 ans, son titre \u00e0 la Maison Blanche, chef de la strat\u00e9gie, on lui attribue un r\u00f4le majeur dans l'avalanche des d\u00e9crets dans la r\u00e9daction aussi du fameux discours d'investiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:39 > 0:19:47) [81%] : \r\n\u00e0 Marrakech, quand m\u00eame Staps ce carnage am\u00e9ricain s'arr\u00eate ici et Matt Ma\u00eftena alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:49 > 0:20:03) [94%] : \r\nComme Donald Trump ben non, est un outsider \u00e9tranger au s\u00e9rail de Washington apr\u00e8s l'universit\u00e9, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 il devient officier dans la marine, puis banquier chez Goldman Sachs, puis producteur \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:03 > 0:20:08) [91%] : \r\nLe signe d'appel est pas apr\u00e8s la grande crise, il rejoint le mouvement du Tea Party.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:08 > 0:20:25) [93%] : \r\nPuis, il dirige le site d'information Breitbart pol\u00e9mique mais tr\u00e8s influent au sein de la droite populiste, l'homme qui s'installe \u00e0 la Maison Blanche est un id\u00e9ologue, il expose sa vision lors d'une conf\u00e9rence au Vatican en 2014, il intervient via Skype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:25 > 0:20:33) [82%] : \r\nLes nous avons une crise du capitalisme, mais sur des fondements de l'Occident jud\u00e9o- chr\u00e9tien de nouvelles where St\u00e9nin incongru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:33 > 0:20:44) [89%] : \r\nPour non, le capitalisme d\u00e9voy\u00e9 par les \u00e9lites, le parti de Davos, il voit aussi une guerre globale contre ce qu'il appelle le fascisme djihadistes islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:44 > 0:20:58) [90%] : \r\nBah non, consid\u00e8rent qu'il fait partie d'un mouvement mondial You Keep au Royaume-Uni, le Front national en France, une r\u00e9volte globale des classes moyennes, c'est cet homme qui d\u00e9sormais travaillent ici, \u00e0 quelques pas du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:58 > 0:20:59) [64%] : \r\nC'est des niches ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:09) [91%] : \r\nBen non en faucheuse caricature dans une \u00e9mission satirique, il s'est d\u00e9j\u00e0 fait une place dans la culture populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:09 > 0:21:10) [73%] : \r\nEnfin moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:11 > 0:21:19) [89%] : \r\nEt ce soir nous d\u00e9battrons de la nouvelle \u00e9poque ouverte par la pr\u00e9sidence Trump infrarouge avec Esther maintenant Bachy d\u00e8s 21 heures 10 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:20 > 0:21:34) [94%] : \r\nLes m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes Vaudois s'\u00e9l\u00e8ve contre la situation accord\u00e9es \u00e0 des m\u00e9decins qui ont effectu\u00e9 une partie de leur formation \u00e0 l'\u00e9tranger, selon eux, la reconnaissance des dipl\u00f4mes de respecterait pas les crit\u00e8res helv\u00e9tique Serge M\u00e9ry en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:53) [88%] : \r\nComme B\u00e9atrice Allain Pons un m\u00e9decin suisse sur 2 a effectu\u00e9 au moins une partie de ses \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, la plupart sont brillants mais certains m\u00e9decins sont insuffisamment qualifi\u00e9s, d\u00e9nonce le journal des m\u00e9decins Vaudois donc respirer pour cette Fran\u00e7aise, install\u00e9e \u00e0 Lutry depuis 2013, fait valoir son parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:53 > 0:22:01) [96%] : \r\n\u00e7a fait maintenant pratiquement ben \u00e7a fait 19 ans que je pratique la m\u00e9decine de famille en tant que m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:17) [88%] : \r\nEn Suisse, devenir g\u00e9n\u00e9raliste c'est 6 ans de formation de base, puis 5 ans de post- grade si un Europ\u00e9en s'installe en Suisse, c'est diff\u00e9rent, les bilat\u00e9rales exigent un dipl\u00f4me valide et 3 ans de pratique en h\u00f4pital, une br\u00e8che dans laquelle certains s'engouffre, on a la conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:17 > 0:22:24) [89%] : \r\nSon incomp\u00e9tence, on ne l'a pas mais j'estime que que 300 c'est largement la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:24 > 0:22:31) [81%] : \r\nJe m'en insuffisant, les g\u00e9n\u00e9ralistes : hausse le ton dans le journal des m\u00e9decins Vaudois des mots durs avec exemples concrets inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:31 > 0:22:50) [96%] : \r\nCette coll\u00e8gue qui vient de l'\u00e9tranger n'avait pas pratiqu\u00e9 la m\u00e9decine du tout pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, et il nous semble que c'est une situation tout \u00e0 fait mauvaise en terme de qualit\u00e9 de prise en charge des patients qui eux ne savent pas la situation de cette coll\u00e8gue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:50 > 0:22:58) [92%] : \r\nDes cas probl\u00e9matiques, le canton de Vaud, on rel\u00e8ve une dizaine par ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons sont charg\u00e9s de v\u00e9rifier leur formation, mais les moyens sont limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:58 > 0:23:08) [94%] : \r\nC'est des probl\u00e8mes doivent survenir en g\u00e9n\u00e9ral, les patients se plaignent et c'est l\u00e0 que nous allons faire des contr\u00f4les pour essayer d'\u00e9valuer si un m\u00e9decin \u00e0 la bonne formation ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:12) [94%] : \r\nPour les g\u00e9n\u00e9ralistes \u00e9trangers en r\u00e8gle, le coup de gueule entache leur r\u00e9putation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:12 > 0:23:26) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9 finalement que par tels comportements non d\u00e9ontologiques avec un discours quand m\u00eame tr\u00e8s discriminants et stigmatisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:26 > 0:23:33) [96%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9ralistes appelle \u00e0 une solution politique tenu par les bilat\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime avoir une marge de manoeuvre limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:35 > 0:23:45) [90%] : \r\nLe manque de lumi\u00e8re, d\u00e9prime, certains d'entre nous, cette saison, certaines astuces peuvent le corriger des miroirs permettent d'\u00e9clairer des pi\u00e8ces trop sombres Marie- \u00c9milie Cattier Jean-Fran\u00e7ois vous gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:47 > 0:24:06) [90%] : \r\nUne pi\u00e8ce en sous- sol difficilement \u00e9clair\u00e9 en hiver par un jour comme celui-ci, gris et pluvieux, la d\u00e9prime quasi assur\u00e9 cette entreprise saint-galloise a mis au point un syst\u00e8me de miroirs, destin\u00e9 \u00e0 restaurer la lumi\u00e8re naturelle dans les Soglo, comme ici, mais aussi potentiellement dans toutes les pi\u00e8ces d'une maison depuis la fa\u00e7ade de la toiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:10 > 0:24:11) [91%] : \r\nCela am\u00e8ne la nature dans mon bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:13 > 0:24:14) [87%] : \r\nLa lumi\u00e8re et la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:15 > 0:24:17) [92%] : \r\nLe r\u00e9sultat est quasi imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:17 > 0:24:32) [87%] : \r\nAlors, et \u00e7a change tout, je suis en fait je suis architecte d'int\u00e9rieur, donc il dans mon travail le le je cherche toujours la lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re naturelle et les perspectives visuelles et chasser content parce que je pense que c'est assez r\u00e9ussi, \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:32 > 0:24:42) [92%] : \r\nQuand vous avez la lumi\u00e8re naturelle dans dans une pi\u00e8ce, \u00e7a change compl\u00e8tement le le le volume, l'ambiance, \u00e7a rend la pi\u00e8ce vraiment plus agr\u00e9able \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:42 > 0:24:47) [93%] : \r\nEt pour cause, l'envie de lumi\u00e8re du jour correspond \u00e0 un besoin physiologique bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:47 > 0:25:09) [89%] : \r\nLa lumi\u00e8re naturelle, c'est important, tout le temps pass\u00e9 le cas tout le spectre de lumi\u00e8re, de la lumi\u00e8re bleue Alain lumi\u00e8re rouge et en hiver, ce qui manque, c'est qu'effectivement elle est moins longue, elle commence plus tard, on est moins expos\u00e9s et on n'utilise plus la lumi\u00e8re artificielle, qui n'a pas le m\u00eame spectre et qui n'a pas les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour activer le cerveau dans le bon rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:09 > 0:25:14) [89%] : \r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, la lumi\u00e8re bleue Activia nos yeux l'hypothalamus et ainsi tout notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:14 > 0:25:21) [96%] : \r\nL'hypothalamus est important parce que c'est lui qui dicte le rythme des hormones qu'on utilise pour les phases d'activit\u00e9 ou pour les phases de repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:25:36) [92%] : \r\nConscient de ces m\u00e9canismes, certains villages en Norv\u00e8ge ou en Italie, plong\u00e9e en hiver dans de longs mois d'obscurit\u00e9 ont opt\u00e9 pour la pose de miroirs g\u00e9ants permettant aux habitants d'\u00e9viter la d\u00e9prime saisonni\u00e8re en b\u00e9n\u00e9ficiant un maximum de cette lumi\u00e8re bleue naturelle essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:38 > 0:25:45) [88%] : \r\nLa d\u00e9ception pour les Suisses \u00e0 Saint-Moritz Foyce ayant cas sont loin du podium du super- G, la victoire revient au Canadien Erik Gay Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:47 > 0:26:11) [92%] : \r\nLe grand sourire d'\u00c9ric et le Canadien a certes d\u00e9j\u00e0 connu l'honneur supr\u00eame dans sa carri\u00e8re, en 2011, il \u00e9tait champion du monde de descente devant un certain Didier Cuche mais a maintenant 35 ans, et apr\u00e8s de nombreuses blessures, \u00c9ric Gerets \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 poser ses skis pour passer davantage de temps avec ses 3 filles, aujourd'hui il ne regrette pas d'avoir encore eu envie de prendre tous les risques, une saison suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:11 > 0:26:27) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais quand m\u00eame calme au d\u00e9part, je me sentais bien \u00e0 l'aise sur la piste et je savais que j'avais une bonne vitesse parce que je souhaitais tr\u00e8s loin sur les sauts mais quand m\u00eame je trouve, j'ai j'ai, j'avais une bonne comportement dans les airs et quand j'ai crois\u00e9 le le fil d'arriv\u00e9e, c'\u00e9tait pas certain, mais quand j'ai vu la la, faut-il r\u00e9agir \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:28 > 0:26:41) [96%] : \r\nL'argent et pour le Norv\u00e9gien Jansrud c'\u00e9tait lui le grand favori, le dominateur de la discipline cette saison pour le titre mondial, ils devront encore patienter, mais cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 sa joie d'obtenir la 2\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:42 > 0:26:56) [94%] : \r\nL'autre surprise, c'est le bronze pour Osborne-Paradis \u00e0 33 ans, le natif de Vancouver remporte pour la premi\u00e8re fois une m\u00e9daille dans un rendez- vous majeur pour la grande joie d'un Suisse tout de m\u00eame, le Bernois, Martin Rufener, l'entra\u00eeneur des Canadiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:58 > 0:27:14) [86%] : \r\nBernard Bonnet pas Gerard t\u00f4t de nous n'avons pas une \u00e9quipe o\u00f9 tu dois faire des qualifications internes, les 2 savaient qu'ils allaient faire cette course, ils ont pu donc se concentrer sur la pr\u00e9paration et le jour J, prendre tous les risques, on demande le carnet que les 3 premi\u00e8res places qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:16 > 0:27:18) [99%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9, la d\u00e9ception est grande dans le camp suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:46) [89%] : \r\nUn 8\u00e8me rang pour car Loubianka et une douzi\u00e8me place seulement pour Foltz, qui avait pourtant brill\u00e9 sur cette m\u00eame piste l'an pass\u00e9, tous ces r\u00e9sultats, le r\u00e9sultat n'est pas bon, j'aurais bien s\u00fbr esp\u00e9rer autre chose je ne suis pas loin de la 4\u00e8me place mais m\u00eame la 4\u00e8me place ne valaient rien aujourd'hui, allez, le grand rendez- vous pour les Suisses, ce sera bien, samedi, avec la descente, mais attention \u00e0 certains \u00c9ric Gay sera l\u00e0 aussi rempli d'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:48 > 0:28:01) [94%] : \r\nCe soir, nous proposons un coup de projecteur sur un nom de la litt\u00e9rature suisse No\u00eblle Revaz fait partie des rares auteurs de Suisse romande \u00e9dit\u00e9 par des grandes maisons fran\u00e7aises Claire Burgy pour ceux qui ne l'ont pas encore lu comment la d\u00e9finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:01 > 0:28:37) [90%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, No\u00eblle Revaz, c'est d'abord son 1er roman Rapport aux b\u00eates, qui avait fait sensation \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 elle revient, elle se mettait dans la peau d'un paysan il s'appelait Paul et qu'pr\u00e9f\u00e9rait ces animaux \u00e0 sa femme, elle revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours, les nouvelles et si on veut la r\u00e9duire \u00e0 une \u00e9quation No\u00eblle Revaz, ce serait \u00e0 la fois Raimu \u00e0 la fois, Virginie Despentes, et Gallimard, je m'explique d'abord Raimu pour l'oralit\u00e9 de son Style, comme lui, elle n'a pas besoin de de d\u00e9crire ses personnages, il suffit de les faire parler pour qu'il prenne vie ensuite Virginie Despentes, pas pour le c\u00f4t\u00e9 trash de Virginie Despentes No\u00ebl Revah est d\u00e9licate, mais bien pour son f\u00e9minisme qu'elle d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:38 > 0:28:40) [99%] : \r\n\u00e7a m'int\u00e9resse de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:41 > 0:28:55) [84%] : \r\nQu'est ce que c'est que le porno pour les femmes, et pourquoi ce serait d\u00e9gradant, \u00e7a m'int\u00e9resse de r\u00e9fl\u00e9chir, qu'est que c'est que la prostitution ou est-ce que \u00e7a commence o\u00f9 est-ce que \u00e7a s'arr\u00eate, et pourquoi on ne doit avoir peur de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qu'est ce que c'est que la sexualit\u00e9 f\u00e9minine pour les femmes encore hors mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:55 > 0:29:16) [88%] : \r\nAlors certes, le f\u00e9minisme de No\u00ebl Robin et moins frontale mais quand il s'agit de rapports hommes/femmes de maternit\u00e9 ou m\u00eame de places, sign\u00e9 de la femme dans notre soci\u00e9t\u00e9 et les bas au scalpel et c'est assez jouissif, enfin No\u00eblle Revaz c'est aussi Gallimard, vous le disiez, elle publie dans cette grande \u00e9dition et le fait d'avoir publi\u00e9 son 1er roman en collection Blanche, \u00e7a lui a donn\u00e9 une visibilit\u00e9, on s'en souvient avec cette archive qui date d'il y a quand m\u00eame eu la volont\u00e9 d'envoyer \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:16 > 0:29:30) [92%] : \r\nUn livre aux \u00e9ditions Gallimard, parce que vous oubliez tout de suite d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res de la Suisse, c'est important pour vous, \u00e7a, ce qui est important pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de me confronter \u00e0 un autre \u00e9lectorat, c'\u00e9tait de voir si mon \u00e9criture pouvait fonctionner dans un autre pays que le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:30 > 0:29:36) [87%] : \r\nAlors que pense l'\u00e9crivaine valaisanne de cette \u00e9quation, il y a, on lui a pos\u00e9 la question, il s'en amuse plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:37 > 0:29:55) [85%] : \r\nJe la trouve marrante parce que le mariage de ramener, Virginie Despentes, je trouve tr\u00e8s d\u00e9tonants et j'aime bien, reconna\u00eet partiellement je dirais que dans toute bonne \u00e9quation, il y a une inconnue encore plusieurs inconnues et j'aimerais bien les garder, si pour moi ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:56 > 0:29:58) [93%] : \r\nClaire votre avis \u00e0 vous est-ce que c'est un coup de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:58 > 0:30:19) [89%] : \r\nAlors moi, j'adore cette \u00e9criture depuis le d\u00e9but des jets de pierres, Rapport aux b\u00eates, mais m\u00eame dans la nouvelle, elle a cette facult\u00e9 \u00e0 d\u00e9celer tout de suite son qu'on essaie tous de cacher o\u00f9 on doit faire face \u00e0 nos compromissions \u00e0 nos envies de meurtre parfois, vous connaissez bien, mais Patrice et m\u00eame aussi enfin \u00e0 tout \u00e7a et donc pour toutes ces raisons, je vous recommande de lire No\u00eblle Revaz, \u00e7a se d\u00e9guste lentement mais s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:19 > 0:30:20) [88%] : \r\nMerci Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:21 > 0:30:35) [90%] : \r\nLa mode v\u00e9g\u00e9tariennes se d\u00e9veloppe en Suisse comme ailleurs, elle donne des id\u00e9es aux commer\u00e7ants et aux restaurateurs sont propos\u00e9s de faux steacks ou m\u00eame des Tartares vegan certaines recettes sont ancestrales Marc Bury Jean-Michel Lachenal Isabelle Gonesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:36 > 0:30:43) [88%] : \r\nDans ce fast- Food lausannois une seule sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 la carte, un tartare turc enti\u00e8rement vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:43 > 0:31:03) [90%] : \r\nEt voil\u00e0 le plat de Tchekhov, c'est plat mill\u00e9naire en Turquie, sauf que de nos jours, \u00e7a commence \u00e0 devenir la mode avec le vegan, on peut croire que les Turcs \u00e9taient vegan depuis beaucoup plus longtemps que le monde actuel, tout est bas\u00e9 sur des \u00e9pices, c'est surtout \u00e7a qui donne le go\u00fbt de la viande qui est recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:03 > 0:31:12) [80%] : \r\nLe go\u00fbt et la couleur rouge sang, \u00e9pices, tomates et boules la base prot\u00e9in\u00e9, de ce plat pr\u00e9sent\u00e9s sur assiette ou en vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:14 > 0:31:22) [95%] : \r\n\u00e7a change, j'aime beaucoup d\u00e9couvrir autre chose, premi\u00e8res impressions, c'est tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon d\u00e9licieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:22 > 0:31:27) [80%] : \r\nAlors, super bon, franchement, c'est l\u00e9ger on dig\u00e8re bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:28 > 0:31:54) [88%] : \r\nMais, sous ce n'est pas le seul \u00e0 surfer sur la vague v\u00e9g\u00e9tariennes avec sa petite boucherie vegan S\u00e9bastien Cardinal s'est amus\u00e9 \u00e0 asseoir sa r\u00e9putation de gastronome v\u00e9g\u00e9talien en jouant les provocateurs, ce Parisien pur jus propose 25 recettes de brasserie, sans une Once de viandes, merguez st\u00e9rile steak ou saucisses de quoi interpeller Philippe les gros, grand d\u00e9fenseur des produits carn\u00e9s du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:54 > 0:32:14) [93%] : \r\nLe vegan, il est une solution par rapport \u00e0 toute la pollution que peut engendrer l'\u00e9levage mais ce n'est pas la solution, tous, tous ces produits de substitution qui remplace la viande tr\u00e8s bien, du reste on leur leurs lettres de noblesse \u00e0 gagner quand elles vont se donner une propre identit\u00e9, une boucherie vegan pour moi, n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:15 > 0:32:28) [89%] : \r\nEt pourtant les simili- carn\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 leur place dans les grands magasins ou chez les bio- tofu sous toutes les formes ou Graal des substituts le CIO dans le gluten de bl\u00e9 ou d'\u00e9peautre une p\u00e2te cuite au bouillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:29 > 0:32:46) [92%] : \r\nC'est un des produits importants parce que c'est riche en prot\u00e9ines, \u00e7a pla\u00eet aux gens qui veulent arr\u00eater de manger de la viande parce que \u00e7a ressemble embauche \u00e0 de la viande justement c'est une mati\u00e8re qui est super agr\u00e9able \u00e0 toucher et en plus il y a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:48 > 0:32:54) [94%] : \r\nPas de sang, pas d'\u00e9levages intensifs, moins de pollution, pourquoi pas une solution d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:55 > 0:33:04) [95%] : \r\nCe soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite sp\u00e9cimens s'attaque \u00e0 un beau sujet, il sera question de l'instinct de survie tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:12 > 0:33:16) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:25 > 0:33:27) [100%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:42 > 0:33:52) [77%] : \r\nIls disent combien de temps l'attrait du 4 minutes d'accord merci tient au Tir reprend du service, la vache se concentrer parce une chez truction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:53 > 0:33:55) [82%] : \r\nOn est \u00e0 point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:05 > 0:34:09) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la neige est tomb\u00e9e en bonne quantit\u00e9 entre dimanche et lundi, un nouveau service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:25 > 0:34:28) [83%] : \r\nSauf coup parce que \u00e7a fait ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:30 > 0:34:38) [73%] : \r\nMais ce sont les Bosniaques, \u00e9coute, je vous regarde pas les cartes, je regarde, c'est quoi bizarre tu as gard\u00e9 les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:39 > 0:34:46) [82%] : \r\nOui merci le Docteur alors l\u00e0 j'ai de la peine \u00e0 comprendre ce pli la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:46 > 0:34:52) [91%] : \r\nDonc une bise mais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:55 > 0:35:26) [87%] : \r\nJe non, l'Inde et ce, on voit tellement mal c'est pas pourquoi \u00e7a fait sens mais est-ce que c'est parce que je la ferme cette vaste en ouvrant oui mais \u00e9videmment \u00e7a fait chier, je voulais pas parce que c'est un machin tr\u00e8s pliss\u00e9e de Manuelle Pernoud il est, il est trop large, trop strict et puis l'et si je fais \u00e7a, ah oui, voil\u00e0, tout est fait pour emb\u00eater voil\u00e0 merci non non mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:27 > 0:35:38) [78%] : \r\nVincent parce que ce machin, il est trop grand, il fait trop de clients me la donn\u00e9e on \u00e2g\u00e9 \u00e0 peine, mais c'est pas grave, voil\u00e0, ils vont conna\u00eetre plus comme plaignant alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:40 > 0:35:46) [87%] : \r\nElminger et puis apr\u00e8s toi t'es pas oblig\u00e9e de rester l\u00e0, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:46 > 0:35:59) [76%] : \r\nManhattan un r\u00e9pit de la p\u00e9dale, c'est pourquoi il faire comme \u00e7a au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:03 > 0:36:14) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la neige est tomb\u00e9e en abondance entre dimanche et lundi, nous avons un autre service g\u00e9n\u00e9reux qui n'a pas manqu\u00e9 de ravir les \u00e9l\u00e8ves ont mercredi de ski ou en camp de ski ou simplement cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:15 > 0:36:20) [85%] : \r\nCe mercredi, c'est normal que les les murs soit allum\u00e9 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:22 > 0:36:24) [81%] : \r\nAh oui c'est vrai maintenant a \u00e7a avec le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:26 > 0:40:09) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s le service de neige g\u00e9n\u00e9reux entre dimanche et lundi, rebelote aujourd'hui, sp\u00e9cialement dans le Chablais ou les Pr\u00e9alpes et ce qui a \u00e9videmment fait le bonheur de ses \u00e9l\u00e8ves, sans doute en mercredi de ski ou en camp de ski ou tout simplement en cong\u00e9s, et ce malgr\u00e9 l'absence totale de soleil, il en faut plus pour qu'il se formalisent, on voit bien cette d\u00e9pression qui tourbillonnaient entre la Corse et la Sardaigne qui faisait remonter toute cette humidit\u00e9 donc pratiquement pas une minute de soleil except\u00e9 vraiment sur l'Engadine, nous avons eu la 2 \u00e0 3 ans de soleil et puis localement passablement de pr\u00e9cipitations sur Champ\u00e9ry par exemple 20 centim\u00e8tres de neige beaucoup moins long du Jura alors cette d\u00e9pression va se combler tr\u00e8s tr\u00e8s lentement se d\u00e9caler un petit pas en direction des Balkans et nous avons un autre talweg qui va se creuser sur l'Atlantique, qui va g\u00e9n\u00e9rer une perturbation qui va approcher notre pays, dire que nous aurons demain matin, beaucoup plus de nuages sur l'ouest, de m\u00eame que sur le sud, sur le plateau al\u00e9manique du stratus tout simplement et c'est sur un axe Haut-Valais en direction du Valais central et des Alpes centrales et orientales et bien que le le temps sera le plus cl\u00e9ment le plus lumineux l'apr\u00e8s- midi, il en a m\u00eame des \u00e9claircies qui vont gagner du terrain en Valais r\u00e9sistant encore aux nuages qui vont vraiment stationn\u00e9s sur l'ouest, \u00e7a va se d\u00e9canter \u00e9galement un petit peu au sud des Alpes, et donc nous n'aurons plus de pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures seront conformes aux normes de saison \u00e0 l'aube, l\u00e9g\u00e8rement positive, proche des lacs et l'apr\u00e8s- midi 3 \u00e0 5 degr\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement plus un 1000 m\u00e8tres au moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec du vent qui viendra du Sud-Est dans les Alpes et qui va se disait \u00eatre rapatri\u00e9s en guise une disent qui pourra \u00eatre par moments mod\u00e9r\u00e9, notamment sur le l'aimant pour la suite, la journ\u00e9e de vendredi, donc, \u00e0 nouveau, cette fois-ci des pr\u00e9cipitations au sud, quelques flocons en au sur le Haut-Valais voir le long du Jura et c'est toujours sur la ligne vraiment des halles centrales orientale le Valais central que le temps sera le plus cl\u00e9ment pour la journ\u00e9e de samedi, h\u00e9 bien, les \u00e9claircies vont gagner du terrain et sont toutes r\u00e9gions alors que ce sera toujours plus nuageux du c\u00f4t\u00e9 du Haut-Valais sur le th\u00e9 sans voir le long du Jura o\u00f9 nous ont tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies et pour la journ\u00e9e de dimanche, nous pourrions avoir une nouvelle d\u00e9gradation toujours sur les m\u00eames r\u00e9gions plut\u00f4t sur l'ouest sur le sud avec vraiment la proximit\u00e9 de ces d\u00e9pressions qui tourbillonne dans ces r\u00e9gions, donc cela donne en r\u00e9sum\u00e9 pour les vacances d\u00e8s le d\u00e9but des vacances des Genevois et des Jurassiens h\u00e9 bien une p\u00e9riode qui s'annonce finalement plut\u00f4t bonne, avec un soleil plus pr\u00e9sents en Valais, des temp\u00e9ratures acceptables mais quand m\u00eame avec passablement d'incertitude par rapport \u00e0 la couverture nuageuse donc affaire \u00e0 suivre ces prochains jours et notamment demain avec la pr\u00e9sence de Philippe Jeanneret je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T00:45:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577062", "durationSec": 143, "title": "FRIGO BOUCHERIE VEGAN 2_RTS000001060638", "excerpt": "Manger v\u00e9gan ou v\u00e9g\u00e9tarien est tendance et cela donne des id\u00e9es aux restaurateurs et commer\u00e7ants qui proposent des plats sans viande avec des substituts de viande, faux steacks, ou saucisses v\u00e9g\u00e9tariennes. A Lausanne le patron d'un restaurant turc pr\u00e9pare des cig k\u00f6ft\u00e9, boulettes sans viande, un plat traditionnel depuis des si\u00e8cles en Turquie.  Le parisien S\u00e9bastien Kardinal sort un livre de recettes de cuisine de simili-carn\u00e9 \"Ma petite boucherie vegan\". A Gen\u00e8ve le traiteur \"Aux deux Portes\" a choisi le Seitan comme substitut de viande prot\u00e9in\u00e9, une p\u00e2te de gluten cuite au bouillon.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "MAZURYK, Joanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "V\u00c9G\u00c9TARISME", "RESTAURATION COMMERCIALE", "RECETTE CULINAIRE"], "sequenceIds": ["1620352"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577063", "durationSec": 113, "title": "FRIGO LUMIERE SOLEIL 2_RTS000001059449", "excerpt": "La lumi\u00e8re naturelle est importante pour notre sant\u00e9, en particulier la lumi\u00e8re bleue qui active via notre hypothalamus des hormones qui rythment nos phases d'activit\u00e9 ou de repos. Il est possible d'envoyer cette lumi\u00e8re naturelle dans des locaux en sous-sol avec des miroirs pour y rendre la vie plus agr\u00e9able. Des villages de montagne trop peu ensoleill\u00e9s utilisent aussi de grands miroirs pour b\u00e9n\u00e9ficier de plus de soleil en hiver au fonds de la vall\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LUMI\u00c8RE", "SOLEIL", "SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1619341"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577064", "durationSec": 62, "title": "SO ARRESTATION PERMIS_RTS000001061296", "excerpt": "Deux employ\u00e9s du Service des migrations de Bellinzone ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 cause d'un trafic de permis de s\u00e9jour. Un complice a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au Kosovo.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["FAUX PAPIER", "CORRUPTION", "PERMIS DE S\u00c9JOUR"], "sequenceIds": ["1619289"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577065", "durationSec": 29, "title": "SO ATTAQUE CICR_RTS000001061167", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais n'ont plus confiance en leurs hommes politiques, qu'ils soient de gauche ou de droite. Ils expriment leur d\u00e9sillusion et leur d\u00e9senchantement : tous les m\u00eames, tous corrompus et s'ils voteront lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce sera sans faire confiance \u00e0 leurs \u00e9lites. Luc Rouban, directeur de recherche au CNRS et \u00e0 Sciences Po Paris, analyse la situation apr\u00e8s les accusation d'emplois fictifs faites \u00e0 P\u00e9n\u00e9lope Fillon, l'\u00e9pouse du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Fran\u00e7ois Fillon."}, {"internalArchiveId": "AA1702577066", "durationSec": 110, "title": "SO FRANCE DESARROI POLITIQUE_RTS000001061190", "excerpt": "Les m\u00e9d\u00e9cins g\u00e9n\u00e9ralistes vaudois protestent contre les m\u00e9decins qui ont effectu\u00e9 une partie de leur formation \u00e0 l\u00bf\u00e9tranger car la reconnaissance de leur dipl\u00f4me ne respecterait pas les standards qualit\u00e9 de la formation helv\u00e9tique. B\u00e9atrice Allain Pons m\u00e9decin fran\u00e7aise \u00e9tablie \u00e0 Lutry est scandalis\u00e9e par ces affirmations et fait valoir sa formation.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CORRUPTION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577067", "durationSec": 121, "title": "SO MEDECINS PRATICIENS 2 VD_RTS000001061232", "excerpt": "Victoire du skieur canadien Erik Guay qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du Super-G Messieurs des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017. Il a devanc\u00e9 le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud et le Canadien Manuel Osborne-Paradis. Le meilleur Suisse Carlo Janka s'est class\u00e9 \u00e0 la 8e place.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE", "M\u00c9DECIN"], "sequenceIds": ["1619322"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577068", "durationSec": 94, "title": "SO NEWS FILLON 2_RTS000001061293", "excerpt": "Swisscom annonce 1,6 milliard de b\u00e9n\u00e9fice. L'entreprise va donc bien mais est en pleine mutation.  Swisscom supprime des emplois dans la t\u00e9l\u00e9phonie fixe et en cr\u00e9e dans la t\u00e9l\u00e9vision avec Swisscom TV et sa filiale italienne Fastweb. Elle investit dans de nouveaux services et r\u00e9duit la voilure dans certains domaines d\u00e9clare Urs Schaeppi, le directeur de Swisscom.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577069", "durationSec": 31, "title": "SO PROCES ADELINE_RTS000001061207", "excerpt": "Elias Medawar, directeur d'une entreprise informatique a d\u00e9velopp\u00e9 b\u00e9n\u00e9volement une plateforme num\u00e9rique qui offre un aper\u00e7u complet des objets de votations, avec un acc\u00e8s direct \u00e0 tous les arguments.  Le site internet SWISS.VOTE informe la population des sujets de votations et donne acc\u00e8s \u00e0 une information plus compl\u00e8te que le site de la Conf\u00e9d\u00e9ration."}, {"internalArchiveId": "AA1702577070", "durationSec": 123, "title": "SO SUPER G HOMMES_RTS000001061136", "excerpt": "La plateforme num\u00e9rique Mitarbeiter sharing permet de garantir une activit\u00e9 et un travail toute l'ann\u00e9e aux employ\u00e9s de l'h\u00f4tellerie et de la restauration en combinant des emplois dans plusieurs \u00e9tablissements. Par exemple en combinant un travail dans une station de ski en hiver et un autre dans un h\u00f4tel accueillant les touristes en \u00e9t\u00e9 dans une autre r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1577033"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577071", "durationSec": 112, "title": "SO SWISSCOM_RTS000001061259", "excerpt": "Portrait de Steve Bannon, conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et omnipr\u00e9sent parmi les proches du pr\u00e9sident. Il a dirig\u00e9 le site internet d'information Breitbart.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577072", "durationSec": 130, "title": "SO SWISSVOTE 03_RTS000001060920", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1619294"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577073", "durationSec": 31, "title": "SO TELEPHONE JUSTICE 2_RTS000001061102"}, {"internalArchiveId": "AA1702577074", "durationSec": 136, "title": "SO TOURISME SAISONNIER_RTS000001060974", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS", "VALAIS"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE ET RESTAURATION", "PERSONNEL H\u00d4TELIER", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1619305"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577075", "durationSec": 116, "title": "SO USA PORTRAIT BANNON_RTS000001061285", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicPersons": ["BANNON, STEPHEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577154", "summary": "Podium des 3 vainqueurs de l'\u00e9preuve du Super-G Messieurs compos\u00e9 du skieur canadien Erik Guay et de ses dauphines, le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud et le Canadien Manuel Osborne-Paradis.\nExtraits de la course d'Eric Guay.\nItw Eric Guay.\nExtrait de la course de Kjetil Jansrud.\nJoie de l'entra\u00eeneur suisse de l'\u00e9quipe nationale du Canada messieurs Martin Rufener.\nItw Martin Rufener.\nExtrait de la courses du skieur suisse Beat Feuz.\nItw Beat Feut.", "id": "1577033", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619450", "summary": "Extrait conf\u00e9rence de presse et d\u00e9claration de Norman Gobbi, Conseiller d'Etat tessinois.", "id": "1619289", "visualThemes": ["FAUX PAPIER", "CORRUPTION", "PERMIS DE S\u00c9JOUR"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619455", "summary": "Itw  Elias Medawar, d\u00e9veloppeur de SWISS.VOTE.\nItw Mattia Della Corte, chef de projet SWISS.VOTE.\nItw Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nPages web du site internet SWISS.VOTE.", "id": "1619294", "visualThemes": ["SITE INTERNET", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619466", "summary": "Itw Marika Somaini, agente de r\u00e9servation, Badrutt\u00bfs Palace.\nItw Regula Peter, directrice des ressources humaines, Badrutt\u00bfs Palace.\nItw Brigitte K\u00fcng, Universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es HTW, Coire.\nItw David Fellay, Chef Section placement public, Valais.", "id": "1619305", "visualThemes": ["H\u00d4TELLERIE ET RESTAURATION", "PERSONNEL H\u00d4TELIER", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["GRISONS", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619483", "summary": "Docteur B\u00e9atrice Allain-Pons, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, Lutry, auscultant un patient dans son cabinet.\nItw B\u00e9atrice Allain-Pons.\nItw Dr. Randin, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste sp\u00e9cialiste, Lausanne.\nItw  Dr. Ch\u00e2telain, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste sp\u00e9cialiste, Gen\u00e8ve.\nItw Dr. Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.", "id": "1619322", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LUTRY", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619502", "summary": "Installateur pla\u00e7ant miroir dans saut-de-loup pour illuminer pi\u00e8ce en sous-sol.\nItw Val\u00e9rie Chomarat, architecte d\u00bfint\u00e9rieur.\nItw Erik Vollert, Responsable H\u00e9liobus Suisse Romande.\nItw Jean-Pierre Hornung, professeur d\u00e9partement neurosciences fondamentales UNIL.\nAnimation graphique montrant comment la lumi\u00e8re active l'hypothalamus dans le cerveau.\nPlans brefs, miroirs g\u00e9ants en montagne refl\u00e9tant la lumi\u00e8re du soleil sur villages (Rjukan, Norv\u00e8ge, 31.10.2013 et Viganella, Italie, 10.12.2006).", "id": "1619341", "visualThemes": ["LUMI\u00c8RE", "SANT\u00c9", "GLACE (VERRE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620513", "summary": "Mesut Erg\u00fcn, patron du \"Istanbul Cigk\u00f6fte\" de Lausanne, pr\u00e9sentant ses Cig k\u00f6fte, boulettes v\u00e9g\u00e9tariennes.\nItw Mesut Erg\u00fcn.\nStills recettes et plats sans viande, saucisses sans viande.\nItw Philippe Ligron, responsable \"Food Experience\", Alimentarium, Vevey.\nPlats simili-carn\u00e9s, tofu et pat\u00e9 v\u00e9g\u00e9tal et substituts de viande.\nYves Lacombe, traiteur \u00ab Aux deux Portes \u00bb Gen\u00e8ve, pr\u00e9parant Seitan, p\u00e2te de gluten cuite au bouillon.\nItw Yves Lacombe.", "id": "1620352", "visualThemes": ["V\u00c9G\u00c9TARISME", "V\u00c9G\u00c9TALISME", "RESTAURATION COMMERCIALE", "RECETTE CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685273", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029722", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-64C177AE-917B-468A-8026-19CFB56934DE", "internalArchiveId": "64C177AE-917B-468A-8026-19CFB56934DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement du canton de Berne propose de r\u00e9duire de 10% le montant de base qu'il accorde aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale : 1. Commentaire d'Alain Arnaud. - 2. D\u00e9bat entre Pierre Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat UDC bernois, et Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat PS vaudois", "publicationDate": "2017-02-06T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'\u00e9tat UDC bernois Pierre Alain Schnegg a propos\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e de r\u00e9duire de 10%, et jusqu'\u00e0 30% pour certaines cat\u00e9gories de population, le montant de base accord\u00e9 aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale dans son canton.", "durationSec": 985, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349583", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)"], "thematicThemes": ["prestation sociale", "assurance sociale", "politique sociale"], "alternativeTitle": ["Le virage du gouvernement bernois chamboulera-t-il l'aide sociale? / FOR_2017-02-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'\u00e9tat bernois Pierre-Alain Schnegg (UDC) a propos\u00e9 au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e de r\u00e9duire de 10%, et jusqu'\u00e0 30%, le montant de base accord\u00e9 aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale dans son canton. D\u00e9bat entre les conseillers d'Etat Pierre-Alain Schnegg (UDC/BE) et Pierre-Yves Maillard (PS/VD), tous deux en charge des Affaires sociales dans leur canton."], "variantIds": ["ece-8349583"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:36Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors qu'\u00e0 887 francs par mois pour vivre, c'est le gouvernement du canton de Berne, qui propose de r\u00e9duire de 10 pourcent le le montant de base qu'il accorde aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale et les baisses pourront aller jusqu'\u00e0 30 pourcent pour pour certaines cat\u00e9gories de population, la proposition \u00e9mane du conseiller d'\u00c9tat UDC Pierre-Alain Schneck qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, qui est depuis accus\u00e9 de rompre le consensus national sur l'aide sociale \u00e0 l'Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne les assist\u00e9s bernois vont donc devoir se serrer la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, aujourd'hui, avec 977 francs par mois, le forfait de base et, d\u00e9j\u00e0, de 9 francs en dessous du tarif recommand\u00e9 par la Csias, la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale, ce tarif, les cantons se sont engag\u00e9es \u00e0 le respecter, or Berne propose de le r\u00e9duire de 10 pourcent de de couper 90 francs au forfait de base qui sera donc le plus bas de Suisse, la gauche et les Verts en terre bernoise et au-del\u00e0, s'\u00e9trangle d'indignation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\nMais Alain ce pav\u00e9 dans la mare, comment l'interpr\u00e9ter une lubie d'un \u00e9lu UDC ce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nNon, c'est la r\u00e9ponse \u00e0 une motion UDC vot\u00e9e par le Grand Conseil en 2013 d\u00e9j\u00e0 qui exigeait pr\u00e9cis\u00e9ment une coupe de 10 pourcent depuis depuis plusieurs tentatives ont \u00e9chou\u00e9, d'o\u00f9 cette nouvelle mouture marqu\u00e9 sans doute aussi par le retour d'une majorit\u00e9 de droite au gouvernement bernois, mais \u00e7a n'est pas encore gagn\u00e9 les socialistes annoncent qu'ils lanceront le r\u00e9f\u00e9rendum au cas o\u00f9 le Grand Conseil devait l'approuver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [86%] :\r\nOui, parce que la r\u00e9vision pr\u00e9voit d'autres coupes l\u00e0 encore plus radicale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, jusqu'\u00e0 moins 30 pourcent pour pour les jeunes adultes ou les personnes admises provisoirement \u00e0 noter que les personnes qui \u00e9l\u00e8vent seules des enfants de moins d'un an, ainsi que les personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es sont exclus de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nC'est aussi qu'il y aura \u00e9galement des hausses d'allocations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, des hausses pour celles et ceux qui font des efforts pour trouver du travail, ainsi le suppl\u00e9ment d'int\u00e9gration passera de 100 jusqu'\u00e0 300 francs et l'octroi de franchise sur les revenus redeviendra plus g\u00e9n\u00e9reuse, mais globalement de l'objectif financier du canton, h\u00e9 bien de pouvoir \u00e9conomiser entre 15 et 25 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nCela dit, Alain Behr, n'est pas tout seul dans cette politique d'autres cantons revoit aussi leurs prestations sociales \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nOui, pour les jeunes adultes 10 cantons sont d\u00e9j\u00e0 descendus bien plus bas que ce que pr\u00e9voit Berne en particulier Gen\u00e8ve le Valais et le Tessin, mais pour le forfait de base, Berne et tous derri\u00e8re Evo avec ses 1110 francs par mois loin devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [89%] :\r\nMerci Alain Arnaud et \u00e7a tombe bien puisque nous avons avec nous, 2 conseillers d'\u00c9tat un Bernois et en Vaudois on a quasiment les les 2 p\u00f4les de de de DDE dire T rente pour l'assistance sociale avec Nokia Pierre Pierre-Alain Schneck, je vais y arriver UDC bernois bonsoir, bonsoir, et le socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard bonsoir alors Pierre-Alain Schneck, c'est vrai, ces propositions font beaucoup d\u00e9bat dans le canton de Berne, mais aussi au-del\u00e0, parce que, parce que \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences pour ce fameux consensus national sur l'aide sociale, on va y venir plus tard d\u00e9j\u00e0 sur le principe c'est de couper les vivres au fond c'est un tout petit peu fort baisser de 10 pourcent l'aide sociale, c'est une mani\u00e8re de d'inciter les gens \u00e0 aller trouver du travail, c'est \u00e7a l'id\u00e9e qu'il y a derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors je dirais qu'il y a plusieurs aspects \u00e0 la proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par le gouvernement bernois tout d'abord, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e en introduction : nous avons une motion qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Parlement bernois en 2013 d\u00e9j\u00e0 et qui, pour l'instant n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre et qui demande tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d'allouer de limiter l'aide mat\u00e9rielle \u00e0 90 pourcent de de la somme allou\u00e9e en vertu des normes \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [95%] :\r\nDans l'id\u00e9e que s'il y a moins d'argent les les gens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire bien d\u00e9crit dans la motion que s'il y a moins d'un un peu moins d'argent, et bien que les gens vont \u00eatre plus incit\u00e9s \u00e0 chercher du travail ou en tout cas \u00e0 se r\u00e9int\u00e9grer partiellement. \r\nMalheureusement pour l'instant, on a surtout dans le niveau du canton de Berne, diminuer les moyens je dirais de pouvoir soutenir l'int\u00e9gration et mon objectif est d'arriver \u00e0 pouvoir lib\u00e9rer par une certaine baisse de certains montants des sommes qui pourront ensuite \u00eatre utilis\u00e9s justement pour soutenir mieux les efforts d'int\u00e9gration et de pouvoir \u00e9galement financi\u00e8rement mieux soutenir les personnes qui se forment qui font, qui prennent \u00e0D. id\u00e9es. \r\nDes places du job peut-\u00eatre temps parce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des employeurs du c\u00f4t\u00e9 des employeurs Pierre-Alain Schnegg parce que, on l'a vu dans dans l'assurance invalidit\u00e9 il y a aussi ce principe plut\u00f4t la r\u00e9insertion que que la rente, mais les places de travail on \u00e9prouve pas forc\u00e9ment ce qui aura aussi un effort de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [94%] :\r\nAlors j'ai demand\u00e9 \u00e0 ma direction de travailler sur 3 domaines diff\u00e9rents, c'est de travailler pour les jeunes, de mani\u00e8re \u00e0 leur mettre \u00e0 disposition plus de place de de formations des id\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 clairement mis sur la table et maintenant mais Jean travailler pour finaliser ses projets, j'ai \u00e9galement demand\u00e9 de travailler sur un projet pour les personnes de plus de 50 ans, et puis un autre projet qui concerne l'ensemble des personnes \u00e0 la recherche d'un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [92%] :\r\nPierre-Yves Maillard le, le directeur de l'action sociale de la ville de Bienne b\u00e9ate Ferrer disait finalement ce passage du ch\u00f4mage \u00e0 la vie active, se situe plus souvent tout au d\u00e9but, au juste avant le la la rentr\u00e9e \u00e0 l'aide sociale, c'est bien de faire pression, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est une saine pression finalement pour pousser les gens vers le travail, faire peur plut\u00f4t que l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:32) [89%] :\r\nIls ont tout ce d\u00e9bat est quand m\u00eame un tout petit peu partiel parce que vous, vous parlez d'un d'un des \u00e9l\u00e9ments dans les normes, que vous avez cit\u00e9 et qui sont revus par le canton de Berne, on parle quand que d'un seul des \u00e9l\u00e9ments d'un seul des piliers de la politique sociale, c'est-\u00e0-dire l'\u00eatre social, on parle donc du forfait d'entretien on ne on prend pas en compte la question du loyer, la question de l'assurance maladie, vous avez dit qu'on avait des normes les plus hautes de Suisse, mais nous sommes en cours par dossier nous si on prend tout ce que co\u00fbte l'aide sociale et qu'on leur apporte aux nombres de dossiers nous sommes -nous, d'apr\u00e8s les derniers chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, \u00e0 9130 francs en moyenne par dossier par ann\u00e9e, la moyenne suisse est \u00e0 9800 huitante et le canton de Berne \u00e9tait avanc\u00e9 les formats 11400 francs, \u00e7a veut dire qu'avec des normes plus haute en apparence, on a des par dossier plus bas, pourquoi, parce que, par exemple, nous on plafonne le co\u00fbt du loyer \u00e0 au standard d'une famille de 5 enfants, c'est-\u00e0-dire que si d\u00e8s qu'une famille ah pardon, de 5 personnes d\u00e8s qu'une famille a 3 enfants, on augmente, plus le l'indemnisation pour le pour le loyer, alors que dans certains cantons, quand vous avez des m\u00e9nages de 7 8 9 personnes h\u00e9 bien vous avez une croissance lin\u00e9aire de la prise en charge du loyer qui souvent p\u00e8se presque aussi lourd que le forfait d'entretien, donc on a ces aspects -l\u00e0 qu'il faut donc il faut tenir compte et \u00e0 la prise en charge de l'assurance maladie, qui doit aussi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9, et puis il y a tout ce qu'on fait pour r\u00e9ins\u00e9rer les gens par exemple, nous n'avons pas choisi nous, d'ajouter un suppl\u00e9ment d'int\u00e9gration pour ceux qui sont en mesure d'insertion parce que sinon \u00e7a renforce l'effet de seuil quand quelqu'un re\u00e7oit 300 francs de plus par mois alors qu'il est en mesure d'insertion quand elle trouve un emploi et percer, c'est 300 francs et parfois le revenu du travail et tout juste sup\u00e9rieur aux normes de lettres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [76%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:17) [90%] :\r\nNous ne donnons pas suppl\u00e9ment d'int\u00e9gration, par contre, si quelqu'un refuse une mesure d'insertion si quelqu'un refuse un emploi, alors nous, nous agissons par une sanction donc avec d'\u00e9normes en apparence plus haute, on peut avoir une gestion tout \u00e0 fait rigoureuse du syst\u00e8me efficace m\u00eame si, de toute fa\u00e7on les les diff\u00e9rences des cantons n'a, n'enl\u00e8ve rien au fait de base, c'est que dans notre pays riches, tout le monde ne trouvent pas du travail et que la la la crise de l'emploi, notamment pour les personnes peu qualifi\u00e9es est une r\u00e9alit\u00e9 pour les plus de 50 ans pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [88%] :\r\nMais vous dites quoi, des principes de base quand m\u00eame qu'il y avait moyen par la politique du canton de Berne, \u00e7a veut dire quelque part baisser le niveau des rentes cette permettre aussi aux personnes qui font de vrais efforts pour s'ins\u00e9rer dans le monde du travail d'\u00eatre mieux soutenus, mieux r\u00e9compens\u00e9s qu'est ce que vous dites de cette m\u00e9canique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:09) [91%] :\r\nOui c'est, c'est bien s\u00fbr qu'il faut faire \u00e7a, il faut faire, que le travail paye, mais c'est un sacr\u00e9 boulot, \u00e7a fait 10 ans qu'on essaye nous d'\u00e9liminer les effets de seuil et de renforcer les incitatifs au travail, c'est, c'est aussi une illusion de croire que \u00e7a ne \u00e7a, \u00e7a ne co\u00fbte rien, je prends un exemple peut-\u00eatre mon mon coll\u00e8gue pourra pourra aussi en parler dans le canton de Berne, si j'ai bien vu vos normes pour ceux qui travaillent l\u00e0 le maximum qu'on peut obtenir des subsides pour l'assurance maladie, c'est 170 francs pour une personne seule, or, \u00e0 l'aide sociale, m\u00eame avec des normes r\u00e9duites, comme c'est la prime compl\u00e8te qui est prise en charge, donc plus de 400 francs 400 450 francs, \u00e7a veut dire que quand quelqu'un sort de l'aide sociale, m\u00eame apr\u00e8s qu'on aura baiss\u00e9 les normes, h\u00e9 bien, elle aura un effet de seuil de pr\u00e8s de 300 francs seulement sur l'assurance- maladie, sans parler des imp\u00f4ts qui vont intervenir, donc si on veut r\u00e9ellement encourager les gens \u00e0 prendre du travail, ne pas les des incit\u00e9s par des effets de seuil, il faut am\u00e9liorer les subsides pour ceux qui travaillent. \r\nC'est ce que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [81%] :\r\nAlors on va passer la question un piranha. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:10) [97%] :\r\nMais c'est le seul moyen, si vraiment on veut am\u00e9liorer le sort de ceux qui travaillent par rapport \u00e0 ceux qui sont \u00e0 l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [81%] :\r\nPierre-Alain instinct qu'est -ce que vous en dites attention aux effets de ce vous fait de seuil, on va y arriver, am\u00e9liorer les subsides. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:23) [89%] :\r\nAlors je, je suis tout \u00e0 fait en phase avec la probl\u00e9matique des effets de seuil, je pense que, d\u00e8s un des buts de de cette r\u00e9vision que nous menons en ce moment, c'est justement de trouver des solutions pour \u00e9viter qu'une personne qui, aujourd'hui, au social \u00e9vite de prendre un emploi pour se retrouver finalement nettement plus mal que ce qu'elle \u00e9tait avant au social, il s'agit l\u00e0 d'un de au travail, comme le disait Pierre-Yves Maillard, c'est un travail de longue haleine, c'est un un travail je dirais perp\u00e9tuelle ou Des corrections doivent \u00eatre effectu\u00e9es, le canton de Berne effectue un certain nombre de corrections au niveau des subside de maladie, il y a eu \u00e9galement des changements qui vont un peu dans cette direction -l\u00e0 mais je crois qu'il faut aussi tenir compte de la situation de chacun des 40 ans, et si je prends le canton de Berne non, nous sommes un canton avec un indice de ressources qui est tr\u00e8s bas et un indice de charge fiscale qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, et c'est bien clair que nous devons de de travailler sur l'ensemble de ces diff\u00e9rents points pour am\u00e9liorer cette situation, et c'est un des objectifs de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [93%] :\r\nPierre-Yves Maillard c'est cette r\u00e9forme du canton de Berne avait fait beaucoup parler, certains disent que que \u00e7a pourrait inciter finalement enfin qu'on remet en question ce compromis qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver entre les cantons pour des montants minimaux et que un peu sur le le le parall\u00e8le avec la concurrence fiscale qu'on pr\u00e9f\u00e8re une sorte de concurrence sociale, c'est-\u00e0-dire que je vais aussi y arriver que certains cantons qui sont plus g\u00e9n\u00e9reux pourrait voir venir des, des, des, des personnes pour pour l'aide sociale et que les cantons Berne serait du coup moins moins g\u00e9n\u00e9reux est -ce que c'est un risque r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:15) [92%] :\r\nNon, moi je, je peux pas dire que je chacun, chacun a du travail \u00e0 faire, dans son canton et j'aime pas trop m'exprimer sur les projets de mes coll\u00e8gues, mais je peux \u00e9videmment pas pas dire que je suis, je suis sur la m\u00eame ligne du propos, les propositions qui sont faites dans le canton de Berne je veux pas non plus les grands Matisse et parce que comme j'ai dit : la question des normes du forfait d'entretien de l'acc\u00e8s \u00e0 ce n'est qu'un des aspects de la politique sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [79%] :\r\nOnt -ils \u00e9t\u00e9 durement n\u00e9goci\u00e9 un bon 1er que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:41) [88%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord que ce serait mieux de s'en tenir \u00e0 un document harmoniser \u00e0 des socles harmoniser c'est \u00e9videmment pr\u00e9f\u00e9rable, mais il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui est l\u00e0, vous avez dit : vous avez des diff\u00e9rences, vous avez des diff\u00e9rences de pratiquement toute une : c'est dommage, pas me r\u00e9p\u00e9ter ce qui compte surtout ce que j'aimerais surtout encourager mes coll\u00e8gues, c'est que l\u00e0, le d\u00e9bat sur les baisses de normes, moi je, moi je, nous, nous y avons renonc\u00e9, nous avons renonc\u00e9 \u00e0 baisser nos normes parce qu'on fait un effet sur une ann\u00e9e, peut-\u00eatre de 2 3 pourcent mais mais si on casse pas la dynamique, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien on on retrouve d\u00e8s l'ann\u00e9e suivante, une croissance et puis comme Pierre, hein, que le sait les les grands conseil et les conseils d'\u00c9tat regarde la variation par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, donc on a une ann\u00e9e, la paix, mais d\u00e8s l'ann\u00e9e suivante, \u00e7a repart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [76%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:26) [93%] :\r\nSi nous avons r\u00e9ussi dans mon canton, ces 3, 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, avoir une croissance plus faible que la moyenne suisse et c'est notamment parce qu'on a mis le paquet dans l'insertion, une mesure sur 2 d'insertion d\u00e9bouche sur une crise emploi ou sur une prise de formation et parce qu'on a massivement aussi mis le paquet sur les jeunes pour leur trouver des places d'apprentissage, on va encore renforcer cet effort -l\u00e0, parce que les jeunes de 18 \u00e0 25 ans, sans formation, il devrait pas \u00eatre \u00e0 l'aide sociale R\u00e9tro bourses d'\u00e9tudes pour faire un apprenti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:53) [89%] :\r\nPierre-Alain Schneck finalement c'est, c'est peut-\u00eatre un mauvais calcul, c'est-\u00e0-dire que sur an dans un 1er temps on gagne de l'argent, mais au final, \u00e7a co\u00fbte plus cher aux cantons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:00) [93%] :\r\nJe ne pense pas que c'est un mauvais calcul parce que derri\u00e8re tout ce projet il y a existe \u00e9galement ces mesures d'insertion et la toute premi\u00e8re mesure sur laquelle travaille mon mon d\u00e9partement, c'est justement d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 la formation pour les jeunes parce que je trouve tout simplement inadmissible que quand on laisse des jeunes sans formation, \u00e0 l'aide sociale et nous devons absolument trouver un moyen de remettre ces jeunes celle de leur trouver des places d'apprentissage, de cr\u00e9er des places d'apprentissage m\u00eame \u00e0 investir dans des places des apprentissages suppl\u00e9mentaires de mani\u00e8re \u00e0 ce que ces jeunes puissent retrouver la place qui est la leur, sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:39) [89%] :\r\nPierre-Alain Schnegg dans dans ce processus, vous avez renonc\u00e9 \u00e0 faire une consultation l'entend \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, en tout cas dans le canton de Berne, il y a beaucoup de de protestation, c'est un c'est un d\u00e9ni d\u00e9mocratique n'ait pas voulu entendre les les voix discordantes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:53) [91%] :\r\nNon, absolument pas cette r\u00e9vision a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de de 2 consultations successives, suite \u00e0 des \u00e0 des projets qui \u00e9taient des projets dans la m\u00eame direction, simplement avec toute une s\u00e9rie de d'aspect relativement complexe qui g\u00e9n\u00e9rait beaucoup de de travaux administratifs suppl\u00e9mentaires et toutes les prises de position d'\u00e9difier, enfin en partie les nous les avons et nous les connaissons aujourd'hui, nous travaillons sur cette base l\u00e0 une fois que la loi sera finalis\u00e9e bien le conseiller ex\u00e9cutif en prendra acte et d\u00e9finira les les \u00e9tapes suivantes avec les \u00e9ventuelles retouches qui seront encore rapport\u00e9 on est parti pour un processus d\u00e9mocratique, je pense qu'il est important que maintenant le politique puisse aussi se prononcer parce que \u00e7a fait maintenant plus de 4 ans qu'il attend une proposition de notre part et apr\u00e8s donc ce processus d\u00e9mocratique Conseil-ex\u00e9cutif et Grand Conseil 1\u00e8re et 2\u00e8me avec turc, il y aura tr\u00e8s certainement un r\u00e9f\u00e9rendum ce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [69%] :\r\nYvette ores-et-d\u00e9j\u00e0 Nancy pratiquement jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:07) [92%] :\r\nUne prise de position qui est un soutien maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [94%] :\r\nUne petite derni\u00e8re question rapidement Pierre-Yves Maillard on a on a rappel\u00e9 un qui avait eu ce ce long combat pour ce compromis sur sur l'aide sociale est -ce que ce ce projet du canton de Berne risque de rallumer cette guerre qui avait eu un certain moment sur sur l'aide sociale en Suisse et de remettre en question ce consensus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:26) [91%] :\r\nMoi tout ce que je peux souhaiter, c'est que le maximum de conseiller d'\u00c9tat du maximum de partis diff\u00e9rents, se penche \u00e0 fond sur ces questions et je suis convaincu que face aux r\u00e9alit\u00e9s, on pourra pas faire tellement fantaisie parce que il faut assurer un minimum vital, c'est une obligation constitutionnelle pour assurer un logement, une prime d'assurance maladie et de quoi se nourrir et des tirs dans ce pays, on n'a pas tellement de on peut pas tellement faire de fantaisie et puis il faut surtout aussi s'occuper comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit de ce qu'on apporte \u00e0 ceux qui travaillent, notamment de la classe moyenne, classe moyenne de revenu inf\u00e9rieur moyen, parce que l\u00e0, en ce moment, on vit une crise dramatique et malheureusement il faut bien admettre que \u00e7a co\u00fbte, pour \u00e7a il faut que cette richesse produite dans notre pays soit un tout petit peu mieux redistribuer, c'est \u00e7a la tout, tout le reste n'est que litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:15) [96%] :\r\nPierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat UDC bernois pour ce d\u00e9bat sur l'aide sociale, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:23) [67%] :\r\nAu revoir et au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-06T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Pierre Alain", "role": "conseiller d'\u00c9tat UDC bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'\u00c9tat PS vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69FFF800-5878-471B-98F9-F04B21362E17", "internalArchiveId": "69FFF800-5878-471B-98F9-F04B21362E17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 137 (4/19)", "publicationDate": "2017-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 3240, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8327623", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps, 137 / INI_2017-02-05T06:03:00_psalterophilie-ps-137", "Initiales du 05.02.2017"], "variantIds": ["ece-8327623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:59Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n7 heures et presque 7 minutes, chose promise, chose due : laps halt\u00e9rophilie d'abord bien s\u00fbr avec l'assistance d'Isabelle Watson et puis une version de notre psaume du jour, le 100 37\u00e8me encore qui est peut-\u00eatre plus c\u00e9l\u00e8bres que le r\u00eave sauvegarder que je voulais entendre il y a 2 semaines avec Bonnie aime pourtant \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un tube mondial, il y en a encore un qui nous vient du domaine de l'Op\u00e9ra qui est qu'il surpasse s'\u00e9leva peine Cielo le coeur des h\u00e9breux au coeur des esclaves du Nabucco de Verdi qui chantait justement sur une version italienne une paraphrase italienne du psaume de la captivit\u00e9 Babylone le th\u00e8me c\u00e9l\u00e9brissime de hymne qui est devenu presque un hymne national italien qui a servi \u00e0 la construction \u00e0 l'unit\u00e9 italienne dont Verdi \u00e9tait un fervent d\u00e9fenseur, cette musique est d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 dans l'ouverture de l'op\u00e9ra, je vous propose d'\u00e9couter Claudio Abbado \u00e0 la t\u00eate de ces 2 grands ensembles, la Philharmonie de Berlin plus r\u00e9cemment pour l'ouverture et puis ensuite le coeur de la Scala et l'orchestre milanais dans le Var, elle si Ayrault attrape 137 il y a le coeur des h\u00e9breux. \r\nPas peine Cielo les hydrater le coeur des h\u00e9breux sur le texte inspir\u00e9 largement en tout cas du texte du psaume 137 c'est dans le Nabucco de Giuseppe Verdi, bien s\u00fbr 3\u00e8me acte et l'interpr\u00e9tation aussi du coeur et de l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la Scala, 2 1000 ans, dirig\u00e9 par Claudio Abbado regrettait milanais lui- m\u00eame et c'est maintenant, c'est difficile \u00e0 croire que c'est le m\u00eame texte et mise en musique dans cette version mono Dick chants gr\u00e9goriens tir\u00e9s de l'anthologie J\u00e9rusalem des voix de femmes de l'ensemble discount tous par Brigitte laine une version l'expression de l'\u00e9motion est tr\u00e8s diff\u00e9rente dans un grand coeur romantique, vous l'entendrez mais de int\u00e9riorit\u00e9 que celles que proposent les chanteuses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:38) [70%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:48) [66%] :\r\nJe vais dire que j'ai d\u00e9j\u00e0 une meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:02) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:03) [70%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:22) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:05) [83%] :\r\nNotre psaume 137 superflu minable Babylone ici dans l'interpr\u00e9tation, a capella et en plein Champ, m\u00eame 70 tous, on pourrait dire, mais c'est l'ensemble du comme tous des chances qui prend son nom de la 2\u00e8me voie que moyen\u00e2geux rajouter, compositeur et interpr\u00e8te ici cette affaire toi sur notre sans distraction par rapport \u00e0 ce mais le dit elle vocalise gr\u00e9gorienne m\u00e9lismes les appels, 2 musiciens baroques maintenant du 17\u00e8me si\u00e8cle encore \u00e0 comparer sur ce m\u00eame texte latin du psaume dans le pied tisme du XVIIe si\u00e8cle \u00e0 la \u00e9thique c'est Sebastian, faire le Cantor de Saint-Thomas des lointains pr\u00e9d\u00e9cesseurs de barre 3 quarts de si\u00e8cle avant qui \u00e9tablit la ville saxonne comme grande capitale de l'art sacr\u00e9 de la musique sacr\u00e9e voici un exemple de son art musical sur les m\u00eames paroles toujours en latin de la vulgate la traduction de Saint-J\u00e9r\u00f4me sous- performe in a Babylone et sur les fleuves de Babylone avec des interpr\u00e8tes anglais le King scandent, sorte de Londres Robert King \u00e0 leur t\u00eate des solistes qui sont Caroline Samson Robben Blaise Charles Daniel et Peter. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:47) [83%] :\r\nOn est dans la rue et. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:29:00) [77%] :\r\nNous et. \r\nC'est. \r\nIl y a l\u00e0. \r\n\u00e0 an. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:30:57) [76%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:31:30) [76%] :\r\nEh oui, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:31:51) [74%] :\r\nMoore. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:32:02) [76%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:32:13) [81%] :\r\nMais c'est non. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:35:02) [72%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:35:18) [67%] :\r\nAh ouais et. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:35) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:04) [78%] :\r\nLa musique de Sebastian Ccnucc faire, mort en 1676 comme Cantor de la SIC service il parle avec l'Unscom, sorte de Londres Robert King et une autre version maintenant baroque de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche pour refermer cette s'halt\u00e9rophilie celle de Matthew Locke, on est \u00e0 l'\u00e9poque apr\u00e8s Purcell du tournant du 17\u00e8me au 18\u00e8me si\u00e8cle, 400 listes aussi pour monter un film anglais, mais tous les solistes masculins ici une voix de soprano gar\u00e7on celle Oliver Johnston et puis les 2 t\u00e9nors, Philippe qui arrive et Rogers qu'avec rampe d'un espace avec le parler, avait une seule le coeur du New coll\u00e8ges d'Oxford, dirig\u00e9 par \u00c9douard bottom Lock psaume 137 superflu Mina babylonien 136 comment le num\u00e9ro son latin. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:39:29) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:39:42) [66%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:57) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:43:43) [82%] :\r\nEt et les murs. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:45:54) [77%] :\r\nIl y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-07T09:39:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13EA925-B629-4995-9DA6-FB228145238A", "internalArchiveId": "B13EA925-B629-4995-9DA6-FB228145238A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une campagne muscl\u00e9e pour faire passer la r\u00e9forme RIE III", "publicationDate": "2017-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Julliard, PDC,ministre des finances Jura;Florence Germond, conseill\u00e8re municipale socialiste, charg\u00e9e du patrimoine vert et des finances\r\nLa campagne autour de l'imposition des entreprises s'av\u00e8re intensive et le camp du oui a promis de ne pas augmenter les imp\u00f4ts si la r\u00e9forme passe. D\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre des Finances jurassien, et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale PS de Lausanne.\r\n\r\n* * Une campagne muscl\u00e9e pour faire passer la r\u00e9forme RIE III 18h RIE III\r\nUne derni\u00e8re promesse pour emporter le morceau...\r\nLe sprint final est lanc\u00e9 une semaine avant les votations du 12 f\u00e9vrier, notamment sur la tr\u00e8s disput\u00e9e trosi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises...\r\nDans la NZZ am Sonntag, 25 ministres cantonaux des finances s'engagent ainsi \u00e0 ne pas augmenter les imp\u00f4ts en cas de OUI \u00e0 la RIE III... \r\nMais avec quelles garanties ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s... Charles Juillard, bonsoir...\r\n  12'07'' \r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8345330", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une campagne muscl\u00e9e pour faire passer la r\u00e9forme RIE III / FOR_2017-02-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.02.2017"], "alternativeSummary": ["La campagne autour de l\u2019imposition des entreprises s\u2019av\u00e8re intensive et le camp du oui a promis de ne pas augmenter les imp\u00f4ts si la r\u00e9forme passe. D\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre des Finances jurassien, et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale PS de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8345330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:35Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt une derni\u00e8re promesse pour emporter le morceau, le sprint final est lanc\u00e9, une semaine avant les votations du 12 f\u00e9vrier notamment sur la tr\u00e8s disput\u00e9e 3\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises dans la NZZ AM Sonntag 25 ministres cantonaux des finances sur 26 s'engagent ainsi \u00e0 ne pas augmenter les entrep\u00f4ts en cas de oui \u00e0 la RI 3 mais avec quelles garanties on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s charge Huillard bonsoir, vous pr\u00e9sidez la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances et vous \u00eates vous- m\u00eame ministre PDC jurassien et avec Florence Germond bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re municipale socialiste en charge des finances \u00e0 Lausanne et vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme en 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser \u00e0 vous charge, lui, y a pas de hausses d'imp\u00f4t sur les personnes physiques dites vous promettez -vous comment vous croire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors, en tout cas ce qu'on peut dire, c'est que les plans qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s dans les diff\u00e9rents cantons qui permettent de donner une id\u00e9e de comment devrait se mettre en oeuvre cette r\u00e9forme fiscale dans les diff\u00e9rents cantons et le canton de Vaud d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sous cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 en fixant la quotit\u00e9 o\u00f9 le taux d'imposition des personnes physiques, dans ce qui est d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9e, donc c'est c'est une illustration de la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui devrait se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, charge Huillard que les ex\u00e9cutifs s'engage, c'est bien, mais ce sont les parlements cantonaux qui auront le dernier mot est -ce que c'est pas une promesse du coup de votre part qui n'engage \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [94%] :\r\nAlors je crois que si vous estimez que les gouvernements cantonaux dystopie n'importe quoi, il faut laisser \u00e7a aux opposants \u00e0 la r\u00e9forme, mais je crois qu'ici, nous avons l'habitude et nous avons pour nous quand m\u00eame la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions que nous devons d\u00e9fendre, nous devons repr\u00e9senter au mieux et quelque part le fait que ces 26 gouvernements cantonaux s'engagent clairement dans cette direction d'h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [99%] :\r\n25 25 sur 26. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [89%] :\r\nQui est le 26\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:46) [99%] :\r\nNeuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [98%] :\r\nJ'avais envie d'avoir votre r\u00e9action par rapport d'ailleurs \u00e0 ce canton qui vous est proche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [86%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on le le canton de Neuch\u00e2tel, elle est tout \u00e0 fait symptomatique parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises de bien avant tout le monde avec un ministre socialiste a f\u00eat\u00e9 avec un parlement largement \u00e0 gauche et ce peuple a aussi accept\u00e9 donc je crois qu'ici et je crois pas que, entre temps il augmenter l'imposition des personnes physiques pour refinancer sa au contraire puisqu'ils ont encaiss\u00e9 plus d'imp\u00f4ts apr\u00e8s qu'avant cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nFlorence Germond vous dirigez les finances en ville de Lausanne alors cette promesse sera surtout ceux qui craignaient de voir leurs imp\u00f4ts augmenter, elle veut coupler herbe sous le pied vous qui agitez cette peur de la hausse d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [92%] :\r\n\u00e9coutez cette promesse faite la semaine pass\u00e9e par les les ministres cantonaux des finances pour mal ressemble plut\u00f4t \u00e0 un un sauve-qui-peut, on a essay\u00e9 pendant des mois, de vendre un paquet totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 un paquet injuste entre les entreprises et les m\u00e9nages et aujourd'hui j'ai envie de dire, \u00e9videmment, les promesses n'engagent que ceux qui croient cette r\u00e9forme, elle sera mise en vigueur en 2019 qui des 26 25 personnes autour de la table la semaine pass\u00e9e, seront encore en charge en 2019, et surtout les ann\u00e9es suivantes pour encaisser les impact massif d'une telle r\u00e9forme si si elle passe encore une fois, sont des personnes qui sont pas qui s'engage \u00e0 ce titre, individuellement, mais encore une fois, il y a derri\u00e8re des parlements et des gouvernements pour moi cette promesse qui a fait comme \u00e7a, en toute fin de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [79%] :\r\nElle sont de je vous ai pas interrompu, c'est g\u00e9nial, je ne vous ai pas interrompu, je viens il je terminais je souhaite finir Monsieur Juillard je souhaite finir, monsieur, je suis all\u00e9, c'est moi, c'est noir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [89%] :\r\nPour finir Monsieur Juillard, s'il vous pla\u00eet, je ne vous ai pas interrompu pour moi cette promesse, elle repr\u00e9sente plut\u00f4t un acte de d\u00e9sespoir de fin de campagne qui prouve en qui a un grave probl\u00e8me dans cette campagne que nos arguments ont port\u00e9 pendant toute cette semaine, pendant toutes ces semaines de campagne et que vous \u00eates tout simplement \u00e0 court d'arguments, j'ai jamais vu \u00e7a, des promesses de pas engag\u00e9, ne pas augmenter les imp\u00f4ts, c'est, c'est du jamais vu, comment vous pouvez dire en 2000 19 au Cond\u00e9, personne ne sait quelles seront les conditions \u00e9conomiques en 2 et 2019, la plupart d'entre vous peut-\u00eatre entend ou pas j'mais enfin, vous ne serez plus l\u00e0, comment pouvez -vous dire de telles choses sonn\u00e9 intellectuel y aurait r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [78%] :\r\nJe vous en prie dans la non madame Germon, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [83%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [84%] :\r\nG\u00e9rons vous vous r\u00e9p\u00e9tez, alors que je viens de dire que cette c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment dans le cas de la campagne, annonc\u00e9 tout au d\u00e9but, certes, mais peut-\u00eatre pas voulu l'entendre, ou bien \u00e7a vous plaisait pas dans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [69%] :\r\nLe m\u00eame pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [94%] :\r\nTr\u00e8s clairement que cette r\u00e9forme ne serait pas sur le dos de des personnes fich\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [82%] :\r\nMais revenez collectivement tout de m\u00eame assez 25 ministres cantonaux collectivement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [90%] :\r\nUne belle, une belle illustration quand m\u00eame, c'est que le canton nouveau a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 montrer le chemin puisque il a fix\u00e9 sa sa sa fiscalit\u00e9 des personnes physiques, au-del\u00e0 de 2000 19 et \u00e7a Madame Germond le le sujet, on le sait tr\u00e8s bien donc excusez -moi quand m\u00eame de, de, de, de, d'entendre ce genre d'arguments qui ne porte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:54) [98%] :\r\nMais moi ce que je constate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [90%] :\r\nLes 7 cas savoir aussi de la part des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est quels seront les effets si on ne fait rien, notamment sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [91%] :\r\nPersonne ne veut en parler tout en sachant qu'il y a un petit peu, on va parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat sur le fond, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de faire le d\u00e9bat sur le fond, quels sont, quels vont \u00eatre les, les, les, les, les \u00e9ventuelles cons\u00e9quences d'un non \u00e0 la H\u00e9rie 3 moi j'aimerais revenir surtout sur les garanties justement que nous apporte pas visiblement les ministres cantonaux des finances charge vous avez en tout cas pas r\u00e9pondu clairement la question de Florence Germond qui dit voil\u00e0 \u00e7a ne \u00e7a ne vous concerne pas, \u00e7a n'engage, \u00e7a ne vous engage pas parce que, d'ici que la r\u00e9forme soit instaur\u00e9e vous ne serez plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi, que j'ai un probl\u00e8me de sant\u00e9 grave ou bien que, \u00e9videmment, qu'on est plus s\u00fbr de rien de plus que l'amour existe certes encore natation d\u00e9clare 2019 savoir peut-\u00eatre m\u00eame aussi en 2020 donc et je crois que c'est l'immense majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues des finances qui sont dans cette situation -l\u00e0 et puis surtout ce sont les gouvernements cantonaux, ce sont pas les personnes qui s'engage, ce sont les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [62%] :\r\nOui on on va quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [77%] :\r\nAinsi institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:52) [59%] :\r\nC'est \u00e7a Monsieur c'est la tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [86%] :\r\nEt que on on assume les h\u00e9ritages, il y a pas de raison que tout \u00e0 coup il y a des changements cours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [71%] :\r\nDans une loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:01) [87%] :\r\nIci aussi, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui n'ont rien \u00e0 voir avec les rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0, sauf si, sauf si, voil\u00e0 vous commencez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mettre des des d\u00e9cotes \u00e0 votre promesse moi ce que je constate Monsieur Julliard, c'est que l\u00e0 o\u00f9 on a fait cette r\u00e9forme de l'imposition sur les entreprises, on a baiss\u00e9 massivement la fiscalit\u00e9 sur les entreprises \u00e0 Lucerne, que se passe -t-il on doit on on a, plus on n'a plus assez d'argent pour financer la scolarit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, on les renvoie \u00e0 la maison, diminue les subventions institutions culturelles et on augmente les imp\u00f4ts, je n'invente rien, je me base sur des faits concrets, r\u00e9els \u00e0 Lucerne, dans quelques mois, les citoyens votent sur une hausse d'imp\u00f4ts parce que depuis 2011, on baisse la fiscalit\u00e9 sur les entreprises, et \u00e7a c'est pas de la sculpture ce nuage, c'est pas des menaces \u00e0 la suppression \u00e0 la d\u00e9localisation de multinationales qui vivent d\u00e9j\u00e0 qui est -ce qui ont d\u00e9j\u00e0 en Suisse, une situation tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e avec une une fiscalit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible en comparaison internationale, ce sont pas des menaces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [89%] :\r\nCe sont des exemples concrets et elle chante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [86%] :\r\n\u00c9lise et puis Lucerne madame, monsieur, ce que vous dites est tout \u00e0 fait pertinent puisque, en effet, ils vont augmenter, enfin il y a une proposition pour augmenter leur fiscal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:09) [92%] :\r\nLa paix, c'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [88%] :\r\nOui, oui, mais la baisse qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 additionnel ne porte pas que sur les personnes morales, elle a \u00e9t\u00e9 encore plus forte sur les personnes physiques et il a, il y a eu dans le double effet de baisse de la fiscalit\u00e9, mais \u00e7a il faut faut bien lire les Budgets et puis les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:23) [67%] :\r\nHomme de suite de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:24) [85%] :\r\nCe canton l\u00e0 en particulier, donc voyez que bien s\u00fbr que le si on a l'exemple typique de ce qu'il faut pas fermer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [87%] :\r\nOui, et c'est ce que vous \u00eates en train, c'est pour \u00e7a que nous tirons la sonnette d'alarme, tous les ministres des Finances des villes comme les gens fuir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [90%] :\r\nBon, est ce qu'il y a, il est pr\u00e9vu de baisser les imp\u00f4ts de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'ailleurs dans la plupart des cantons il y aura pas de baisse d'imp\u00f4ts puisque ceux qui sont d\u00e9j\u00e0, notamment pour les personnes morales, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 pourcent pas pas baisser davantage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien pass\u00e9, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:51) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, un autre \u00e9l\u00e9ment, et puis ensuite pourquoi est -ce qu'on pourra se permettent de ne pas baisser les imp\u00f4ts parce qu'il y a des compensations parce qu'il y a des et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [80%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment que les cantons seulement, pas pour les villes vous avez si cette r\u00e9forme sur le dos des communes, c'est ce mais tous les les Vaudois s'est aussi montr\u00e9 les coups. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:10) [85%] :\r\nJ'ai -je encore entretenu r\u00e9cemment avec Monsieur Broulis je pense pas que ce soit un menteur, monsieur Broulis, il a dit que dans l'engagement qui a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [72%] :\r\nVot\u00e9 par le peuple Vaudois sur la part qui revenait des actions de des madame, j'ai plus extr\u00eame aussi le sujet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:23) [84%] :\r\nJ'ai aucun de vous dire que c'est pas pour les communes, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:26) [65%] :\r\nPuisque il s'est quand encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:27) [89%] :\r\nDans le Jura, dans le canton de Vaud comme dans le Jura, il y a un engagement qui est pris de redistribuer pour proportionnellement une part. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [62%] :\r\nAux Communes vous dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:34) [91%] :\r\nEt dire et dire que c'est pas vrai, dans le canton de Vaud je pense que c'est trahir ce que les \u00e9lecteurs \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [91%] :\r\nVous avez fait cette r\u00e9forme sur le dos des communes pendant des ann\u00e9es nous avons ou nous vous avons demand\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux directeurs cantonaux des finances, de pouvoir participer aux travaux d'\u00e9laboration de cette loi, vous avez la Conf\u00e9d\u00e9ration int\u00e9gr\u00e9 KPMG int\u00e9gr\u00e9 Ernst and Young pour faire l'\u00e9laboration de cette loi comme ses sorties dans la presse ces derniers mois mais nous les villes, nous avons eu droit \u00e0 3 minutes devant la commission des finances du Parlement, nous avons eu droit \u00e0 aucune, nous n'avons un, quand commandement \u00e9tait entendu dans ce dossier et c'est c'est une grave erreur de ne pas respecter les institutions suisses changent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [71%] :\r\nIl a influenc\u00e9 juriste avec nous n'non chang\u00e9 a manger, on n'a pas \u00e9t\u00e9 c'est un nouveau d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:18) [72%] :\r\nInstitutions suisses monsieur, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:20) [75%] :\r\nOui, quand on les communes sont \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:23) [79%] :\r\nCe sont les communes, pas les villes, les communes, madame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [84%] :\r\nUne grande majorit\u00e9 des communes parce qu'elles n'ont pas compris quelle Ghazal\u00e9 touch\u00e9s par les pertes fiscales dit tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [91%] :\r\nSemaine de cette votation bien Charles Juillard permettez charg\u00e9 il y a, Florence Germond, \u00e0 une semaine de cette votation, on voit bien que ce d\u00e9bat \u00e9tait assez on va dire, tendu, vous restez avec nous, on va parler de l'apparent d\u00e9s\u00e9quilibre des moyens dans la campagne sur cet objet, on vous rejoint Thibaut Schaller, vous avez pu avoir acc\u00e8s aux chiffres de l'institut ann\u00e9e politique suisse qui mesure le nombre d'annonces parues dans la presse et on y constate 2 choses, la p\u00e9riode 3 est une des campagnes les plus muscl\u00e9es de ces derniers temps et c'est le camp du oui qui caracole en t\u00eate du nombre d'encarts publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [92%] :\r\nOui vendredi, selon Annie politique suisse au total ce sont 813 publicit\u00e9 qui pr\u00f4naient le oui et 108 qui d\u00e9fendaient le non le rapport de force est assez saisissant 8 contre 1 et confirme les estimations d'un autre institut M\u00e9dia Focus qui mesure lui le co\u00fbt des annonces publicitaires politiques3,3 millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour l'instant pour le oui \u00e0 l'a\u00e9rien 3 contre 170000 francs pour le non, les 2 instituts estiment que cette campagne autour de l'imposition des entreprises est l'une des plus intensive de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e \u00e0 10 jours du scrutin, sachant que des encarts publicitaires vont encore para\u00eetre ces prochains jours, l'a\u00e9rien 3 se classe d\u00e9j\u00e0 au 5\u00e8me rang des campagnes les plus gourmandes en publicit\u00e9 politique et comment explique -t-on cette situation, l'incertitude principalement si les sondages avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une belle avance pour le oui, sans doute que le nombre d'encarts publicitaires auraient baiss\u00e9 les sondeurs pr\u00e9disent un score tr\u00e8s serr\u00e9 dimanche prochain et, du coup, les partis politiques et les fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e9galement consentent \u00e0 2 derniers efforts pour arracher une victoire, le 12 f\u00e9vrier mais avec quelle efficacit\u00e9, mais on peut se poser la question sur toutes les visuels sont un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, on l'a vu encore aujourd'hui dans les journaux du dimanche des trombinoscope de politiciens coll\u00e9s les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres sous un slogan connue de longue date, on se demande si \u00e7a fait vraiment pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, surtout qu'\u00e0 une semaine du scrutin, beaucoup de personnes ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 leur bulletin dans le vote par correspondance, ceci dit, c'est l\u00e0 qu'on comprend que chaque voix compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [79%] :\r\nLa charge Juillard 813 publicit\u00e9 qui pr\u00f4naient le oui contre 108 qui d\u00e9fendaient le non donc 8 contre 1 c'est encore d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez votre correspondant le dit m\u00eame, on ne sait pas si pour tous si \u00e7a porte pas, je crois que il faut voir un peu la mani\u00e8re dont s'est pr\u00e9sent\u00e9, je crois que c'est normal qu'on anime un d\u00e9bat qui soit \u00e0 ce point important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [99%] :\r\nFlorence Germond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [95%] :\r\nPour moi, c'est simplement le le reflet du pouvoir de l'argent, il y a des milliards \u00e0 gagner pour les multinationales respectivement surtout leur a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [91%] :\r\nSillonn\u00e8rent tr\u00e8s riche r\u00e9partis sur ce sur ce blog le comme on l'a vu, s\u00e9parent les PME qui b\u00e9n\u00e9ficieront de cette r\u00e9forme pour la plupart, elles ne payent pas ou presque pas d'imp\u00f4ts et les personnes qui ont port\u00e9 cette r\u00e9forme jusque l\u00e0 Madame Evelyne Widmer-Schlumpf, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la conf\u00e9rence des directeurs des finances Monsieur Christian Wanner tire la sonnette d'alarme : cette r\u00e9forme est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et pr\u00e9cis\u00e9ment aux contours voit toute la publicit\u00e9 qu'EMI, c'est bien le reflet du pouvoir de l'argent et j'esp\u00e8re que les citoyens suisses ne se laisseront pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [96%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Charles Juillard Florence Germond va s'arr\u00eater l\u00e0 et je souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e 25 merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-05T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABA3AA57-FE94-4DF1-877A-DC362640D8DE", "internalArchiveId": "ABA3AA57-FE94-4DF1-877A-DC362640D8DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire la double nationalit\u00e9 lors des futures naturalisations en Suisse?", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Piller Carrard , Val\u00e9rie \r\nLe Parlement devra se prononcer sur une motion co-sign\u00e9e par des \u00e9lus UDC, actuellement pendante devant le National. La double nationalit\u00e9 est autoris\u00e9e depuis 1992 en Suisse. Mais pour les auteurs de la motion, elle ob\u00e9it le plus souvent \u00e0 des motifs opportunistes. D\u00e9bat entre Val\u00e9rie Piller Carrard (PS/FR) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * Faut-il interdire la double nationalit\u00e9 lors des futures naturalisations en Suisse? 18h L'UDC s'attaque \u00e0 la double nationalit\u00e9\r\n SLV Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC bernois, **.11\r\nSLV Val\u00e9rie Piller Carrard, Conseill\u00e8re nationale PS  Fribourgeoise, **.72\r\nIntro : \r\nFaut-il interdire la double nationalit\u00e9 lors des futures naturalisations ? Le parlement devra se prononcer sur une motion co-sign\u00e9e par des \u00e9lus UDC, et qui est pendante devant le conseil national. La double nationalit\u00e9 est autoris\u00e9e depuis 1992 en Suisse. Mais pour les auteurs de la motion, elle ob\u00e9it le plus souvent \u00e0 des motifs opportunistes. \r\nOn en d\u00e9bat avec Val\u00e9rie Piller Carrard, Conseill\u00e8re nationale PS Fribourgeois et Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC bernois. \r\nCanevas : \r\nB\u00fchler\r\n1 million 300 mille Suisses au moins poss\u00e8dent au moins un autre passeport. Quels probl\u00e8mes \u00e7a pose concr\u00e8tement ?\r\nDans la motion que vous avez sign\u00e9e, il est question d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique. Expliquez-nous en quoi la double nationalit\u00e9 pose un probl\u00e8me juridique ?\r\nPour vous c'est une question de loyaut\u00e9 ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral avance l'argument que l'int\u00e9gration des \u00e9trangers se fait mieux lorsqu'ils peuvent se naturaliser.  Si on interdit la double-nationalit\u00e9, alors de nombreux r\u00e9sidents \u00e9trangers renonceront \u00e0 la naturalisation. n'est-ce pas contre-productif de d\u00e9poser cette motion pour un parti qui pr\u00f4ne l'int\u00e9gration ?\r\nPiller-Carrard\r\nLes signataires d\u00e9noncent des motifs opportunistes de la part de ceux qui veulent devenir Suisse sans renoncer \u00e0 leur nationalit\u00e9 d'origine. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette critique ?\r\nLes \u00e9lus UDC qui ont sign\u00e9s la motion, estiment que la double nationalit\u00e9 ouvre la porte aux abus notamment dans l'aide sociale. C'est un risque ?\r\nNe trouvez-vous pas \u00e9trange qu'une personne puisse voter dans un pays dans lequel il ne r\u00e9side pas ? \r\nDes questions concr\u00e8tes se posent en mati\u00e8re de protection consulaire, ou d'extradition. Ne serait-ce pas plus simple d'avoir qu'une seule nationalit\u00e9 ?\r\nIl y a ces affaires r\u00e9currentes de militaires suisse qui portent des \u00e9cussons kosovars ou albanais, ou qui se mettent en sc\u00e8ne en mimant l'aigle albanais. en supprimant le droit a la double nationalit\u00e9, la Suisse donnerait un signal clair en ce qui concerne l'identit\u00e9, la loyaut\u00e9 envers le pays ?", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8341367", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire la double nationalit\u00e9 lors des futures naturalisations en Suisse?  / FOR_2017-02-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement devra se prononcer sur une motion co-sign\u00e9e par des \u00e9lus UDC, actuellement pendante devant le National. La double nationalit\u00e9 est autoris\u00e9e depuis 1992 en Suisse. Mais pour les auteurs de la motion, elle ob\u00e9it le plus souvent \u00e0 des motifs opportunistes. D\u00e9bat entre Val\u00e9rie Piller Carrard (PS/FR) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-8341367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:31Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFaut -il interdire la double nationalit\u00e9 lors des futures naturalisation le parlement devra se prononcer sur une motion motion cosign\u00e9e par des \u00e9lus UDC et qui est pendante devant le Conseil national la double nationalit\u00e9 est autoris\u00e9 depuis 1992 en Suisse, mais pour les auteurs de la motion et lobby le plus souvent \u00e0 des motifs opportunistes, on va en d\u00e9battre avec Val\u00e9rie plaisir bonsoir, vous \u00eates concernation nal, PS fribourgeoises avec Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC bernois alors peut-\u00eatre Manfred B\u00fchler d'abord avec vous qu'est -ce que vous reprochez concr\u00e8tement \u00e0 aux doubles nationaux d'\u00eatre de ne pas \u00eatre suffisamment loyal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, cette institution de la double nationalit\u00e9 n'existe pas depuis tr\u00e8s longtemps au fonds en Suisse, on s'en est pass\u00e9 pendant des dizaines d'ann\u00e9es c'est vrai qu'on on peut se poser la question, on a eu des discussions, je prends un exemple triviales du quotidien, lorsqu'on a une coupe du monde de football un national, ce qui va vraiment s'engager \u00e0 fond pour la Suisse o\u00f9 est -ce que il aura son coeur qui battra tout \u00e0 coup aussi pour son pays d'origine, que se passe -t-il quand on joue contre ce pays d'origine, voil\u00e0 ces questions se posent question l\u00e9gitime, \u00e7a veut pas dire que que que par exemple lors de la derni\u00e8re Coupe du monde, on a eu des soucis, mais je crois que c'est, c'est juste de se poser ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [91%] :\r\nOui, mais quel qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que finalement on peut pas \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la fois \u00e0 la Suisse et fid\u00e8le \u00e0 son pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [92%] :\r\nIl peut y avoir des situations de conflits et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce genre de situation de conflit qu'il s'agit, qu'il s'agit d'\u00e9viter, je crois que quand on veut vraiment devenir Suisse de demander ce petit sacrifice d'abandonner la nationalit\u00e9 ant\u00e9rieure n'est pas quelque chose d'excessif puisque \u00e9norm\u00e9ment de monde \u00e9norm\u00e9ment, et il le pratique dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps il y a 1 1000000 300 1000 Suisses au moins qui poss\u00e8de un autre passeport est -ce que le fait qu'il y a quelques brebis galeuses, si j'ose dire, qui qu'il fasse preuve de, de, d'un manque de loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis des Suisses est -ce que franchement \u00e7a m\u00e9rite qu'on revienne sur cette l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [91%] :\r\nJe crois que comme ai dit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 pendant des dizaines d'ann\u00e9es, des pays comme l'Autriche, sauf erreur, la la Hollande ou la Norv\u00e8ge, si je m'abuse la la pratique encore aujourd'hui cette interdiction de la double- nationalit\u00e9 donc je ne vois pas pourquoi il s'agirait de voir \u00e7a comme comme une punition ou comme un comme un recul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [93%] :\r\nVal\u00e9rie Weber Carrard qu'est -ce que vous pensez de cette, de cette interdiction de la double nationalit\u00e9, finalement, les signataires d\u00e9noncent des motifs opportunistes, hein, de la part de ceux qui veulent devenir sans renoncer \u00e0 leur nationalit\u00e9 d'origine, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez surprise par les propos qui qui sont tenus, enfin les doutes qui qu'ils \u00e9mettent envers ces personnes qui, qui ont un double passeport, je crois que ces personnes s'engagent quotidiennement pour leur pays, tout, tout comme monsieur B\u00fclent et moi ils travaillent perdent leurs imp\u00f4ts et contribuera \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays, et parfois m\u00eame, ils font aussi partie de la vie associative, la vie culturelle est et m\u00eame nous avons certains conseillers nationaux qui sont binationaux et qui qui mettent tout en oeuvre pour pour favoriser la prosp\u00e9rit\u00e9 dans le pays et donc c'est vrai que les les propos, les situations de conflits qui sont mentionn\u00e9s par Monsieur M\u00fcller, \u00e0 part l'\u00e9quipe de fautes, je vois pas o\u00f9 on pourrait trouver ce ce genre de confier soit que l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 plusieurs reprises, c'est pas la premi\u00e8re intervention, qui a d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC pour interdire cette cette ce double surtout passeport a clairement d\u00e9montr\u00e9 aupr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger aupr\u00e8s des des naturalis\u00e9s aupr\u00e8s aussi des enfants binationaux qu'et qu'il y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 de modifier la l\u00e9gislation actuelle, donc c'est vrai que maintenant ils reviennent en avant avec cette proposition d'abolir la la la tous nationalit\u00e9 parce qu'on est dans cette discussion pour la nature et les assurances de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils sont \u00e0 court d'arguments et, pire, on met en avant une proposition qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le Parlement et qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e ou tr\u00e8s peu discut\u00e9 quand on a parl\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur la nationalit\u00e9, donc encore une fois, l'UDC se trompent \u00e0 mon avis de de combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler dans la motion que vous avez sign\u00e9, les questions d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, expliquez -nous peut-\u00eatre en quoi la double nationalit\u00e9 pose un probl\u00e8me juridique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [92%] :\r\nBon, il peut avoir toutes sortes de situations o\u00f9 effectivement les probl\u00e8mes de droit se pose je je prends maintenant un exemple en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 si c'est quelqu'un qui allait de passeports, de quelque pays que ce soit, mais prenons la France pour pays proche comme un Crime en Suisse il y a aussi le passeport suisse cette personne peut se r\u00e9fugier dans son pays d'origine, la France et ne pourra jamais \u00eatre extrad\u00e9s parce que la France n'extrade pas ses ressortissants et donc personne ne pourra jamais \u00eatre jug\u00e9s et punis en Suisse pour un Crime qu'elle aurait par hypoth\u00e8se commis donc voil\u00e0 un exemple concret, alors \u00e7a va pas \u00eatre des des centaines de milliers de cas par ann\u00e9e, \u00e9videmment, mais je crois que l\u00e0 on a on a typiquement une situation o\u00f9 on pourrait \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 ce genre de de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [68%] :\r\nNous avons envie de faire Ferrare. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:55) [87%] :\r\nSi je peux me permettre moi je vois un autre probl\u00e8me, parce que si on interdit justement la la, toutes nationalit\u00e9s actuellement avec la son la nationalit\u00e9 si une personne binational porte atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, on peut l'urne retirer la nationalit\u00e9 suisse, donc qu'est -ce qui va se passer le jour o\u00f9 on ne peut plus avoir de double nationalit\u00e9 et quelqu'un commet un justement un acte terroriste sur sur notre pays, on ne pourra pas le lui retirer sa nationalit\u00e9 parce qu'il devra apatrides. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [94%] :\r\nMoi je pense que c'est un faux probl\u00e8me parce qu'une telle personne ne sera jamais naturalis\u00e9s, donc on va pas commencer \u00e0 nationaliser les pertes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [63%] :\r\nLa faut apr\u00e8s lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [88%] :\r\nJe veux devenir devenir de devenir Suisse sauf si \u00e9videmment la nature et les escrocs faciliter les plus \u00e9trangers, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est accept\u00e9e parce que la potentiellement on a des gens qui peuvent \u00eatre de religion diff\u00e9rente de la religion traditionnelle de la Suisse qui, qui sont susceptibles de se radicaliser et puis si on leur donne le passeport suisse avec des facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [89%] :\r\nTrouver donc on n'est pas on n'est pas dans la guerre, on n'est pas dans la question de savoir s'il faut faciliter ou pas, la naturalisation, c'est un autre d\u00e9bat, mais cela, la question c'est de savoir est -ce qu'il faut finalement interdire la double nationalit\u00e9 aura admettons que je sais pas moi quelqu'un effectivement un \u00e9tranger accepte de Suisse et seulement en Suisse cette personne tant ne va pas tout \u00e0 coup, perdre sa loyaut\u00e9, si j'ose dire, par rapport \u00e0 son pays d'origine et \u00e7a r\u00e9sout rien finalement la question de la loyaut\u00e9 n'est pas pour autant r\u00e9solue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [91%] :\r\nJe crois que quelqu'un qui voudrait rester en secret loyal \u00e0 son pays, origine ne ne perdra pas sa note nationalit\u00e9 ne voudra pas la perdre et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [88%] :\r\nBenjamin il y a d'autres, il y a d'autres motifs, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre l'emploi \u00e7a peut l'int\u00e9gration il y a bien d'autres motifs pour accepter la nationalit\u00e9 suisse et et abandonn\u00e9 sa nocivit\u00e9 d'origine, si la loi justement l'exige, des gens qui sont int\u00e9gr\u00e9s ici en Suisse vont sans doute effectivement \u00e0 abandonner leur nationalit\u00e9 d'origine et continueront d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 leur pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:48) [90%] :\r\nL'enjeu, je crois, quelqu'un qui se sentira vraiment int\u00e9grer quelqu'un qui saura qu'il doit faire ce sacrifice de sa nationalit\u00e9 d'origine pour devenir suisse, cette personne n'a aucune raison de rester plus loyal \u00e0 son pays d'origine, que la Suisse puisqu'elle voudra faire ce pas ne vraiment faire ce dernier pas d'int\u00e9gration d\u00e9finitive en Suisse, en prenant la nationalit\u00e9 donc c'est c'est c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s th\u00e9orique, il faudrait vraiment qu'en soit particuli\u00e8rement retors pour dire : je vais m'naturalis\u00e9 mais je vais rester fid\u00e8le \u00e0 mon pays d'origine, pour pouvoir commettre un attentat que en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [88%] :\r\nPrenons -les, prenons l'exemple, prenez l'exemple de ces affaires r\u00e9currentes, 2 militaires suisses qui portent des \u00e9cussons Kosovars ou Albanais, ou qui se met en sc\u00e8ne en mimant l'aigle albanais en supprimant le droit de la double nationalit\u00e9, ces gens -l\u00e0 qui resterait suisse ben ils vont pas tout \u00e0 coup, avoir un autre comportement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:33) [93%] :\r\nEt pourquoi pas moi, je pense que ces personnes pr\u00e9cis\u00e9ment si elles sont tellement fiers de leur pays d'origine, elles ne vont pas vouloir abandonner cette nationalit\u00e9 et donc ne se naturalise rend pas et ne les retrouvera pas dans l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:46) [55%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:47) [89%] :\r\nC'est bien que ce qui d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, je crois que la probl\u00e9matique est assez clair ce qui ce qui veulent \u00e7a fait baisser le nombre de naturalisations et puis on sait tr\u00e8s bien qu'au moment o\u00f9 on interdit la la la double- nationalit\u00e9 s'entra\u00eene automatiquement une baisse du nombre d'int\u00e9r\u00eat, les 500 donc c'est le but ultime que que fait l'id\u00e9e c'est \u00e0 travers ce genre de, de, de propositions et c'est \u00e7a va d\u00e9montrer encore une fois, que de l'interdire, ne va pas am\u00e9liorer l'int\u00e9gration, bien au contraire, je crois qu'on peut \u00e0 l'heure actuelle se sentir attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 plusieurs pays \u00e0 plusieurs cultures, tout en \u00e9tant \u00e0 un bon Suisse je crois que c'est ce qui fait la richesse de notre pays, on est ovins dans un pays multiculturel et de, de, de d\u00e9monter cette double nationalit\u00e9 \u00e0 la le maintenant ce serait compl\u00e8tement faux irait \u00e0 l'encontre de nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [91%] :\r\nMais tout de m\u00eame Val\u00e9rie car, finalement, en supprimant le droit \u00e0 la double nationalit\u00e9, la Suisse donnerait en quelque sorte un signal clair en en ce qui concerne l'identit\u00e9, la loyaut\u00e9 envers le pays, \u00e7a ne se partage pas, ce sera un peu le message. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:53) [84%] :\r\nAlors je pense que ce serait le message, en effet, mais je pense qu'on peut justement, au contraire, partager non non Trident quitter je pense qu'on en train, je vois en Appenzell loin il y a des cultures, il y a une identit\u00e9 qui est, qui est aussi diff\u00e9rentes, alors qu'on appartient au m\u00eame pay\u00e9e pour moi quelqu'un qui se naturaliser naturaliste, il y a une origine \u00e9trang\u00e8re qui soit espagnol ou portugais aussi apporter au travers de de son origine quelque chose \u00e0 notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est vrai que, finalement, on peut \u00eatre doublement loyale, si j'ose dire envers son pays d'origine envers la Suisse sans que \u00e7a soit n\u00e9cessairement incompatibles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:29) [92%] :\r\nNon, je suis pacs\u00e9e fonci\u00e8rement incompatibles mais je crois que vous avez mentionn\u00e9 le, le fait de passer un message clair et je crois qu'on a le droit, en tant que pays souverain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:38) [74%] :\r\nMais \u00e7a difficile qui veut, qui veut compte conserver ces ces valeurs fondamentales aussi mais l\u00e0 dans syst\u00e8me de cette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:45) [92%] :\r\nCe message de dire si vous voulez \u00eatre Suisse h\u00e9 bien effectivement on vous demande cette cette loyaut\u00e9 totale qui ne qui ne peut pas se partager et \u00e7a me para\u00eet un concept qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime aussi l\u00e9gitime que que les conceptions de la gauche qui voudrait que tout le monde puisse \u00eatre suisse le plus facilement possible mais je crois que l\u00e0 on est en train de de dissoudre aussi notre notre pays petit papier ce ce contre quoi on se bat \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Manfred B\u00fchler, merci \u00e9galement \u00e0 vous Val\u00e9rie B\u00e9lair car je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci et on va se. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1574130", "internalArchiveId": "AA1701574240", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 1871, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8360845", "imageURL": "http://www.rts.ch/8360862.image", "alternativeTitle": ["19h30", "L\u2019influence des robots sur le march\u00e9 du travail: entretien avec Blaise Matthey", "19h30", "19h30", "Fondation Beyeler: pour ses 20 ans, elle s'offre Claude Monet", "Samira Asgari, docteur de l\u2019EPFL et iranienne, a atteri \u00e0 Boston", "Enfants malades: parents choqu\u00e9s par l'Union patronale", "Sommet \u00e0 Malte: Trump f\u00e2che les Europ\u00e9ens", "Immigration: Berne sera plus s\u00e9v\u00e8re avec les \u00c9rythr\u00e9ens", "Directives anticip\u00e9es: le choix personnel de sa fin de vie", "March\u00e9 du travail: faut-il taxer les robots?", "Sommet \u00e0 Malte: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory \u00e0 La Vallette", "Justice militaire: du sursis pour les grad\u00e9s \u00e0 Yverdon", "Jeux olympiques 2026: les Grisons aux urnes le 12 f\u00e9vrier", "Immigration: l'Union europ\u00e9enne veut aider la Libye", "France: toujours plus de pression sur Fran\u00e7ois Fillon", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette exposition pr\u00e9sente une soixantaine de toiles de Monet provenant des mus\u00e9es les plus prestigieux, mais aussi de particuliers.", "Elle avait fait deux tentatives infructueuses avant de parvenir \u00e0 atteindre les Etats-Unis pour poursuivre ses recherches \u00e0 Harvard.", "Le directeur de l'Union patronale estime que les parents doivent anticiper tout contretemps et s'organiser pour \u00eatre pr\u00e9sents.", "La politique et les d\u00e9clarations de Donald Trump irritent les dirigeants europ\u00e9ens.", "Le seul fait d'avoir quitt\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e ill\u00e9galement suffisait \u00e0 obtenir l'asile \u00e0 cause des risques de pers\u00e9cution en cas de renvoi. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime que ce n'est plus suffisant.", "Les directives anticip\u00e9es font d\u00e9sormais partie de la prise en charge des patients.", "La crainte de voir des robots prendre des emplois assur\u00e9s jusqu'ici par des salari\u00e9s s'invite dans le d\u00e9bat politique.", "Le tribunal militaire d\u2019Yverdon acquitte l\u2019un d\u2019entre eux et condamne les autres \u00e0 des peines allant de 30 \u00e0 120 jours-amendes avec sursis.", "Il s\u2019agit maintenant de convaincre le peuple que cette candidature est profitable.", "L'Union europ\u00e9enne veut mettre fin \u00e0 ces travers\u00e9es entre la Libye et l'Italie. Leur plan passe par une aide financi\u00e8re aux autorit\u00e9s libyennes.", "Il est accus\u00e9 d'avoir fourni un emploi fictif d'assistante parlementaire \u00e0 son \u00e9pouse Penelope. Il s'en d\u00e9fend bec et ongles."], "variantIds": ["ece-8240881", "ece-8240879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:20:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:21:22\r\n   Voici les titres de ce soir.\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:25:00\r\n    Il aura fallu 3 tentatives \u00e0\r\nSamira Asgari pour rejoindre les USA.\r\n\r\n19:30:25:02  19:30:28:11\r\nCette Iranienne de l'EPFL emp\u00each\u00e9e de\r\n poursuivre ses recherches \u00e0 Harvard\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:33:03\r\n par le d\u00e9cret anti-immigration de\r\nD.Trump vient de se poser \u00e0 Boston.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:36:10\r\nLa r\u00e9ponse des Europ\u00e9ens \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:39:17\r\n     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a\r\npas \u00e0 dire ce que doit \u00eatre l'Europe,\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:41:10\r\n         selon F.Hollande.\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:44:23\r\n     Les chefs d'Etats de l'UE\r\nsont r\u00e9unis \u00e0 Malte pour un Sommet.\r\n\r\n19:30:45:01  19:30:48:12\r\n  Nous retrouverons notre envoy\u00e9e\r\n     sp\u00e9ciale I.Ory en direct.\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:51:07\r\nC'est un casse-t\u00eate pour les parents:\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:10\r\n     organiser en catastrophe\r\n   la garde d'un enfant malade.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:56:05\r\n            A quoi les\r\n     employ\u00e9s sont-ils tenus?\r\n\r\n19:30:56:07  19:30:57:11\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:30:57:12  19:30:59:11\r\n        l'Union patronale \r\n       suscite la pol\u00e9mique\r\n\r\n19:30:59:12  19:31:02:17\r\n    en affirmant que les parents\r\ndevraient anticiper cette \u00e9ventualit\u00e9\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:05:03\r\n    pour \u00eatre fid\u00e8les au poste,\r\n        quoi qu'il arrive.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:07:20\r\n      Grand format, ce soir,\r\n  sur les directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:09:16\r\nQue veux-je que les m\u00e9decins fassent\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:12:04\r\n   si je me retrouve inconscient\r\n        et touch\u00e9 \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:15:01\r\n     De nombreuses personnes\r\n  ne veulent pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9es.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:17:12\r\n         Les technologies\r\n bouleversent le monde du travail.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:19:18\r\nLes robots menacent d\u00e9j\u00e0 des emplois.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:21:17\r\nFaut-il les taxer pour compenser ?\r\n\r\n19:31:21:19  19:31:23:03\r\n          L'id\u00e9e \u00e9merge.\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:26:13\r\n      Le patron des patrons\r\nromands B.Matthey prendra position.\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:34:01\r\nPuis l'exposition consacr\u00e9e \u00e0 Claude\r\n   Monet \u00e0 la fondation Beyeler.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:36:20\r\n       C'est une information\r\n        de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:39:21\r\n  Nous vous racontions l'histoire\r\n dans ce journal de Samira Asgari.\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:42:13\r\n        Elle est iranienne,\r\n        docteure de l'EPFL.\r\n\r\n19:31:42:15  19:31:45:01\r\n       Elle devait quitter\r\n   Lausanne le week-end dernier\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:46:23\r\npour poursuivre sa carri\u00e8re aux USA.\r\n\r\n19:31:47:01  19:31:49:22\r\nMais elle \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e d'embarquer,\r\n     suite au d\u00e9cret am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:52:05\r\n    touchant les ressortissants\r\n       de 7 pays musulmans.\r\n\r\n19:31:52:07  19:31:54:13\r\n        Elle a finalement\r\n     pu embarquer aujourd'hui\r\n\r\n19:31:54:15  19:31:57:13\r\napr\u00e8s deux tentatives infructueuses.\r\n\r\n19:31:57:15  19:32:02:13\r\n  Ce voyage est devenu un symbole\r\n  face \u00e0 la politique de D.Trump.\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:08:16\r\n      -L'avion dans lequel \r\n     se trouve Samira Asgari\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:16:03\r\n  a atterri \u00e0 l'a\u00e9roport Logan\r\n           de Boston.\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:20:06\r\n  Un retournement de situation \r\n qui s'explique par une d\u00e9cision\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:23:21\r\n           temporaire\r\n  de la Cour du Massachussetts.\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:27:17\r\nIl stipule que toutes les personnes\r\n   au b\u00e9n\u00e9fice d'un visa valable\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:30:04\r\n        sont autoris\u00e9es\r\n    \u00e0 embarquer pour Boston.\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:34:06\r\n  Lufthansa acceptera tous les \r\n  passagers jusqu'au 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:32:48:08  19:32:52:03\r\n-La d\u00e9cision, \u00e9mise le 29 janvier,\r\n       est valable 7 jours\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:54:10\r\n et pour toutes les compagnies.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:59:20\r\nLa chercheuse iranienne de l'EPFL,\r\n        engag\u00e9e \u00e0 Harvard,\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:03:09\r\n  avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e deux fois\r\n      en moins de 5 jours.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:08:06\r\nLe 28 janvier \u00e0 Francfort, puis le\r\n31 janvier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.\r\n\r\n19:33:08:08  19:33:13:00\r\nEn cause: le d\u00e9cret anti-immigration\r\n  sign\u00e9 vendredi par Donald Trump.\r\n\r\n19:33:13:02  19:33:16:19\r\n    L'Etat du Massachussetts\r\n a ouvert une br\u00e8che temporaire\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:19:21\r\n        dans la fermeture\r\n   des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:22:11\r\nEn attendant que d'autres s'ouvrent.\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:36:04\r\n-Samira Asgari s'est pos\u00e9 aux \u00c9tats-\r\n               Unis.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:40:14\r\n Nous n'avons pas pu confirmer si\r\nelle a pu entrer sur le territoire\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:43:03\r\n            am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:46:07\r\n           La politique\r\n  et les d\u00e9clarations de D.Trump\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:48:22\r\nirritent les dirigeants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:49:09  19:33:52:10\r\n    -Les dirigeants europ\u00e9ens\r\n   sont r\u00e9unis depuis ce matin\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:55:08\r\n    dans l'enceinte fortifi\u00e9e\r\n     de La Valette, \u00e0 Malte.\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:58:23\r\n        Un lieu symbolique\r\npour \u00e9voquer le drame des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:05:02\r\n   mais aussi pour r\u00e9affirmer\r\n       certaines valeurs.\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:08:18\r\nLes 28 sortent l\u00e9g\u00e8rement groggys\r\n    de cette derni\u00e8re semaine\r\n\r\n19:34:08:20  19:34:12:22\r\n   marqu\u00e9e par la mise en place\r\nde l'administration Trump aux USA.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:17:00\r\n  D.Trump appr\u00e9cie peu l'Union \r\n europ\u00e9enne et ses institutions.\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:20:11\r\n     Son nouvel ambassadeur\r\n     \u00e0 Bruxelles non plus,\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:24:08\r\n   \u00e0 en croire cette interview\r\n           sur la BBC.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:27:14\r\n  -Dans une carri\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n19:34:27:16  19:34:29:11\r\n          j'ai contribu\u00e9\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:31:06\r\n    \u00e0 faire s'\u00e9crouler l'URSS.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:35:03\r\n   Peut-\u00eatre qu'une autre union\r\n  m\u00e9riterait d'\u00eatre domestiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:37:22\r\n      -Pour les Europ\u00e9ens,\r\n      la coupe est pleine.\r\n\r\n19:34:38:00  19:34:40:10\r\n Apr\u00e8s la chanceli\u00e8re allemande\r\n            A.Merkel\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:43:14\r\n        et le pr\u00e9sident\r\ndu Conseil europ\u00e9en Donald Tusk,\r\n\r\n19:34:43:16  19:34:47:00\r\n  Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9pliqu\u00e9\r\n     \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Malte.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:50:02\r\n    -J'ai r\u00e9agi lorsque D.Trump\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:52:18\r\na consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait merveilleux\r\n\r\n19:34:52:20  19:34:54:20\r\n   pour un pays de quitter l'UE.\r\n\r\n19:34:54:22  19:35:00:06\r\n       Il n'a pas \u00e0 se m\u00ealer\r\n  de ce qu'est la vie de l'Union.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:08:16\r\n    C'est \u00e0 l'Europe de d\u00e9cider\r\n     \u00e0 combien elle doit \u00eatre\r\n\r\n19:35:08:18  19:35:18:01\r\n    et comment elle doit vivre.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:20:23\r\n  -Pas encore d'avis de temp\u00eate\r\n        sur l'Atlantique.\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:24:07\r\n Mais le vent se l\u00e8ve doucement.\r\n\r\n19:35:25:16  19:35:28:16\r\n -Et nous partons pour La Valette\r\n  o\u00f9 vous avez suivi ce sommet,\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:31:23\r\n          Isabelle Ory,\r\n     est-ce que les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:36:10\r\nsont parvenus \u00e0 afficher un front uni\r\n face aux d\u00e9clarations de D.Trump ?\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:46:09\r\n  -Ils n'ont pas vraiment essay\u00e9\r\n             en fait.\r\n\r\n19:35:46:12  19:35:49:03\r\n       Il n'y a pas de texte\r\n         publi\u00e9 en commun\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:51:13\r\n    aujourd'hui sur la relation\r\n         transatlantique.\r\n\r\n19:35:51:17  19:35:55:23\r\n   Ils en ont parl\u00e9 au d\u00e9jeuner\r\n\r\n19:35:56:03  19:35:59:18\r\npuis chaque chef d'\u00c9tat est sorti \r\npour faire sa conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:03:07\r\n       et donner sa version.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:09:07\r\n  Ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le version\r\nfran\u00e7aise ont eu un discours muscl\u00e9.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:14:11\r\n Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\n a fait un discours de synth\u00e8se.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:17:15\r\n   Il veut prot\u00e9ger la relation\r\n       avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:21:21\r\n Je ne sais pas ce qu'ont entendu\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:27:08\r\n     les journalistes hongrois\r\n           ou polonais.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:18\r\n          C'est de l'Est\r\n      que vient la discorde.\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:08\r\n    On applaudit les d\u00e9cisions\r\n         de Donald Trump\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:36:14\r\n       \u00e0 l'est de l'Europe.\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:39:07\r\n          La seule chose\r\n    que les Europ\u00e9ens ont fait\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:42:12\r\n   aujourd'hui, c'est de glisser\r\n   une phrase sur les migrations\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:45:04\r\n       dans leur d\u00e9claration\r\n     pour rappeler qu'ils sont\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:47:11\r\n  attach\u00e9s aux droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:00\r\n     Ce n'est pas fracassant.\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:51:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:51:23  19:36:55:00\r\n Et au menu des discussions entre \r\nles Europ\u00e9ens, la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:56:22\r\n         Ce matin encore,\r\n      un millier de personnes\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:00:04\r\n     ont \u00e9t\u00e9 recueillies par les\r\ngarde-c\u00f4tes italiens en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:04:09\r\nL'UE veut mettre fin \u00e0 ces travers\u00e9es\r\n     entre la Libye et l'Italie.\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:10:16\r\n-C'est au centre de la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n   que les dirigeants europ\u00e9ens\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:14:11\r\n        se sont pench\u00e9s\r\nsur la question de la migration.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:18:23\r\n    Au coeur des pr\u00e9occupations,\r\nla route entre la Libye et l'Italie,\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:21:22\r\n       emprunt\u00e9e par plus\r\n  de 180'000 migrants en 2016,\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:25:14\r\n        et sur laquelle\r\n  5'000 personnes sont mortes.\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:28:17\r\n     Les membres de l'Union\r\n   veulent fermer cette route.\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:31:13\r\nPlusieurs pistes sont explor\u00e9es.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:34:23\r\n         Le renforcement\r\n    des fronti\u00e8res maritimes,\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:37:14\r\n   l'UE l'a d\u00e9j\u00e0 mis en place.\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:41:04\r\n       Mare Nostrum, Triton:\r\ndes op\u00e9rations qui sauvent des vies\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:45:09\r\n  mais qui ne peuvent emp\u00eacher\r\n    l'arriv\u00e9e des migrants.\r\n\r\n19:37:46:21  19:37:49:05\r\n-Il y a des sauvetages \u00e0 la limite\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:51:18\r\n des eaux territoriales libyennes.\r\n\r\n19:37:51:20  19:37:54:10\r\n  Cela oblige l'Union \u00e0 d\u00e9barquer\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:57:18\r\n       les personnes en Europe\r\net \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 leur demande d'asile.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:00:08\r\n        Si les op\u00e9rations\r\n   se font plus pr\u00e8s des c\u00f4tes,\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:03:11\r\n      l'Europe esp\u00e8re ramener\r\n      les personnes en Libye.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:06:18\r\n         -Agir en Libye\r\n est une autre solution retenue.\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:10:04\r\n      Bruxelles va financer\r\n     les garde-c\u00f4tes libyens\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:14:04\r\n       et la construction\r\n     de camps pour migrants.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:16:10\r\n  Un projet d\u00e9cri\u00e9 par des ONG\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:00\r\n   et par le Haut-Commissariat\r\n          aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:20:02  19:38:21:21\r\n    Car la Libye est instable\r\n\r\n19:38:21:23  19:38:25:18\r\n   et les migrants y subissent\r\n    de nombreuses exactions.\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:29:08\r\n -L'UE veut limiter les arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:38:29:10  19:38:32:20\r\n        Mais on ne peut pas\r\n   simplement refouler les gens.\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:36:20\r\n         Donc l'UE essaie\r\n   de tenir les gens \u00e0 distance\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:42:01\r\n        tout en leur offrant\r\ndes conditions d'accueil acceptables.\r\n\r\n19:38:42:09  19:38:47:00\r\n-Couper cette route en respectant\r\n    les droits des migrants,\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:50:14\r\n         un casse-t\u00eate\r\n    pour l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:54:07\r\n        Depuis mercredi,\r\n     pr\u00e8s de 3'000 personnes\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:21\r\n       ont \u00e9t\u00e9 recueillies\r\n  au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n19:38:59:22  19:39:01:11\r\n            -En France,\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:04:23\r\n   un homme arm\u00e9 d'une machette\r\n    s'en est pris \u00e0 un groupe\r\n\r\n19:39:05:01  19:39:07:15\r\n     de militaires \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n       du mus\u00e9e du Louvre.\r\n\r\n19:39:07:17  19:39:10:09\r\n         Il a eu le temps\r\n      de crier\"Allah Akbar\"\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:12:22\r\n             avant que\r\n   les soldats n'ouvrent le feu.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:03\r\n Il est gri\u00e8vement bless\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:18:22\r\n    L'auteur de l'attaque serait,\r\nselon une source proche de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:19:01\r\n        un Egyptien arriv\u00e9\r\n      en France fin janvier.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:23:11\r\n            En France,\r\n   les r\u00e9actions aux r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:26:02\r\n  de l'\u00e9mission \"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\",\r\n     sur France 2, hier soir.\r\n\r\n19:39:26:04  19:39:28:10\r\nElles augmentent encore la pression\r\n           sur F.Fillon,\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:30:21\r\n     le candidat de la droite\r\n   \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:33:03\r\n   Il est accus\u00e9 d'avoir fourni\r\n         un emploi fictif\r\n\r\n19:39:33:05  19:39:35:17\r\n    d'assistante parlementaire\r\n      \u00e0 son \u00e9pouse Penelope.\r\n\r\n19:39:35:19  19:39:37:11\r\n   Il s'en d\u00e9fend bec et ongles.\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:39:11\r\n   Seulement, dans une interview\r\n     r\u00e9alis\u00e9e il y a dix ans,\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:41:15\r\n   elle affirmait \u00e0 un journal \r\n  britannique n'avoir jamais \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:39:41:17  19:39:42:21\r\n     l'assistante de son mari.\r\n\r\n19:39:43:06  19:39:45:20\r\n     -Ils \u00e9taient nombreux\r\n \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s dans le Nord\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:48:14\r\n     pour soutenir F.Fillon,\r\n  mais le doute s'est install\u00e9.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:52:01\r\n-La droite est une grande famille.\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:54:07\r\n      On trouvera quelqu'un.\r\n\r\n19:39:54:09  19:40:00:02\r\n Pour l'instant, je ne cherche pas\r\n    qui pourrait le remplacer.\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:08:10\r\n-Des noms commencent \u00e0 circuler: \r\nF.Baroin, X.Bertrand, L.Wauquiez.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:12:12\r\n        Jusqu'au perdant\r\ndes primaires de droite: A.Jupp\u00e9.\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:16:17\r\n          Pour l'heure,\r\n    il refuse d'\u00eatre rep\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:40:17:04  19:40:19:14\r\n          -On ne peut pas\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:21:23\r\n      se promener tranquille.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:26:07\r\n-Officiellement, les dirigeants du\r\nparti r\u00e9publicain font le dos rond\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:31:03\r\n         mais certains\r\n appellent F.Fillon \u00e0 renoncer.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:37:01\r\n-Ce serait mieux pour tout le monde.\r\n\r\n19:40:37:03  19:40:39:13\r\n   C'est une position intenable.\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:42:07\r\n        Comment voulez-vous\r\n        avoir un programme\r\n\r\n19:40:42:09  19:40:47:13\r\n    qui demande \u00e0 tout le monde\r\n      de faire des sacrifices\r\n\r\n19:40:47:15  19:40:53:15\r\n         et que maintenant\r\n  il faut se serrer la ceinture ?\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:57:07\r\n  -Hier, c'est Penelope Fillon,\r\n        involontairement,\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:16\r\n    qui a contredit son mari.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:04:09\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs ont d\u00e9couvert\r\n     son interview de 2007.\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:15:21\r\n         -Le contraire\r\n   de ce qu'affirme F.Fillon.\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:18:09\r\n   -Parce que c'est mon \u00e9pouse,\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:19:21\r\n    elle n'aurait pas le droit\r\n\r\n19:41:19:23  19:41:21:09\r\n          de travailler ?\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:24:01\r\n    -La justice d\u00e9terminera \r\n   s'il y a eu emploi fictif.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:27:00\r\n       F.Fillon s'\u00e9croule\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n19:41:27:22  19:41:30:18\r\n       -Un groupe parall\u00e8le\r\n  au sein m\u00eame de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:33:17\r\n          La charge contre\r\ncinq militaires romands \u00e9tait lourde.\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:35:20\r\n    Accus\u00e9s de s'\u00eatre enrichis\r\n         personnellement\r\n\r\n19:41:35:22  19:41:38:00\r\n           en utilisant\r\n  les infrastructures militaires\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:39:21\r\n pour dispenser des cours priv\u00e9s,\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:43:05\r\nces cinq cadres sont lib\u00e9r\u00e9s de la\r\n plupart des chefs d'accusations,\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:45:06\r\npar le tribunal militaire d'Yverdon.\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:49:19\r\n-Le tribunal militaire d'Yverdon\r\n   blanchit en grande partie\r\n\r\n19:41:49:21  19:41:52:19\r\n      les officiers romands\r\n      accus\u00e9s d'escroquerie\r\n\r\n19:41:52:21  19:41:55:05\r\n     et d'abus de confiance.\r\n\r\n19:41:55:07  19:42:00:01\r\n  Il les condamne \u00e0 des peines\r\nallant de 30 \u00e0 120 jours-amende.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:04:21\r\n-Cela montre que l'acte d'accusation\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:09:07\r\n\u00e9tait totalement excessif, infond\u00e9.\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:15:00\r\n     Le tribunal l'a d\u00e9capit\u00e9\r\n sur les infractions \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:17:23\r\n         -Les procureurs\r\n    accusaient ces militaires\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:06\r\nd'avoir form\u00e9 une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:23:05\r\n Ils auraient utilis\u00e9 ces places\r\n    de tirs et des munitions\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:25:03\r\npour dispenser des cours priv\u00e9s.\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:29:02\r\nCes cours \u00e9taient surtout donn\u00e9s\r\n\u00e0 des forces de s\u00e9curit\u00e9 suisses\r\n\r\n19:42:29:04  19:42:32:18\r\nou \u00e9trang\u00e8res, avec la b\u00e9n\u00e9diction\r\n        de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:35:07\r\n      -Nos clients n'ont fait\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:38:19\r\n        que servir l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:40:23\r\n   Ils devraient \u00eatre remerci\u00e9s\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:46:18\r\n       et pas se retrouver\r\n     sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:50:04\r\n   -Au coeur de cette affaire,\r\n    le lieutenant-colonel B.,\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:53:15\r\n un expert de renomm\u00e9e mondiale\r\n    en techniques de combat.\r\n\r\n19:42:57:10  19:43:00:10\r\n      -Ce qu'on lui reproche,\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:12\r\n     c'est d'avoir mal rempli\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:14:04\r\n     des formulaires en adoptant\r\nune pratique admise de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:17:11\r\n    -Le lieutenant-colonel B.\r\n     a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable\r\n\r\n19:43:17:13  19:43:19:09\r\n   de faux dans les documents.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:22:18\r\n     Notamment de faux bons \r\n    de commande de munitions.\r\n\r\n19:43:23:04  19:43:24:17\r\n        Cette affaire pose\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:26:14\r\n     la question des contr\u00f4les\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:28:00\r\n        au sein de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:30:20\r\n     Le pr\u00e9sident du tribunal\r\n   a fustig\u00e9 les libert\u00e9s prises\r\n\r\n19:43:30:22  19:43:34:12\r\n     par le principal pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:40:23\r\n    Les avocats des pr\u00e9venus\r\nont annonc\u00e9 vouloir faire appel.\r\n\r\n19:43:41:18  19:43:44:10\r\n    -S'organiser en catastrophe\r\n       pour aller au travail\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:46:02\r\n  lorsque son enfant est malade.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:48:06\r\n           Un casse-t\u00eate\r\n     pour de nombreux parents.\r\n\r\n19:43:48:08  19:43:50:22\r\n     La loi autorise \u00e0 prendre\r\n       trois jours de cong\u00e9,\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:53:14\r\n         mais la pression\r\n des employeurs peut \u00eatre grande.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n             Elle est\r\n  encore accentu\u00e9e cette semaine\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:58:09\r\n         par le directeur\r\nde l'Union patronale dans le Blick:\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:07\r\n    il estime que les parents\r\ndoivent anticiper tout contretemps\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:04:19\r\n  et s'organiser pour \u00eatre pr\u00e9sents\r\nquelles que soient les circonstances.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:09:00\r\n -Pour les parents, il n'est pas\r\n   toujours facile de jongler\r\n\r\n19:44:09:02  19:44:13:06\r\n        entre le travail\r\n  et les maladies des enfants.\r\n\r\n19:44:15:20  19:44:18:05\r\n     -On est parfois emb\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:21:02\r\n   Je suis seule avec ma fille.\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:25:10\r\n    On ne peut pas se partager\r\n        la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:44:25:18  19:44:27:12\r\n    -Je ne prends pas beaucoup\r\n\r\n19:44:27:14  19:44:29:20\r\n    d'arr\u00eats maladie pour moi.\r\n\r\n19:44:29:22  19:44:34:22\r\nDonc si je prends pour mes enfants,\r\n     personne ne me dit rien.\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:41:06\r\n     Mais si je suis malade,\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re revenir travailler.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:47:04\r\n-Une pression, et l'Union patronale\r\n        en rajoute un peu.\r\n\r\n19:44:47:06  19:44:51:11\r\n  Selon le patron des patrons,\r\nles employ\u00e9s devraient organiser\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:56:10\r\n      des gardes pour les cas\r\no\u00f9 leurs enfants tomberaient malade.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:13\r\n    Des propos qui choquent.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:01:09\r\n-Lorsque j'ai lu ces d\u00e9clarations,\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:04:14\r\n        je me suis demand\u00e9\r\n\r\n19:45:04:16  19:45:08:10\r\nsi le pr\u00e9sident de l'Union patronale\r\n    s'est occup\u00e9 de ses enfants\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:10:11\r\n    quand ils \u00e9taient malades !\r\n\r\n19:45:10:18  19:45:14:03\r\n-Le socialiste M.Reynard rappelle\r\n     que les grands-parents\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:16:14\r\nne sont pas toujours \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:18:17\r\n    -Il y a des pistes simples,\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:16\r\n flexibles, comme le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:25:08\r\n  Il suffit d'un peu de bon sens.\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:29:11\r\n-Pour chaque \u00e9pisode de maladie,\r\n     p\u00e8re et m\u00e8re ont droit\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:32:05\r\n        \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9\r\n     de trois jours chacun.\r\n\r\n19:45:32:07  19:45:35:08\r\n      Face \u00e0 la pol\u00e9mique,\r\n    l'Union patronale a tenu\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:37:11\r\n     \u00e0 pr\u00e9ciser ses propos.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:40:23\r\n-Chacun doit analyser sa situation,\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:07\r\n      et se demander comment\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:52:05\r\nil peut s'arranger pour faire garder\r\n ses enfants apr\u00e8s ces trois jours.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:57:23\r\n      -Les parents peuvent\r\n       donc se rassurer.\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:02:07\r\n  -Changement de politique dans\r\nl'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:04:21\r\n    Ils sont les plus nombreux \r\n   \u00e0 demander l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:07:18\r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, le fait d'avoir\r\n  quitt\u00e9 l'Erythr\u00e9e ill\u00e9galement\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:09:06\r\n    suffisait \u00e0 obtenir l'asile\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:11:16\r\n       \u00e0 cause des risques\r\n de pers\u00e9cution en cas de renvoi.\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:13:15\r\n         Mais le Tribunal\r\n   administratif f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:15:14\r\n   que ce n'est plus suffisant.\r\n\r\n19:46:16:23  19:46:19:02\r\n       -La Suisse se corse\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:22:07\r\n pour les Erythr\u00e9ens souhaitant\r\n obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:22:09  19:46:26:11\r\nLe Tribunal administratif confirme \r\nque quitter l'Erythr\u00e9e ill\u00e9galement\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:31:20\r\net craindre des repr\u00e9sailles n'est \r\nplus un motif pour devenir r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:46:33:02  19:46:35:00\r\n    -Pour sortir de l'Erythr\u00e9e,\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:36:15\r\n         il faut un visa.\r\n\r\n19:46:36:17  19:46:41:03\r\n  Mais la plupart des Erythr\u00e9ens\r\n    ne peuvent pas l'obtenir.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:46:04\r\n  -Plus de statut de r\u00e9fugi\u00e9, \r\n mais une admission provisoire.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:50:04\r\n           L'UDC juge\r\n   cette correction bienvenue.\r\n\r\n19:46:50:15  19:46:53:15\r\n    -Pour ceux qui ont vraiment\r\n\r\n19:46:53:17  19:46:56:11\r\n       des raisons de fuir,\r\n\r\n19:46:56:12  19:46:59:13\r\nil y a encore suffisamment d'options.\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:02:17\r\n  Mais fuir son pays ill\u00e9galement\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:08:22\r\n  n'est pas une raison suffisante\r\n       pour obtenir l'asile.\r\n\r\n19:47:09:04  19:47:11:16\r\n   -Un durcissement dangereux,\r\n   selon l'Organisation suisse\r\n\r\n19:47:11:18  19:47:15:21\r\nd'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui d\u00e9nonce\r\n  cette d\u00e9cision du tribunal.\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:18:03\r\n       -Le tribunal constate\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:21:17\r\n que la situation n'est pas claire\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:23:15\r\n           en Erythr\u00e9e.\r\n\r\n19:47:23:16  19:47:27:22\r\nCette d\u00e9cision a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 prise\r\n     sous la pression publique\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:32:19\r\n   et pas parce que la situation\r\n         du pays a chang\u00e9.\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:35:18\r\n-Le tribunal confirme l'appr\u00e9ciation\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:09\r\n         du Secr\u00e9tariat\r\n     d'Etat aux migrations.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:21\r\n   Il est trop t\u00f4t pour juger\r\nde son impact sur l'immigration.\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:01\r\nLe nombre de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens\r\n       baisse depuis un an,\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:48:03\r\n    avant l'entr\u00e9e en vigueur\r\n        de ce changement.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:51:14\r\n       -Les robots occupent\r\nune place toujours plus importante\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:52:18\r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:47:52:20  19:47:54:07\r\n Dans l'industrie en particulier.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:56:15\r\n        La crainte de voir\r\n  des robots prendre des emplois\r\n\r\n19:47:56:17  19:47:59:21\r\njusqu'ici assur\u00e9s par des salari\u00e9s\r\ns'invite dans le d\u00e9bat politique,\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:05:07\r\n au Parlement europ\u00e9en ou dans la\r\ncampagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:07:06\r\nLa Suisse n'\u00e9chappera pas au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:10:16\r\n Nous entendrons le directeur de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\r\n\r\n19:48:10:18  19:48:12:11\r\n  Mais d'abord, tout comprendre.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:02\r\n     -Taxer les robots pour\r\n  financer un revenu universel.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:21:00\r\n   C'est l'id\u00e9e d\u00e9fendue par\r\nB.Hamon, le candidat socialiste.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:29:10\r\n Une id\u00e9e loin d'\u00eatre farfelue,\r\n selon ce professeur de droit.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:31:16\r\n -Ce n'est pas une id\u00e9e de gauche,\r\n\r\n19:48:31:18  19:48:34:22\r\nmais une id\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:37:04\r\n      Elle remet en question\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:39:00\r\n    le futur de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:43:23\r\n   Elle concerne tout le monde,\r\n   l'\u00e9conomie, les entreprises.\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:46:23\r\n    C'est une id\u00e9e universelle.\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:50:15\r\n        -Quand les robots\r\ns'occupent des t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:53:17\r\n         ils permettent\r\n   une certaine \u00e9mancipation,\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:56:22\r\n       mais ils risquent\r\n    de d\u00e9truire des emplois.\r\n\r\n19:48:57:00  19:49:00:07\r\n       Il existe maintenant\r\ndes robots dans tous les domaines,\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:04:00\r\n     m\u00eame dans les services,\r\n   comme cette r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:10:20\r\n    -Si on voit que la rapidit\u00e9\r\n    du d\u00e9veloppement des robots\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:15:03\r\n      a un impact majeur sur\r\n  l'emploi et la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:19:07\r\n      peut-\u00eatre que l'action\r\n    pourrait \u00eatre assez rapide.\r\n\r\n19:49:19:15  19:49:23:07\r\n   -L'UE d\u00e9bat de la cr\u00e9ation \r\n   d'une personne \u00e9lectronique\r\n\r\n19:49:23:09  19:49:26:15\r\n       sujette \u00e0 l'imp\u00f4t,\r\n comme les personnes physiques.\r\n\r\n19:49:26:17  19:49:30:15\r\n   La r\u00e9volution industrielle\r\n avait d\u00e9j\u00e0 conduit au 19\u00e8me s.\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:34:18\r\n   \u00e0 cr\u00e9er la personne morale\r\n  et l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:40:16\r\n    -Les soci\u00e9t\u00e9s, c'est rien,\r\n   c'est une fiction juridique.\r\n\r\n19:49:40:18  19:49:44:05\r\n      Le droit a dit un jour,\r\n      \u00e0 certaines conditions,\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:48:04\r\n     les actionnaires peuvent\r\n   cr\u00e9er une nouvelle personne.\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:53:14\r\n  Elle devient un sujet de droit,\r\n  puis un sujet de droit fiscal.\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:58:11\r\n        -L'Etat pourrait\r\n   taxer le revenu des robots.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:07:17\r\n      La machine au service\r\n de l'homme et pas le contraire.\r\n\r\n19:50:07:19  19:50:09:15\r\nC'est le but de ce nouvel imp\u00f4t,\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:12:06\r\n         avec le risque\r\n     de taxer l'innovation.\r\n\r\n19:50:12:07  19:50:14:09\r\n Le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:17:06\r\n     -Blaise Matthey, bonsoir.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:22:08\r\n  La rar\u00e9faction du travail avec \r\n ce qu'on appelle l'industrie 4.0,\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:23:18\r\n        c'est une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:29:20  19:50:34:16\r\n Est-ce que vous entrez en mati\u00e8re\r\n       sur une taxe robot ?\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:43:04\r\n-La taxe sur les robots fait partie\r\n   d'un d\u00e9bat \u00e0 avoir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:45:17\r\n Si c'est pour rajouter une taxe,\r\n          \u00e7a n'ira pas.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:50:23\r\n    Il faut envisager cela dans\r\n    une perspective plus large.\r\n\r\n19:50:51:03  19:50:55:16\r\n   Il faut voir l'impact que \u00e7a\r\n   aura sur l'emploi notamment.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:59:11\r\n     -Une taxe compensatoire,\r\n          pourquoi pas,\r\n\r\n19:50:59:14  19:51:01:21\r\n         mais \u00e0 condition\r\n    d'en supprimer une autre ?\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:04:10\r\n      -Il va falloir se poser\r\n           des questions\r\n\r\n19:51:04:13  19:51:09:20\r\n    sur l'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:13:04\r\n On ne peut pas instaurer une taxe\r\n     seulement sur les robots.\r\n\r\n19:51:13:08  19:51:16:17\r\n      Il faut aussi se poser\r\n  la question de la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:22:19\r\n      et de l'innovation qui\r\n    est fondamentale en Suisse.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:27:17\r\n -Supprimer l'imp\u00f4t sur le revenu,\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:32:00\r\n est-ce qu'il n'y a pas une fa\u00e7on\r\n de s'engouffrer dans la br\u00e8che ?\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:37:11\r\n   -Je ne crois pas que ce soit\r\n        de l'opportunisme.\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:40:22\r\nIntroduire une taxe sur les robots,\r\n    c'est aussi une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:51:41:02  19:51:43:14\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e essentiellement\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:46:21\r\n      par des gens de gauche\r\n       au niveau politique.\r\n\r\n19:51:47:01  19:51:49:18\r\n    Le professeur Oberson pense\r\n      que c'est plus partag\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:01\r\n      Donc pas de fantasmes.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:54:08\r\nIl faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:57:17\r\n   Il faut regarder l'impact de\r\n la robotisation sur les emplois.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:00:16\r\n    Sans emp\u00eacher l'innovation.\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:03:15\r\n-Est-ce que ce souci sur l'emploi,\r\n        vous le partagez ?\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:05:22\r\n          -Plus ou moins.\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:08:16\r\n  Il y a des th\u00e8ses sur le sujet.\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:11:18\r\n      La derni\u00e8re estimation\r\n     pense que la destruction\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:15:09\r\n    ne sera pas aussi massive\r\n  que ce qu'on disait au d\u00e9part.\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:17:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:17:06  19:52:19:15\r\n Que devraient faire les m\u00e9decins\r\n    si je devais me retrouver\r\n\r\n19:52:19:17  19:52:21:17\r\n            inconscient,\r\ngravement atteint et pour toujours ?\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:06\r\n     Tout le monde ne souhaite\r\n   pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9 \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:52:24:08  19:52:27:02\r\nC'est possible de le faire savoir,\r\n \u00e0 condition de s'y prendre t\u00f4t.\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:28:19\r\nCe sont les directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:52:28:21  19:52:32:08\r\n         Elles font partie\r\nde la prise en charge des patients.\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:38:02\r\n    -Dani\u00e8le Porchet, 80 ans,\r\nr\u00e9dige ses directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:52:38:04  19:52:41:08\r\n      Un document qui doit\r\npermettre au corps m\u00e9dical d'agir\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:44:23\r\n    selon ses d\u00e9sirs, si elle se\r\nretrouvait incapable de discernement\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:47:15\r\n        avec des l\u00e9sions\r\n   irr\u00e9versibles \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:53:07\r\n   -Je dis qu'en cas d'accident\r\n        c\u00e9r\u00e9bral ou autre,\r\n\r\n19:52:53:09  19:52:57:22\r\n         je ne d\u00e9sire pas\r\n      qu'on prolonge ma vie.\r\n\r\n19:52:57:23  19:53:00:12\r\n  J'ai tr\u00e8s peur de me retrouver\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:03:15\r\ndans un EMS, nourrie \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:10:15\r\n    Ca me semble tr\u00e8s important\r\nde garder sa dignit\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:53:11:20  19:53:14:11\r\n      -Dani\u00e8le ne souhaite\r\n       pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:17:01\r\n        si son autonomie\r\n      n'est plus garantie.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:19:17\r\n        Elle ne veut pas\r\nnon plus \u00eatre nourrie par sonde,\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:21:17\r\nou soign\u00e9e avec des antibiotiques.\r\n\r\n19:53:21:19  19:53:25:09\r\n   Son refus de l'\"acharnement\r\n  th\u00e9rapeutique\" est un message\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:18\r\n   qui peut sembler difficile \r\n  \u00e0 entendre pour les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:53:30:21  19:53:32:14\r\n     -Quand on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:53:32:16  19:53:34:14\r\n      la volont\u00e9 du patient,\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:37:20\r\nparfois on entame des r\u00e9animations,\r\n  parce qu'on a tr\u00e8s peu de temps\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:39:12\r\n pour sauver la vie d'un patient.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:43:22\r\n   Mais on l'interrompt une fois\r\nqu'on a l'information que le patient\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:46:01\r\n     ne veut pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:50:19\r\n  -D'o\u00f9 l'importance de r\u00e9diger\r\n   ces directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:54:00\r\n        Elles sont d\u00e9pos\u00e9es\r\nchez le repr\u00e9sentant th\u00e9rapeutique,\r\n\r\n19:53:54:02  19:53:56:18\r\n   comme le m\u00e9decin traitant.\r\n\r\n19:53:56:20  19:53:59:09\r\n        Si les directives\r\n     anticip\u00e9es font d\u00e9faut,\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:03:09\r\n  le CHUV offre la possibilit\u00e9 \r\n de faire appel \u00e0 des aum\u00f4niers,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:18\r\n     qui font le lien entre\r\n la famille et le corps m\u00e9dical.\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:09:21\r\n       -En entendant ce que\r\n     les familles nous disent\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:12:05\r\n    sur les valeurs du patient,\r\n\r\n19:54:12:07  19:54:14:00\r\n          sa spiritualit\u00e9\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:17:00\r\n      au sens large du terme,\r\n     on essaie de reconstruire\r\n\r\n19:54:17:02  19:54:21:11\r\n  la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e du patient.\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:24:12\r\n    -On estime que 10 \u00e0 15 %\r\n        de la population\r\n\r\n19:54:24:14  19:54:28:11\r\na r\u00e9dig\u00e9 ces directives anticip\u00e9es:\r\n      un faible pourcentage.\r\n\r\n19:54:28:13  19:54:33:00\r\nDani\u00e8le, elle, continue \u00e0 profiter\r\n  de sa vie, sans prise de t\u00eate,\r\n\r\n19:54:33:02  19:54:37:20\r\n     mais avec l'assurance\r\n que sa volont\u00e9 sera respect\u00e9e.\r\n\r\n19:54:39:19  19:54:44:08\r\n   -Je ne veux pas qu'on d\u00e9cide \r\n  pour moi de me maintenir en vie\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:47:20\r\n          s'il n'y a plus\r\n      aucun int\u00e9r\u00eat pour moi.\r\n\r\n19:54:47:22  19:54:50:07\r\n    J'y r\u00e9fl\u00e9chis pas souvent,\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:53:02\r\nmais je veux que ce soit en ordre.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:55:20\r\n-Oser se confronter \u00e0 sa propre mort\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:58:13\r\n      devient un exercice\r\n   de plus en plus difficile.\r\n\r\n19:54:58:15  19:55:02:22\r\nMieux vaut s'y int\u00e9resser assez t\u00f4t,\r\n  c'est une a\u00een\u00e9e qui vous le dit.\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:06:13\r\n-A Neuch\u00e2tel, 33 poursuites p\u00e9nales\r\n         ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\r\n\r\n19:55:06:15  19:55:08:17\r\ncontre les ultras du club du FC Sion.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:10:19\r\n       Ils sont poursuivis\r\n     suite \u00e0 des d\u00e9bordements\r\n\r\n19:55:10:21  19:55:13:06\r\n      survenus lors du match\r\n   entre Neuch\u00e2tel Xamax et Sion\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:14:18\r\n     le 18 septembre dernier.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:16:05\r\n     La police neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:18:11\r\n         en collaboration\r\n  avec les autorit\u00e9s valaisannes,\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:20:09\r\n      a identifi\u00e9 les auteurs\r\n          des violences.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:21:18\r\n    Les infractions concernent\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:23:15\r\n          l'interdiction\r\n     de dissimuler son visage\r\n\r\n19:55:23:17  19:55:25:17\r\n         et l'utilisation\r\n     d'engins pyrotechniques.\r\n\r\n19:55:25:19  19:55:27:20\r\n          Ils pourraient\r\n     \u00eatre interdits de stade.\r\n\r\n19:55:28:04  19:55:31:08\r\nLes Jeux olympiques de 2026 suscitent\r\n    beaucoup d'app\u00e9tit en Suisse.\r\n\r\n19:55:31:10  19:55:33:03\r\nSion sera candidate avec un projet\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:35:08\r\n           qui englobe\r\n les cantons de Vaud et de Berne.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:37:17\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\n     les Grisons se profilent.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:40:15\r\nMais dans un canton qui a r\u00e9cemment\r\n      refus\u00e9 une candidature,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:42:22\r\n       il s'agit maintenant\r\n     de convaincre le peuple.\r\n\r\n19:55:43:00  19:55:45:03\r\n      Scrutin le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:50:08\r\n-Il a l\u00e9gu\u00e9 son h\u00f4tel \u00e0 sa fille,\r\n  mais vient parfois cuisiner.\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:53:23\r\n   Dumeng Giovanoli multiplie\r\n   les fonctions en Engadine.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:57:17\r\n Mais ce septuag\u00e9naire a d'abord\r\n     remport\u00e9 des m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:04:05\r\nJeux de Grenoble en 1968, il est \r\n4\u00e8me du sp\u00e9cial, 2\u00e8me du combin\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:09:22\r\nCinquante ans plus tard, il fait\r\ncampagne pour des JO, chez lui.\r\n\r\n19:56:11:10  19:56:14:02\r\n   -Je crois que c'est important\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:16:13\r\n    que les Grisons s'engagent\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:20:07\r\n     de nouveau avec \u00e9nergie\r\n pour un grand \u00e9v\u00e9nement mondial.\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:01\r\n      Nous devons de nouveau\r\n   nous positionner pour r\u00e9agir\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:30:10\r\n      \u00e0 la crise touristique\r\n         que nous vivons.\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:33:20\r\n      -A St-Moritz, les JO,\r\n    c'est d'abord l'histoire.\r\n\r\n19:56:33:22  19:56:39:18\r\n1924 puis 1948, la station accueille\r\n    le rendez-vous au pied lev\u00e9.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:44:08\r\nAujourd'hui, le stade appartient\r\n       \u00e0 un riche priv\u00e9.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:47:18\r\nMais on r\u00eave \u00e0 de nouveaux Jeux.\r\n\r\n19:56:47:20  19:56:50:20\r\n   Avec Zurich pour le hockey.\r\n\r\n19:56:51:09  19:56:53:23\r\n     -Il y a de la nostalgie,\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:56:12\r\n   mais aussi le voeu d'utiliser\r\n\r\n19:56:56:14  19:56:59:01\r\ndes infrastructures d\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:03:00\r\n   Et avoir les Jeux en Suisse,\r\n   c'est le moyen de r\u00e9pliquer\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:07:04\r\n aux oligarques et aux dictatures.\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:10:23\r\n   -C'est les pr\u00e9paratifs pour\r\nles championnats du monde de ski.\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:13:18\r\n       C'est un argument:\r\n   l'habitude des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:57:13:20  19:57:18:01\r\nMais les Grisons ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9\r\n  en 2013 un projet pour 2022\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:21:23\r\n concentr\u00e9 autour de deux sites:\r\n     Davos et Saint-Moritz.\r\n\r\n19:57:22:01  19:57:25:16\r\n      Cette fois-ci, les Jeux\r\nengloberaient l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:30:11\r\nReste un hic: Zurich s'est montr\u00e9e\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:33:06\r\n     sceptique, voire hostile,\r\n\r\n19:57:33:08  19:57:35:17\r\n       \u00e0 une participation.\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:40:03\r\n  Autant dire que les opposants\r\nvoient encore d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:04\r\n -Nous ne pensons pas que les Jeux\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:45:11\r\n     soient le rem\u00e8de miracle\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:47:12\r\naux probl\u00e8mes que conna\u00eet la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:52:07\r\n     On sait qu'ils provoquent\r\n    surtout de grands dommages.\r\n\r\n19:57:52:16  19:57:56:11\r\n     -Mais on aime rappeler\r\n le pass\u00e9 olympique de St-Moritz\r\n\r\n19:57:56:13  19:58:00:10\r\n     quand il est question\r\n d'autres candidatures suisses.\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:03:17\r\n              -A B\u00e2le,\r\nla fondation Beyeler f\u00eate ses 20 ans.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:07:02\r\n    Elle s'offre pour l'occasion\r\nles plus grands noms de la peinture.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:08:18\r\n Avec, en ce moment, Claude Monet.\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:13:05\r\nPour le plaisir d'admirer ces toiles\r\nqui sont les plus connues au monde.\r\n\r\n19:58:14:16  19:58:21:16\r\n...\r\n\r\n19:58:21:18  19:58:24:16\r\n     -Chacune de ses toiles\r\n    est une ode \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:58:24:18  19:58:28:07\r\n       Jouant subtilement\r\n avec les reflets et les ombres,\r\n\r\n19:58:28:09  19:58:30:20\r\nMonet cr\u00e9e des atmosph\u00e8res magiques\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:33:16\r\n      et offre une nouvelle\r\n        vision du monde.\r\n\r\n19:58:37:13  19:58:42:04\r\n   -Ce qui m'a toujours fascin\u00e9\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:45:10\r\n    chez Monet, c'est sa fa\u00e7on\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:47:15\r\nde m\u00ealer les reflets \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:51:17\r\n          On ne sait plus\r\n   ce qui est en haut ou en bas.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:56:16\r\n  On a m\u00eame parfois l'impression\r\n    que sa peinture est pr\u00eate\r\n\r\n19:58:56:18  19:59:00:10\r\n       \u00e0 sortir de la toile.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:07:04\r\n   -Cette exposition pr\u00e9sente\r\n   une soixantaine de toiles.\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:10:05\r\n       La vie et l'oeuvre\r\n     de Monet ne font qu'un.\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:15:00\r\n  Comme en t\u00e9moigne ce tableau,\r\nselon ce descendant de l'artiste.\r\n\r\n19:59:18:03  19:59:21:07\r\n  -Ma grand-m\u00e8re est n\u00e9e en 1873,\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:12\r\n      le tableau est de 1887.\r\n\r\n19:59:24:14  19:59:28:11\r\n   Et il y a Suzanne et Marthe,\r\n\r\n19:59:28:13  19:59:31:21\r\n     donc c'est ma grand-m\u00e8re\r\n      et mes grands-tantes.\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:37:21\r\n  Au d\u00e9but, il va aller chercher\r\ndes motifs qui sont autour de lui.\r\n\r\n19:59:37:22  19:59:43:22\r\n        La Seine, l'Epte,\r\n   m\u00eame la cath\u00e9drale de Rouen.\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:49:13\r\n    Petit \u00e0 petit, il resserre \r\n   la situation, jusqu'\u00e0 d\u00e9cider\r\n\r\n19:59:49:15  20:00:00:09\r\n de cr\u00e9er un bassin, pour ne plus\r\n se concentrer que sur ce point.\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:06:20\r\n C'est une d\u00e9marche conceptuelle.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:12:02\r\n    -Paysages m\u00e9diterran\u00e9ens,\r\n     les falaises d'Etretat,\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:15:11\r\n     Monet d\u00e9cline les lieux\r\n       qu'il affectionne.\r\n\r\n20:00:15:12  20:00:20:19\r\n   Des oeuvres \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la\r\nfondation Bayeler jusqu'\u00e0 fin mai.\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:27:01\r\n  -Je vous rappelle l'information\r\n     exclusive de ce journal:\r\n\r\n20:00:27:03  20:00:30:11\r\nSamira Asgari s'est pos\u00e9e \u00e0 Boston\r\n   il y a tout juste une heure.\r\n\r\n20:00:30:12  20:00:34:02\r\nCette Iranienne, docteure de l'EPFL,\r\n\u00e9tait frapp\u00e9e par le d\u00e9cret am\u00e9ricain\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:36:15\r\n      sur les ressortissants \r\n      de sept pays musulmans.\r\n\r\n20:00:36:17  20:00:39:18\r\nElle a finalement pu rallier les USA\r\n\r\n20:00:39:20  20:00:43:08\r\n  suite \u00e0 une d\u00e9cision temporaire\r\n   de la cour du Massachussetts,\r\n\r\n20:00:43:10  20:00:46:01\r\n permettant \u00e0 tous les d\u00e9tenteurs\r\n        d'un visa valable\r\n\r\n20:00:46:03  20:00:47:15\r\n     d'embarquer pour Boston.\r\n\r\n20:00:47:23  20:00:49:21\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:52:17\r\n         Je vous retrouve\r\n     demain \u00e0 12h45 et 19h30.\r\n\r\n20:00:52:19  20:00:54:23\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:59:11\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nA.Huber, R.Katiyunguruza, M.Kastrati,\r\n  V.Gerber, E.Gattlen, C.Mohnhaupt\r\n\r\n20:00:59:13  20:01:04:06\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H05 \"Le Doc\"\r\n20H55 T\u00e9l\u00e9film: \"Sources assassines\"\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:08:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H05 \"Les experts: Cyber\"\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029665\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:05) [91%] : \r\nElle s'est pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 2 tentatives infructueuses, c'est Dream verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:09) [81%] : \r\nJe crois qu'on va faire comme \u00e7a agit hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:16) [68%] : \r\nBon bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:25) [79%] : \r\nMais je vais dire infructueuse lance son un peu plus franchement le jeu oui je sors infructueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:32) [81%] : \r\nOui, non, non, l'intro \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 2 tentatives infructueuses Sedrine Verga non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:53) [84%] : \r\nSur son sur son nom, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:55) [94%] : \r\nNon, non mais c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:47) [91%] : \r\nBonsoir et soyez les bienvenus, voici les titres de ce 3 f\u00e9vrier il aura fallu 3 tentatives \u00e0 Samira Asgari pour rejoindre les \u00c9tats-Unis, cette Iranienne de les PFL emp\u00each\u00e9 de poursuivre ses \u00e9tudes \u00e0 Harvard par le d\u00e9cret anti- immigration Donald Trump, elle s'est pos\u00e9e il y a quelques minutes, \u00e0 Boston, la r\u00e9ponse des europ\u00e9ens \u00e0 Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas \u00e0 dire ce que doit \u00eatre l'Europe pour Fran\u00e7ois Hollande, les chefs d'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis \u00e0 Malte pour un sommet nous retrouverons notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Isabelle Ory \u00e0 La Valette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:48 > 0:03:02) [92%] : \r\nC'est un casse- t\u00eate pour les parents, organis\u00e9e en catastrophe la garde d'un enfant malade \u00e0 quoi les employ\u00e9es sont-ils tenus en Suisse et Union patronale suscite la pol\u00e9mique en affirmant que les parents devraient anticiper cette \u00e9ventualit\u00e9 pour \u00eatre fid\u00e8le au poste, quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:32) [91%] : \r\nGrand format, ce soir sur les directives anticip\u00e9es qu'est ce que je veux que les m\u00e9decins fassent si je me retrouve inconscient et touch\u00e9 \u00e0 jamais, de nombreuses personnes ne veulent pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e \u00e0 tout prix les technologies bouleverse le monde du travail, les robots menace d\u00e9j\u00e0 des emplois, alors faut-il les taxer pour compenser l'id\u00e9e \u00e9merge le patron des patrons romands Blaise Matthey prend position sur ce plateau et pour le plaisir des yeux en fin de journal, l'Exposition qui fera date, elle est consacr\u00e9e \u00e0 Claude Monet \u00e0 la Fondation Beyeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:04:03) [94%] : \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction vous racontions l'histoire dans ce journal de Samira Asgari elle est iranienne, Docteur de l'EPFL, elle devait quitter Lausanne le week- end dernier pour poursuivre sa carri\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, mais elle a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'embarquer suite au d\u00e9cret am\u00e9ricain touchant les ressortissants de sept pays musulmans, selon nos informations, elle s'est finalement pos\u00e9 il y a quelques minutes aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 2 tentatives infructueuses, ce voyage elle devenue le symbole de la r\u00e9sistance face \u00e0 la politique de Donald Trump C\u00e9dric verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:34) [94%] : \r\nLa 3\u00e8me tentative aura donc \u00e9t\u00e9 la bonne l'avion dans lequel se trouve Samira Asgari partis de Francfort en fin de matin\u00e9e, a atterri, il y a quelques minutes \u00e0 l'a\u00e9roport Logan de Boston, un retournement de situation inattendu qui s'explique par une d\u00e9cision temporaire de la Cour du Massachusetts stipulant que toutes les personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'un VISA valable sont autoris\u00e9s \u00e0 embarquer pour Boston, selon nos informations, Lufthansa acceptera tous les passagers jusqu'au 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:48) [94%] : \r\nEn raison d'une d\u00e9cision de la Cour de District du Massachusetts, le d\u00e9cret est suspendu sur les vols pour Boston jusqu'au 5 f\u00e9vrier 2017, tous les passagers avec un document de voyage valables sont autoris\u00e9s \u00e0 embarquer dans les vols Lufthansa pour Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:48 > 0:05:22) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision \u00e9mise le 29 janvier dernier valable 7 jours et pour toutes les compagnies a\u00e9riennes veulent en direction de Boston, la chercheuse iranienne de l'EPFL engag\u00e9e \u00e0 Harvard avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e 2 fois en moins de 5 jours, le 28 janvier \u00e0 Francfort puis le 31 janvier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten en cause le d\u00e9cret anti- immigration sign\u00e9 vendredi par Donald Trump et l'\u00c9tat du Massachusetts a ouvert une br\u00e8che tr\u00e8s temporaire dont la fermeture des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines en attendant que, peut-\u00eatre, d'autres s'ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:32) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et Samira Asgari qui s'est donc pos\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, nous n'avons pas encore pu confirmer si elle a pu entrer ou non sur territoire am\u00e9ricain \u00e0 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:47) [93%] : \r\nEt la politique, les d\u00e9clarations de Donald Trump irrite les dirigeants europ\u00e9ens, ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Malte aujourd'hui Fran\u00e7ois Hollande, s'est fait le porte- parole d'une Europe indign\u00e9e, un pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas \u00e0 dire ce que doit ou ne doit plus \u00eatre l'Europe, ce sont ses mots Marks chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:48 > 0:06:21) [95%] : \r\nBranle-bas de combat pour les dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis, depuis ce matin derri\u00e8re l'enceinte fortifi\u00e9e de La Valette, \u00e0 Malte, un lieu symbolique, en plein coeur de la M\u00e9diterran\u00e9e pour \u00e9voquer le drame des r\u00e9fugi\u00e9s, principal point \u00e0 l'ordre du jour, mais aussi pour r\u00e9affirmer certaines valeurs qui fondent le projet europ\u00e9en, car les 28 sortent l\u00e9g\u00e8rement groggy de cette derni\u00e8re semaine marqu\u00e9e par les p\u00e9rip\u00e9ties li\u00e9es \u00e0 la mise en place de l'administration Trump aux \u00c9tats-Unis, le nouveau locataire de la Maison- Blanche appr\u00e9cie peu l'Union europ\u00e9enne et ses institutions, son nouvel ambassadeur \u00e0 Bruxelles non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:35) [92%] : \r\nPlus \u00e0 en croire cette interview produite et diffus\u00e9e voici quelques jours par la BBC \u00e0 dans une carri\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente, j'avais un poste diplomatique o\u00f9 j'ai contribu\u00e9 \u00e0 faire s'\u00e9crouler l'Union sovi\u00e9tique, peut-\u00eatre bien qu'il y a maintenant une autre union qui m\u00e9riterait d'\u00eatre domestiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:46) [93%] : \r\nPour les Europ\u00e9ens, cette fois-ci, la coupe est pleine, apr\u00e8s la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Task c'est ce matin Fran\u00e7ois Hollande qui a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:07:05) [95%] : \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Malte, j'ai r\u00e9agi lorsque Donald Trump a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait merveilleux de quitter pour un pays de l'Union europ\u00e9enne, tout simplement parce que il n'a pas \u00e0 se m\u00ealer de ce qu'est la vie de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:14) [95%] : \r\nPeut avoir des jugements, mais c'est \u00e0 l'Europe de d\u00e9cider combien elle doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:17 > 0:07:25) [95%] : \r\nEt comment elle doit vivre, pas encore d'avis de temp\u00eate sur l'Atlantique, mais dans la M\u00e9diterran\u00e9e, au large de l'\u00eele de Malte, le vent se l\u00e8ve doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:07:36) [91%] : \r\nEt nous partons pour La Valette, vous avez suivi ce sommet Isabelle Ory alors Isabelle, on a entendu quelques-uns des poids lourds de l'union mais ce que les Europ\u00e9ens sont parvenus \u00e0 afficher un front uni face \u00e0 ces d\u00e9clarations de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:38 > 0:08:44) [91%] : \r\nIls n'ont pas vraiment essay\u00e9 en fait hein, il n'y a pas de texte publi\u00e9 en commun aujourd'hui sur la relation transatlantique, les 28 ans ont parler au d\u00e9jeuner, puis chaque chef d'\u00c9tat est sorti pour faire sa conf\u00e9rence de presse pour donner sa version exactement en m\u00eame temps, alors ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont eu droit \u00e0 un discours muscl\u00e9, ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en ont eu droit \u00e0 un discours de synth\u00e8se, Donald Tusk, a dit que prot\u00e9ger la relation avec les \u00c9tats-Unis, \u00e9tait la plus haute priorit\u00e9 il voulait calmer le jeu, mais je ne sais pas ce qu'on a entendu les journalistes hongrois ou polonais, parce que c'est de l'Est tant que vient la discorde depuis 2 semaines en Roumanie, en Hongrie, en Pologne, on applaudit les d\u00e9cisions de Donald de Donald Trump, qui en fait place les int\u00e9r\u00eats de de son \u00e9tat, avant tout le reste, sans s'embarrasser de valeurs et de principes, alors la seule chose que les Europ\u00e9ens en fait aujourd'hui, c'est de glisser une phrase dans leurs d\u00e9clarations sur les migrations une phrase o\u00f9 il rappelle qu'ils sont attach\u00e9s aux droits de l'homme et au respect des valeurs, c'est par un tweet fracassants, hein, c'est plut\u00f4t un message subliminal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:45 > 0:09:03) [92%] : \r\nMerci Isabelle et puis vous parliez de cette d\u00e9claration sur l'immigration, c'\u00e9tait \u00e9videmment lors du jour principal entre les Europ\u00e9ens aujourd'hui, ce matin encore un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 recueillis par les garde- c\u00f4tes italiens en M\u00e9diterran\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne veut mettre fin \u00e0 ses travers\u00e9es entre la Libye et l'Italie leur plan passe par une aide financi\u00e8re aux autorit\u00e9s libyennes Antoine si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:46) [95%] : \r\nLe lieu n'aurait pas pu \u00eatre mieux trouver car c'est bien au centre de la M\u00e9diterran\u00e9e que les dirigeants europ\u00e9ens se sont pench\u00e9s sur l'\u00e9pineuse question de la migration au coeur des pr\u00e9occupations la route entre la Libye et l'Italie, un axe emprunt\u00e9 par plus de 180000 migrants en 2016 et sur lequel pr\u00e8s de 5000 personnes ont perdu la vie, les membres de l'Union veulent fermer cette route et pour y parvenir, plusieurs pistes sont explor\u00e9es : le renforcement de ses fronti\u00e8res maritimes, l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9j\u00e0 mis en place Mar\u00e9e Nostrum Triton autant d'op\u00e9rations qui contribuent \u00e0 sauver des vies, mais qui en soi ne peuvent emp\u00eacher l'arriv\u00e9e des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:10:04) [89%] : \r\nIl y a de sauvetage qui sont faits \u00e0 la limite des eaux territoriales libyennes, ce qui oblige l'Union \u00e0 d\u00e9barquer des personnes en Europe et donc \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 leur demande d'asile, si des op\u00e9rations sont faites plus proche des c\u00f4tes, l'Europe esp\u00e8re pouvoir ramener les personnes en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:26) [93%] : \r\nAgir en amont en Libye, c'est l'une des autres solutions retenues par les Europ\u00e9ens, Bruxelles va financer les gardes- c\u00f4tes libyens ainsi que la construction de camps pour les migrants un projet d\u00e9cri\u00e9 par de nombreuses ONG et m\u00eame par le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, car l'instabilit\u00e9 r\u00e8gne dans le pays et les migrants, ils subissent de nombreuses exactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:42) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne veut absolument limiter les arriv\u00e9es, mais en m\u00eame temps on ne peut pas simplement refoul\u00e9s, les gens, c'est pas acceptable du point de vue des droits humains, donc l'Union europ\u00e9enne essaye de mettre en place un syst\u00e8me qui tient les gens \u00e0 distance tout en leur offrant des conditions acceptables d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:59) [89%] : \r\nUn peu tard, couper cette route en partance de la Libye, tout en respectant les droits des migrants, un casse- t\u00eate politique, juridique et moral pour l'Union europ\u00e9enne, alors que sur la M\u00e9diterran\u00e9e, les sauvetages continue depuis mercredi, pr\u00e8s de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 recueillis au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:00 > 0:11:16) [94%] : \r\n\u00e0 Paris, ce matin, un homme arm\u00e9 d'une machette, s'en est pris \u00e0 un groupe de militaires \u00e0 l'entr\u00e9e du mus\u00e9e du Louvre, il a eu le temps de crier Allah Akbar avant que les soldats n'ouvrent le feu, il est gri\u00e8vement bless\u00e9 ce soir, l'auteur de l'attaque serait, selon une source proche de l'enqu\u00eate, un \u00c9gyptien, arriv\u00e9 en France fin janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:17 > 0:11:39) [94%] : \r\nEn France encore, les r\u00e9actions aux r\u00e9v\u00e9lations de l'\u00e9mission Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial sur France 2 hier soir, elles augmentent encore la pression sur Fran\u00e7ois Fillon, le candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il est accus\u00e9 d'avoir fourni un emploi fictif d'assistante parlementaire \u00e0 son \u00e9pouse P\u00e9n\u00e9lope, il s'en d\u00e9fend bec et ongles seulement dans une interview r\u00e9alis\u00e9e il y a 10 ans, elle affirm\u00e9 un journal britannique n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 l'assistante de son mari Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:40 > 0:11:41) [72%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:41 > 0:11:48) [92%] : \r\nIls \u00e9taient nombreux, hier soir, \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s dans le nord pour soutenir Fran\u00e7ois Fillon mais, d\u00e9sormais, le doute s'est bien install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:50 > 0:12:00) [84%] : \r\nLa droite est une grande famille, on arrivera trouver quelqu'un, si de 3, \u00e7a devait arriver, mais pour l'instant non je ne suis pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 chercher qui pour la remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:00 > 0:12:17) [91%] : \r\n\u00e0 moins de 80 jours du 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, des noms commencent \u00e0 circuler, Fran\u00e7ois Baroin, Xavier Bertrand, Laurent Wauquiez jusqu'aux perdants des primaires de la droite, Alain Jupp\u00e9, qui semblent y trouver du plaisir, m\u00eame si pour l'heure, il refuse d'\u00eatre rep\u00each\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:17 > 0:12:21) [85%] : \r\nJ'ai fait une une derni\u00e8re question : c'est terrible, \u00e7a peut parfaitement se promener tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:23 > 0:12:35) [94%] : \r\nOfficiellement, les dirigeants du parti r\u00e9publicain font le dos rond, mais d\u00e9j\u00e0 certains appelle Fran\u00e7ois Fillon a renonc\u00e9, comme Henri Guaino, l'ancien porte- plume de Nicolas Sarkozy, je pense que \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:36 > 0:12:54) [89%] : \r\nMais pour tout le monde, oui je parce que c'est intenable, c'est une position intenable, comment voulez-vous avoir un programme qui demande \u00e0 tout le monde de faire des sacrifices sacrifices \u00e0 mon sens inutile qui dit qui, qui, au fond, \u00e0 tout le monde, que vous avez trop bien v\u00e9cu depuis 40 ans, maintenant il faut il faut vous serrer la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:54 > 0:13:16) [93%] : \r\nEt hier soir c'est P\u00e9n\u00e9lope Fillon, bien involontairement, qui a contredit son mari des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont d\u00e9couvert son interview film\u00e9e datant de 2007, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 son assistante ou quoi que ce soit de ce genre avec des bouts, le contraire de ce qu'affirme Fran\u00e7ois Fillon pour justifier les 900000 euros d'argent public que sa femme a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:17 > 0:13:27) [93%] : \r\nAlors, parce que c'est mon \u00e9pouse, elle n'aurait pas le droit de travailler la justice d\u00e9terminera s'il y a eu un emploi fictif en attendant Fran\u00e7ois Fillon ne cessent de s'\u00e9crouler dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:28 > 0:13:45) [91%] : \r\nUn groupe parall\u00e8le au sein de l'arm\u00e9e suisse, la charge contre 5 militaires romands \u00e9taient lourdes, accus\u00e9 de s'\u00eatre enrichi personnellement, en utilisant les infrastructures militaires pour dispenser des cours priv\u00e9s ses 5 cadres sont finalement lib\u00e9r\u00e9s de la plupart des chefs d'accusation, par le tribunal militaire d'Yverdon C\u00e9cile during J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:14:01) [86%] : \r\nD. hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse, soulag\u00e9, le tribunal militaire d'Yverdon blanchi en grande partie ces officiers romands accus\u00e9s d'escroquerie et d'abus de confiance, il les condamne \u00e0 des peines allant de 30 \u00e0 120 jours- amende avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:15) [89%] : \r\nC'est la montagne qui accouche d'une souris, l'acte d'accusation \u00e9tait totalement excessif infond\u00e9es et le tribunal l'a v\u00e9ritablement d\u00e9capit\u00e9 en particulier sur les infractions \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:15 > 0:14:34) [88%] : \r\nCar les procureurs accusaient ces militaires d'avoir form\u00e9 un groupe parall\u00e8le qui aurait utilis\u00e9 ces places de tirs et des munitions pour dispenser des cours priv\u00e9s et s'enrichir personnellement, en fait, ces cours \u00e9taient surtout donner \u00e0 l'intention de forces de s\u00e9curit\u00e9 suisse ou \u00e9trang\u00e8re, avec la b\u00e9n\u00e9diction de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:14:47) [93%] : \r\nNos clients n'ont jamais une quelconque intention d\u00e9lictuelle, ils n'ont fait que servir l'arm\u00e9e et finalement ils devraient \u00eatre remerci\u00e9es par celle-ci, plut\u00f4t que de se retrouver sur un banc d'accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:47 > 0:14:57) [88%] : \r\nAu coeur de cette affaire, le lieutenant- colonel B. un expert de renomm\u00e9e mondiale en techniques de combat, il aurait m\u00eame form\u00e9 des unit\u00e9s fran\u00e7aises parties en Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:58 > 0:15:14) [89%] : \r\nAu fond aussi concr\u00e8tement au regard ce qu'on lui reproche actuellement, c'est d'avoir mal rempli des formulaires en n'adoptant une pratique qui \u00e9tait une pratique qui \u00e9t\u00e9 admise et connues de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:40) [94%] : \r\nCar le lieutenant- colonel B. a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de faux dans les documents, il produisait de faux bons de commande pour acqu\u00e9rir des munitions, cette affaire pose tout de m\u00eame, la question des contr\u00f4les au sein m\u00eame de l'arm\u00e9e suisse, le pr\u00e9sident du tribunal a fustig\u00e9 les libert\u00e9s prises par le principal pr\u00e9venu des pratiques indignes selon lui d'une arm\u00e9e professionnelle, les avocats des pr\u00e9venus ont annonc\u00e9 vouloir faire appel pour blanchir totalement les militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:16:04) [92%] : \r\nS'organiser en catastrophe pour aller au travail lorsque son enfant est malade, un casse- t\u00eate pour de nombreux parents, la loi autorise \u00e0 prendre 3 jours de cong\u00e9s, mais la pression des employeurs peut-\u00eatre grande, elle est encore accentu\u00e9 cette semaine par le directeur de l'Union patronale suisse dans le Blick, il estime que les parents doivent anticiper tout contretemps et s'organiser pour \u00eatre pr\u00e9sent, quelles que soient les circonstances, Nicole della Pietra Julien Guillaume Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:06 > 0:16:16) [97%] : \r\nUne place de jeux \u00e0 Neuch\u00e2tel pour ses parents, il n'est pas toujours facile de jongler entre leur travail et les maladies des enfants, surtout en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:16 > 0:16:41) [88%] : \r\nCe pense que dans certains campent \u00eatre tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9, moi je suis seule avec ma fille, donc c'est clair que on ne peut pas se partager la responsabilit\u00e9, je prends pas beaucoup de Dar es Asie pour moi donc je, je, si je prends une fois pour pour mes enfants, il y a personne qui me dit quoi que ce soit, mais c'est clair que si moi je suis malade je pr\u00e9f\u00e8re revenir travailler que que prendre un cong\u00e9 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:42 > 0:16:58) [93%] : \r\nDes jeunes parents sous pression et l'Union patronale, on rajoute encore un peu dans le Blick, selon le patron des patrons, les employ\u00e9es devrait organiser des gardes pour les cas o\u00f9 leurs enfants tomberaient malades des propos qui choquent, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:58 > 0:17:10) [84%] : \r\nEh bien, lorsque j'ai lucide et ses d\u00e9clarations, un petit peu brutale, je me suis demand\u00e9 si le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse s'est vraiment m'occuper de ses enfants lorsqu'ils \u00e9taient malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:15) [97%] : \r\nLe socialiste Matthias Reynard rappellent que les grands- parents ne sont pas toujours \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:16 > 0:17:25) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a des pistes qui sont assez simple, assez flexible, par exemple du t\u00e9l\u00e9travail pendant quelques jours, le temps que l'enfant se remette voil\u00e0 il y a des choses qui existent, il suffit d'avoir un petit peu de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:37) [92%] : \r\nEt selon la loi, pour chaque \u00e9pisode de maladie, p\u00e8re et m\u00e8re ont droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 de 3 jours chacun face \u00e0 la pol\u00e9mique, l'Union patronale tient \u00e0 pr\u00e9ciser ses propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:52) [77%] : \r\nEt ce qui, pardon MSAA ou Stein \u00e0 aux et chacun doit analyser sa situation et se demander comment il peut s'arranger pour faire garder ses enfants, faut savoir la mais apr\u00e8s ces 3 jours de cong\u00e9 auxquels n'est-ce pas, on a bien s\u00fbr le droit mou point vue par l'\u00e9cume Beamon si organis\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:53 > 0:17:58) [96%] : \r\nCe soir, les parents peuvent donc se rassurer, au moins jusqu'\u00e0 la prochaine grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:59 > 0:18:16) [96%] : \r\nC'est un changement de politique dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, ils sont les plus nombreux \u00e0 demander l'asile en Suisse jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment le seul fait d'avoir quitt\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e ill\u00e9galement suffisait \u00e0 obtenir l'asile \u00e0 cause des risques de pers\u00e9cution en cas de renvoi mais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime que ce n'est plus suffisant Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:32) [95%] : \r\nLa Suisse se Corse pour certains \u00e9rythr\u00e9ens qui souhaitent obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9 dans un jugement, le tribunal administratif confirme quitter l'\u00c9rythr\u00e9e ill\u00e9galement et craindre des repr\u00e9sailles n'est plus un motif suffisant pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:33 > 0:18:41) [85%] : \r\nIl faut sortir de l'\u00c9rythr\u00e9e, il faut un VISA pour la majorit\u00e9 des personnes qui habitent en \u00c9rythr\u00e9e, c'est pas possible, avoir un bis donc la sortie est ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:18:52) [81%] : \r\nPlus de statut de r\u00e9fugi\u00e9 pour les \u00c9rythr\u00e9ens partis ill\u00e9galement donc, mais une admission provisoire, l'UDC juge cette correction bienvenue un cr\u00e9e par d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:53 > 0:19:07) [93%] : \r\nPour les personnes qui ont v\u00e9ritablement des raisons de fuir, qui sont vraiment ou pers\u00e9cut\u00e9, il y a encore suffisamment d'options pour assurer leur protection, mais fuir son pays ill\u00e9galement n'est pas une raison suffisante pour obtenir l'asile en Suisse, il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:16) [89%] : \r\nM. Cain un durcissement dangereuse selon l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, l'organisation d\u00e9nonce fermement cette d\u00e9cision du tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:33) [92%] : \r\nLe tribunal constate lui- m\u00eame que la situation, elle reste pas tr\u00e8s clair dans le pays et il reste un danger, il y a ce risque que cette d\u00e9cision s'est faite \u00e0 cause de la pression publique et non pas parce que vraiment la situation dans le pays d'origine inchang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:19:48) [98%] : \r\nAvec cette d\u00e9cision, le tribunal confirme l'appr\u00e9ciation du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations sur ce dossier, il est trop t\u00f4t pour juger de son impact sur l'immigration, le nombre de requ\u00e9rants \u00e9rythr\u00e9ens est en baisse depuis pr\u00e8s d'un an d\u00e9j\u00e0, avant l'entr\u00e9e en vigueur de ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:48 > 0:19:49) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:20:12) [93%] : \r\nLes robots occupe une place toujours plus importante dans notre soci\u00e9t\u00e9, dans l'industrie en particulier la crainte de voir des robots prendre des emplois assur\u00e9e jusqu'ici par des salari\u00e9s s'invite dans le d\u00e9bat politique, une taxe sur les robots doit compenser d'\u00e9ventuelles pertes d'emplois, la Suisse n'\u00e9chappera pas au d\u00e9bat, nous entendrons Blaise Matthey, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes sur ce plateau, mais avant cela, tout comprendre avec Gaspard qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:13 > 0:20:14) [85%] : \r\nContinuer \u00e0 faire de la 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:14 > 0:20:20) [95%] : \r\nTaxer les robots pour financer un revenu universel, c'est l'id\u00e9e d\u00e9fendue par Beno\u00eet Hamon, le candidat social-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:22 > 0:20:29) [95%] : \r\nEt que c'est un art, une id\u00e9e loin d'\u00eatre farfelue, selon ce professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en pointe sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:30 > 0:20:47) [92%] : \r\nJe pense pas que c'est une id\u00e9e de gauche, c'est une id\u00e9e qui doit absolument \u00eatre d\u00e9battu aujourd'hui qui remet en question le futur de notre soci\u00e9t\u00e9 et le futur de l'emploi et l'emploi concerne tout le monde, concerne l'\u00e9conomie, les entreprises, donc pour moi, c'est une id\u00e9e universelle en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:49 > 0:21:03) [95%] : \r\nQuand les robots remplacent les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives des cha\u00eenes de montage il permettent une certaine \u00e9mancipation mais il risque aussi de d\u00e9truire des emplois car il existe maintenant des robots dans tous les domaines, y compris les services comme cette r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:05 > 0:21:06) [81%] : \r\nColin pour ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:06 > 0:21:19) [93%] : \r\nSi on voit que la que la rapidit\u00e9 du d\u00e9veloppement de l'Intelligence artificielle, a un impact majeur sur l'emploi et le financement des infrastructures et la s\u00e9curit\u00e9 sociale, peut-\u00eatre que le l'action pourrait \u00eatre assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:20 > 0:21:35) [94%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 de la cr\u00e9ation d'une personne \u00e9lectronique sujettes \u00e0 l'imp\u00f4t, comme les personnes physiques, ce ne serait pas une premi\u00e8re, car la r\u00e9volution industrielle avait d\u00e9j\u00e0 conduit au XIXe si\u00e8cle \u00e0 la cr\u00e9ation de la personne morale et de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:37 > 0:21:54) [92%] : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s c'est rien, c'est une fiction juridique, c'est le droit qui a dit un jour, h\u00e9 bien, \u00e0 certaines conditions, des actionnaires qui se r\u00e9unissent, cr\u00e9e une nouvelle personne qui devient un sujet de droit et qui d'ailleurs par la suite, est devenue un sujet de droit fiscal, l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:54 > 0:22:14) [95%] : \r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, l'\u00c9tat pourrait demain taxer le revenu des robots qui remplacent les employ\u00e9es y ajouter des cotisations sociales, voire une TVA sur les services fournis la machine au service de l'homme et pas le contraire, c'est le but de ce nouvel imp\u00f4t, avec le risque aussi de taxer l'innovation, le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:15 > 0:22:23) [92%] : \r\nEt on vous retrouve Blaise Matthey, bonsoir, bonsoir, alors est-ce que vous comme repr\u00e9sentant des entreprises quand on parle d'une taxe robots vous entrez en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:24 > 0:22:51) [89%] : \r\nOn doit discuter de l'\u00e9volution du du march\u00e9 du travail de l'impact de robotisation sur les emplois et la taxe sur les robots en fait partie, ce-ci de ceux qui pensent qu'oui \u00e0 un d\u00e9bat \u00e0 avoir l\u00e0- dessus, maintenant c'est c'est pour ajouter une taxe aux taxes existantes, \u00e7a n'ira pas, on doit envisager \u00e7a dans une perspective un peu plus large qui est de se dire quel impact la robotisation va-t-elle avoir sur les finances publiques soit S\u00e9curit\u00e9 sociale sur l'emploi et quelles sont les mesures qu'on peut raisonnablement prendre ce que vous nous dites et cas \u00e9ch\u00e9ant pour combler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:51 > 0:22:55) [90%] : \r\nUne taxe compensatoire, pourquoi pas, mais \u00e0 condition qu'on nous supprime une autre c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:55 > 0:23:12) [93%] : \r\nOui, je pense qu'il va falloir se poser des questions sur l'imp\u00f4t sur le revenu sur l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9, effectivement on pourra pas instaurer une taxe seulement sur les robots, puis un probl\u00e8me un peu plus vaste aussi qui est celui de la comp\u00e9titivit\u00e9, l'innovation, il ne faut pas l'emp\u00eacher, dans un pays comme la Suisse est fondamental pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:12 > 0:23:24) [89%] : \r\nUn mot tout de m\u00eame sur ce que vous venez de nous dire : remplacer l'imp\u00f4t sur le revenu, par exemple par une taxe sur les robots, supprimer l'imp\u00f4t sur le m\u00e9decin fait fantasmer quand m\u00eame hein, de la droite \u00e9conomique et cela n'est pas une fa\u00e7on de sang s'engouffrait un peu dans la br\u00e8che quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:32) [93%] : \r\nJe ne crois pas que ce soit de de l'opportunisme non non non non, c'est d'avoir une r\u00e9flexion large, \u00e7a en fait partie, apr\u00e8s tout, introduire une taxe sur les robots, c'est aussi une r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:33 > 0:23:53) [92%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e essentiellement au niveau politique par des gens de gauche enfin, Beno\u00eet Hamon, vous l'avez dit, l'affaire, en France professeur Robert on pense que c'est plus partag\u00e9, je suis de ceux qui, effectivement, estime qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir donc pas fantasmes ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, s'il vous pla\u00eet r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 cette question, regardons l'impact de la robotisation sur les emplois ne pr\u00e9cipitons rien et n'emp\u00eachant pas l'innovation \u00e7a c'est absolument fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:53 > 0:23:57) [88%] : \r\nMais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est-ce que ce souci sur l'emploi, aujourd'hui vous le partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:58 > 0:24:08) [89%] : \r\nPlus ou moins plus ou moins, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toutes sortes de th\u00e8se sur le sujet, les derni\u00e8res estimations analyses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, la destruction ne sera pas aussi massive que ce qu'on a dit il y a encore quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:09 > 0:24:12) [93%] : \r\nMerci Blaise Matthey merci ne r\u00e9pondant \u00e0 nos questions ce soir dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:14 > 0:24:32) [93%] : \r\nQue devraient faire les m\u00e9decins, si je devais me retrouver inconscient gravement atteints et pour toujours, tout le monde ne souhaite pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e \u00e0 tout prix c'est possible de le faire savoir \u00e0 condition de s'y prendre suffisamment t\u00f4t, ce sont les directives anticip\u00e9es, elles font partie aujourd'hui de la prise en charge des patients, c'est le grand format de cette \u00e9dition, il est sign\u00e9 Hugues Furman Pascale Got et Chlo\u00e9, Stella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:34 > 0:24:48) [92%] : \r\nDani\u00e8le Porchet 80 ans r\u00e9digent actuellement ses directives anticip\u00e9es, un document qui doit permettre au corps m\u00e9dical d'agir selon ses d\u00e9sirs, si elle se retrouvait incapable de discernement avec des l\u00e9sions irr\u00e9versibles \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:48 > 0:25:10) [92%] : \r\nOn se dit que qu'en cas d'accident c\u00e9r\u00e9bral ou autres je ne d\u00e9sire pas qu'on prolonge ma vie, j'ai peur de me retrouver dans un SMS, nourris \u00e0 la cuill\u00e8re et j'ai j'ai tr\u00e8s peur de \u00e7a et \u00e7a me semble tr\u00e8s important de garder sa dignit\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:12 > 0:25:30) [91%] : \r\nDaniel ne souhaite par exemple pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9 si son autonomie n'est plus garantie, elle ne veut pas non plus \u00eatre nourri par sonde ou soign\u00e9es avec des antibiotiques, en clair, elle refuse une forme d'acharnement th\u00e9rapeutique, un message qui peut sembler difficile \u00e0 entendre pour les m\u00e9decins urgentistes dont la mission premi\u00e8re est de sauver des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:30 > 0:25:47) [86%] : \r\nCompte on ne sait pas quelle est la volont\u00e9 du patient par qu'on nous donne des r\u00e9animations, on a fait parce qu'on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps pour sauver la vie d'un patient et parfois on commence une r\u00e9animation, quitte \u00e0 l'interrompre, a posteriori une fois que, on a l'information que le patient, par exemple, ne voulait pas \u00eatre anim\u00e9 mais parfois cette information nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:47 > 0:26:05) [93%] : \r\nD'o\u00f9 l'importance de r\u00e9diger ses directives anticip\u00e9es qui peuvent \u00eatre modifi\u00e9s en tout temps, elles sont d\u00e9pos\u00e9es chez le repr\u00e9sentant th\u00e9rapeutique, par exemple, le m\u00e9decin traitant, si les directives anticip\u00e9es font d\u00e9faut le CHUV \u00e0 Lausanne, offrent la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 des aum\u00f4niers qui font le lien entre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:05 > 0:26:22) [88%] : \r\nFamilles et le corps m\u00e9dical, on entend dans tout ce que les familles nous disent sur la vie du patient sur ce qui est assez ses valeurs, ce qui faisait sens pour son existence sur sa spiritualit\u00e9 au sens large du terme, on essaie d'\u00e9laborer ou de reconstruire la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e de ce patient qu'est ce qu'il aurait souhait\u00e9 lui dans dans ce dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:22 > 0:26:39) [92%] : \r\nAujourd'hui, on estime que 10 \u00e0 15 pourcent de la population \u00e0 r\u00e9diger ses directives anticip\u00e9es un faible pourcentage alors que ce document repr\u00e9sente une aide pr\u00e9cieuse, Daniel, elle continue \u00e0 profiter pleinement de sa vie sans prise de t\u00eate, mais avec l'assurance que sa volont\u00e9 sera respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:39 > 0:26:53) [88%] : \r\nJe n'ai pas qu'on d\u00e9cide pour moi de de me maintenir en vie si il y a plus aucun int\u00e9r\u00eat pour moi je r\u00e9fl\u00e9chis pas souvent, mais je veux que ce soit en or de r\u00e9acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:53 > 0:27:03) [93%] : \r\nOs\u00e9 se confronter \u00e0 sa propre mort devient un exercice de plus en plus difficile, mieux vaut s'y int\u00e9resser suffisamment t\u00f4t, c'est une a\u00een\u00e9e, qui vous le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:04 > 0:27:11) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel 33 poursuites p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre des ultras du FC Sion, ils sont poursuivis suite \u00e0 des d\u00e9bordements survenus lors d'un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:11 > 0:27:27) [92%] : \r\nEntre Neuch\u00e2tel Xamax et Sion, le 18 septembre dernier la police neuch\u00e2teloise en collaboration avec les autorit\u00e9s valaisannes \u00e0 identifier les auteurs des violences, les infractions concernent l'interdiction de dissimuler son visage et l'utilisation d'engins pyrotechniques, il pourrait \u00eatre interdit au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:28 > 0:27:45) [93%] : \r\nLes Jeux olympiques de 2026 suscite beaucoup d'app\u00e9tits en Suisse Sion sera candidate avec un projet qui englobe les cantons de Vaud et de Berne en Suisse al\u00e9manique les Grisons se profile, mais dans un canton qui a r\u00e9cemment refus\u00e9 une candidature, il s'agit d'abord de convaincre le Peuple scrutin le 12 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Saint-Moritz, Anne fourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:46 > 0:27:57) [87%] : \r\nIl a l\u00e9gu\u00e9 son h\u00f4tel \u00e0 sa fille mais vient parfois et cuisiner Doumen Giovanoli multiplie les fonctions Ennaga digne de quoi presque oubli\u00e9 que ce septuag\u00e9naire a d'abord remport\u00e9 des m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:59 > 0:28:10) [88%] : \r\nJeux de Grenoble en 68, il est 4\u00e8me du sp\u00e9cial 2\u00e8me du combin\u00e9, 50 ans plus tard, il fait de nouveau campagne pour des jeux Olympiques chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:11 > 0:28:30) [86%] : \r\nMais chaque DCRI ces t\u00e2ches, je crois que c'est tr\u00e8s important que les grands, on s'engage de nouveau avec \u00e9nergie pour un grand \u00e9v\u00e9nement comme un \u00e9v\u00e9nement mondial, nous devons de vous n'\u00eates-vous positionn\u00e9s pour r\u00e9agir \u00e0 la petite crise elle \u00e9crit CTV oui \u00e0 la crise touristique que nous vivons, Watch The d'imposer son Ir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:31 > 0:28:50) [91%] : \r\nDe nouveau, car \u00e0 Saint-Moritz, les JO, c'est d'abord l'histoire 1924 depuis 1948 la station accueille le rendez- vous au pied lev\u00e9 aujourd'hui le stade appartient \u00e0 un riche priv\u00e9, cela n'emp\u00eache pas ce politicien de r\u00eaver \u00e0 de nouveaux jeux avec tout le canton et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:07) [89%] : \r\nPour le hockey, c'est de s'arr\u00eate, c'est bien peu de la nostalgie mais aussi le voeu d'utiliser de fa\u00e7on raisonnable ou les infrastructures d\u00e9j\u00e0 en place et puis comme je le dis souvent avoir les jeux en Suisse, c'est le moyen de r\u00e9pliquer aux oligarques et au dictatures dans les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:07 > 0:29:41) [92%] : \r\nCe matin, pr\u00e9paratifs pour les futurs championnats du monde de ski, c'est un argument ici l'habitude des \u00e9v\u00e9nements mais les Grisons ont d\u00e9j\u00e0 dit non aux Jeux en 2013 il refusait un projet pour 2022 concentr\u00e9 autour de 2 sites Davos et Saint-Moritz, cette fois-ci ils engloberait l'ensemble du canton et ses d\u00e9fenseurs les promettent plus humain reste un grand hic Z\u00fcrich la ville s'est jusqu'ici montr\u00e9e sceptique, voire hostile \u00e0 une possible participation, autant dire que les opposants voient encore bien d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:41 > 0:29:53) [84%] : \r\nUne impact ni ne pensons pas que les Jeux olympiques, soit le rem\u00e8de miracle aux probl\u00e8mes que conna\u00eet la r\u00e9gion, dire on peut d\u00e9j\u00e0 voir dans leur histoire qu'ils provoquent surtout de grands dommages passe \u00e0 l'UMP Spiele Alan Gross une charte nous \u00e7a affluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:53 > 0:30:00) [85%] : \r\nQuoi qu'il arrive, Saint-Moritz a un pass\u00e9 olympique, on aime ici le rappeler quand il est question d'autres candidature suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:01 > 0:30:13) [88%] : \r\nLa Fondation Beyeler f\u00eate ses 20 ans, elle s'offrent pour l'occasion, les plus grands noms de la peinture avec en ce moment, Claude Monet, pour le plaisir d'admirer ces toiles qui sont tout simplement parmi les plus connus au monde, Aline Ceretti Fabienne pour aucun elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:21 > 0:30:33) [94%] : \r\nChacune de ses toiles est une ode \u00e0 la nature, chacune de ses Oeuvres, invite \u00e0 la r\u00eaverie jouant subtilement avec les reflets, les ombres Monet cr\u00e9e des atmosph\u00e8res magique et offre une nouvelle vision du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:37 > 0:30:41) [67%] : \r\nCette cette mousse mais enfin cin\u00e9philes du monde limite mais que c'\u00e9tait une b\u00eate discours vous avez dans l'h\u00e9misph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:41 > 0:31:03) [81%] : \r\nCe qui m'a toujours fascin\u00e9 chez Monet ces ces jeux de miroirs, sa fa\u00e7on de m\u00ealer les reflets \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans ses toiles NPE dse s'puritaine Spingler on ne sait plus ce qui est en moi, en bas il brouille les fronti\u00e8res reames maison, on a m\u00eame parfois l'impression que sa peinture est pr\u00eate \u00e0 sortir de la toile a d\u00e9bord\u00e9 des Catherine Mohamed marque m\u00eame Somarel enfin c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:04 > 0:31:17) [95%] : \r\nCette Exposition pr\u00e9sente une soixantaine de toiles provenant des mus\u00e9es les plus prestigieux, mais aussi de particuliers, la vie et l'oeuvre de Monet ne font qu'un, en t\u00e9moigne ce tableau par un des descendants de l'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:19 > 0:31:30) [87%] : \r\nMa grand- m\u00e8re \u00e9tait n\u00e9e en 73, le tableau est de 87 \u00e0 la 4 14 ans, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s et puis il y a, Suzanne et puis il y a Marthe, donc tout cela, c'est effectivement ma grand- m\u00e8re a aim\u00e9 grande- tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:33 > 0:32:07) [90%] : \r\nAu d\u00e9but, il va aller chercher des motifs qui sont autour de lui dans le pays, la sc\u00e8ne let m\u00eame jusqu'\u00e0 Rouen, aller chercher \u00e0 la cath\u00e9drale et que petit \u00e0 petit il resserre la situation jusqu'\u00e0 finalement \u00e0 un moment, d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un bassin l'implanter de Nymph\u00e9as pour ne plus se concentrer que sur ce point, donc c'est un une d\u00e9marche qui est, on va le dire qu'on Sepp culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:08 > 0:32:21) [93%] : \r\nPaysages m\u00e9diterran\u00e9ens les falaises d'Etretat des ponts dans la brume anglaise Monet d\u00e9cline \u00e0 l'envi les lieux qu'il affectionne, des Oeuvres \u00e0 d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 fin mai \u00e0 la Fondation Beyeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:24 > 0:32:45) [91%] : \r\nJe vous rappelle l'information exclusive de ce journal, Samira Asgari, s'est pos\u00e9 \u00e0 Boston, il y a tout juste une heure, cette Iranienne, Docteur de l'EPFL \u00e9taient frapp\u00e9s par le d\u00e9cret am\u00e9ricain sur les ressortissants de sept pays musulmans et emp\u00each\u00e9 de poursuivre ses recherches, Harvard, elle a profit\u00e9 d'une d\u00e9cision temporaire de la Cour du Massachusetts permettant \u00e0 tous les d\u00e9tenteurs d'un VISA valable d'embarquer pour Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:47 > 0:32:56) [96%] : \r\nTout de suite Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, puis le quotidien des secouristes de la Rega dans le dock feuilleton je vous retrouve demain \u00e0 12 heures 45 et 19 heures 30 tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:04 > 0:33:07) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:24 > 0:33:50) [86%] : \r\nAlors s'il y a une actu de forts vents \u00e7a sera plut\u00f4t pour demain apr\u00e8s- midi sur oui exactement et puis j'ai toutes les donn\u00e9es \u00e0 disposition donc parfait alors \u00e0 demain non, ce n'est pas d'accord, C\u00e9cile ok et aussi joyeux qu'une tornade dans un camping, c'est le week- end, oui, on se retrouve demain, h\u00e9 ben alors, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e et voil\u00e0, c'est la bonne image du jour, les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:02 > 0:34:04) [75%] : \r\nMerci indeed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:12 > 0:34:14) [95%] : \r\nC'est vrai que je l'aime d'armes \u00e0 l'glacier des Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:16 > 0:34:26) [86%] : \r\nC'est pas la premi\u00e8re fois, mais je vous ai r\u00e9serv\u00e9 une petite surprise pour la fin le cap, bon c'est \u00e7a m'a l'air de cas irr\u00e9prochable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:32 > 0:34:36) [85%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il \u00e0 bon, elle est en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:17 > 0:35:44) [79%] : \r\nAlors Tsfaye note que si, mais en fait la derni\u00e8re image, tu verras, c'est le lac des 4 quatre-Cantons depuis le Pilate mon petit la h\u00e2te Pilatus savon oui mais moi j'aime bien la suite, il y a des beaux coins en Suisse allemande j'adore emmener mon fiston \u00e0 Lucerne, Mus\u00e9e des transports, et puis il y a, il y a encore d'autres coins on a webcam et qu'on n'a pas encore exploit\u00e9, il y a la la Howard c'est qui est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:40 > 0:40:20) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'accalmie nous amener de bons moments de soleil, vers la mi- journ\u00e9e des temp\u00e9ratures m\u00eame atteint les 12 degr\u00e9s en plaine mais le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations, a tr\u00e8s rapidement repris, nous sommes sous un fort courant d'ouest en ce moment et les fronts se suivent les uns apr\u00e8s les autres, voici, par exemple, celui qui est arriv\u00e9 hier soir, voici celui qui est arriv\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, juste apr\u00e8s l'accalmie et voici enfin une d\u00e9pression temp\u00e9tueuse qui va aborder demain matin les c\u00f4tes fran\u00e7aises, cette d\u00e9pression aura tendance \u00e0 se diriger vers les Alpes dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, mais il est vrai qu'elle va perdre de son intensit\u00e9 au fur et \u00e0 mesure qu'elle va p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres 3 zones humides vont donc traverser la Suisse ces prochaines 24 heures la premi\u00e8re se trouve d\u00e9j\u00e0 en ce moment sur nos t\u00eates, il va plut\u00f4t se diriger vers l'Est, dans les heures qui viennent, les pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es avec une limite des chutes de neige qui se situera en moyenne vers 1000 m\u00e8tres demain matin, quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est seront du genre furtif d\u00e9j\u00e0 sur l'ouest, arriv\u00e9e d'une 2\u00e8me, zone de pr\u00e9cipitations qui, comme la pr\u00e9c\u00e9dente va traverser tout le pays, les pr\u00e9cipitations resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es pas changement pour la limite des chutes de neige et enfin l'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9e de la 3\u00e8me zone de pr\u00e9cipitations, la plus active, parce qu'elle va s'accompagner de forts vents elle passera partout, il va surtout donc s'compagnie encore de limites de chutes de neige vers 1000 m\u00e8tres pour l'accalmie, il faudra attendre la soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a restera finalement assez doux pour un d\u00e9but f\u00e9vrier, le matin, elle fera entre 2 et 3 degr\u00e9s en plaine en moyenne et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre localement les 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau autour du lait ment ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de les vents seront temp\u00e9tueux en montagne, ils seront \u00e9galement assez fort entre la joie et le nord du plateau avec des pointes qui pourra atteindre les 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ces vents seront \u00e9galement soutenues autour de l'allemand, sans parler de la d'air qui pourra faire parler d'elle sur le choc dimanche, une nouvelle perturbation va traverser la Suisse, le temps restera s'\u00e9changeant dans la nuit, nous serons dans l'air plus froid, ce qui va permettre \u00e0 la neige de revenir jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de lundi, nous serons cette fois sous une tra\u00eene active avec encore un ciel assez variable, les \u00e9claircies vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper entre 2 averses de neige entre 2 giboul\u00e9es jusqu'en plaine pour avoir un temps sec, il faudra se trouver au Tessin, enfin, mardi, nous serons cette fois sous un front chaud les \u00e9claircies devraient \u00eatre un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reuse, les pr\u00e9cipitations, elles resteront faibles, avec une limite des chutes de neige qui devrait progressivement remonter vers 1000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont donc baisser \u00e0 partir de dimanche, mais cette fois, nous serons finalement assez proches des normales saisonni\u00e8res, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les Docks feuilleton sur la RTS tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T00:45:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702575975", "durationSec": 25, "title": "SO ATTAQUE MILITAIRE LOUVRE_RTS000001057126", "excerpt": "La Fondation Beyeler de Riehen, B\u00e2le, consacre une exposition au peintre Claude Monet. Une soixantaine de tableaux appartenant \u00e0 des collections particuli\u00e8res et aux plus grands mus\u00e9es retrace l'oeuvre de l'un des fondateurs de l'impressionnisme."}, {"internalArchiveId": "AA1702575976", "durationSec": 132, "title": "SO EXPO MONET BEYELER JU V2_RTS000001056934", "excerpt": "Le canton des Grisons sera peut-\u00eatre candidat pour les Jeux olympiques d'hiver de 2026. L'historique des JO dans cette r\u00e9gion est d\u00e9j\u00e0 riche avec ceux de 1924 et de 1948 \u00e0 St-Moritz puis le refus par le peuple en 2013 d'un projet pour 2022. L'ancien champion de ski alpin Dumeng Giovanoli et Michael Pf\u00e4ffli pr\u00e9sident du parlement grison et politicien PLR soutiennent ce projet mais Philipp Wilhelm, pr\u00e9sident du PS Grison fait partie des opposants.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEHEN"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "IMPRESSIONNISME"], "thematicCorporations": ["FONDATION BEYELER"], "sequenceIds": ["1618936"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575977", "durationSec": 109, "title": "SO FRANCE SUITE FILLON_RTS000001057287", "excerpt": "Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne (UE) sont r\u00e9unis \u00e0 La Valette sur l'\u00cele de Malte pour un sommet informel sur la crise migratoire. La route emprunt\u00e9e par la majorit\u00e9 des migrants entre la Libye et l'Italie, la plus dangereuse qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 5000 d'entre eux noy\u00e9s dans la M\u00e9diterran\u00e9e est au centre des discussions. Le professeur Etienne Pigeut, expert en migration de l'UniNE explique comment l'UE esp\u00e8re emp\u00eacher la travers\u00e9e en aidant la Libye tout en respectant le droit humanitaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702575978", "durationSec": 139, "title": "SO JO PROJET GRISONS_RTS000001057233", "excerpt": "Le directeur de  l'Union patronale suisse Roland M\u00fcller cr\u00e9e la pol\u00e9mique en d\u00e9clarant dans un article de Blick que les employ\u00e9s devraient s'organiser pour les cas o\u00f9 leurs enfants tomberaient malade, alors que la loi accorde 3 jours de cong\u00e9 pay\u00e9 en cas de maladie d'un enfant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575979", "durationSec": 117, "title": "SO MALTE REFUGIES_RTS000001057247", "excerpt": "Les conditions d'obtention d'un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse se durcissent pour les demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens. Il ne suffit plus d'avoir quitt\u00e9 ill\u00e9galement l'Eryth\u00e9e pour obtenir le droit d'asile. Miriam Behrens, directrice de l'Organisation Suisse d'Aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR) d\u00e9nonce ce durcissement de la loi alors que Heinz Brand, conseiller national UDC bernois se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALETTE, LA"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575980", "durationSec": 98, "title": "SO NEWS MALTE TRUMP_RTS000001057290", "excerpt": "Samira Asgari, la chercheuse iranienne de l'EPFL engag\u00e9e \u00e0 Harvard, qui avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e 2 fois \u00e0 Francfort puis \u00e0 Kloten \u00e0 cause du d\u00e9cret anti-immigration sign\u00e9 par le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, a enfin pu prendre un avion et atterrir \u00e0 l'a\u00e9roport Logan de Boston. Cela a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9cision de la cour de district du Massachusetts qui autorise les passagers avec un visa valable \u00e0 embarquer pour Boston.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702575981", "durationSec": 117, "title": "SO PARENTS ABSENCES MALADIE V2_RTS000001057307", "excerpt": "Le tribunal militaire d'Yverdon-les-Bains blanchit en grande partie les militaires romands accus\u00e9s d'escroquerie et d'abus de confiance.  Il condamne ces cadres et officiers de l'arm\u00e9e \u00e0 des peines allant de 30 \u00e0 120 jours amendes. Les officiers n'auraient que fait leur devoir en utilisant des munitions et infrastructures de l'arm\u00e9e pour donner des formations priv\u00e9es. Les accusations de production de faux documents sont par contre maintenues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PAY\u00c9", "MALADIE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["UNION PATRONALE SUISSE"], "sequenceIds": ["1618723"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575982", "durationSec": 94, "title": "SO REFUGIES ERYTHREE BE_RTS000001057200", "excerpt": "Le candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Beno\u00eet Hamon d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une taxe ou d'un imp\u00f4t sur les robots pour financer un revenu universel. Xavier Oberson, professeur de droit \u00e0 l'UNIGE explique pourquoi c'est une id\u00e9e loin d'\u00eatre farfelue. Les robots remplacent de plus en plus les humains pour les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives et s'ils d\u00e9truisent des emplois le droit fiscal pourrait introduire une taxe sur le revenu des robots.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DROIT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575983", "durationSec": 21, "title": "SO SION HOLLIGANS_RTS000001057207", "excerpt": "Dani\u00e8le Porchet, 80 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9diger ses directives anticip\u00e9es, un document qui doit permettre au corps m\u00e9dical d'agir selon ses d\u00e9sirs, si elle se retrouvait incapable de discernement. Par exemple en cas d'accident c\u00e9r\u00e9bral, elle ne souhaiterait pas \u00eatre r\u00e9anim\u00e9e et elle refuse tout acharnement th\u00e9rapeutique. Ce document est une aide pour le m\u00e9decin et les \u00e9quipes m\u00e9dicales."}, {"internalArchiveId": "AA1702575984", "durationSec": 81, "title": "SO SWISS IRANIENNE_RTS000001057324", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOSTON"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION RELIGIEUSE", "ISLAM", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575985", "durationSec": 118, "title": "SO YVERDON STAND DE TIR V2_RTS000001057283", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["TRIBUNAL MILITAIRE", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575986", "durationSec": 123, "title": "FRIGO TAXE ROBOTS_RTS000001054995", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "ROBOT", "REVENU"], "thematicPersons": ["HAMON, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575987", "durationSec": 155, "title": "FRIGO DIRECTIVES ANTICIPEES_RTS000001042433", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ACHARNEMENT TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1618807"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618864", "summary": "Itw Val\u00e9rie Calabria, maman d'un enfant.\nItw V\u00e9ronika Mercier, maman de deux enfants.\nItw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\nItw Matthias Reynard, conseiller national PS valaisan.\nItw Roland M\u00fcller, directeur Union patronale suisse.", "id": "1618723", "visualThemes": ["CONG\u00c9 PAY\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)", "MALADIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["UNION PATRONALE SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618942", "summary": "Plateau : itw Blaise Matthey, directeur F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, Gen\u00e8ve.", "id": "1618801"}, {"internalArchiveId": "AA1708618948", "summary": "Itw Dani\u00e8le Porchet, retrait\u00e9e.\nDani\u00e8le Porchet r\u00e9digeant ses \"directives anticip\u00e9es\"\nItw Dr Olivier Hugli, m\u00e9decin chef aux urgences CHUV.\nItw Fran\u00e7ois Rouiller, responsable aum\u00f4nerie CHUV.", "id": "1618807", "visualThemes": ["ACHARNEMENT TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619077", "summary": "Tableaux de Claude Monet expos\u00e9s \u00e0 la Fondation Beyeler de Riehen, B\u00e2le.\nItw Ulf K\u00fcster, commissaire d\u00bfexposition.\nItw Philippe Piguet, arri\u00e8re-petit-fils de Claude Monet et critique d\u00bfart.", "id": "1618936", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "IMPRESSIONNISME"], "visualGeographicals": ["RIEHEN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684682", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029665", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AA9FF7BE-DE71-4983-9A77-8D8F927BC967", "internalArchiveId": "AA9FF7BE-DE71-4983-9A77-8D8F927BC967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hafid Ouardiri, directeur de la Fondation pour l'entre-connaissance;Savoy, Marielle;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS GE;Val\u00e9rie Borioli Sandoz, responsable politique d'\u00e9galit\u00e9 de Travail Suisse;Bran ;Bran , Mirel ;Antonio Hodgers, conseiller d'Etat VERT GE, charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement;Degott, Camille;Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement fribourgeois;Pascal Martin,  observateur du monde des t\u00e9l\u00e9coms;Alexandre Gaillard, CEO d'InvestGlass et vice-pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re SwissFinteCH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/ITALIE ACCORD ISLAM PA) Un Islam italien... Sur le mod\u00e8le des autres communaut\u00e9s religieuses du pays... \r\nLe minist\u00e8re italien de l'Int\u00e9rieur a sign\u00e9 hier un pacte avec plusieurs organisations musulmanes... Objectif, mieux int\u00e9grer les 1 \u00e0 2 millions de musulmans que comptent le pays... \r\nLes signataires s'engagent \u00e0 rejeter la violence et le terrorisme... Et \u00e0 traduire les pr\u00eaches en Italien...notamment... Correspondance \u00e0 Rome, Eric Jozeph... \r\n  58''\r\n((Le document s'intitule \u00ab Pacte national pour un Islam italien \u00bb. Il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les repr\u00e9sentants de 11 communaut\u00e9s musulmanes repr\u00e9sentant plus de 70% des fideles et par le ministre de l'Int\u00e9rieur Marco Minniti. Pour le membre du gouvernement, le texte est un juste \u00e9quilibre entre \u00ab droits et devoirs \u00bb. D'un cot\u00e9, les repr\u00e9sentants musulmans s'engagent entre autres \u00e0 r\u00e9pudier toute forme de violence et de terrorisme. Ils acceptent aussi de tenir ou de traduire les pr\u00eaches en italien dans les mosqu\u00e9es. Quant a l'Etat, il reconna\u00eet de son cot\u00e9 les 11 communaut\u00e9s signataires comme des interlocuteurs l\u00e9gitimes et s'engage \u00e0 permettre la construction de mosqu\u00e9es dans des endroits ad\u00e9quats. Il s'agit de lutter contre le radicalisme et favoriser l'int\u00e9gration a assur\u00e9 le ministre pour qui le pacte devrait \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape portant \u00e0 terme \u00e0 la signature d'un accord juridique semblable \u00e0 ceux sign\u00e9s entre l'Etat et les autres communaut\u00e9s religieuses, juive, luth\u00e9rienne ou vaudoise.))\r\n(19/ITALIE ACCORD ISLAM ITV OUARDIRI) Et un tel pacte pourrait il \u00eatre conclu en Suisse...? En tous cas, c'est une tr\u00e8s bonne initiative... dont la Suisse devrait s'inspirer, selon Hafid Ouardiri, il est directeur de la fondation pour l'entre connaissance... \r\n  51''\r\nHafid Ouardiri interrog\u00e9 par Guillaume Rey\r\n(D1/ PROCHE AIDANT PI) Les proches aidants doivent \u00eatre davantage soutenu.  \r\nC'est l'avis du gouvernement qui a demand\u00e9 au d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur d'\u00e9laborer un projet de loi... \r\nDes aides financi\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, pour r\u00e9compenser les t\u00e2ches effectu\u00e9es, par les proches aidants. \r\nMais l'objectif principal de cette nouvelle loi serait d'octroyer des cong\u00e9s aux travailleurs qui doivent s'occuper de parents, ou d'enfants souffrants. \r\nMarielle Savoy...\r\n  1'35\r\nEt puis... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre dans le dossier Rasa, du nom de cette initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... Il n'a pas tranch\u00e9 pour l'un ou l'autre des \u00e9ventuels contre-projets... Mais il a mis en consultation les deux moutures... L'une qui veut inscrire dans la Constitution les accords internationaux, comme les bilat\u00e9rales... l'autre veut uniquement biffer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration de masse... Les partis et les milieux concern\u00e9s ont donc trois mois, pour se prononcer...\r\n(15/ROUMANIE CORRUPTION PA) En Roumanie... des manifestations de grande ampleur... \r\nOn n'avait pas vu \u00e7a depuis la chute du communisme en 89... \r\n250 mille personnes \u00e9taient dans la rue hier pour d\u00e9noncer un d\u00e9cret du gouvernement socialiste... destin\u00e9 \u00e0 modifier le code p\u00e9nal.. qui pourrait mettre \u00e0 l'abri certains hommes politiques \u00e0 l'abri de certaines poursuites pour des faits de corruption... Des d\u00e9lits d'abus de pouvoir pourraient \u00eatre d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9s... \r\nLe nouveau gouvernement s'appr\u00eate aussi \u00e0 offrir la gr\u00e2ce \u00e0 pr\u00e8s de 2500 d\u00e9tenus, dont une bonne partie sont des hommes politiques, condamn\u00e9s pour corruption... \r\nPr\u00e9cisions \u00e0 Bucarest de Mirel Bran... \r\n  47''\r\nEt d\u00e9marche in\u00e9dite, les ambassades des Etats Unis, du Canada, de l'Allemagne de la France, des Pays Bas et de la Belgique, ont exprim\u00e9 dans une d\u00e9claration commune, leur profonde inqui\u00e9tude devant ce d\u00e9cret qui sape les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par le pays dans la lutte contre la corruption...\r\n(20/RAPPROCHEMENT MEXIQUE-UE PA) Le Mexique est en d\u00e9licatesse avec les Etats Unis de Donald Trump... Et il entend bien d\u00e9sormais dynamiser ses relations commerciales avec l'Union Europ\u00e9enne... \r\n\"Nous devons acc\u00e9l\u00e9rer la modernisation de notre partenariat \u00e9conomique\"...D\u00e9claration commune hier... de Bruxelle et Mexico dans un communiqu\u00e9... \r\nA l'origine de cette d\u00e9marche, une dynamique favorable au protectionnisme \u00e0 travers le monde, qu'ils jugent inqui\u00e9tante... Olivier Schorderet... \r\n  53''\r\n((Le Mexique et les Etats-Unis traversent une crise diplomatique depuis la construction d'un mur sur leur fronti\u00e8re commune d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Donald Trump d\u00e9sireux aussi de ren\u00e9gocier l'accord de libre-\u00e9change nord-am\u00e9ricain vieux de presqu'un quart de si\u00e8cle, estimant qu'il fait la part trop belle \u00e0 son voisin du sud. Mais la crise couve aussi entre Washington et le Vieux-Continent: un conseiller de Donald Trump vient de s'en prendre \u00e0 l'Allemagne, avec laquelle les Etats-Unis souffrent aussi d'un d\u00e9ficit commercial. \"L'Union europ\u00e9enne ? un instrument au service de Berlin\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui-m\u00eame. Bruxelles et Mexico, li\u00e9s depuis presque vingt ans par un accord de libre-\u00e9change. D'ailleurs le commerce entre les deux partenaires n'a cess\u00e9 de progresser, doublant m\u00eame entre 2005 et 2015. La modernisation de cet accord \u00e9tait de toute fa\u00e7on pr\u00e9vue; mais ces deux derni\u00e8res semaines le Mexique a pass\u00e9 la vitesse sup\u00e9rieure, piqu\u00e9 au vif par un Donald Trump qui l'aura pouss\u00e9 un peu plus encore dans les bras europ\u00e9ens.))\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'administration Trump justement... Le s\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 hier la nomination de Rex Tilerson \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'Etat... L'ex-Patron d'Exxon Mobile sera donc charg\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res... Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur ses liens avec la Russie... Et il aura fort \u00e0 faire  pour d\u00e9sarmorcer les crises provoqu\u00e9es par les premiers d\u00e9crets du nouveau pr\u00e9sident... \r\nEt en France, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... a tendu la main \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... Le pr\u00e9sident du Modem n'a pas encore fait conna\u00eetre ses intentions pour l'\u00e9lection... Emmanuel Macron a class\u00e9 le dirigeant centriste parmi les progressistes qu'il souhaite rassembler... \r\nQuant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il a redit hier sa d\u00e9termination \u00e0 \u00eatre le candidat de la droite malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent et les inqui\u00e9tudes de son camp...\r\n(06/GE PAV FONDATION ITV HODGERS) ***Retour en Suisse... avec ce coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en vue sur le grand projet d'am\u00e9nagement urbain du canton de Gen\u00e8ve... \r\nOn parle du secteur Praille-Acacias-Vernets, ou \"PAV\" , qui accueillera \u00e0 terme plus de 12 mille logements et six mille nouveaux emplois. \r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9 hier de cr\u00e9er une fondation d\u00e9di\u00e9e. \r\nElle sera charg\u00e9e d'inciter les centaines d'entreprises qui occupent les lieux actuellement \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager. \r\nLe conseiller d'Etat en charge de l'am\u00e9nagement, Antonio Hodgers.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(D2/ FR FIBRE OPTIQUE PI) La fibre optique, partout dans le canton de Fribourg... C'\u00e9tait l'id\u00e9e du partenariat entre Swisscom, le canton et des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques... \r\nSwisscom a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9silier le contrat. \r\nPour les autres partenaires, ce d\u00e9part ne remet pas en question ce projet unique en Suisse. \r\nReste la question du r\u00f4le des politiques dans un th\u00e8me qui concerne d'habitude le priv\u00e9, \u00e0 savoir l'acc\u00e8s \u00e0 internet. Le dossier de Camille Degott...\r\n  1'29\r\n((Le projet fribourgeois est d'envergure: raccorder \u00e0 long terme avec la fibre optique 90 pour cent des logements, et 100 pour cent des entreprises du canton. Objectif: favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans le num\u00e9rique et surtout \u00e9viter une fracture entre les villes et les campagnes. Pour Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement, l'\u00e9tat a un r\u00f4le central \u00e0 jouer.\r\nSON 27''\r\nC'est un choix en tout cas qui a \u00e9t\u00e9 fait, avec le soutien du grand conseil fribourgeois, c'est une volont\u00e9 de renforcer les conditions cadres dans ce canton, renforcer notre attractivit\u00e9 \u00e9conomique, aussi dans le domaine du num\u00e9rique avec des infrastructures de premier ordre. Notre objectif \u00e9tant effectivement de fournir sur l'ensemble du territoire cantonal cette offre \u00e0 l'ensemble de la population.\r\nPascal Martin est un observateur attentif du monde des t\u00e9l\u00e9coms, il ne partage pas l'opinion de Maurice Ropraz sur l'acc\u00e8s au haut-d\u00e9bit.\r\nSON 27''\r\nAlors non, \u00e0 mon avis \u00e7a devrait pas \u00eatre un service publique, du fait qu'adj, le syst\u00e8me fonctionne sur la concurrence, sur les infrastructures entre d'un c\u00f4t\u00e9 le reseau swisscom, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les cableaux op\u00e9rateurs, qui fournissent en somme les m\u00eames services, mais sur des r\u00e9seaux diff\u00e9rents. Et par cette concurrence l\u00e0, c'est ce qui fait que \u00e7a se d\u00e9veloppe, que les r\u00e9seaux se d\u00e9veloppent plus rapidement.\r\nEt pour Pascal Martin, c'est la concurrence qui permet de s'adapter au mieux aux \u00e9volutions technologiques. Une chose reste certaine: l'acc\u00e8s \u00e0 une bonne connexion est un enjeu fondamental dans une soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 le num\u00e9rique prend toujours plus de place.))\r\n(23/HOCKEY FINALE PA) Pas de coupe de Suisse de hockey sur glace... pour Gen\u00e8ve... \r\nLes genevois ont perdu 5 \u00e0 2 \u00e0 Kloten hier... \r\nLes genevois menaient pourtant 2 \u00e0 1... Mais ils ont compl\u00e8tement rat\u00e9, la fin de leur partie... Alain Th\u00e9voz... \r\n  52''\r\n((Neuf minutes, neuf \u00ab\u00a0petites\u00a0\u00bb minutes. c'est le temps qu'il a fallu aux \u00ab\u00a0Aviateurs\u00a0\u00bb pour d\u00e9coller. et atterrir. avec le troph\u00e9e dans la soute\u00a0!Un vol presque sans turbulence pour Kloten qui a class\u00e9 l'affaire lors de l'ultime tiers-temps. Gen\u00e8ve-Servette ne s'est jamais remis du 3\u00e8me but, un exploit de Vincent PRAPLAN apr\u00e8s seulement 12 secondes de jeu dans la p\u00e9riode. Les Genevois ont encore capitul\u00e9 \u00e0 deux reprises en l'espace de 15 secondes \u00e0 la 50\u00e8me minute\u00a0!!! Ils ont surtout offert des \u00ab\u00a0cadeaux\u00a0\u00bb \u00e0 Kloten qui n'en demandait pas tant pour \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb sa saison sur ce match, sur cette finale \u00ab\u00a0\u00e0 domicile\u00a0\u00bb, alors que les play-offs semblent fortement compromis pour lui \r\nL'\u00e9chec est cuisant pour Gen\u00e8ve-Servette, incapable de r\u00e9ussir le \u00ab\u00a0break\u00a0\u00bb alors qu'il menait au score 1 \u00e0 0, puis 2 \u00e0 1... Chris McSORLEY devra tirer les enseignements de ce fiasco \u00ab\u00a0sportif\u00a0\u00bb pour que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas lors des s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour le titre.)) \r\nEt puis, en football, l'Egpyte s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe d'Afrique des Nations en battant le Burkina Faso aux tirs au but... \r\nGr\u00e2ce \u00e0 deux arr\u00eats d'Essam El Hadary, ancien gardien du FC Sion, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 44 ans...\r\nLe deuxi\u00e8me demi-finale oppose ce soir le Ghana au Cameroun.\r\n(Avion swiss) Et un avion de la compagnie Swiss a d\u00fb atterir en urgence hier dans le nord du Canada... Le vol assurait la liaison Zurich-Los Angeles... L'avion a du se poser \u00e0 cause de l'arr\u00eat d'un r\u00e9acteur... \r\nEt l'appareil s'est donc pos\u00e9 sur une piste enneig\u00e9e de la petite ville d'Iqaluit... C'est \u00e0 la latitude du goenland... Vraiment le grand nord... 7000 habitants...  Temp\u00e9rature en ce moment -23 degr\u00e9s...\r\nL'avion achemin\u00e9 par Swiss pour r\u00e9cup\u00e9rer les passagers s'est pos\u00e9 ce matin \u00e0 Iqaluit...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel est gris ce matin, et il y a du brouillard sur le Plateau... Sommet vers 800 m\u00e8tres... Mais le ciel va se d\u00e9gager pour laisser la place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques passages nuageux... \r\nLes temp\u00e9ratures seront encore tr\u00e8s douces aujourd'hui... 1 \u00e0 5 degr\u00e9s au maximum... 9 \u00e0 11 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 14 dans les Vall\u00e9es \u00e0 foehn...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(22/FINTECH ITV GAILLARD) ***Les entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les Fintechs, peuvent se r\u00e9jouir... \r\nHier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation une nouvelle r\u00e9glementation, destin\u00e9e \u00e0 faciliter la naissance et l'existence de ces entreprises-cl\u00e9s pour la Suisse...\r\nAlexandre Gaillard, CEO d'InvestGlass et vice-pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re SwissFinteCH, se r\u00e9jouit de ce qu'il consid\u00e8re comme un bon d\u00e9but...  Il l'a dit \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment... \r\n  48''\r\nLe projet est en consultation jusqu'au 8 mai.\r\n(METEO SIMON) De nombreuses grisailles sont pr\u00e9sentes ce matin sur le Plateau jusque vers 700 m\u00e8tres. Elles se dissiperont en bonne partie en cours de matin\u00e9e. Au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, le soleil sera encore g\u00e9n\u00e9reux m\u00eame s'il sera parfois voil\u00e9 par des nuages d'altitude. Il fera doux cet apr\u00e8s-midi : 8 \u00e0 10 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 14 en Valais gr\u00e2ce au foehn.\r\nLe ciel se couvrira ce soir et les premi\u00e8res pluies sont attendues sur l'ouest dans la nuit. Avec la fin du foehn, elles toucheront \u00e9galement le Valais vendredi dans la matin\u00e9e. Il neigera d\u00e8s 1500 m\u00e8tres au d\u00e9but, puis vers 1000 m\u00e8tres. Il fera encore 7 \u00e0 9 degr\u00e9s en plaine.\r\nLa fin de la semaine s'annonce perturb\u00e9e, souvent nuageuse, tr\u00e8s venteuse avec par moments de la pluie et de la neige au-dessus de 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8338872", "ece-8338854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T15:20:46Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe genre de Blandine L\u00e9vite pour une communaut\u00e9 musulmane bien int\u00e9gr\u00e9 en Italie, les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 un pacte hier avec plusieurs associations pour que les pr\u00eaches du vendredi, notamment soient traduits en italien des cong\u00e9s pour les proches et dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut en un projet de loi en la mati\u00e8re, les parents d'enfants gravement malades pourraient b\u00e9n\u00e9ficier par exemple de longue p\u00e9riode, financer, sur le mod\u00e8le du cong\u00e9 Mattern. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nIntercit\u00e9s 120 en garde ce matin dans les gares de Suisse et d'ailleurs lieu de plus en plus propice aux animations gratuites, la gare est -elle un nouveau lieu de culture Rendez -vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [96%] :\r\nDans ce journal aussi les Roumains qui sont en col\u00e8re, pr\u00e8s de 100000 personnes \u00e0 Bucarest 250000 dans tout le pays, c'est in\u00e9dit depuis la chute du communisme en cause un d\u00e9cret qui permettrait \u00e0 des politiques de ne pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 pour des faits de corruption et puis la Coupe de Suisse de hockey sur glace parce \u00e0 nouveau sous le nez des romans apr\u00e8s la d\u00e9faite de Lausanne, l'an dernier c'est Gen\u00e8ve qui s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\nEt puis le championnat suisse de foot lui va reprendre samedi avec au centre un sujet assez sensible question de l'arbitrage, les arbitres sont tr\u00e8s critiqu\u00e9 cette saison le sait, sont -ils tout simplement \u00e0 la hauteur, la r\u00e9ponse de Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans Sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nUn Islam italien sur le mod\u00e8le des autres communaut\u00e9s religieuses du pays et le minist\u00e8re italien de l'Int\u00e9rieur a sign\u00e9 hier un pacte avec plusieurs organisations musulmanes, objectif : mieux int\u00e9grer Les \u00e0 2 millions de musulmans que compte le pays et les signataires s'engagent \u00e0 rejeter la violence et le terrorisme et \u00e0 traduire les pr\u00eaches du vendredi en italien notamment correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [92%] :\r\nLe document s'intitule pacte national pour un Islam italien, il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les repr\u00e9sentants de 11 communaut\u00e9s musulmanes repr\u00e9sentant plus de 70 pourcent des des fid\u00e8les et par le ministre de l'Int\u00e9rieur Marcolini Nitti pour le membre du gouvernement, le texte est un juste \u00e9quilibre entre droits et devoirs d'un c\u00f4t\u00e9 les repr\u00e9sentants musulmans s'engage entre autres \u00e0 r\u00e9pudier toute forme de violence et de terrorisme, ils acceptent aussi de tenir ou de traduire les pr\u00eaches en italien dans les mosqu\u00e9es, quant \u00e0 l'\u00c9tat, il reconna\u00eet de son c\u00f4t\u00e9, L\u00e9once communaut\u00e9 signataires comme des interlocuteurs l\u00e9gitimes et s'engage \u00e0 permettent la construction de mosqu\u00e9es dans des endroits z'ad\u00e9quates, il s'agit de lutter contre le radicalisme et favoriser l'int\u00e9gration assur\u00e9 le ministre pour qui le pacte devrait \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, portant \u00e0 terme \u00e0 la signature d'un accord juridique semblable \u00e0 ceux sign\u00e9s entre l'\u00c9tat et les autres communaut\u00e9s religieuses juives luth\u00e9rienne ou vaudoise \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [91%] :\r\nEt untel pacte pourrait -il \u00eatre conclu aussi en Suisse, en tout cas c'est une tr\u00e8s bonne initiative, dont la Suisse devrait s'inspirer selon Hafid Ouardiri il est directeur de la Fondation pour l'entre Connaissance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:43) [93%] :\r\nSelon moi, la Suisse et le laboratoire m\u00eame du vivre-ensemble, donc on devrait \u00eatre \u00e0 l'avant- garde de ce type de d'initiatives, n\u00e9anmoins, je pense que pour la Suisse, ce serait tr\u00e8s bien que les associations musulmanes ce type de de loyaut\u00e9 parce que la majorit\u00e9 des musulmans qui vivent ici ont envie de vivre en paix et envie d'avoir droit \u00e0 une consid\u00e9ration une reconnaissance et je pense que \u00e7a doit passer par ce biais de l'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e0 lui seul untel pacte peut contribuer \u00e0 apaiser toutes les tensions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [91%] :\r\nJe pense que comptent les uns et les autres savent qu'un parti comme celui -l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, \u00e7a d\u00e9crispe la situation et puis chacun se dit : bon, ben voil\u00e0 encore un acte qui montrent que ces gens ont envie de vivre ici, mais vivre dans l'efficacit\u00e9 dans la solidarit\u00e9, l'entraide, la reconnaissance, la transparence, c'est tout bon, \u00e7a, c'est \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nHafid Ouardiri, interrog\u00e9 par Guillaume Raoux et proc\u00e9dant doivent \u00eatre davantage soutenues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [93%] :\r\nC'est l'avis du gouvernement, qui a demand\u00e9 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur de labourer un projet de loi des aides financi\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues pour r\u00e9compenser les t\u00e2ches effectu\u00e9es par les proches et mais l'objectif principal de cette nouvelle loi serait d'octroyer des cong\u00e9s aux travailleurs qui doivent s'occuper de parents ou d'enfants souffrant Marielle sa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [92%] :\r\nLes proches qui doivent assister des parents pourront b\u00e9n\u00e9ficier de cong\u00e9s de courtes dur\u00e9es, ceux qui doivent s'occuper de leurs enfants malades pourraient en obtenir de plus longs et pour les politiciens qui d\u00e9fendent depuis longtemps les int\u00e9r\u00eats de ses proches aidants c'est un aboutissement, parmi eux, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise Liliane Maury Pasquier. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:14) [95%] :\r\nQuand m\u00eame tr\u00e8s longtemps avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse signe qui prend la question au s\u00e9rieux, je suis tr\u00e8s content de voir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de faire quelque chose, pas seulement pour les proches aidants au sens large, mais aussi le fait que des parents d'enfants gravement malades, h\u00e9 bien on cherche une solution dans le droit du travail ou non les assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:40) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale Travail Suisse ont salu\u00e9 \u00e9galement cette avanc\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le droit du travail pourrait obliger les employeurs \u00e0 payer les salaires pendant la dur\u00e9e des cong\u00e9s courts quant aux cong\u00e9s plus longs, la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage de les financer avec des allocations similaire \u00e0 celle octroy\u00e9e pour la maternit\u00e9, une id\u00e9e tr\u00e8s pertinente, selon la responsable de la politique d'\u00e9galit\u00e9, de la fa\u00eeti\u00e8re Val\u00e9rie Brialy dos. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:01) [90%] :\r\nCette loi sur l'assurance perte de gain, c'est un bon ou m\u00e9canisme qui existent d\u00e9j\u00e0, faut peut-\u00eatre adapter le taux de cotisation pour pr\u00e9voir de nouveaux cas d'assurance, comme par exemple des cong\u00e9s de plus longue dur\u00e9e pour une prise en charge \u00e0 plus long terme de proche qu'on aimerait accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [93%] :\r\nLa loi va donc \u00e9voluer mais pour la Fondation suisse des proches aidants, il faut aussi que le monde du travail s'adapte, elle esp\u00e8re que les entreprises sauront profiter des nouvelles technologies par exemple, pour permettre aux proches aidants, de travailler \u00e0 distance, lorsque c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [87%] :\r\nPuis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre dans le dossier, Gaza, du nom de cette initiative qui veulent l'union et le vote du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\nIl n'a pas tranch\u00e9 pour l'un ou pour l'autre des \u00e9ventuelles contre- projet mais le gouvernement a mis en consultation les 2 moutures l'une qui veut inscrire dans la Constitution, les accords internationaux comme les bilat\u00e9rales, l'autre qui veut uniquement biff\u00e9 le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration de masse, les partis et les milieux concern\u00e9s ont jusqu'au 1er mars pour se prononcer en Roumanie, des manifestations de grande ampleur, on n'avait pas vu \u00e7a depuis la chute du communisme en 89 250000 personnes \u00e9taient dans la rue hier dans tout le pays pour d\u00e9noncer un d\u00e9cret du gouvernement socialiste est destin\u00e9e \u00e0 modifier le code p\u00e9nal qui pourrait mettre \u00e0 l'abri, certains hommes politiques, \u00e0 l'abri de certaines poursuites pour des faits de corruption des d\u00e9lits d'abus de pouvoir, pourrait \u00eatre d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e, le nouveau gouvernement s'appr\u00eate aussi \u00e0 offrir la gr\u00e2ce \u00e0 pr\u00e8s de 2500 d\u00e9tenus, donc une bonne partie sont des hommes politiques, condamn\u00e9s pour corruption pr\u00e9cisions \u00e0 Bucarest de Mirel Bran. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:33) [92%] :\r\nDes dizaines de milliers de Roumains ont protest\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 Bucarest dans les grandes villes, le gouvernement socialiste a donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la campagne, corruption ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les procureurs et les juges ont envoy\u00e9 derri\u00e8re les barreaux, plus de 1500 hommes politiques et hauts fonctionnaires accus\u00e9s de corruption dans la nuit de mardi, le gouvernement vot\u00e9 en catimini : 3 d\u00e9crets qui d\u00e9p\u00e9nalise l'abus de pouvoir et pr\u00e9voit la lib\u00e9ration de 2502 tenues, ces mesures devraient b\u00e9n\u00e9ficier au chef du Parti social- d\u00e9mocrate et les vieux condamn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 2 ans de prison avec sursis pour fraude \u00e9lectorale, le pr\u00e9sident lib\u00e9ral que la aussi et les magistrats ont engag\u00e9 un bras de fer avec le gouvernement socialiste, la Roumanie est un \u00e9bullition et les Roumains ont d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 leur propre gouvernement mais l'bras pour rtsinfo Bucarest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [94%] :\r\nD\u00e9marche in\u00e9dite, les ambassades des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Allemagne, de la France, des Pays-Bas, de la Belgique ont exprim\u00e9 dans une d\u00e9claration commune, leur inqui\u00e9tude devant ce d\u00e9cret qui, je cite, sapent les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la Roumanie dans la lutte contre la corruption, depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [92%] :\r\nLe Mexique est en d\u00e9licatesse avec les \u00c9tats-Unis de Donald Trump il entend bien d\u00e9sormais dynamiser sa nation commerciale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [93%] :\r\nNous devons acc\u00e9l\u00e9rer la modernisation de notre partenariat \u00e9conomique d\u00e9claration commune hier de Bruxelles et Mexico dans un communiqu\u00e9, \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, une dynamique favorable au protectionnisme \u00e0 travers le monde qu'il juge inqui\u00e9tante Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:58) [94%] :\r\nLe Mexique et les \u00c9tats-Unis traversent une crise diplomatique depuis la construction d'un mur sur leur fronti\u00e8re commune, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump d\u00e9sireux aussi de ren\u00e9gocier l'accord de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, vieux de presque un quart de si\u00e8cle, estimant qu'il fait la part trop belle \u00e0 son voisin du Sud, mais la crise couve aussi entre Washington et le vieux continent, un conseiller de Donald Trump vient de s'en prendre \u00e0 l'Allemagne, avec laquelle les \u00c9tats-Unis souffrent aussi d'un d\u00e9ficit commercial, l'Union europ\u00e9enne un instrument au service de Berlin a lui- m\u00eame lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Bruxelles et Mexico li\u00e9s depuis presque 20 ans par un accord de libre- \u00e9change d'ailleurs le commerce entre les 2 partenaires n'a cess\u00e9 de progresser, doublant m\u00eame entre 2005 et 2015 la modernisation de cet accord \u00e9tait de toute fa\u00e7on pr\u00e9vu mais ces 2 derni\u00e8res semaines, le Mexique a pass\u00e9 la vitesse sup\u00e9rieure, piqu\u00e9 au vif par un Donald Trump il aura pouss\u00e9 un peu plus encore dans les bras europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'administration Trump justement le S\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 hier la nomination de Rex Tillerson, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'\u00c9tat, l'ex- patron d'ExxonMobil sera donc charg\u00e9 des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur ses Liens avec la Russie et il aura fort \u00e0 faire pour d\u00e9samorcer la crise provoqu\u00e9e par les premiers d\u00e9crets du nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [96%] :\r\nEt en France, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a tendu la main \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, il y a la TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident du MoDem n'a pas encore fait conna\u00eetre ses intentions pour l'\u00e9lection, Emmanuel Macron a class\u00e9 les dirigeants centristes parmi les que progressiste qu'il souhaite rassembler quant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, il a redit tire sa d\u00e9termination \u00e0 \u00eatre candidat de la droite malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent et puis les inqui\u00e9tudes aussi dans son camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [99%] :\r\nRetour en Suisse avec ce coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en vue sur le grand projet d'am\u00e9nagement urbain du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [91%] :\r\nParle du secteur Praille Acacias Vernets peuvent qui accueillera \u00e0 terme plus de 12000 logements et 6000 nouveaux emplois, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 hier de cr\u00e9er une fondation d\u00e9di\u00e9e, elle sera charg\u00e9e d'inciter les centaines d'entreprises qui occupent les lieux actuellement \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager et le conseiller d'Delta, en charge de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:58) [85%] :\r\nCette fondation Pave qui sera dot\u00e9e d'un capital initial de 600 millions de francs va indemniser les entreprises qui sont sur le pav\u00e9 qui doivent le quitter et barom\u00e8tre ce terrain d\u00e9nu\u00e9 d'entreprise au constructeur du Maroc, de logement, de tertiaire, bref tout ce qui sera longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [98%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, il y a 1000 600 entreprises dans ce secteur, comment les convaincre de partir elles sont bien l\u00e0 o\u00f9 elles sont finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [89%] :\r\nD\u00e9m\u00e9nager, c'est aussi l'opportunit\u00e9 de r\u00e9nover son outil de production et de renforcer, finalement, la qualit\u00e9 des produits qu'elle am\u00e8ne sur le march\u00e9, c'est le cas de Firmenich quitte le paravent quittant aussi ses locaux historiques des ann\u00e9es 60 70 dans les Docks, ou beaucoup plus moderne, beaucoup plus performant avec un outil de production et donc \u00e7a aussi un pari sur l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Matthieu plus plein la fibre optique partout dans le canton de Fribourg, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du partenariat entre Swisscom, le canton et des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques Swisscom a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9silier le contrat pour les autres partenaires, ce d\u00e9part ne remet pas en question ce projet unique en Suisse, reste la question du r\u00f4le des politiques dans un th\u00e8me qui concerne, d'habitude, le priv\u00e9, \u00e0 savoir l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, le dossier de Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:03) [94%] :\r\nLe projet fribourgeois et d'envergure raccord\u00e9 \u00e0 long terme avec la fibre optique 90 pourcent des des logements et 100 pourcent des des entreprises du canton, objectif favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans le num\u00e9rique et surtout \u00e9viter une fracture entre les villes et les campagnes pour Maurice Ropraz, pr\u00e9sident du gouvernement, l'\u00c9tat a un r\u00f4le central \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [94%] :\r\nC'est un choix, en tout cas qui \u00e9tait fait avec le soutien du Grand Conseil fribourgeois \u00e0 l'unanimit\u00e9, c'est une volont\u00e9, finalement, de renforcer les conditions cadres dans ce canton de renforcer notre attractivit\u00e9 \u00e9conomique avec une qualit\u00e9 d'infrastructures aussi dans le domaine num\u00e9rique de Premi\u00e8re Ordre notre objectif \u00e9tant effectivement de desservir sur l'ensemble du territoire cantonal cette offre \u00e0 l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [92%] :\r\nPascal Martin est un observateur attentif du monde des t\u00e9l\u00e9coms et il ne partage pas l'opinion de Maurice Ropraz sur l'acc\u00e8s haut d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:54) [91%] :\r\nAlors non, \u00e0 mon avis, \u00e7a devrait pas \u00eatre un service public du fait que, aujourd'hui, le syst\u00e8me fonctionne sur la concurrence sur les infrastructures, entre d'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9seau Swisscom et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il les c\u00e2blo- op\u00e9rateurs qui fournissent, en somme, les m\u00eames, les m\u00eames services, mais sur des r\u00e9seaux diff\u00e9rents et par cette concurrence l\u00e0 c'est ce qui fait que \u00e7a se d\u00e9veloppe, que les r\u00e9seaux se d\u00e9veloppent plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [96%] :\r\nEt pour Pascal Martin, c'est la concurrence qui permet de s'adapter au mieux aux \u00e9volutions technologiques, une chose reste certaine : l'acc\u00e8s \u00e0 une bonne connexion est un enjeu fondamental dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le num\u00e9rique prend de plus en plus de place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [92%] :\r\nCette Coupe de Suisse de hockey sur glace pour Gen\u00e8ve les Genevois ont perdu 5 \u00e0 2 \u00e0 Kloten hier les Genevois qui menaient pourtant 2 1 au d\u00e9but de la partie, mais qui ont compl\u00e8tement rat\u00e9 la fin de cette partie Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:44) [95%] :\r\n9 minutes, 9 petites minutes, c'est le temps qu'il a fallu aux aviateurs pour d\u00e9coller et atterrir avec le troph\u00e9e dans la soute d'un vol presque sans turbulences pour Kloten qui a class\u00e9 l'affaire lors de l'ultime tiers- temps Gen\u00e8veServette ne s'est jamais remis du 3\u00e8me but un exploit de Vincent Praplan apr\u00e8s seulement 12 secondes de jeu dans la p\u00e9riode, les Genevois ont encore capitul\u00e9 \u00e0 2 reprises en l'espace de 15 secondes \u00e0 la 50\u00e8me minute ils ont surtout offert des cadeaux \u00e0 Crotone qui n'en demandait pas tant pour sauver sa saison sur ce match sur cette finale \u00e0 domicile alors que les play- offs semble fortement compromis pour lui, l'\u00e9chec est cuisant pour Gen\u00e8veServette incapable de r\u00e9ussir le break, alors qu'il menait au score 1 \u00e0 0 puis 2 \u00e0 1 et ce McSorley devra tirer les enseignements de ce fiasco sportif pour que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas lors des s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour le titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [93%] :\r\nEt puis en football, l'\u00c9gypte s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe d'Afrique des nations, en battant le Burkina Faso, tirs au but gr\u00e2ce \u00e0 2 arr\u00eats d'Essam El Hadary, ancien gardien du FC Sion, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 44 ans de 2\u00e8me demi- finale elle opposera ce soir le Ghana au Cameroun et puis un avion de la compagnie Swiss a d\u00fb atterrir en urgence hier dans le nord du Canada, le vol assurait la liaison Z\u00fcrich- Los-Angeles, l'avion a d\u00fb se poser \u00e0 cause de l'arr\u00eat d'un r\u00e9acteur, l'appareil s'est pos\u00e9 sur une piste enneig\u00e9e de la petite ville d'Equal Wit c'est \u00e0 la latitude du Groenland vraiment le Grand Nord 7000 habitants temp\u00e9ratures en ce moment au moins 23 degr\u00e9s suisse active en ce moment pour acheminer les passagers donc vers la destination finale Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [87%] :\r\nAu moins 23 degr\u00e9s Blandine L\u00e9vite c'est tout \u00e0 fait cette destination oui vous nous vous nous faites r\u00eaver avec cette information qui, tout \u00e0 fait ce qu'on vit ici, l'organe Granada oui \u00e0 l'arm\u00e9e, arr\u00eatez avec \u00e7a : envie de partir tout de suite, le ciel est gris, ce matin, il y aura du brouillard sur le plateau ce postier du stratus au Canada la au sommet vers 800 m\u00e8tres mais le ciel va se d\u00e9gager quand m\u00eame pour laisser la place \u00e0 un temps relativement ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s douces, aujourd'hui, plus 5 plus 5 ans maximum, plus 9 \u00e0 11 sur le plateau, et m\u00eame jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s dans les valises \u00e0 Fun, rappelons que nous sommes le 2 f\u00e9vrier 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36249ECE-5087-4B21-B2C0-DD7C0BEAED28", "internalArchiveId": "36249ECE-5087-4B21-B2C0-DD7C0BEAED28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation de soutien \u00e0 L'Hebdo \u00e0 la veille du dernier num\u00e9ro", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Une manifestation se tient \u00e0 Lausanne pour protester contre la suppression de L'Hebdo. Le groupe Ringier Axel Springer a annonc\u00e9 mi-janvier la mort de l'hebdomadaire, dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra vendredi. Journalistes, syndicats et lecteurs se sont mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique.\r\n\r\n* * Manifestation de soutien \u00e0 L'Hebdo \u00e0 la veille du dernier num\u00e9ro  \r\n... Une manifestation se tient en ce moment \u00e0 Lausanne... avec ce slogan : \r\n\"Sauver l'Hebdo et la diversit\u00e9 de la Presse\".. \r\nUn d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre la suppression du magazine...\r\nLe groupe Ringier-Axel Springer a annonc\u00e9 mi-janvier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale la mort de l'hebdomadaire dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra demain... \r\nMichael Peuker, vous \u00eates sur le Pont-Bessi\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la manifestation... Journalistes, syndicats et lecteurs sont donc mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique...\r\nXXX ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent... La plupart sont v\u00eatus de rouge... clin d'oeil aux couleurs de l'hebdomadaire... Ca et l\u00e0 des pancartes sur lesquelles figurent en grosses lettres: \"sauvons l'hebdo\"... Outre cet appel en faveur du magazine, les manifestants battent le pav\u00e9 pour dire stop... Stop aux restructurations, Stop \u00e0 la mort lente des m\u00e9dias d'information... La presse est un acteur crucial, indispensable du syst\u00e8me d\u00e9mocratique... Aux \u00e9diteurs maintenant de prouver leur responsabilit\u00e9 civique... Voil\u00e0 l'essentiel du message v\u00e9hicul\u00e9 aujourd'hui...\r\n***Parmi les manifestants, il y a \u00e9videmment les journalistes de la \"newsroom\" du Temps et de l'Hebdo... Certains esp\u00e8rent faire red\u00e9marrer un journal sous une forme ou une autre...\r\nOui... On l'\u00e9voquait la semaine derni\u00e8re sur notre antenne, il y a bien une initiative de journalistes de l'Hebdo... Ces derniers sont soutenus par l'association \"M\u00e9dias pour tous\"... L'objectif est la mise sur pieds d'un fonds d'urgence par le biais du financement participatif (du crowdfunding pour les adeptes d'anglicismes)... Contact\u00e9 ce matin, le pr\u00e9sident de l'association, Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, est optimiste... Rien de concr\u00eat cependant: tout reste pour l'heure au stade du projet, mais selon lui le soutien est r\u00e9\u00e9l... Une p\u00e9tition pour le sauvetage de l'hebdo circule sur internet... Ce matin, elle comptait plus de 7700 paraphes... \r\n***Au-del\u00e0 du soutien populaire, les politique eux aussi sont inquiets...\r\nCes derni\u00e8res semaines plusieurs \u00e9lus ou gouvernements se sont \u00e9mus du symbole de cette disparition annonc\u00e9e...\r\nLe parti socialiste vaudois a d\u00e9pos\u00e9 mardi au parlement cantonal un postulat exigeant du Conseil d'Etat d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'un soutien direct ou indirect aux diff\u00e9rents m\u00e9dias romands et vaudois...\r\nUne id\u00e9e qui rappelle celle du PS Suisse... En 2013, il avait demand\u00e9 la constitution d'un fonds de plusieurs centaines de millions de francs par les pouvoirs publics afin de soutenir le syst\u00e8me m\u00e9diatique... L'id\u00e9e fait son chemin... A voir si elle se concr\u00e9tise...", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestation de soutien \u00e0 L'Hebdo \u00e0 la veille du dernier num\u00e9ro / 12H30_2017-02-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Une manifestation se tient \u00e0 Lausanne pour protester contre la suppression de L'Hebdo. Le groupe Ringier Axel Springer a annonc\u00e9 mi-janvier la mort de l'hebdomadaire, dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra vendredi. Journalistes, syndicats et lecteurs se sont mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique."], "variantIds": ["ece-8338825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T06:10:54Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne manifestation se tient en ce moment \u00e0 Lausanne avec ce slogan sauvez l'hebdo et la diversit\u00e9 de la presse, un d\u00e9fil\u00e9 donc pour protester contre la suppression du magazine le groupe Ringier Axel Springer avait annonc\u00e9 mi- janvier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la mort de l'hebdomadaire dont le dernier num\u00e9ro para\u00eetra demain Michael Poker, vous \u00eates sur le le pont Bessi\u00e8res, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule la manifestation journaliste syndicats \u00e9lecteurs sont donc mobilis\u00e9s \u00e0 la veille de la date fatidique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, les gens ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent, c'est le moins qu'on puisse dire, et les gens continuent d'affluer, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 250 personnes alors qu'il mais comme je vous l'ai dit, les gens continuent d'arriver, la plupart sont v\u00eatus de rouge, clin d'oeil aux couleurs de de l'aide de la der \u00e7a et l\u00e0, des pancartes sur lesquelles figure en grosses lettres sauront le doses Sauvons le temps mais outre cet appel en faveur des 2 titres, hein, les manifestations battent le pav\u00e9 pour pour dire Stop, Stop aux restructurations, Stop \u00e0 la mort lente des m\u00e9dias d'information, la presse est un acteur crucial indispensable du syst\u00e8me d\u00e9mocratique aux \u00e9diteurs maintenant de prouver leur responsabilit\u00e9 civique, voil\u00e0 l'essentiel du message v\u00e9hicul\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nEt parmi les manifestants il y a \u00e9videmment les journalistes, hein, de la News Room du temps et de l'hebdo, certains esp\u00e8rent faire red\u00e9marrer un journal sous une forme ou une autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nOui, on l'\u00e9voquait un la semaine derni\u00e8re sur notre antenne il y a bien une initiative des journalistes de l'\u00e9tau ce dernier sont soutenus par l'association m\u00e9dias pour tous, l'objectif et la mise sur pied d'un fonds d'urgence par le biais du financement participatif ou du crowdfunding pour les adeptes d'anglicismes, contact\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident de l'association Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet et et lui optimiste mais rien de concret, hein, n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 cependant tout reste pour l'heure au stade de projet mais, selon lui, le soutien est r\u00e9el, une p\u00e9tition pour le sauvetage de l'hebdo circule d'ailleurs sur internet ce matin le compter plus de 7700 paraphes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 de de ce soutien populaire, les politiques sont eux \u00e9galement inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEt ces derni\u00e8res semaines plusieurs \u00e9lus au gouvernement se sont \u00e9mus du symbole de sa disparition annonc\u00e9e d'ailleurs ici devant moi, plusieurs \u00e9lus, dont Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois, le Parti socialiste Vaudois a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 mardi dernier au parlement cantonal un postulat exigeant du Conseil d'\u00c9tat d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'un soutien Direct ou indirect aux diff\u00e9rents m\u00e9dias romands, une id\u00e9e qui rappelle celle du PS suisse en 2013, qui avait demand\u00e9 la constitution d'un fonds de plusieurs centaines de millions de francs par les pouvoirs publics pour soutenir le syst\u00e8me m\u00e9diatique, bref, l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 voir si elle se concr\u00e9tise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nMichael Poker, en Direct du d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre la suppression de l'hebdo, c'est en ce moment m\u00eame au centre de Lausanne souhaite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06D41DF0-D4D4-4A36-8BD5-81360987641F", "internalArchiveId": "06D41DF0-D4D4-4A36-8BD5-81360987641F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sort incertain pour la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises", "publicationDate": "2017-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le sondage SSR publi\u00e9 mercredi montre que les opposants \u00e0 la RIE III ont gagn\u00e9 beaucoup de terrain en un mois, tandis que le camp du oui en perd. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR), pr\u00e9sident de l'USAM, et Christian Levrat, conseiller aux Etats (PS/FR), pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\n* * Sort incertain pour la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises   \r\n*** Sort extr\u00eamement incertain donc pour la 3i\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\nOUI et NON sont au coude \u00e0 coude... Tout peut arriver jusqu'au vote, le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\nLa campagne, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vive depuis des mois, risque donc d'encore se durcir...\r\n2 des protagonistes principaux de cette campagne sont avec nous... \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, CN UDC Fribourgeois, pr\u00e9sident USAM \r\n-\tCe se resserre, les gens sont d\u00e9s\u00e9curis\u00e9s ! trop d'inconnues ! trop d'impact sur la classe moyenne !\r\n(surtout revenus entre 5-7 mille francs, sont pass\u00e9 de oui \u00e0 non...) \r\n- on voit la droite nerveuse \u00e0 l'approche du scrutin, il faut plus batailler que pr\u00e9vu... Regret d'avoir charg\u00e9 la barque? \r\n-\tEWS, Christian Wanner : des voix de poids\r\n-\tChantage des entreprises pour l'emploi (si on a pas ce qu'on veut on se casse) : les citoyens en ont marre, ils attendent aussi des grandes entreprises - aussi multinationales - qu'elles marquent un minimum d'attachement \u00e0 la suisse. A vous UDC, ca devrait pourtant vous parler non ?? \r\n-\tMais pour la suisse, pas bon pour le f\u00e9d\u00e9ralisme, ca va finir par exacerber la concurrence fiscale entre cantons ! car les entreprises diront : l\u00e0-bas j'ai obtenu tels avantages, alignez-vous ou je pars. Et au final tous les cantons vont devoir s'aligner, avec des nouvelles pertes fiscales \u00e0 la cl\u00e9 !\r\n-\tMais on dit aussi que le 80% des PME ne font pas assez de b\u00e9n\u00e9fices pour que la diminution du taux d'imposition soit notable ??\r\n-\tDes erreurs, vous le reconnaissez aussi ?? avoir trop charg\u00e9 la barque au parlement ?? Pierre Maudet nous disait la semaine pass\u00e9e lors de notre grand d\u00e9bat que oui, \u00ab les int\u00e9r\u00eats notionnels ne sont pas une bonne id\u00e9e \u00bb .\r\n-\tLa suite de la campagne ??\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse, CE FR\r\n- Choix entre 2 blackbox... en fait le citoyen de choisir entre 2 peurs ce qui l'effraie le moins: l'\u00e9ventuel d\u00e9part d'entreprises ou l'\u00e9ventuelle hausse d'imp\u00f4t... \r\n-\tLa classe moyenne va perdre 1000.- par ann\u00e9e dites-vous . or si les jobs s'en vont, qui aura gagn\u00e9 ??\r\n-\tPourquoi vous pr\u00e9visions seraient-elles plus fiables ?? vous n'en savez rien non plus !\r\n-\tExemple RIE2 : catastrophe pr\u00e9dite, et chaque ann\u00e9e le budget a enregistr\u00e9 de solides plus-values !! en milliards !\r\n-\tTous les ministres cantonaux sont favorables (Kurth s'abstient), et tous ont la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9galiser leurs budgets !! quel avantage auraient-ils \u00e0 foncer dans le mur ??\r\n-\tL'attachement des entreprises \u00e0 leur r\u00e9gion, ca marque pour certaines entrepries mais pour toutes : les plus flexibles / mobiles partiront, avec des emplois supprim\u00e9s et surtout des pertes fiscales importantes . et c'est tout ca de prestations publiques en moins pour la population !\r\n-\tMais l'\u00e9conomie est un tout : c'est une monde homog\u00e8ne nous disaient Claudine Amstein la semaine pass\u00e9e, les PME vivent aussi gr\u00e2ce aux multinationales ! d\u00e9stabiliser un maillon de la chaine et c'est toute l'\u00e9conomie qui tousse !\r\n-\tPas que la fiscalit\u00e9 des entreprises ; elles regardent aussi celle de leurs futurs employ\u00e9s, et elle va augmenter si la r\u00e9forme est refus\u00e9e !\r\n-\tEWS : vex\u00e9e parce que le parlement a retoqu\u00e9 son projet . n'est-ce pas probl\u00e9matique de la voir intervenir ??\r\n-\tEt apr\u00e8s ? vous voulez un projet qui co\u00fbte moins cher, mais qui est aussi 100% d\u00e9fensif, qui ne permet pas du tout \u00e0 la suisse de se repositionner sur le plan fiscal international ; on abandonne des atouts, sans chercher \u00e0 en conqu\u00e9rir d'autres, \u00e0 remuscler son jeu . dommage ?? \r\n-\tR\u00e9sultat serr\u00e9 . mais si vous perdez ?? le PS en a fait la m\u00e8re de toutes les batailles dans son opposition constructive . n'\u00e9tait-ce pas trop risqu\u00e9 ?? vous risquez d'en ressortir tr\u00e8s affaibli !\r\n- vous vous contentez d'une d\u00e9faite de peu.. \u00e7a montre \u00e0 la droite que tout ne passe pas?", "durationSec": 1161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8336183", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sort incertain pour la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises / FOR_2017-02-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le sondage SSR publi\u00e9 mercredi montre que les opposants \u00e0 la RIE III ont gagn\u00e9 beaucoup de terrain en un mois, tandis que le camp du oui en perd. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR), pr\u00e9sident de l'USAM, et Christian Levrat, conseiller aux Etats (PS/FR), pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-8336183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:27Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nComme Christelle mais du suspense, de l'attention de l'\u00e9motion, ce n'est pas la bande- annonce d'un film, et bien le sc\u00e9nario de la fin de campagne sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nH\u00e9rie 3 et 45 pourcent de de oui, 44 de nom, les 2 camps sont au coude \u00e0 coude en vue de la votation du 12 f\u00e9vrier sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises, le sondage SSR publi\u00e9 ce matin montre que les opposants ont gagn\u00e9 beaucoup de terrain en un mois, plus 9 points plus surprenant encore, le oui est en recul, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en Direct de Berne alors ce r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9 annonce finale passionnant avec une campagne qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [94%] :\r\nTendu oui c'est une des caract\u00e9ristiques de cette votation en plus des sommes importantes investies, surtout par les partisans de la r\u00e9forme, il faut le dire, c'est une campagne qui se d\u00e9roule dans un climat de plus en plus \u00e9motionnel, le d\u00e9bat sur la H\u00e9rie 3 a largement d\u00e9pass\u00e9 les arguments factuels comme la fin des privil\u00e8ges fiscaux pour les entreprises \u00e0 statuts sp\u00e9ciaux ou les pertes dans les caisses publiques, ce que montre l'\u00e9tude de l'institut gfs Bern, c'est que les opposants au Parti socialiste en t\u00eate, sont parvenus \u00e0 instiller le doute et la d\u00e9fiance dans l'esprit de plus en plus de citoyens et concr\u00e8tement, comment \u00e7a se \u00e7a se traduit alors via un argument assez simple, celui de la tromperie, on vous a menti sur la 2\u00e8me, r\u00e9forme fiscale des entreprises et on est encore une fois, en train de tromper le peuple un discours de la gauche qui a fait mouche et qui mobilise notamment parmi la cat\u00e9gorie des citoyens qui sont le plus sceptique face aux autorit\u00e9s, selon les sondeurs, une majorit\u00e9 des citoyens adh\u00e8re d\u00e9sormais \u00e0 cet argument de la supercherie la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de ce projet qui \u00e9mane pourtant des autorit\u00e9s cette d\u00e9fiance est encore accentu\u00e9, il faut le dire par l'impossibilit\u00e9 d'y voir tr\u00e8s clair au niveau des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et financi\u00e8res en cas de oui ou en cas de non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, le non a progress\u00e9 de 9 points en un mois est -ce que \u00e7a veut dire que le refus de la RI 3 et le sc\u00e9nario aujourd'hui privil\u00e9gi\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [91%] :\r\nNon, Christian Levrat, les socialistes auraient tort de se reposer tout va se jouer dans les prochains jours cette semaine d\u00e9j\u00e0 et ce dimanche la presse dominicale, on le sait, une semaine avant le vote est souvent le th\u00e9\u00e2tre des derniers coups politiques dans les campagnes, s\u00e9rie en fait, 2 sc\u00e9narios sont possibles d'ici au 12 f\u00e9vrier soit que la gauche parvient \u00e0 maintenir le d\u00e9bat sur un registre \u00e9motionnel en cassant la cr\u00e9dibilit\u00e9 des arguments adverses alors l'a\u00e9rien 3 pourrait capoter capoter avec \u00e0 la cl\u00e9, la victoire de la strat\u00e9gie du parti socialiste qui aura aussi convaincu au passage convaincu la population qu'une nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale serait rapidement pr\u00e9parer soit alors 2\u00e8me sc\u00e9nario le compact et disciplin\u00e9e bloc bourgeois r\u00e9siste, il parvient \u00e0 convaincre et \u00e0 rassurer par la raison qu'il m\u00e8ne une derni\u00e8re ligne droite de folie via, pourquoi pas une campagne de proximit\u00e9 pour mobiliser au maximum alors dans ce cas, c'est aussi possible que le oui reprennent de la vigueur et que la H\u00e9rie 3 finissent par passer, vous n'entendez Hitchcock n'aurait pas reni\u00e9 untel sc\u00e9nario Christelle Demageaux Christian Favre, il faudra donc imp\u00e9rativement que vous \u00e9coutez l'\u00e9mission sp\u00e9ciale que Bruno que nous vous proposons le 12 f\u00e9vrier ce sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nDe 12 heures 30 merci St\u00e9phane pr\u00f4ne \u00e9galement pour faire de la promo pour le forum sp\u00e9cial d\u00e8s 17 heures le 12 f\u00e9vrier et qui veut \u00e9galement alors on l'entend un sort extr\u00eamement incertain pour cette 3\u00e8me r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises une campagne d\u00e9j\u00e0 vive depuis des mois, qui risque encore de se de se durcir dans ces derniers jours, 2 des principaux protagonistes de cette campagne sont avec nous ce soir Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir bonsoir consignes nationales UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de de l'usage et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse bonsoir bonsoir Jean-Fran\u00e7ois Rime, on le voit, \u00e7a se resserre le le le oui perd du terrain, le nom a fortement progress\u00e9, les gens ont l'air des s\u00e9curiser beaucoup d'inconnues, des chiffres, on ne sait pas trop lesquels croire trop d'impact, peut-\u00eatre aussi sur la classe le classe moyenne c'est \u00e7a sent pas tr\u00e8s bon pour votre camp. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [90%] :\r\nC'est vrai que j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des r\u00e9sultats plus clairs, mais enfin bon, faut vivre avec, on verra les r\u00e9sultats le jour des votations, maintenant il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que c'est un sujet qui est tr\u00e8s technique relativement compliqu\u00e9, il est surtout tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que la situation de tous les cantons est diff\u00e9rente si vous prenez le canton de Gen\u00e8ve qui est tr\u00e8s touch\u00e9 par les entreprises de Trading qui sont des entreprises tr\u00e8s mobiles qui payent une tr\u00e8s grande part de l'imp\u00f4t sur les entreprises, vous prenez le canton de B\u00e2le- Ville, qui est tr\u00e8s d\u00e9pendant de la la pharmacie de la de la chimie o\u00f9 l\u00e0 il a fallu s'occuper des des brevets des patentes, vous prenez toutes sortes de canton de Vaud c'est quand m\u00eame Nestl\u00e9, qui est un des gros contribuables, donc c'est ce qui fait des difficult\u00e9s \u00e0 expliqu\u00e9 et puis derni\u00e8re phrase en introduction, c'est que on a plus ou moins \u00e9valuer les les pertes possibles ou probables, mais on nous a jamais \u00e9valuer les pertes possibles, probables, c'est impossible \u00e0 faire en cas de non parce que il y aura certainement des gens qui vont d\u00e9localiser d\u00e9localiseront pas la semaine, apr\u00e8s le vote, mais dans les, dans les 2, 3 ans qui suivent ou au moins et d\u00e9localiseront peut-\u00eatre de quand a des taux \u00e9lev\u00e9s comme Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous vers des cantons \u00e0 des taux plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [92%] :\r\nAlors Christian Levrat, on entend, c'est une campagne qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel qui a bascul\u00e9 un peu sur ce c\u00f4t\u00e9 de de l'\u00e9motionnel depuis depuis quelques semaines, alors qu'on parle d'une r\u00e9forme technique, une campagne qui est bas\u00e9 sur, sur le doute sur la d\u00e9fiance est -ce que c'est pas finalement un peu dommage de venir sur du jeu politique, peut-\u00eatre des \u00e9motions au lieu de parler du du du faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [93%] :\r\nMais je dois dire, ai pas du tout d'accord avec votre analyse, d'abord on n'est pas dans un match, gauche, droite, on voit qu'il y a des gens de tous les partis politiques qui combattent aujourd'hui cette r\u00e9vision au 1er rang desquels Eveline Widmer-Schlumpf Christian Wanner Christian Wanner qui \u00e9tait le chef, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs des finances qui est radical qui a \u00e9t\u00e9 qu'un radical bon teint qui a \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, chef des finances du canton de de Soleure et pr\u00e9sident de cette conf\u00e9rence des directeurs des finances, on a des gens de tous les partis politiques, s'engager dans ce comit\u00e9 bourgeois le dernier c'est le pr\u00e9sident du groupe UDC au parlement argovien donc on n'est pas dans un match gauche- droite, et la vraie question c'est est -ce qu'on accepte de transf\u00e9rer ou pas la charge fiscale des entreprises vers les classes moyennes, donc des personnes morales vers les personnes physiques et les 3 milliards que nous perdrions avec cette r\u00e9forme, il faudra bien que quelqu'un les, les, \u00e7a sera les les classes moyennes, c'est ce que nous dit de mani\u00e8re concordante aussi bien viennent d'une marche lente Christian Wanner en ce qui me concerne le le Parti socialiste et nous, nous nous sommes depuis o\u00f9 je suis depuis des ann\u00e9es, engag\u00e9 dans cette r\u00e9forme, notamment avec les, les, les gens dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et nous sommes convaincus qu'il est possible de faire mieux ou moins ch\u00e8re et plus juste, et c'est \u00e7a l'enjeu, c'est l\u00e0 l'enjeu c'est parce qu'on fait ou pas une r\u00e9forme, le v\u00e9ritable enjeu, c'est ce qu'on accepte ce festival de trucs fiscaux qui charge d\u00e9raisonnablement la barque est -ce qu'on accepte de transf\u00e9rer la charge fiscale des entreprises sur le dos et des classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Di mais enfin, on va vous faire r\u00e9agir, on a souvent parl\u00e9 d'une campagne qui \u00e9taient rendues compliqu\u00e9es par la difficult\u00e9 par la complexit\u00e9 des outils qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette, de cette bo\u00eete \u00e0 outils RIA 3 puis l\u00e0 tout d'un coup dans la campagne, il y a cet argument de la classe moyenne qui vient, par la voix de Christian Wanner et surtout de Madame Widmer-Schlumpf on peut appr\u00e9cier ou pas, la dame, le fait est qu'elle a marqu\u00e9 des points et que la campagne est reparti sur un autre pied \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [90%] :\r\nBon Christian Wanner \u00e7a m'\u00e9tonne un peu parce que je connais bien, il si\u00e8ge au conseil national, avec mon p\u00e8re qui aurait 90 3 ans encore, donc vous imaginez bien Christian Wanner c'est peut-\u00eatre pas l'homme qu'elle pousse au fait des des sujets d'actualit\u00e9, mais j'ai quand m\u00eame arr\u00eater Madame Widmer-Schlumpf \u00e9tait conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est elle qui a initi\u00e9 tout ce projet pas je vous rappellerai quand m\u00eame qu'elle a dirig\u00e9 le d\u00e9partement des finances jusqu'en d\u00e9cembre 2015 et donc, aujourd'hui, elle est en train de cracher dans la soupe, mais \u00e7a fait partie de de ses habitudes, bon je vais pas porter de jugement suppl\u00e9mentaires sur elle et j'esp\u00e8re en tout cas qu'elle va peut-\u00eatre d\u00e9cider les ind\u00e9cis UDC \u00e0 voter correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [90%] :\r\nMais quand vous dites quand m\u00eame dans le Nord-Est, \u00e0 cette question de la classe moyenne parce qu'aujourd'hui \u00e7a mais on voit la campagne de la gauche, qui fait des affiches en disant \u00e7a va co\u00fbter 1000 francs \u00e0 chaque m\u00e9nage vous en dites quoi, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a touche les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [88%] :\r\nOui, il y aura, il y aura une perte, au d\u00e9part de d'imp\u00f4ts mais ce qu'on peut pas calculer, c'est la perte d'imp\u00f4ts qu'il y aurait, en cas, d\u00e9part des entreprises et en cas de non \u00e0 cette r\u00e9forme et les solutions propos\u00e9es, bien s\u00fbr, par monsieur Levrat et Madame Widmer-Schlumpf sont les solutions que nous n'accepterons pas au niveau des PME parce qu'il veut faire payer au au aux PME et d\u00e9ductions fiscales ou les ou les frais de cette serait tr\u00e8s forme et l\u00e0 dessus on va certainement pas revenir en arri\u00e8re, quant \u00e0 la H\u00e9rie de bon, excusez -moi, c'est, c'est un peu technique, c'est vrai que Les pertes ont \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieures \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, mais c'est des pertes qui n'avaient lieu qu'une fois parce que on a quand vous faites une augmentation de capital dans une soci\u00e9t\u00e9 existante et que vous avez en agios une une une survaleur d'une action qui vaut 100 francs, vous la vendez 500 francs cette r\u00e9serve d'\u00e2ge elle figure au bilan et vous pouvez la la dissoudre sans payer d'imp\u00f4ts, et c'est ce qu'ont fait certaines grandes soci\u00e9t\u00e9s, pour arriver \u00e0 \u00e9viter une imposition certains b\u00e9n\u00e9fices mais cette argent qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fiscalis\u00e9s et c'est un fusil \u00e0 un coup, une fois que toute premi\u00e8rement, toutes les soci\u00e9t\u00e9s ne peuvent pas dissoudre ses r\u00e9serves d'un jour parce qu'elles ont des, des, des, des ratios obligeant \u00e0 respecter, et puis deuxi\u00e8mement pouvait pas le faire chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [90%] :\r\nAlors juste petite pr\u00e9cision Christian Wanner est n\u00e9 le 27 juillet 1947 un m\u00e9c\u00e8ne, il f\u00eatera donc ses 70 ans dont en juillet l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [90%] :\r\nComme \u00e7a, alors il a commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique, je veux aller plus rapidement Christian Levrat sur sur sur sur cet aspect justement de de la classe moyenne, vous dites effectivement \u00e7a va co\u00fbter cher \u00e0 la la classe moyenne, vous avez fait un calcul une pr\u00e9vision sur les imp\u00f4ts, mais cet argument de, de, de ceux qui sont pour elle, il y a 3 de dire c'est bien joli, mais en m\u00eame temps si des emplois s'en vont parce que on n'a pas de r\u00e9forme, fiscalit\u00e9 des entreprises, de toute fa\u00e7on, enfin \u00e7a \u00e7a tient pas et si on perd notre un autre emploi, \u00e7a c'est pas mieux, donc, est -ce que r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez, si on vote non, le 12 f\u00e9vrier ce que j'esp\u00e8re, rien ne change, c'est le statu-quo, les soci\u00e9t\u00e9s dans l'imm\u00e9diat, continuent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux et, par cons\u00e9quent, elles vont rester \u00e0 la question qu'on doit se poser, c'est : quelle est la r\u00e9forme que nous faisons le jour o\u00f9 nous supprimons ces statuts sp\u00e9ciaux, ce que je pense n\u00e9cessaire et dans ce cas -l\u00e0 Madame Widmer-Schlumpf monsieur Wagner et quelques autres nous font la d\u00e9monstration qu'il \u00e9tait possible de supprimer les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, sans se lancer dans ce festival de de trucs fiscaux d'astuces en tout genre que la droite a int\u00e9gr\u00e9 dans ce dans ce projet, moi je suis frapp\u00e9 de de voir les les partisans de la r\u00e9forme s'attaquer \u00e0 la personne de Madame Widmer-Schlumpf \u00e0 la personne de Christian Wanner ici sous le sous l'angle, son \u00e2ge, plut\u00f4t que de r\u00e9pondre \u00e0 l'argument de fond, l'argument de foncer, il est possible de faire meilleur march\u00e9 beaucoup plus juste et il est possible de faire supporter en fait \u00e0 aux contribuables une charge beaucoup plus faible que celle qui, que la droite nous propose ici de le transf\u00e9rer sur les sur les contribuables et c'est \u00e7a le coeur de de l'argumentation, mais encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [91%] :\r\nSur l'ancien Christian Levrat, il y a, il y a un flou total sur combien \u00e7a va co\u00fbter, il y a un flou total sur l'impact sur les finances, comment est -ce qu'on commence con pourquoi ce qu'on devrait davantage croire les pr\u00e9visions des opposants \u00e0 la R\u00e9union 3 par rapport \u00e0 ce que \u00e7a va co\u00fbter, notamment pour les, pour les classes moyennes, que ceux qui parlent des avantages en termes de fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [85%] :\r\nAlors, d'abord parce qu'on a une exp\u00e9rience, c'est la p\u00e9riode au Monsieur RIM parler de de quoi \u00e0 une charge de fusils \u00e0 en coup, laissez -moi vous dire que c'est le coup le plus cher de l'histoire, parce qu'on est pass\u00e9 de 8 ans que millions de pertes annonc\u00e9es \u00e0 15 milliards donc des pertes monumentales de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [88%] :\r\nIl de chaque ann\u00e9e, il y a 2 axes des exc\u00e9dents budg\u00e9taires de plusieurs milliards. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [90%] :\r\nNon, le taux de fiscalit\u00e9 des entreprises est passer de 14 pourcent \u00e0 \u00e06,7 pourcent de de paix entre 6 essais pourcent donc on a une d\u00e9fiscalisation des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises qui est massive, en lien notamment avec cette cette Rio et puis le l'autre \u00e9l\u00e9ment, prendre en compte ce qui, sur le chiffre, il y a en tout cas une forme de consensus, me semble -t-il, donc les partisans et les opposants, c'est que les pertes sont chiffr\u00e9es grosso-modo \u00e0 3 milliards de francs dans l'imm\u00e9diat, en admettant que les, ce que retient le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est correct mais 3 c'est le les 1000 francs par m\u00e9nage sont calcul\u00e9es sur la base de ces 3 milliards et moi je les je les aborde avec une extr\u00eame prudence et ces 3 milliards savez qu'en Belgique on a introduit cette d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels en gros une d\u00e9duction d'int\u00e9r\u00eats fictifs sur une dette qui n'existe pas, si vous avez votre maison vous payer un imp\u00f4t sur un loyer fictif, si si, vous avez si vous avez une entreprise pouvait d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats fictifs que vous payez par voie la justice du syst\u00e8me en Belgique, on s'attendait \u00e0 500 millions de pertes par ann\u00e9e, la r\u00e9alit\u00e9 c'est depuis 2006 4 milliards de pertes par ann\u00e9e 120 milliards d'euros de d\u00e9duction que les entreprises ont fait valoir, pour 40 milliards d'euros de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [76%] :\r\nLire Jean-Fran\u00e7ois arrive justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0 notionnel c'est vrai que c'est quelque chose qui nous a \u00e9t\u00e9 plus ou moins impos\u00e9es par certains conseillers aux \u00c9tats dans cette discussion, il y a, o\u00f9 il y a toujours des compromis qui sont fait entrer 2 chambres et l'int\u00e9r\u00eat notionnels c'est quelque chose qui sera appliqu\u00e9e par 2 ou 3 cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:37) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez pour regretter vous regrettez certaines d\u00e9cisions et d'avoir peut-\u00eatre surcharg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [84%] :\r\nLionel se pays l\u00e0- bas, le point sur lequel je pense que on n'a pas forc\u00e9ment fait juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [83%] :\r\nMais il y a brod\u00e9 reconnu, on a oui ben pour une fois je suis d'accord et ou 2, je crois que Pierre Maudet d'un excellent, donc \u00e7a veut dire les notions de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:59) [85%] :\r\n\u00e0 part Neuch\u00e2tel qui est en campagne \u00e9lectorale, se sont prononc\u00e9s pour arriver \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:03) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire si \u00e7a devait \u00eatre non le 12 f\u00e9vrier vous pourrez on pourrait reprendre ce travail et puis supprim\u00e9 peut-\u00eatre l'int\u00e9r\u00eat national, a effectivement par les magistrats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [88%] :\r\nPas d\u00e9terminant dans le pass\u00e9, les probl\u00e8mes se posent ailleurs \u00e9puis\u00e9 pour les cantons qui introduit les int\u00e9r\u00eats notionnels on a fix\u00e9 des d\u00e9cisions d\u00e8s un taux minimum qui correspond \u00e0 60 pour 100 100 de l'imp\u00f4t total alors qu'autrement, on est \u00e0 50 pourcent donc donc il y a d\u00e9j\u00e0 une compensation, mais l'int\u00e9r\u00eat notionnels c'est quelque chose qui sera appliqu\u00e9e par tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de cantons, c'est peut-\u00eatre un point qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [73%] :\r\nOuvert mais Jean-Fran\u00e7ois des questions sur le rugby, un service \u00e0 ses services, la fin d'un probl\u00e8me de principe j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [92%] :\r\nMais il y a, il y a, il y a des questions quand m\u00eame de fond qui viennent \u00e0 travers cette cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et par exemple celle qui est per\u00e7ue comme un chantage le chantage de certaines entreprises qui disent aujourd'hui : si on n'a pas ce qu'on demande en terme de fiscalit\u00e9, h\u00e9 bien on partira est -ce qu'on ne doit pas attendre de la part des entreprises, des grosses aussi un peu plus de responsabilit\u00e9 sociale, un peu plus d'engagement vis-\u00e0-vis de la Suisse du pays dans lequel, aujourd'hui elles sont implant\u00e9es, vous en tant qu'UDC \u00e7a vous choque pas \u00e7a ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [93%] :\r\nMoi j'ai pas vraiment de nom aujourd'hui, citez moi des noms de gens qui ont dit qu'ils allaient quitter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [79%] :\r\nLors de sa campagne aujourd'hui des partisans de la loi, ce qu'on le dit, on ne nous dit si \u00e7a passe aussi \u00e7a on a pas eu partiront, on le dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [92%] :\r\nParce que le risque \u00e9tait \u00e9vident et le risque d\u00e9pend toujours de la structure des entreprises si vous prenez des entreprises de Trading qui sont \u00e0 Gen\u00e8ve en 48 heures ils ont d\u00e9plac\u00e9 leurs 3 ordinateurs et leurs quelques bureaux dans n'importe quel pays qui est plus favorable, peut-\u00eatre bien que Nestl\u00e9 ne d\u00e9localisera pas en fonction du r\u00e9sultat aucun peut-\u00eatre les pharmas mais si les pharmas d\u00e9localise la recherche et aujourd'hui, vous le savez, vous savez aussi ce qui se passe avec Monsieur Trump aux \u00c9tats-Unis, vous savez ce qui se passe avec le break site on est en train de vivre une p\u00e9riode qui est particuli\u00e8rement dangereuse, et qui pourrait amener certaines grandes multinationales \u00e0 prendre des d\u00e9cisions alors r\u00e9fl\u00e9chi, moins r\u00e9fl\u00e9chissent, \u00e7a je veux pas porter jugement mais on sait que les risques existent et qu'il faut en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:11) [89%] :\r\nCe ce risque Christian Levrat c'est vrai l'emploi normalement le le PS, on y est tr\u00e8s attach\u00e9, surtout l'aile syndicaliste qu'est -ce qu'on ne peut pas vous plus ou moins prouv\u00e9 que que ce que vous avez donn\u00e9 comme pertes fiscales finalement mais quand m\u00eame c'est vrai si si les les conditions fiscales ne ne se ne s'am\u00e9liore pas pour certaines entreprises pourraient tenter dans un monde o\u00f9 on peut bouger tr\u00e8s facilement de partir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:34) [92%] :\r\nBon d'abord les pertes fiscales vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter tant que vous voulez, mais elles sont prouv\u00e9es les partisans et les opposants sont d'accord sur ce chiffre de 2 3 milliards \u00e7a repr\u00e9sente 1000 francs par an par m\u00e9nage qui sont report\u00e9es de la fiscalit\u00e9 des entreprises vers la fiscalit\u00e9 des classes moyennes, \u00e7a c'est la la la donn\u00e9e de base sur l'emploi, je vous l'ai dit auparavant, rien ne change, si nous refusons ce projet les statuts sp\u00e9ciaux reste en vigueur, nous ferons alors nous atteler \u00e0 un nouveau projet de France sorte que les choses aillent vite et un nouveau projet qui pr\u00e9voit effectivement pour les entreprises un certain nombre d'am\u00e9nagements, mais sans les exc\u00e8s auxquels on a assist\u00e9 au au Parlement, c'est-\u00e0-dire en clair sans la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels cher c'est vrai, je peux, je veux bien qu'on reconnaisse aujourd'hui que c'est une erreur, mais il y a une figure dans ce projet, c'est m\u00eame un des \u00e9l\u00e9ments centraux de ce projet qui a \u00e9t\u00e9 introduit de mani\u00e8re totalement inutile dans une d\u00e9monstration de force de la droite, gris\u00e9 par le succ\u00e8s qu'elle avait eu aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:28) [77%] :\r\nUne derni\u00e8re question, on a une l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:32) [92%] :\r\nSur la recherche de Monsieur Leroy veut faire payer aux PME en augmentant ou en r\u00e9duisant les la la l'imposition des dividendes dans les PME et \u00e7a, nous ne voulons pas en l'occurrence il faut qu'on dise aux patrons de PME que le risque est l\u00e0, c'est la seule solution \u00e0 part l'int\u00e9r\u00eat notionnels que monsieur Levrat a mis sur la table mais il \u00e9vite d'en parler, bien s\u00fbr, parce qu'il sait, ce sera un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:59) [89%] :\r\nQuestion Christian Levrat question plus politique, le, le PS a renonc\u00e9 en effet une une sorte de scrutin test pour sa politique d'opposition, c'est tr\u00e8s dangereuse si \u00e7a devait \u00eatre si vous deviez perdre dimanche 12 f\u00e9vrier \u00e7a aux affaiblirait pour le reste de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:14) [92%] :\r\nVous avez une vision qui est beaucoup trop partisane de cette affaire -l\u00e0, on est donc, on est, on est pas du tout dans un scrutin test pour telle ou telle formation politique, on est dans une d\u00e9cision de principe le les citoyens vont d\u00e9cider de transf\u00e9rer ou non la charge fiscale des entreprises sur les choses avec inscrit Tintin, il y a ce que nous disons c'est que nous sommes pas pr\u00eats \u00e0 le faire et moi je suis, je suis heureux aujourd'hui de voir qu'une bonne partie des classes moyennes Tizen, on n'est pas d'accord avec cette r\u00e9forme, on a fait l\u00e0, on a fait la d\u00e9monstration, Evelyne Widmer-Schlumpf et son intervention d\u00e9mon, l'intervention de Wagner le d\u00e9montre qu'on a fait la d\u00e9monstration qu'il est possible de faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:50) [73%] :\r\nAlors, alors, m\u00e9tier sur cet homme de il y a des moyens de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:58) [96%] :50,2 pourcent alors alors qu'on repr\u00e9sente 30 pourcent de de parts \u00e9lectorales alors je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:03) [91%] :\r\nLa r\u00e9ponse sera aussi auriez -vous c'est objet 12 f\u00e9vrier il faudra effectivement suivre les \u00e9missions sp\u00e9ciales sur les antennes de de la RTS d\u00e8s 12 heures 30 merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeoise pr\u00e9sident lutte arm\u00e9e Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, il n'y a plus rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michel, Sylvain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1573671", "internalArchiveId": "AA1701573772", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8355419", "imageURL": "http://www.rts.ch/8355434.image", "backgrounds": ["Br\u00e8ves images de Qu\u00e9bec en hiver."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Priv\u00e9s de sir\u00e8ne, les sourds veulent \u00eatre alert\u00e9s par SMS", "Espoir de nouveau traitement contre la tuberculose", "Le journalisme BD est en plein essor", "\u00abJackie\u00bb : le biopic sur la veuve de JFK", "Penelopegate: entretien avec Franz-Olivier Giesbert \u00e0 Paris", "\u00c0 Qu\u00e9bec, ces radios qui attisent la haine", "Les r\u00e9actions au sondage SSR sur la RIEIII", "\u00c0 Fribourg, Blue Factory, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'innovation, peine \u00e0 d\u00e9marrer", "L'affaire Fillon bouleverse la campagne fran\u00e7aise pour la pr\u00e9sidentielle", "L'indice de masse corporelle remis en cause par une \u00e9tude", "Sondage SSR/Votations: les explications de Linda Bourget (2/2)", "L'urinoir r\u00e9volutionnaire de Marcel Duchamp a 100 ans", "Sondage SSR/Votations: les explications de Linda Bourget (1/2)", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les sourds s\u2019offusquent de ne pas entendre ces avertissements sonores.", "Elle s'attrape par les particules de salive et s'attaque le plus souvent aux poumons. C\u2019est la maladie infectieuse la plus meurtri\u00e8re au monde et le r\u00e9siste toujours plus aux antibiotiques.", "Cette nouvelle forme de narration est entr\u00e9e d\u00e9sormais de plain-pied dans le monde de l\u2019\u00e9dition et de la BD.", "Un film du Chilien Pablo Larrain \u00e0 qui l'on doit \u00e9galement \u00abNeruda\u00bb le biopic sur le po\u00e8te chilien.", "Ces stations de radios locales, ultra populaires, laissent certains animateurs se livrer \u00e0 de nombreux d\u00e9bats x\u00e9nophobes et populistes. Cela aurait contribu\u00e9 \u00e0 une mont\u00e9e des tensions islamophobes.", "Selon les sondages, les deux camps sont au coude \u00e0 coude.", "L\u2019EPFL s\u2019est install\u00e9e dans ce quartier d\u2019innovation, mais le bilan est en demi-teinte.", "Il est accus\u00e9 d'avoir fait profiter sa femme d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s.", "Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Zurich d\u00e9voile des diff\u00e9rences importantes selon qu'on mesure comme aujourd'hui l'indice de masse corporelle. L'arm\u00e9e est appel\u00e9e \u00e0 modifier sa m\u00e9thode de mesure.", "Pour la premi\u00e8re fois, un simple objet de la vie quotidienne \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u0153uvre d'art."], "variantIds": ["ece-8240532", "ece-8240534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:22:20\r\n L'affaire Fillon met la campagne\r\n     fran\u00e7aise en \u00e9bullition.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:28:21\r\n        l'affolement gagne\r\n      une partie de son camp.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:33:08\r\n    On entendra l'\u00e9ditorialiste\r\n      Franz-Olivier Giesbert.\r\n\r\n19:30:33:10  19:30:37:15\r\n  Il dit que le coup a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \r\n de l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:40:04\r\nLe suspense grandit pour la r\u00e9forme\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:30:40:06  19:30:43:11\r\n  Il dit que le coup a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \r\n de l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite.\r\n\r\n19:30:43:16  19:30:47:13\r\nLe suspense grandit pour la r\u00e9forme\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:52:05\r\n     Le OUI et le NON seraient\r\n         au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:30:52:07  19:30:56:17\r\nL'essai rituel des sir\u00e8nes avait lieu\r\n    \u00e0 13h30: les sourds demandent\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:05:00\r\n    un syst\u00e8me d'alerte par SMS\r\n   pour \u00eatre eux aussi inform\u00e9s.\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:09:20\r\nNous sommes trop gros, en moyenne:\r\n   les chiffres du recrutement\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:12:12\r\n      confirment le probl\u00e8me,\r\n         chez les jeunes.\r\n\r\n19:31:12:14  19:31:20:08\r\n    Mais la mani\u00e8re de calculer\r\n  le surpoids est controvers\u00e9e...\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:29:10\r\nEt puis souvenir de 1917: l'urinoir\r\nde Duchamp d\u00e9cha\u00eenait les passions.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:33:10\r\n     Un objet trivial pr\u00e9sent\u00e9\r\n      comme une oeuvre d'art.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:38:00\r\nUne exposition rappelle l'\u00e9v\u00e9nement\r\n    au Centre Pompidou \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:38:23  19:31:42:17\r\n    L'affaire Fillon bouleverse\r\n      la campagne fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:31:42:19  19:31:48:03\r\nApr\u00e8s la renonciation de Hollande,\r\nl'\u00e9chec de Jupp\u00e9, l'\u00e9limination de\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:53:18\r\nValls, voici Fran\u00e7ois Fillon mis en \r\ndifficult\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:57:15\r\nIl est accus\u00e9 d'avoir fait profiter \r\nsa femme d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:03:02\r\nLe m\u00eame qui triomphait aux primaires\r\n de novembre est menac\u00e9 en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:09:01\r\n    -Les nuages s'accumulent\r\n      sur Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n19:32:09:03  19:32:13:05\r\n    L'enqu\u00eate et la d\u00e9fense\r\npeu satisfaisante de l'int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:19:13\r\nfait souffler un vent de panique.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:22:06\r\n -Il y a une volont\u00e9 d'assassinat\r\n            politique.\r\n\r\n19:32:22:08  19:32:23:18\r\n  -Un coup d'Etat institutionnel.\r\n\r\n19:32:23:20  19:32:27:03\r\n-Une op\u00e9ration de d\u00e9stabilisation.\r\n      -Une violence inou\u00efe.\r\n\r\n19:32:27:10  19:32:29:14\r\n   -Dimanche, Fillon a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:32:29:16  19:32:34:21\r\n    qu'il avait aussi employ\u00e9\r\n ses enfants au titre d'avocats.\r\n\r\n19:32:34:23  19:32:38:18\r\n       Le Canard Encha\u00een\u00e9\r\n   d\u00e9voile que Penelope Fillon\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:44:11\r\n     a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e pendant 15 ans\r\npour un revenu cumul\u00e9 de 886'000 frs\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:47:20\r\n        pour son travail\r\n   d'assistante parlementaire\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:50:07\r\n et \u00e0 la Revue des deux Mondes.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:55:13\r\nQuant aux deux enfants, ils \u00e9taient\r\n    encore \u00e9tudiants en droit.\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:00:21\r\nMarie Fillon, 23 ans \u00e0 l'\u00e9poque,\r\nun salaire mensuel de 4'000 frs\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:04:06\r\n d'octobre 2005 \u00e0 d\u00e9cembre 2006.\r\n\r\n19:33:04:08  19:33:07:21\r\nCharles, m\u00eame \u00e2ge, bien mieux pay\u00e9\r\n\r\n19:33:07:23  19:33:11:17\r\n  qu'un assistant parlementaire\r\n     de 30 ans d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:33:11:19  19:33:14:12\r\n        Total: un million\r\n     d'euros d'argent public\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:17:15\r\n  que le candidat de la rigueur\r\n       peine \u00e0 justifier.\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:21:19\r\n    Les enqu\u00eateurs ont obtenu\r\n    des bulletins de salaire,\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:26:15\r\nmais pas d'adresse mail ni de badge\r\n    au nom de Penelope Fillon.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:29:19\r\n   -C'est un travail immat\u00e9riel.\r\n\r\n19:33:29:21  19:33:32:08\r\n   Elle recevait des personnes,\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:34:17\r\n    elle relisait des discours.\r\n\r\n19:33:34:23  19:33:37:23\r\n      -Six affaires entachent\r\n     la r\u00e9putation de F.Fillon\r\n\r\n19:33:38:01  19:33:40:07\r\net d\u00e9j\u00e0 une nouvelle bombe menace.\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:41:20\r\n       La soci\u00e9t\u00e9 2F Conseil\r\n\r\n19:33:41:22  19:33:43:16\r\n       fond\u00e9e par F.Fillon.\r\n\r\n19:33:43:18  19:33:49:12\r\n   Une opacit\u00e9 sur les contrats,\r\n   les clients et les montants.\r\n\r\n19:33:49:20  19:33:53:16\r\nPremier ministre redevenu d\u00e9put\u00e9\r\n     et consultant en 2012,\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:58:10\r\nil a encaiss\u00e9 depuis 600'000 euros\r\nd'une groupe de conseil du CAC 40.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:02:14\r\n De quoi \u00e9veiller les soup\u00e7ons \r\nde possibles conflits d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:04:11\r\n Si la droite fait encore bloc,\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:08:06\r\n    des voix se font entendre\r\n       pour qu'il renonce.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:10:17\r\n     La droite n'aurait pas\r\n         d'autre option\r\n\r\n19:34:10:19  19:34:13:06\r\n        que d'organiser\r\n     une nouvelle primaire.\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:17:08\r\n -Franz-Olivier Giesbert, bonsoir.\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:20:23\r\n       M\u00eame si, \u00e0 l'arriv\u00e9e,\r\n  il n'y a pas de mise en examen,\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:25:07\r\n    le probl\u00e8me moral persiste\r\n  et ce sera difficile de tenir.\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:28:03\r\n-Ce qui appara\u00eet dans ces affaires,\r\n\r\n19:34:28:05  19:34:30:23\r\n  c'est que pendant toute sa vie,\r\n\r\n19:34:31:04  19:34:32:01\r\n           il a gratt\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:03  19:34:34:14\r\n  Rien ne dit que c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:34:34:16  19:34:40:09\r\n       Mais ce qui trouble,\r\nc'est l'accumulation des affaires.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:45:09\r\n   Tout concorde \u00e0 nous montrer\r\n     que pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:49:11\r\n           il a essay\u00e9\r\n  d'en prendre le plus possible.\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:53:18\r\n       Il avait des besoins,\r\n       une carri\u00e8re \u00e0 mener.\r\n\r\n19:34:53:20  19:35:01:02\r\n  Tout ce qu'il pouvait prendre,\r\n          il le prenait.\r\n\r\n19:35:01:04  19:35:08:07\r\n Rien ne dit que ce soit ill\u00e9gal,\r\n    mais l'image est \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:13:09\r\n    -Vous \u00eates un vieux routier\r\n    de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:18:05\r\n       La source qui a parl\u00e9\r\n        vient de la gauche\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:22:14\r\nou de l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite ?\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:26:00\r\n-C'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de la droite.\r\n\r\n19:35:26:02  19:35:29:07\r\n       Fillon a des ennemis,\r\n         depuis toujours.\r\n\r\n19:35:29:09  19:35:34:10\r\nCertains ont dit: \"Regardez par l\u00e0.\"\r\n\r\n19:35:34:16  19:35:38:15\r\n    -Vous \u00eates le Saint-Simon \r\n    de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:35:38:17  19:35:42:05\r\n    Vous avez fait le portrait\r\n     de ces grands loups qui,\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:46:21\r\npatiemment, arrivaient au pouvoir,\r\n les Mitterrand, Chirac, Sarkozy.\r\n\r\n19:35:46:23  19:35:49:10\r\nL\u00e0, tout bouge en quelques semaines.\r\n\r\n19:35:49:15  19:35:52:17\r\n  -J'ai rarement vu une campagne\r\n        aussi fascinante.\r\n\r\n19:35:52:19  19:35:56:07\r\n         Pour l'instant,\r\n  Macron fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n19:35:56:09  19:35:59:01\r\nIl est d\u00e9sign\u00e9 comme le futur \u00e9lu.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:03:20\r\n           M\u00e9fiez-vous,\r\ncar il y aura de nouveaux \u00e9pisodes.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:07:18\r\n        Il y aura peut-\u00eatre\r\n   un nouveau candidat \u00e0 droite:\r\n\r\n19:36:07:20  19:36:12:13\r\n   Alain Jupp\u00e9, Xavier Bertrand,\r\n        Fran\u00e7ois Baroin...\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:15:15\r\nFran\u00e7ois Bayrou va entrer en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:15:17  19:36:21:01\r\n  L'histoire n'est pas termin\u00e9e,\r\n   elle ne fait que commencer.\r\n\r\n19:36:21:08  19:36:23:14\r\n  -Franz-Olivier Giesbert, merci.\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:31:05\r\n   Toujours dans cette campagne\r\n fran\u00e7aise, Marine Le Pen est mise\r\n\r\n19:36:31:07  19:36:35:10\r\nen cause par le Parlement europ\u00e9en\r\n  qui va d\u00e9clencher des retenues\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:40:04\r\n    de plus de 300'000 francs \r\n   sur le salaire de la d\u00e9put\u00e9e\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:44:05\r\n          pour recouvrer\r\n     des sommes jug\u00e9es indues.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:48:19\r\n   Et puis \u00e0 l'\u00e9tranger encore,\r\n       Donald Trump a nomm\u00e9\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:53:03\r\n   \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine\r\nNeil Gorsuch, r\u00e9put\u00e9 conservateur,\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:57:21\r\n ce qui pourra orienter l'instance\r\n     qui a de vastes pouvoirs.\r\n\r\n19:36:59:18  19:37:03:11\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement politique du jour\r\n    est le second sondage SSR\r\n\r\n19:37:03:13  19:37:06:07\r\n sur les votations du 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:09:22\r\n     Sur la question cruciale\r\n   de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\n\r\n19:37:10:00  19:37:12:09\r\n         des entreprises,\r\n       tout s'est resserr\u00e9.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:15:09\r\n   On arrive \u00e0 un coude \u00e0 coude,\r\n           45 contre 44.\r\n\r\n19:37:16:01  19:37:18:14\r\n-Oui et la dynamique est tr\u00e8s claire:\r\n\r\n19:37:18:19  19:37:20:17\r\n    depuis le 1er sondage SSR,\r\n\r\n19:37:20:19  19:37:24:22\r\n         le mois dernier,\r\n      le soutien \u00e0 la r\u00e9forme\r\n\r\n19:37:25:00  19:37:28:22\r\n          recule \u00e0 45 %,\r\nalors que l'opposition se renforce\r\n\r\n19:37:29:00  19:37:32:21\r\n      de mani\u00e8re nette \u00e0 44 %\r\net que les ind\u00e9cis restent nombreux.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:37:13\r\n Le r\u00e9sultat du vote le 12 f\u00e9vrier\r\n           reste ouvert.\r\n\r\n19:37:37:15  19:37:41:18\r\n  La fin de campagne sera d\u00e9cisive\r\nmais il y a quand m\u00eame un changement\r\n\r\n19:37:41:20  19:37:44:11\r\n      de climat qu'on a senti\r\n      quand E.Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:47:01\r\n      a dit que cette r\u00e9forme\r\n      n'\u00e9tait pas \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:51:05\r\n  Certains politiciens de droite\r\nse sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che.\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:55:07\r\n  Des \u00e9lus locaux qui redoutent \r\n  les cons\u00e9quences de la RIE III\r\n\r\n19:37:55:09  19:37:57:07\r\n sur les finances de leur commune.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:01:11\r\nPuisqu'on parle d'une r\u00e9forme qui va\r\nco\u00fbter 3 mias dans un premier temps.\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:04:11\r\n    Et \u00e7a, \u00e7a fait aussi peur\r\n  \u00e0 la classe moyenne qui craint\r\n\r\n19:38:04:13  19:38:06:13\r\nde faire les frais de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:38:06:15  19:38:10:10\r\n        C'est probl\u00e9matique\r\npour le camp bourgeois et l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:17:17\r\nqui esp\u00e8rent inverser la tendance.\r\n\r\n19:38:19:08  19:38:22:06\r\n          -Il est 18h00\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:24:21\r\n      La directrice romande\r\n        d'economiesuisse\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:29:02\r\n  v\u00e9rifie que tout est en place\r\n  pour un d\u00e9bat sur la RIE III.\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:34:04\r\n  Les partisans du OUI veulent\r\n    afficher leur confiance.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:35:22\r\n       -C'est la panique ?\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:37:15\r\n         -Non, on sait que\r\n\r\n19:38:37:17  19:38:39:18\r\n      sur les objets fiscaux,\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:42:12\r\nce sont toujours des scores serr\u00e9s.\r\n\r\n19:38:42:14  19:38:46:01\r\n       Nous sommes motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:51:05\r\n  -Les partisans de la RIE III\r\nont mobilis\u00e9 J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:38:51:07  19:38:58:05\r\n       Mais aussi le chef\r\n     des Finances du canton.\r\n\r\n19:38:58:12  19:39:00:09\r\n        -Si les directeurs\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:04:02\r\ndes Finances pr\u00f4nent cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:39:04:04  19:39:09:00\r\n        c'est qu'ils savent\r\n  qu'on doit faire cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:13:18\r\n      Nous savons les enjeux.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:17:22\r\n -Au si\u00e8ge de l'USAM, on refuse\r\n  aussi de parler de panique.\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:21:05\r\nMais on va activer tous les relais\r\n disponibles d'ici au 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:24:10\r\n-On va directement inclure la base.\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:26:21\r\n       C'est-\u00e0-dire les PME.\r\n\r\n19:39:26:23  19:39:31:03\r\n  Ils ont une grande cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:12  19:39:32:10\r\n -A gauche, on est plus sereins.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:37:05\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre la progression du NON.\r\n\r\n19:39:37:13  19:39:39:16\r\n     -Ils ont d\u00e9pens\u00e9 20 mios\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:41:23\r\n    et nous moins d'un million.\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:43:19\r\n    -Vous n'avez plus rien ?\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:46:18\r\n          -Non, mais on a\r\n   la solidit\u00e9 de nos arguments.\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:48:09\r\n             Ca aide.\r\n\r\n19:39:48:15  19:39:54:02\r\n   -Chaque camp mettra toutes\r\n  ses forces dans la bataille.\r\n\r\n19:40:00:19  19:40:05:02\r\n   -Le 12 f\u00e9vrier, on vote aussi\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:40:05:04  19:40:15:07\r\n  et sur le fonds routier FORTA,\r\n l\u00e0 c'est le OUI qui se dessine ?\r\n\r\n19:40:15:09  19:40:15:23\r\n          -Oui et non...\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:18:22\r\n  Pour la naturalisation facilit\u00e9e\r\ndes \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:21:13\r\n       le camp du OUI a recul\u00e9\r\ndepuis d\u00e9cembre mais reste quand m\u00eame\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:24:00\r\n         tr\u00e8s haut \u00e0 66 %,\r\ntandis que le NON progresse \u00e0 31 %.\r\n\r\n19:40:24:02  19:40:26:03\r\n      Maintenant deux b\u00e9mols:\r\n     d'abord un autre sondage,\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:28:11\r\n  publi\u00e9 par les journaux Tamedia\r\nmontre un \u00e9cart beaucoup plus serr\u00e9\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:30:17\r\n   entre les deux camps et puis,\r\n    surtout, la difficult\u00e9 ici\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:32:22\r\n      c'est que les partisans\r\n doivent aussi obtenir la majorit\u00e9\r\n\r\n19:40:33:00  19:40:34:20\r\n        des cantons, et \u00e7a,\r\n     c'est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:37:08\r\n En revanche, le soutien au fonds\r\nroutier FORTA semble in\u00e9branlable:\r\n\r\n19:40:37:10  19:40:40:10\r\nil reste stable autour de 60 % tandis\r\n  que l'opposition se tasse un peu.\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:42:19\r\n     Voil\u00e0, pour les r\u00e9sultats\r\n     de ce sondage SSR r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:48:07\r\n     aupr\u00e8s de 1'423 personnes\r\n   entre le 18 et le 25 janvier.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:51:12\r\n     -On \u00e9voquait la RIE III.\r\n\r\n19:40:51:14  19:40:55:05\r\n    Le Conseil d'Etat Genevois\r\n    rejette le recours d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n19:40:55:07  19:40:58:03\r\n    contre l'un de ses membres,\r\n         Serge Dal Busco.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:03:18\r\n   Ce recours visait un courrier,\r\no\u00f9 il appelait \u00e0 soutenir la RIE III.\r\n\r\n19:41:04:22  19:41:08:08\r\n          L'essai rituel\r\n  des sir\u00e8nes avait lieu \u00e0 13h30.\r\n\r\n19:41:08:10  19:41:12:02\r\n       Les sourds demandent\r\n    un syst\u00e8me d'alerte par SMS\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:19:05\r\n   pour \u00eatre eux aussi inform\u00e9s.\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:23:21\r\n  -Sous les sir\u00e8nes hurlantes,\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:17\r\n    cinquante corps inanim\u00e9s\r\n     au centre de Lausanne.\r\n\r\n19:41:27:19  19:41:30:21\r\n      Ces sourds ont d\u00e9cid\u00e9\r\n     d'exprimer leur col\u00e8re.\r\n\r\n19:41:30:23  19:41:34:02\r\n  Pour eux, c'est une question\r\n       de vie ou de mort,\r\n\r\n19:41:34:04  19:41:37:15\r\n   m\u00eame si leur revendication\r\n   peut sembler surprenante.\r\n\r\n19:41:37:20  19:41:39:12\r\n         -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:41:39:14  19:41:41:15\r\n     il y a un test d'alarmes,\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:43:19\r\n les sourds ne les entendent pas.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:46:11\r\n           S'il y avait\r\n    une catastrophe naturelle,\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:48:06\r\n   ils ne seraient pas avertis.\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:53:01\r\n-En cas d'alerte s\u00e9rieuse, ce signal\r\n     retentit dans tout le pays,\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:57:01\r\n et les 12'000 sourds et 800'000\r\n     malentendants de Suisse\r\n\r\n19:41:57:03  19:41:59:06\r\n       ne peuvent compter\r\n     que sur leur entourage,\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:00:19\r\npour comprendre ce qui se passe.\r\n\r\n19:42:01:01  19:42:03:03\r\n -Les sourds doivent pouvoir \u00eatre\r\n\r\n19:42:03:05  19:42:05:03\r\n      autonomes au quotidien,\r\n\r\n19:42:05:05  19:42:06:20\r\n    et recevoir l'information.\r\n\r\n19:42:07:02  19:42:10:05\r\n  -La F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds\r\nr\u00e9clame un syst\u00e8me d'alarme par SMS.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:12:09\r\n Impossible selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:12:15  19:42:15:11\r\n     -L'alerte SMS ne peut pas\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:20:06\r\n\u00eatre envoy\u00e9e vite en grande quantit\u00e9.\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:23:01\r\n        Le d\u00e9lai peut \u00eatre \r\n        de plusieurs heures\r\n\r\n19:42:23:03  19:42:26:12\r\navant que le SMS ne soit transmis.\r\n\r\n19:42:26:14  19:42:30:00\r\n     Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:33:17\r\n      -Une autre solution:\r\n une application sur t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:36:04\r\nLes utilisateurs qui s'inscrivent\r\n\r\n19:42:36:06  19:42:39:03\r\n      re\u00e7oivent les alertes\r\n      en quelques secondes.\r\n\r\n19:42:39:05  19:42:42:16\r\n       Ce nouveau syst\u00e8me\r\n   devrait \u00eatre pr\u00eat en 2018.\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:46:10\r\n  -C'est une obligation de l'OFPP\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:06\r\n de prot\u00e9ger toutes les personnes,\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:52:03\r\n y compris handicap\u00e9es et sourdes.\r\n\r\n19:42:52:05  19:43:00:20\r\n...\r\n\r\n19:43:01:14  19:43:04:01\r\n-Nous sommes trop gros, en moyenne.\r\n\r\n19:43:04:03  19:43:08:15\r\n    Mais la mani\u00e8re de calculer\r\n   le surpoids est controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:43:08:17  19:43:16:20\r\nBeaucoup de jeunes sont en r\u00e9alit\u00e9\r\n    plus lourds en muscles...\r\n\r\n19:43:18:05  19:43:21:12\r\n     -Si ce sportif passait\r\n    son test de recrutement,\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:24:18\r\n          Remo Kaeser,\r\n   20 ans, 1,89 m, 108 kilos,\r\n\r\n19:43:24:20  19:43:28:17\r\n  figurerait dans la cat\u00e9gorie\r\n    des jeunes en surpoids.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:32:11\r\n      Pourtant, c'est avec\r\n les sportifs d'\u00e9lite \u00e0 Macolin\r\n\r\n19:43:32:12  19:43:35:22\r\n     que ce lutteur effectue\r\n      son \u00e9cole de recrue.\r\n\r\n19:43:36:00  19:43:38:10\r\n Une montagne de muscles ob\u00e8se ?\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:42:22\r\n  C'est \u00e0 cause de la formule\r\nde l'indice de masse corporelle:\r\n\r\n19:43:43:00  19:43:45:18\r\n         le poids divis\u00e9\r\n     par la taille au carr\u00e9.\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:48:19\r\n  Pour lui, total 30, surpoids.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:52:04\r\n  -L'une des faiblesse de l'IMC,\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:55:07\r\n  c'est qu'il ne diff\u00e9rencie pas\r\n\r\n19:43:55:09  19:43:58:00\r\n       la graisse corporelle\r\n        de la musculature.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:03:22\r\n   Certains de ces jeunes sont en\r\nsurpoids en raison de leurs muscles.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:07:14\r\n      -La statistique bas\u00e9e\r\n  sur cet indice est alarmiste.\r\n\r\n19:44:07:16  19:44:11:20\r\nElle indique que 25 % des jeunes\r\n    recrues est en surpoids.\r\n\r\n19:44:11:22  19:44:17:05\r\n L'institut de m\u00e9decine \u00e9volutive\r\nde l'Universit\u00e9 de Zurich a mesur\u00e9\r\n\r\n19:44:17:07  19:44:21:23\r\n  1'500 conscrits avec d'autres\r\ncrit\u00e8res comme le tour de taille.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:26:08\r\n La part des jeunes en surpoids\r\n   tombe \u00e0 15 % si on se base\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:29:01\r\n         sur le rapport\r\n    tour de taille-grandeur,\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:32:06\r\net \u00e0 10 % sur le tour de taille.\r\n\r\n19:44:32:08  19:44:36:16\r\n      Seul, l'IMC n'a pas\r\n   de r\u00e9elle valeur m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:41:08\r\nL'arm\u00e9e est appel\u00e9e \u00e0 diversifier\r\n   ses mesures au recrutement.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:48:13\r\n    -Si j'avais un IMC normal,\r\n\r\n19:44:48:15  19:44:51:23\r\n     je ne serais pas lutteur.\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:56:04\r\n  Je ferais de la danse classique\r\n  ou de la natation synchronis\u00e9e,\r\n\r\n19:44:56:06  19:44:58:11\r\n       mais pas de la lutte.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:04:20\r\n-L'implantation de l'EPFL \u00e0 Fribourg\r\nne se fait pas aussi vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:45:04:22  19:45:08:11\r\n   Tout un quartier d'innovation\r\n       est en d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:12:17\r\nmais les r\u00e9sultats restent partiels.\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:16:21\r\n     -Le parc technologique\r\n    BlueFACTORY, \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:18:10\r\n        est \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n19:45:18:11  19:45:21:20\r\n       La Halle bleue, dont\r\nle principal locataire est l'EPFL,\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:24:21\r\n  devait accueillir 200 emplois\r\n    mais n'en compte que 100.\r\n\r\n19:45:24:23  19:45:28:06\r\n      Le parc manque aussi\r\n       d'infrastructures.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:33:09\r\n        -Nous avons besoin\r\n          de 5 \u00e0 6'000 m2\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:36:17\r\n pour pouvoir r\u00e9pondre au march\u00e9.\r\n\r\n19:45:36:19  19:45:39:15\r\n-Financi\u00e8rement, vous en attendez\r\n  plus, des pouvoirs publics ?\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:42:08\r\n-J'aimerais surtout qu'on n'ait pas\r\n\r\n19:45:42:12  19:45:44:03\r\n     de regrets dans dix ans.\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:50:11\r\n       -L'Etat a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:53:09\r\n 70 mios de frs pour BlueFACTORY.\r\n\r\n19:45:55:08  19:46:00:18\r\n   -L'EPFL est un vrai moteur\r\n         pour le parc.\r\n\r\n19:46:00:20  19:46:05:09\r\nPourtant, ce dernier ne lui offre\r\npas toutes les conditions-cadres,\r\n\r\n19:46:05:11  19:46:09:06\r\n  notamment pour les chercheurs\r\n   de renomm\u00e9e internationale.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:13:13\r\n -On leur a promis qu'ils seraient\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:15:11\r\n   sur un quartier d'innovation\r\n\r\n19:46:15:13  19:46:18:01\r\n     et qu'ils b\u00e9n\u00e9ficieraient\r\n    d'un b\u00e2timent exceptionnel.\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:21:15\r\nOn attend donc que Fribourg se donne\r\n    les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n19:46:21:17  19:46:24:13\r\n       Sinon, ces chercheurs\r\n  pourraient aller voir ailleurs.\r\n\r\n19:46:24:19  19:46:28:02\r\n        -Comme en Valais,\r\no\u00f9 le canton a investi massivement\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:31:14\r\ndans Energypolis, o\u00f9 l'EPFL attend\r\n     jusqu'\u00e0 400 chercheurs.\r\n\r\n19:46:31:20  19:46:35:19\r\n   -L'Etat du Valais a d\u00e9bloqu\u00e9\r\nun cr\u00e9dit pour les 7-8 ans \u00e0 venir,\r\n\r\n19:46:35:21  19:46:38:11\r\n     depuis 2013, de 356 mios\r\n\r\n19:46:38:14  19:46:42:02\r\n qui couvrent les investissements.\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:46:01\r\n      -Alors qu'\u00e0 Fribourg,\r\n   le canton investira 26 mios\r\n\r\n19:46:46:03  19:46:48:05\r\npour le nouveau b\u00e2timent de l'EPFL.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:53:13\r\n  -Il faut peut-\u00eatre reconsid\u00e9rer\r\n    ce montant pour faire plus.\r\n\r\n19:46:53:19  19:46:55:15\r\n     -Le mod\u00e8le de croissance\r\n\r\n19:46:55:17  19:46:57:17\r\n   de BlueFACTORY ne repose pas\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:01:11\r\n       sur des investissements\r\n\u00e0 fonds perdus de l'Etat de Fribourg.\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:04:11\r\n      Les prochains b\u00e2timents\r\n      seront donc construits\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:06:10\r\n    avec des cr\u00e9dits bancaires.\r\n\r\n19:47:06:14  19:47:09:16\r\n          -On envisage\r\n   un partenariat public-priv\u00e9\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:11:23\r\n avec des droits de superficie.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:15:12\r\n -La tuberculose faisait trembler\r\n            nos a\u00efeux.\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:17:22\r\n    Aujourd'hui, elle revient.\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:23:23\r\n   Une d\u00e9couverte de l'Universit\u00e9\r\nde Gen\u00e8ve ouvre des espoirs nouveaux.\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:30:08\r\n-Des heures pass\u00e9es les yeux riv\u00e9s\r\n sur ce microscope \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:47:30:10  19:47:34:14\r\n     Quatre ans \u00e0 observer\r\n  cette Mycobacterium marinum,\r\n\r\n19:47:34:16  19:47:38:06\r\n      bact\u00e9rie qui provoque\r\n la tuberculose chez le poisson.\r\n\r\n19:47:38:08  19:47:42:20\r\nLa voici qui vient de reprogrammer\r\n    la cellule qu'elle infecte\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:47:01\r\n         pour d\u00e9tourner\r\n    ses r\u00e9serves de graisse.\r\n\r\n19:47:47:09  19:47:49:23\r\n    -L'\u00e9tape suivante: trouver\r\n\r\n19:47:50:01  19:47:51:22\r\n   comment emp\u00eacher la bact\u00e9rie\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:55:02\r\nd'utiliser les graisses de la cellule\r\n          pour se nourrir.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:59:08\r\n      -Affamer la bact\u00e9rie\r\n  pour stopper sa progression.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:02:09\r\n La tuberculose est selon l'OMS\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:10:07\r\nl'un des plus gros fl\u00e9aux sanitaires\r\n          de notre \u00e9poque.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:19:12\r\nDe nouvelles formes de r\u00e9sistance\r\n aux antibiotiques se propagent.\r\n\r\n19:48:19:14  19:48:23:12\r\n      -Nous sommes impliqu\u00e9s\r\n dans la tuberculose au quotidien\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:27:04\r\net le manque de nouveaux m\u00e9dicaments\r\n          nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:30:00\r\nOn n'a que deux nouvelles mol\u00e9cules\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:32:12\r\n pour tuberculose multir\u00e9sistante.\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:34:19\r\n      Sinon, c'est le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:37:20\r\n         On est en manque\r\n      de nouvelles mol\u00e9cules\r\n\r\n19:48:37:22  19:48:41:11\r\n   pour faire face au traitement\r\n      des formes r\u00e9sistantes\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:44:12\r\n        et pour raccourcir\r\n     la dur\u00e9e des traitements.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:49:01\r\nLa raison: il n'y a pas eu un int\u00e9r\u00eat\r\n    durant des dizaines d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:53:05\r\n   de l'industrie pharmaceutique\r\n       pour la tuberculose.\r\n\r\n19:48:54:22  19:48:58:08\r\n            -En Suisse,\r\non ne meurt plus de la tuberculose.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:07:21\r\nL'OMS s'est donn\u00e9 jusqu'en 2035 pour\r\n arriver au m\u00eame r\u00e9sultat partout.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:12:21\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n le Contr\u00f4le cantonal est mandat\u00e9\r\n\r\n19:49:12:23  19:49:15:20\r\nautour des finances de l'affaire S3.\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:20:00\r\n    Il doit v\u00e9rifier si l'Etat\r\n   a respect\u00e9 la loi en versant\r\n\r\n19:49:20:02  19:49:25:01\r\n       500'000 frs provenant\r\ndu fonds de lutte contre le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:30:00\r\n Une d\u00e9l\u00e9gation de Swiss Olympic \r\n s'est rendue \u00e0 Sion pour \u00e9voquer\r\n\r\n19:49:30:02  19:49:33:05\r\n      la candidature romande\r\n       aux JO d'hiver 2026.\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:36:16\r\nSa d\u00e9cision sera connue le 7 mars.\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:41:13\r\n     L'attaque d'une mosqu\u00e9e\r\n   \u00e0 Qu\u00e9bec, qui a fait 6 morts,\r\n\r\n19:49:41:15  19:49:44:21\r\n       montre que le Canada\r\n     n'\u00e9chappe pas aux risques\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:48:13\r\n qui existent dans d'autres pays.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:51:14\r\n        Des radios locales\r\n      sont accus\u00e9es d'attiser\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:53:18\r\n  des sentiments anti-musulmans.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:57:08\r\n   -C'est l'image d'une ville\r\n     unie dans la douleur.\r\n\r\n19:49:57:10  19:50:01:05\r\n    Rassembl\u00e9s derri\u00e8re leur\r\nPremier ministre, Justin Trudeau,\r\n\r\n19:50:01:06  19:50:03:19\r\n  des milliers d'anonymes venus\r\n            soutenir\r\n\r\n19:50:03:21  19:50:06:07\r\nla communaut\u00e9 musulmane de Qu\u00e9bec.\r\n\r\n19:50:06:09  19:50:09:07\r\n      Aujourd'hui, la ville\r\n      cherche \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:15\r\n     et certains d\u00e9noncent une\r\nislamophobie grandissante \u00e0 Qu\u00e9bec,\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:16\r\n  port\u00e9e par des m\u00e9dias locaux.\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:19:23\r\n           -On est venus\r\n   dans ce pays pour bien vivre.\r\n\r\n19:50:20:01  19:50:22:11\r\n   Mais les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralisent:\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:01\r\nune femme voil\u00e9e, \u00e7a peut exploser\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:28:11\r\n     \u00e0 n'importe quel moment,\r\n     un homme avec une barbe,\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:31:17\r\nil peut faire des choses terribles.\r\n\r\n19:50:32:03  19:50:35:20\r\n  -Des journalistes en partie \r\n  responsable de la fusillade,\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:38:07\r\n une th\u00e8se qui gagne du terrain.\r\n\r\n19:50:38:09  19:50:42:09\r\nDes stations de radios populaires\r\n   utilisent la m\u00eame recette:\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:45:14\r\n    des animateurs vedettes \r\n    qui laissent libre cours\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:47:07\r\n   \u00e0 des discours x\u00e9nophobes.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:49:11\r\n   Le plus connu d'entre eux,\r\n         Jeff Fillion,\r\n\r\n19:50:49:13  19:50:53:12\r\n       accueillait il y a\r\n  quelques mois Marine le Pen.\r\n\r\n19:50:53:18  19:50:55:09\r\n   *-Je vous laisse 2 minutes\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:57:09\r\n   pour nous donner votre avis\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:03:06\r\n   sur ce qui semble d\u00e9ranger les\r\npoliticiens et les m\u00e9dias au Qu\u00e9bec:\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:04\r\n         l'immigration.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:10:12\r\n-Aujourd'hui, le station Energie\r\n      plaide non coupable.\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:12:14\r\n    Les animateurs pol\u00e9mistes\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:16:12\r\n  ne se disent pas responsables\r\n   d'une escalade de la haine.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:19:05\r\n     -Je ne suis pas certain \r\n    de ce qu'on nous reproche.\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:21:17\r\n Certains tenants de la rectitude\r\n\r\n19:51:21:19  19:51:25:02\r\n aimeraient qu'on ne parle jamais\r\n        de l'immigration.\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:27:11\r\nJe n'ai pas un discours d'experts,\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:32:00\r\n   j'essaye de d\u00e9fendre les causes\r\nqui tiennent \u00e0 coeur au grand public.\r\n\r\n19:51:32:06  19:51:36:12\r\n    -S\u00e9bastien Bouchard surnomme\r\nces stations des \"radios poubelles\".\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:39:19\r\n    Il d\u00e9nonce ces derni\u00e8res\r\n    depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:42:01\r\n     -Ils cr\u00e9ent un scandale,\r\n\r\n19:51:42:03  19:51:43:19\r\n      et donc de l'auditoire,\r\n\r\n19:51:43:21  19:51:45:23\r\n    du mouvement, de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:49:06\r\n   Ils partent de pr\u00e9occupations\r\n         de la population\r\n\r\n19:51:49:08  19:51:53:14\r\nsur les in\u00e9galit\u00e9s et l'oppression\r\n     que vivent les personnes\r\n\r\n19:51:53:16  19:52:02:07\r\nen leur donnant un d\u00e9bouch\u00e9 raciste,\r\n      sexiste, discriminatoire.\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:07:02\r\n-Selon lui, ce sont ces discours\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:11:11\r\n  qui ont favoris\u00e9 l'\u00e9mergence\r\n    d'une haine meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:16:20\r\n-2017: l'occasion de rappeler 1917,\r\n l'ann\u00e9e des r\u00e9volutions, la prise\r\n\r\n19:52:16:22  19:52:21:18\r\ndu pouvoir bolchevique en Russie mais\r\n aussi les r\u00e9volutions artistiques.\r\n\r\n19:52:21:20  19:52:24:11\r\n     Duchamp faisait scandale\r\n         avec son urinoir\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:26:16\r\n             pr\u00e9sent\u00e9\r\n      comme une oeuvre d'art.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:31:02\r\n    Une exposition fait revivre\r\nl'\u00e9poque au Centre Pompidou \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:35:12\r\n       -Si on pense \u00e0 art\r\n      et syst\u00e8me urinaire,\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:38:16\r\n      il n'y a eu longtemps\r\n      que le Manneken-Pis.\r\n\r\n19:52:38:18  19:52:41:00\r\n    Mais en 1917: r\u00e9volution.\r\n\r\n19:52:41:02  19:52:44:13\r\nMarcel Duchamp r\u00e9invente l'urinoir.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:48:14\r\nEn plein mouvement anti-art et dada.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:52:03\r\n    -La folie est plus belle\r\n      que la p\u00e2le raison !\r\n\r\n19:52:52:10  19:52:54:16\r\n-Marcel Duchamp, Franco-Am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:59:14\r\nimagine le concept du ready-made,\r\n       \"objet tout fait\".\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:12\r\nIl pr\u00e9sente une roue de bicyclette\r\n      ou un porte-bouteille.\r\n\r\n19:53:03:14  19:53:07:01\r\n           et d\u00e9cr\u00e8te\r\n que ce sont des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:16:10\r\nA New York, il pr\u00e9sente un urinoir,\r\n  \"The Fountain\" et signe R.Mutt.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:19:04\r\n      L'oeuvre est refus\u00e9e.\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:41:23\r\n-Cet urinoir original dispara\u00eet.\r\n\r\n19:53:42:01  19:53:48:03\r\n      De nombreuses r\u00e9pliques\r\nsont r\u00e9alis\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:50:14\r\n Cette phrase de Duchamp inspire\r\n\r\n19:53:50:16  19:53:58:06\r\n  les surr\u00e9alistes, le pop art\r\n     et l'art contemporain.\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:02:22\r\n\"The Fountain Archives\" de S.Afif,\r\n           par exemple.\r\n\r\n19:54:03:00  19:54:05:17\r\nIl collectionne tout ce qui contient\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:10:14\r\n        une reproduction\r\n    de l'urinoir de Duchamp.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:14:11\r\nSon projet est actuellement expos\u00e9\r\n       au Centre Pompidou.\r\n\r\n19:54:14:17  19:54:17:03\r\n -Je m'int\u00e9resse \u00e0 ce qui se passe\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:19:11\r\n   dans le regard du regardeur.\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:25:04\r\nLe support de \"Fountain\" permet \u00e7a\r\n    car c'est ultra reproduit.\r\n\r\n19:54:25:10  19:54:30:04\r\n-Si l'an dernier, le plasticien \r\nMaurizio Cattelan a pu installer\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:37:02\r\n  au mus\u00e9e Guggenheim de New York\r\nun WC en or, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Duchamp.\r\n\r\n19:54:37:04  19:54:42:23\r\n Ce qui est s\u00fbr, comme le disait\r\n      Magritte de sa pipe:\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:45:09\r\n   ceci n'est pas un urinoir.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:49:06\r\n         Depuis 100 ans,\r\n     c'est une oeuvre d'art.\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:02\r\n-Le journalisme BD est tr\u00e8s en vogue.\r\n\r\n19:54:53:04  19:54:59:16\r\nLa forme se r\u00e9pand dans les journaux\r\n         et dans l'\u00e9dition.\r\n\r\n19:55:00:11  19:55:04:04\r\n    -Quand Patrick Chappatte\r\n     rentre d'un reportage,\r\n\r\n19:55:04:06  19:55:07:12\r\n          il rassemble\r\n les croquis r\u00e9alis\u00e9s sur place\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:10:07\r\n  et se lance dans la narration\r\n    dessin\u00e9e de son histoire.\r\n\r\n19:55:12:13  19:55:16:12\r\n-Le dessin est un magnifique outil\r\n     pour raconter le monde.\r\n\r\n19:55:16:14  19:55:18:11\r\n      C'est un outil de plus\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:21:09\r\n        et le journalisme\r\n   a besoin de nouveaux outils.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:23:10\r\n     On raconte des histoires\r\n\r\n19:55:23:11  19:55:25:01\r\n      d'une mani\u00e8re humaine.\r\n\r\n19:55:25:03  19:55:28:01\r\n           Des lecteurs\r\n    me disent qu'ils pleurent,\r\n\r\n19:55:28:03  19:55:32:02\r\n alors qu'en tant que dessinateur\r\n   de presse, je les fais rire.\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:35:01\r\nIl y a une efficacit\u00e9 particuli\u00e8re\r\n            du dessin.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:38:06\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n    le dessinateur Joe Sacco\r\n\r\n19:55:38:08  19:55:42:10\r\nse sert du 9\u00e8me art pour traiter\r\ndu conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:47:12\r\n Aujourd'hui, ce type d'ouvrage\r\n prend toujours plus de place.\r\n\r\n19:55:47:23  19:55:52:20\r\n -Il y a de plus en plus de demande\r\net une fid\u00e9lisation de la client\u00e8le.\r\n\r\n19:55:52:22  19:55:56:04\r\n       L'offre se multiplie,\r\n         comme par exemple\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:58:17\r\n     dans le \"Kobane Calling\"\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:00:13\r\n          o\u00f9 Zerocalcare,\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:05:03\r\n  dessinateur italien, est parti\r\nen Syrie, dans une zone de conflit.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:08:04\r\n Davodeau et Collombat reviennent\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:11:12\r\n      sur les ann\u00e9es noires \r\n      de la V\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:14:21\r\n   -Initi\u00e9 par le dessinateur\r\n     F.Bourgeron en France,\r\n\r\n19:56:14:22  19:56:18:22\r\n le magazine La revue dessin\u00e9e,\r\nqui propose enqu\u00eates, reportages\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:21:12\r\n        et documentaires,\r\n     est vendu en librairie.\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:24:02\r\nIl a doubl\u00e9 son tirage depuis 3 ans\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:28:19\r\net son \u00e9diteur vient de lancer une\r\nversion pour les moins de 20 ans.\r\n\r\n19:56:28:21  19:56:31:03\r\nLa bande dessin\u00e9e journalistique\r\n\r\n19:56:31:05  19:56:34:02\r\n         ne laisse pas\r\nles professionnels indiff\u00e9rents.\r\n\r\n19:56:34:04  19:56:37:08\r\nA Gen\u00e8ve, un cours de BD reportage\r\n           sera int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n19:56:37:10  19:56:43:23\r\n  dans le cursus de la nouvelle\r\n     Ecole sup\u00e9rieure de BD.\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:46:16\r\n    -Il y a aussi un renouveau\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:48:22\r\n     du documentaire au cin\u00e9ma\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:52:06\r\n       et la bande dessin\u00e9e\r\n    participe de ce mouvement.\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:56:18\r\n  Le dessin am\u00e8ne cette distance \r\n  par rapport \u00e0 ce qu'on raconte.\r\n\r\n19:56:56:20  19:57:01:18\r\nCe l\u00e9ger d\u00e9calage est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:06:11\r\n-Le journalisme BD est un travail\r\n de longue haleine, co\u00fbte cher,\r\n\r\n19:57:06:12  19:57:09:02\r\nmais l'int\u00e9r\u00eat du public est l\u00e0.\r\n\r\n19:57:09:23  19:57:13:23\r\n   -\"Infrarouge\" d\u00e9bat ce soir \r\n   de l'avenir de vos journaux.\r\n\r\n19:57:14:01  19:57:16:11\r\n Apr\u00e8s la disparition de L'Hebdo,\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:18:14\r\n         d'autres titres\r\n     pourraient \u00eatre menac\u00e9s.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:20:15\r\n     C'est \u00e0 21h10 sur RTS Un.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:25:15\r\n   Au cin\u00e9ma, Nathalie Portmann\r\n       joue Jackie Kennedy,\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:28:06\r\n l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident assassin\u00e9.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:35:00\r\nLa critique est \u00e9logieuse, alors que\r\nles films biographiques prosp\u00e8rent.\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:40:18\r\n       -Mozart, Bob Dylan,\r\n       Cloclo, Malcolm X,\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:44:18\r\n  Edith Piaf ou encore Dalida:\r\n      le biopic \u00e0 la cote.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:49:08\r\nEt le r\u00e9alisateur Pablo Larrain,\r\n en sort deux coup sur coup...\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:52:18\r\n    \"Neruda\" il y a un mois \r\n    et aujourd'hui \"Jackie\".\r\n\r\n19:58:04:01  19:58:05:18\r\n     -Le r\u00e9alisateur chilien\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:09:05\r\n     parle des 26 secondes\r\n   les plus connues du monde,\r\n\r\n19:58:09:07  19:58:13:09\r\n celles de l'assassinat de JFK,\r\n  et des jours qui ont suivi.\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:17:00\r\n         Il se rapproche\r\n   du drame intime d'une femme\r\n\r\n19:58:17:02  19:58:20:04\r\n  qui perd subitement son mari.\r\n\r\n19:58:26:00  19:58:29:12\r\n     -C'est une fiction bas\u00e9e\r\n       sur des faits r\u00e9els,\r\n\r\n19:58:29:14  19:58:32:01\r\n  sur des \u00e9v\u00e9nements historiques,\r\n\r\n19:58:32:03  19:58:34:21\r\n   sur des faits qui sont r\u00e9els.\r\n\r\n19:58:34:23  19:58:40:11\r\n         Mais il y a aussi\r\n       des choses invent\u00e9es.\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:44:02\r\n    -Une fiction qui s'appuie\r\n    sur une vraie interview.\r\n\r\n19:58:44:04  19:58:47:09\r\n    Celle que Jackie Kennedy\r\n    a donn\u00e9 au magazine Life\r\n\r\n19:58:47:11  19:58:49:04\r\n  une semaine apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:19\r\n       Fait de flash-back,\r\n  le film d\u00e9peint la First Lady\r\n\r\n19:58:51:21  19:58:53:09\r\n    sous toutes ses facettes.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:57:08\r\nLa femme d\u00e9vast\u00e9e mais aussi celle\r\n    qui veut \u00e9crire l'Histoire\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:01:15\r\n  et offrir \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident\r\ndes fun\u00e9railles dignes de son rang.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:06:11\r\n    -Je ne pr\u00e9tends pas savoir\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:11\r\n          qui elle \u00e9tait.\r\n\r\n19:59:08:13  19:59:14:08\r\n Mais il y a beaucoup de mat\u00e9riel,\r\n         des biographies,\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:22:09\r\n    des apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:29:14\r\n     Ca m'a aid\u00e9e \u00e0 comprendre\r\n  qui elle pouvait \u00eatre vraiment.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:35:11\r\n -Un film dans lequel l'actrice\r\n  est excellente, suffisamment\r\n\r\n19:59:35:12  19:59:39:16\r\n  pour qu'elle puisse fantasmer\r\n      \u00e0 un deuxi\u00e8me Oscar.\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:45:02\r\n          -Cette image,\r\n     dans l'archipel d'Hawa\u00ef:\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:50:21\r\nles coul\u00e9es de lave du volcan Kilauea\r\n    se sont jet\u00e9es dans l'oc\u00e9an.\r\n\r\n19:59:50:23  19:59:57:15\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne attire les curieux\r\n       et les photographes.\r\n\r\n19:59:59:08  20:00:03:00\r\n         L'affaire Fillon\r\n bouleverse la campagne fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:05\r\nApr\u00e8s la renonciation de Hollande,\r\n        l'\u00e9chec de Jupp\u00e9,\r\n\r\n20:00:07:07  20:00:11:18\r\n  l'\u00e9limination de Valls, voici \r\n  Fran\u00e7ois Fillon en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:00:11:20  20:00:17:11\r\nIl est accus\u00e9 d'avoir fait profiter \r\nsa femme d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n20:00:17:12  20:00:23:21\r\nLe m\u00eame qui triomphait aux primaires\r\n de novembre est menac\u00e9 en f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:24:20  20:00:28:09\r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral\r\n        suivie de \"36,9\".\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:31:22\r\nIl sera question des usages m\u00e9connus\r\n            de l'urine.\r\n\r\n20:00:32:00  20:00:34:17\r\n     Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:34:19  20:00:40:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    V.Gerber, S.Iuncker-Gomez, \r\n   M.Kastrati, M.Pisino, M.Rais.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029593\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:17) [93%] : \r\nIl d\u00e9crit l'image \u00e9corn\u00e9e du politicien, il dit aussi que le coup a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite, le suspense grandit pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le billet non Stop coude-\u00e0-coude selon le sondage SSR 45 contre 44.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:31) [82%] : \r\nLaissez rituel des sir\u00e8nes avait lieu \u00e0 13 heures 30 il sourds manifestent, ils demandent un syst\u00e8me d'alerte par SMS un pour \u00eatre eux aussi inform\u00e9 en cas par exemple d'dans le nucl\u00e9aire, d'inondations majeures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:01:01) [88%] : \r\nNous sommes trop gros, en moyenne, les chiffres du recrutement confirme le probl\u00e8me chez les jeunes, mais la mani\u00e8re de calculer le surpoids est controvers\u00e9e, beaucoup sont en r\u00e9alit\u00e9 plus lourd en muscle dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, adeptes du fitness et puis souvenir 1917 ann\u00e9es des r\u00e9volutions politiques artistiques l'urinoir de Duchamp d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions, un objet trivial, pr\u00e9sent\u00e9e comme une oeuvre d'art, une Exposition rappelle l'\u00e9v\u00e9nement au Centre Pompidou \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:02 > 0:01:06) [77%] : \r\nL'affaire Fillon etc qui encore debout d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:18 > 0:03:05) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'affaire Fillon mais la campagne fran\u00e7aise en \u00e9bullition, le candidat demande au sien de tenir 15 jours avant la fin de l'enqu\u00eate, mais l'affolement gagne une partie de son camp, on entendra l'\u00e9ditorialiste Franz Olivier Giesberg, il d\u00e9crit l'image \u00e9corn\u00e9e du politicien, il dit aussi que le coup a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 de l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite, le suspense grandit pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises oui et le non sont au coude \u00e0 coude, selon le sondage SSR 45 contre 44, laisser des sir\u00e8nes avait lieu \u00e0 13 heures 30 les sourds manifestent, ils demandent au syst\u00e8me d'alerte par SMS pour \u00eatre eux aussi inform\u00e9 en cas par exemple d'accidents nucl\u00e9aires d'inondations majeures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:20) [93%] : \r\nNous sommes trop gros, en moyenne, les chiffres du recrutement confirme le probl\u00e8me chez les jeunes, la mani\u00e8re de calculer le surpoids est cependant controvers\u00e9e, beaucoup sont en r\u00e9alit\u00e9 plus lourd en muscle dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, adeptes du fitness.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:22 > 0:03:37) [88%] : \r\nEt puis, souvenir de 1917 ann\u00e9es des r\u00e9volutions politiques artistiques l'urinoir de Duchamp d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions, un objet trivial, pr\u00e9sent\u00e9e comme une oeuvre d'art, une Exposition rappelle l'\u00e9v\u00e9nement au Centre Pompidou \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:04:05) [89%] : \r\nL'affaire Fillon bouleverse une campagne fran\u00e7aise d\u00e9j\u00e0 in\u00e9dite apr\u00e8s la renonciation de Fran\u00e7ois Hollande, l'\u00e9chec d'Alain Jupp\u00e9, l'\u00e9limination de Manuel Valls, voici Fran\u00e7ois Fillon mis en mis difficult\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire, il est accus\u00e9 d'avoir fait profiter sa femme d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s il conteste, mais la situation est critique, le m\u00eame homme qui triomphait au primaire de novembre est menac\u00e9e en f\u00e9vrier Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:06 > 0:04:20) [94%] : \r\nBranle-bas ce matin au QG de Fran\u00e7ois Fillon, les nuages s'accumulent sur le champion de la droite, l'enqu\u00eate, mais surtout la d\u00e9fense peu satisfaisante de l'int\u00e9ress\u00e9 depuis 6 jours fait souffler un vent de panique \u00e0 l'\u00c9tat-Major et une h\u00e9morragie de superlatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:27) [93%] : \r\nIl y a une volont\u00e9 d'assassinats politiques, un coup d'\u00c9tat institutionnel, une op\u00e9ration de d\u00e9stabilisation violence inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:05:25) [92%] : \r\nLors de son meeting de dimanche, Fran\u00e7ois Fillon a bien tent\u00e9 d'\u00e9teindre le P\u00e9n\u00e9lope guette et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 3 jours plus t\u00f4t, qu'il avait aussi employer ses enfants au titre d'avocat, le Canard Encha\u00een\u00e9 revient \u00e0 la charge ce matin d\u00e9voilant que P\u00e9n\u00e9lope Fillon a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 non pas pendant 7 mais 15 ans un revenu cumul\u00e9 de 886000 francs pour son travail d'assistante parlementaire mais aussi \u00e0 la Revue des 2 mondes, quant aux 2 enfants, employ\u00e9 par le s\u00e9nateur Fillon ni l'un ni l'autre n'\u00e9tait encore avocat mais, \u00e9tudiant en droit \u00e0 l'\u00e9poque des faits Marie Fillon d'abord 23 ans \u00e0 l'\u00e9poque un salaire mensuel de 4000 francs bruts d'octobre 2005 \u00e0 d\u00e9cembre 2006, puis le fr\u00e8re Charles m\u00eame \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque des faits bien mieux pay\u00e9 qu'un assistant parlementaire dot\u00e9 de 30 ans d'exp\u00e9rience total, un 1000000 d'euros d'argent public que le candidat de la rigueur peinent encore \u00e0 justifier au bureau du d\u00e9put\u00e9 Fillon et au service de paix de l'Assembl\u00e9e, les enqu\u00eateurs ont obtenu des bulletins de salaire, mais pas d'adresse e-mail ni de Bach au nom de P\u00e9n\u00e9lope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:34) [74%] : \r\nC'est un travail assez immat\u00e9riel se des personnes qu'elle recevait CD c'est des courriers qu'elle traitait ces des discours qu'elle relisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:34 > 0:05:52) [90%] : \r\n6 affaires entachent la r\u00e9putation de Fran\u00e7ois Fillon est d\u00e9j\u00e0 une nouvelle bombe \u00e0 retardement menace la soci\u00e9t\u00e9 de conseil de F. fond\u00e9 par Fran\u00e7ois Fillon en 2012, une certaine opacit\u00e9 entretenu sur les contrats et sur les clients, mais aussi sur les montants, 1er ministre redevenu des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:52 > 0:06:13) [92%] : \r\n\u00e9coutez et consultant en 2012, Fran\u00e7ois Fillon a encaiss\u00e9 depuis 600000 euros d'un groupe de conseil du CAC 40 de quoi \u00e9veiller dans le contexte, les soup\u00e7ons de possibles conflits d'int\u00e9r\u00eats : si la droite fait encore bloc derri\u00e8re son champion, des voix se font d\u00e9j\u00e0 entendre dans son camp pour l'appeler \u00e0 renoncer dans une telle hypoth\u00e8se, la droite n'aurait d'autre option que d'organiser une nouvelle primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:15) [90%] : \r\nFranz-Olivier Giesbert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:17 > 0:06:25) [95%] : \r\nBonsoir, m\u00eame si \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a pas de mise en examen, m\u00eame si c'est l\u00e9gal, le probl\u00e8me moral, ce sera tr\u00e8s difficile de tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:07:09) [89%] : \r\nCe qui appara\u00eet dans les derni\u00e8res affaires c'est que pendant toute sa vie, j'ai, il a gratt\u00e9, alors rien ne dit que c'est ill\u00e9gal et il est m\u00eame tr\u00e8s possible soit l\u00e9gal ce qui trouble, c'est \u00e9videmment l'accumulation des affaires, c'est-\u00e0-dire, on voit bien tout Concorde \u00e0 nous montrer que pendant des ann\u00e9es, il \u00e9tait l\u00e0 et qu'il essayait d'en d'en prendre le plus possible parce que c'est vrai qu'il avait de besoin il avait comment dire une carri\u00e8re politique amen\u00e9 etc et voil\u00e0 donc tout ce qui pouvait gagner pas prendre un peu JP par- ci par- l\u00e0, il le prenait mais je r\u00e9p\u00e8te, rien ne dit que tout soit soit ill\u00e9gal, mais c'est l'image qui va rester alors que l'image est \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:10 > 0:07:20) [91%] : \r\nAntoine Gilbert, vous \u00eates un vieux routier de la politique fran\u00e7aise, hypoth\u00e8se le coup la source aimable qui a parl\u00e9 au Canard Encha\u00een\u00e9 d'apr\u00e8s vous, c'est de la gauche ou c'est de l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:34) [88%] : \r\nBah, c'est l'int\u00e9rieur m\u00eame de la droite, c'est-\u00e0-dire que le le probl\u00e8me de Fillon, c'est qu'il avait des ennemis depuis toujours que, bon, il est clair qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, des gens, dit regardez par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:34 > 0:07:48) [89%] : \r\nUn dernier mot : vous \u00eates un peu le Saint-Simon de la politique fran\u00e7aise et fait les portraits de tous ces grands qui pendant des d\u00e9cennies, patiemment, arriv\u00e9 au pouvoir, les Chirac et Mitterrand et Sarkozy la tout bouge, tout Valls en quelques jours, quelques semaines, c'est fascinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:08:21) [89%] : \r\nAh moi, j'ai rarement vu une campagne aussi fascinante, mais attention, l\u00e0 pour l'instant, vous avez macron qui fait la course en t\u00eate hein qui est d\u00e9sign\u00e9 futurs \u00e9lus, messieurs, messieurs vous parce qu'il il va y avoir encore de nouveaux \u00e9pisodes dans ce feuilleton, nouvel \u00e9pisode dira peut-\u00eatre un nouveau candidat \u00e0 droite, je ne sais pas qui Alain Jupp\u00e9 par exemple, \u00e7a peut \u00eatre peut-\u00eatre aussi Xavier Bertrand Fran\u00e7ois Baroin Fran\u00e7ois Bayrou va rentrer sur sc\u00e8ne, donc, l'histoire n'est pas termin\u00e9, je veux dire un truc, je pense m\u00eame qu'elle ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:22 > 0:08:23) [87%] : \r\nFrantz-Olivier Giesberg merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:25 > 0:08:26) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:27 > 0:08:44) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9, toujours dans la campagne fran\u00e7aise Marine Le Pen est mise en cause par le Parlement europ\u00e9en o\u00f9 il si\u00e8ge, il va d\u00e9clencher des retenues de plus de 300000 francs sur le salaire de la d\u00e9put\u00e9e pour recouvrer des sommes jug\u00e9es indues li\u00e9es \u00e0 l'emploi d'une assistante parlementaire, Marine Le Pen conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:58) [89%] : \r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9tranger encore Donald Trump a nomm\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine mais le gore, r\u00e9put\u00e9 conservateur, ce qui pourra orienter en ce sens, l'instance qui vient de vastes pouvoirs dans la politique aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:15) [90%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement politique du jour en Suisse et le second sondage SSR sur les votations du 12 f\u00e9vrier sur la question cruciale de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, tout s'est resserr\u00e9 on arrive un coude \u00e0 coude 45 contre 44, c'est vraiment tr\u00e8s serr\u00e9, une amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:15 > 0:10:18) [92%] : \r\nOui, et la dynamique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair depuis le 1er sondage SSR en descendre, h\u00e9 bien le oui \u00e0 la RIE III est en recul \u00e0 45 pourcent et puis le nom augmente fortement, \u00e0 44 pourcent avec des ind\u00e9cis qui restent tr\u00e8s nombreux, \u00e7a, \u00e7a veut dire que tout va se jouer dans les derniers jours de campagne alors m\u00eame qu'on sent un depuis la semaine derni\u00e8re que le climat est en train de changer depuis qu'Eveline Widmer-Schlumpf, ancienne ministre des Finances, femme de droite tr\u00e8s cr\u00e9dible est venu dire qu'elle estimait que cette r\u00e9forme n'\u00e9tait plus \u00e9quilibr\u00e9e alors dans son sillage, h\u00e9 bien, une s\u00e9rie de politiciens bourgeois sont venus dire leur opposition Rio 3, surtout des \u00e9lus locaux, qui craignent des cons\u00e9quences pour les finances de leur commune, il faut rappeler qu'on parle quand m\u00eame d'une r\u00e9forme qui va co\u00fbter 3 milliards de francs par an, et d'ailleurs, c'est aussi ce qui fait peur \u00e0 la classe moyenne qui craint de devoir payer cette facture, c'est l'argument que la gauche mart\u00e8le depuis des semaines, c'est un argument redoutable et tr\u00e8s probl\u00e9matique \u00e0 combattre pour la droite et l'\u00e9conomie qui esp\u00e8re encore inverser la tendance dans les jours qui restent, comme en t\u00e9moigne le reportage de Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:20 > 0:10:35) [94%] : \r\nIl est 18 heures ce soir \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg la directrice romande d'\u00e9conomie suisse v\u00e9rifie que tout est en place pour un grand d\u00e9bat contradictoire sur la RIE III malgr\u00e9 les sondages mitig\u00e9s, les partisans du oui veulent afficher leur confiance, c'est la panique chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:36 > 0:10:46) [88%] : \r\nAbsolument pas, c'est normal ce c'est sur les objets fiscaux, ce sont toujours des scores extr\u00eamement serr\u00e9, nous le savions d\u00e8s le d\u00e9part et nos alli\u00e9s et nous-m\u00eames sommes pleinement motiv\u00e9s et jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:46 > 0:10:58) [92%] : \r\nPour donner du poids \u00e0 leurs arguments, les partisans de la RIE III ont mobilis\u00e9 Johann Schneider- Ammann mais aussi celui qui a Fribourg mais toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans la balance, le chef des finances du Canto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:58 > 0:11:11) [92%] : \r\nSi les directeurs des finances pro de cette r\u00e9forme et savent qu'il faut des moyens pour assumer les t\u00e2ches de l'\u00c9tat, c'est pas \u00e0 la bonne franquette qu'on dit qu'on doit faire cette r\u00e9forme parce que nous sommes convaincus nous savons les enjeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:19) [94%] : \r\n\u00e0 Berne au si\u00e8ge de l'USAM, on refuse aussi de parler de panique devant les sondages, mais ici on s'appr\u00eate \u00e0 activer tous les relais disponible d'ici au 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:19 > 0:11:31) [84%] : \r\nOn va directement inclure non Jean \u00e0 la bas, c'est-\u00e0-dire les entrepreneurs et des PME, ils ont une autre est cr\u00e9dibilit\u00e9, ils vont passer le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:31 > 0:11:37) [88%] : \r\n\u00e0 gauche, on semble plus serein, on c\u00e9l\u00e8bre une progression du non obtenue malgr\u00e9 les moyens sup\u00e9rieurs du camp adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:11:48) [88%] : \r\nIls ont d\u00e9pens\u00e9 20 millions, nous on a d\u00e9pens\u00e9 nettement moins d'un 1000000, alors l\u00e0, vous avez plus rien, non, mais on a notre force de conviction, puis je crois la solidit\u00e9 de nos arguments et \u00e7a, \u00e7a aide, \u00e7a aide beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:48 > 0:11:55) [91%] : \r\nLe d\u00e9bat public peut commencer ce soir dans cette bataille au coude \u00e0 coude, chaque camp mettra toutes ses forces dans la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:56 > 0:11:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s serr\u00e9 pour la RIE III, qu'en est-il des autres objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:59 > 0:12:48) [92%] : \r\nAlors pour la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, h\u00e9 bien, le oui est en recul, mais il reste tr\u00e8s haut \u00e0 66 pourcent et puis le non progresse mais il reste tr\u00e8s bas, \u00e0 31 pourcent maintenant 2 b\u00e9mols \u00e0 ce r\u00e9sultat qui semble plut\u00f4t clair d'abord, un autre sondage publi\u00e9 aujourd'hui par les journaux Tamedia montre un \u00e9cart beaucoup plus serr\u00e9 entre les 2 camps et puis surtout pour gagner les partisans l\u00e0 doivent aussi convaincre la majorit\u00e9 des cantons et \u00e7a c'est loin d'\u00eatre acquis, enfin si on prend Forta le front d'un d'infrastructures routi\u00e8res h\u00e9 bien l\u00e0 le soutien semble in\u00e9branlable, il se maintient autour de 60 pourcent avec une opposition qui est m\u00eame en l\u00e9g\u00e8re progression, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire de ce sondage SSR, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1423 personnes entre le 18 et le 25 janvier avec une marge d'erreur de 2,7 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:48 > 0:13:04) [91%] : \r\nMerci Linda et puis on \u00e9voquait la RIE III, le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois rejette le recours d\u00e9pos\u00e9 contre l'un de ses membres Serge Dal Busco ce recours vise \u00e9tant courrier o\u00f9 il appelait \u00e0 soutenir la RIE III courrier qui l'avait joint \u00e0 l'envoi des d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:21) [90%] : \r\nLe c'est rituel des sir\u00e8nes a eu lieu \u00e0 13 heures 30 les sourds manifestent, ils demandent un syst\u00e8me d'alerte par SMS pour \u00eatre eux aussi inform\u00e9 en cas par exemple d'un accident nucl\u00e9aire ou d'une inondation majeure Mathieu Fournier Pascal de France qui vont Rimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:22 > 0:13:59) [93%] : \r\nSous les sir\u00e8nes hurlantes au centre de Lausanne, une cinquantaine de corps comme inanim\u00e9 c'est sourds ont d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort pour exprimer leur col\u00e8re, pour eux, c'est une question de vie ou de mort, m\u00eame si leurs revendications peut sembler a priori surprenante cet apr\u00e8s- midi, il y a des des alarmes un test les sourds ne les entendent pas, s'il devait y avoir une v\u00e9ritable catastrophe naturelle, les sourds ne pourrait pas \u00eatre averti en cas d'alerte s\u00e9rieuse ce signal retentit dans tout le pays et les 12000 sourds et 800000 malentendants de Suisse ne peuvent compter que sur leur entourage pour comprendre ce qui se passe, les sourds ont ce besoin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:59 > 0:14:04) [91%] : \r\nPouvoir \u00eatre autonome dans leur vie de tous les jours, de recevoir les informations de la m\u00eame mani\u00e8re que les personnes en tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:04 > 0:14:13) [96%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds r\u00e9clament un syst\u00e8me d'alarme par SMS, comme cela existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 B\u00e2le, impossible selon les autorit\u00e9s SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:13 > 0:14:30) [91%] : \r\nOr la demi- heure ou l'alerte SMS ah le grand d\u00e9savantage de ne pas pouvoir \u00eatre en grande quantit\u00e9, rapidement, il peut y avoir un d\u00e9lai d'attente de plusieurs heures avec cette technologie, avant que le SMS ne soit transmis ce n'est pas acceptable pour diffuser une alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:30 > 0:14:51) [95%] : \r\nUne solution est \u00e0 l'\u00e9tude, il s'agit d'une application sur t\u00e9l\u00e9phone les utilisateurs s'inscrivent pour recevoir les alertes en quelques secondes, mais ce nouveau syst\u00e8me ne sera pas pr\u00eat avant 2018 apr\u00e8s des ann\u00e9es de revendications, c'est \u00e9galement une obligation de la, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la protection de la population de prot\u00e9ger toute la population, y compris les personnes handicap\u00e9es et les personnes sourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:02 > 0:15:17) [89%] : \r\nNous sommes trop gros, en moyenne, les chiffres du recrutement confirme le probl\u00e8me chez les jeunes, mais la mani\u00e8re de calculer le surpoids et controvers\u00e9e, beaucoup en r\u00e9alit\u00e9 sont plus lourd en muscle dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui \u00eates adeptes du fitness, Pascal Ferrat et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:49) [90%] : \r\nCe sportif au bras nou\u00e9s passer son test de recrutement lui R\u00e9mo Kaeser 20 ans un m\u00e8tre 89 108 kilos figuraient dans la cat\u00e9gorie des jeunes en surpoids, aux portes m\u00eames de l'ob\u00e9sit\u00e9, pourtant c'est ici avec les sportifs d'\u00e9lite \u00e0 Macolin que ce lutteur effectue actuellement son \u00e9cole de recrues une montagne de muscles classifi\u00e9s ob\u00e8ses, c'est \u00e0 cause de cette formule, celle de l'indice de masse corporelle : celle de l'OMS pratiqu\u00e9e par l'arm\u00e9e le poids divis\u00e9 par la taille au carr\u00e9 pour lui, total 30 cat\u00e9gories surpoids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:49 > 0:15:52) [51%] : \r\nIceberg ces fonds BM libre relatif groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:52 > 0:16:02) [92%] : \r\nL'une des faiblesses de l'IMC, c'est qu'il ne permet pas de diff\u00e9rencier la graisse corporelle de la musculature, certains de ces jeunes que l'on dit en surpoids, le sont en raison de leurs muscles et pas de leur gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:02 > 0:16:04) [58%] : \r\nLa vague ne-t-on pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:44) [88%] : \r\nLa statistique bas\u00e9e sur cet indice est donc alarmiste, regardez, elle indique que 25 pourcent des jeunes soumise au recrutement est en surpoids ou ob\u00e8ses en quarts stable depuis 2010, or l'Institut de m\u00e9decine \u00e9volutive de l'universit\u00e9 Z\u00fcrich a mesur\u00e9 1500 conscrits avec d'autres crit\u00e8res comme le tour de taille, verdict saisissant dans car la part de jeunes en surpoids tombe \u00e0 15 pourcent si on se base sur le rapport tour de taille, grandeur et moins de 10 pourcent sur le tour de taille, soit la graisse abdominale, seul l'IMC n'a pas de r\u00e9elle valeur m\u00e9dicale, l'arm\u00e9e est appel\u00e9 \u00e0 diversifier ses mesures au recrutement, pas de valeur m\u00e9dicale d'IMC pas de valeur sportive non plus pour notre athl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:46 > 0:16:57) [91%] : \r\nLes au, si j'avais un indice de masse corporelle normale je ne serait certainement pas lutteur je ferais peut-\u00eatre de la danse classique ou de la natation synchronis\u00e9e, mais s\u00fbrement pas de la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:00 > 0:17:13) [91%] : \r\nL'implantation de l'EPFL \u00e0 Fribourg ne fait pas aussi vite que pr\u00e9vu, c'est tout un quartier d'innovation qui est en d\u00e9veloppement, les r\u00e9sultats se font attendre, notamment en mati\u00e8re d'emploi Damien M\u00e9tro Karine rigides, or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:14 > 0:17:28) [88%] : \r\nLe parc technologique Blue Factory \u00e0 Fribourg est \u00e0 la tra\u00eene, la Halle bleue dont le principal locataire et les PFL devait accueillir pr\u00e8s de 200 emplois mais en compte que la moiti\u00e9 de plus, le parc manque cruellement de nouvelles infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:28 > 0:17:35) [94%] : \r\nPour nous, cette cl\u00e9, c'est la mise \u00e0 disposition de nouvelles surfaces nous faut 5 6000 m2 pour pouvoir r\u00e9pondre aux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:37 > 0:17:39) [87%] : \r\nFinanci\u00e8rement, vous en attendez plus les pouvoirs publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:39 > 0:17:55) [90%] : \r\nAlors je ne sais pas si c'est un un appui plus important j'aimerais surtout qu'on n'ait pas de regrets, dans 10 ans, l'\u00c9tat et puis les collectivit\u00e9s publiques ont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s 70 millions de francs pour Blue Factory, dont 26 millions pour la construction du Smart peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:56 > 0:18:07) [96%] : \r\nL'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale avec son futur b\u00e2timent le Smart Living Lab est un vrai moteur pour l'ensemble du parc, mais ce dernier ne lui offre pas toutes les conditions, cadres, notamment pour les chercheurs de renomm\u00e9e internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:07 > 0:18:23) [92%] : \r\nOn leur a promis qu'il serait sur un quartier d'innovation qu'ils allaient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un b\u00e2timent exceptionnel, donc on attend qu'on que la ville et le canton de Fribourg se donne les moyens de s'ambition sinon nos chercheurs iront peut-\u00eatre voir ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:23 > 0:18:31) [82%] : \r\nAilleurs, justement, le canton du Valais, a investi massivement dans \u00e9nergie police ou l'EPFL attend jusqu'\u00e0 400 chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:31 > 0:18:42) [90%] : \r\nL'\u00c9tat du Valais a d\u00e9bloqu\u00e9 un cr\u00e9dit 15 heures sur les 7 ou 8 ans \u00e0 venir, depuis 2013 je crois de 356 millions et 356 millions couvre et les investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:42 > 0:18:47) [94%] : \r\nAlors que Fribourg le canton investira 26 millions pour le nouveau b\u00e2timent de l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:47 > 0:19:06) [93%] : \r\nJe pense qu'il faut peut-\u00eatre reconsid\u00e9rer ce ce montant et voir si on peut faire peut-\u00eatre plus le mod\u00e8le de croissance de Blue Factory, il repose pas sur des investissements \u00e0 fonds perdus de l'\u00c9tat de Fribourg, donc en fait les prochains b\u00e2timents qui sont construits sont construits avec avec des cr\u00e9dits bancaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:06 > 0:19:11) [87%] : \r\nUne solution envisag\u00e9e, ouvrir un partenariat public- priv\u00e9, avec des droits de superficie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:13 > 0:19:24) [86%] : \r\nLa tuberculose faisait trembler nos a\u00efeux elle apparut ensuite \u00e9radiquer aujourd'hui elle revient, les scientifiques se mobilisent, une d\u00e9couverte de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ouvre de nouveaux espoirs, Christophe, Sian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:26 > 0:19:47) [90%] : \r\nCaroline mari je ne compte plus les heures passent et les yeux riv\u00e9s \u00e0 son microscope \u00e9lectronique 4 ans a observ\u00e9 cette Mycobacterium nomme une bact\u00e9rie qui provoque la tuberculose chez le poisson, la voici de plus pr\u00e8s, elle vient en quelque sorte de reprogrammer la cellules qu'elle infecte pour d\u00e9tourner ses r\u00e9serves de graisse, ces petits points verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:47 > 0:19:54) [88%] : \r\nMax fait appel, c'est une \u00e9tape suivante : pour nous, c'est de trouver le moyen d'emp\u00eacher la bact\u00e9rie d'utiliser les graisses de la cellule infect\u00e9e pour se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:55 > 0:20:18) [91%] : \r\nOn affame donc la bact\u00e9rie, on esp\u00e8re ainsi stopper sa progression, la tuberculose, l'un des plus gros fl\u00e9au sanitaire de notre \u00e9poque, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, 9 millions de personnes malades en 2015, 1,8 1000000 de morts l'Afrique, l'Indon\u00e9sie, l'Inde restent des zones gravement touch\u00e9 et de nouvelles formes de r\u00e9sistance aux antibiotiques se propage \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:19 > 0:20:52) [94%] : \r\nPour nous qui sommes impliqu\u00e9s dans la tuberculose au quotidien le manque de nouveaux m\u00e9dicaments est une r\u00e9elle pr\u00e9occupation, on n'a que 2 nouvelles mol\u00e9cules pour les tuberculose multir\u00e9sistante et en dehors de \u00e7a, c'est un peu le d\u00e9sert et on est vraiment en manque de nouvelles mol\u00e9cules pour faire face au traitement des formes r\u00e9sistantes et aussi pour essayer de raccourcir la dur\u00e9e des traitements et la raison est pr\u00e9cis\u00e9ment et qu'il y a pas eu un int\u00e9r\u00eat pendant plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, de l'industrie pharmaceutique pour la tuberculose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:52 > 0:21:08) [93%] : \r\nEn Suisse, on comptait 550 malades en 2015 mais chez nous on ne meurt plus de la tuberculose, l'OMS s'est donn\u00e9 jusqu'en 2035 pour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat, partout sur la plan\u00e8te, peut-\u00eatre un peu gr\u00e2ce au m\u00e9canisme d\u00e9cortiqu\u00e9 dans ce laboratoire Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:09 > 0:21:24) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud une commission du Grand Conseil mandate le Contr\u00f4le cantonal des finances autour de l'affaire est-ce toi information de notre bureau Vaudois cet organe doit v\u00e9rifier si l'\u00c9tat a respect\u00e9 la loi en versant 500000 francs provenant du fonds de lutte contre le ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:26 > 0:21:36) [92%] : \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de Swiss Olympic s'est rendue \u00e0 Sion pour \u00e9voquer la candidature aux Jeux olympiques d'hiver 2026 demain la Task force se rendra dans les Grisons d\u00e9cision connue 7 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:36 > 0:21:38) [84%] : \r\nApr\u00e8s le secr\u00e9taire r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:38 > 0:21:53) [90%] : \r\nL'attaque d'une mosqu\u00e9e \u00e0 Qu\u00e9bec, qui a fait 6 morts montre que le Canada n'\u00e9chappe pas aux risques et aux tensions qui existent dans d'autres pays, sympt\u00f4me de cela des radios locales, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9, sont accus\u00e9s d'attiser des sentiments antimusulmans, le reportage de Pierre 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:54 > 0:22:16) [96%] : \r\nC'est l'image d'une ville unie dans la douleur, rassembl\u00e9s derri\u00e8re leur 1er ministre Justin Trudeau des milliers d'anonymes venus soutenir la communaut\u00e9 musulmane de Qu\u00e9bec et de tout un pays, mais aujourd'hui la ville cherche \u00e0 comprendre et certains comme ce couple de musulmans d\u00e9noncent une islamophobie grandissante \u00e0 Qu\u00e9bec, port\u00e9 par certains m\u00e9dias locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:16 > 0:22:32) [88%] : \r\nOn est venu dans ce pays pour bien vivre, mais les m\u00e9dias, ils sont toujours en train de g\u00e9n\u00e9raliser une forme voil\u00e9e c'est c'est un peu exploser n'importe quel moment un homme qui a une petite barbe parce que c'est un musulman, il peut faire, je sais pas de trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:32 > 0:22:54) [92%] : \r\nDes journalistes en partie responsable de la fusillade, une th\u00e8se qui ne cesse de gagner du terrain \u00e0 Qu\u00e9bec car quelques stations de radio les plus populaires de la ville utilisent toutes la m\u00eame recette des animateurs vedettes qui laisse libre cours \u00e0 des discours x\u00e9nophobe, le plus connu d'entre eux, Jeff Fillion accueil et il y a quelques mois, la pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen, voil\u00e0 ce que l'on pouvait entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:54 > 0:23:04) [97%] : \r\nJe vous laisse 2 minutes pour nous raconter votre point de vue sur ce qui semble d\u00e9ranger les politiciens et les m\u00e9dias au Qu\u00e9bec, votre point de vue sur l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:04 > 0:23:07) [88%] : \r\n15 heures 46 sur NRJ 98 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:07 > 0:23:14) [88%] : \r\nAujourd'hui la station \u00e9nergie plaide non coupable : les animateurs pol\u00e9miste ne se disent pas responsable d'une escalade de la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:14 > 0:23:31) [86%] : \r\nPas certain de ce qu'on nous reproche exactement il y a certains de la rectitude politique, je pense qu'il aimerait qu'on ne parle jamais de ces questions est li\u00e9 \u00e0 l'immigration, moi j'ai j'ai pas un discours d'experts, j'ai pas un discours de policiers, j'essaie de d\u00e9fendre aussi les causes qui se tiennent \u00e0 carreau Gu\u00e9rin public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:32 > 0:23:39) [84%] : \r\nS\u00e9bastien Bouchard surnomme ces stations des radio- poubelles, cela fait plusieurs ann\u00e9es que cet habitant de Qu\u00e9bec, les d\u00e9nonce publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:39 > 0:24:02) [81%] : \r\nOn crie scandale en influence scandale histoire \u00e7a cr\u00e9e du mouvement, cela cr\u00e9e de l'int\u00e9r\u00eat et aussi ils vont partir de pr\u00e9occupations tr\u00e8s elle la population sur les in\u00e9galit\u00e9s, sur les sur l'oppression que peuvent vivre les personnes au quotidien, mais en leur donnant un d\u00e9bouch\u00e9 qui va \u00eatre, \u00e7a c'est, c'est c'est qui va \u00eatre discriminatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:02 > 0:24:10) [96%] : \r\nSelon lui, ce sont bien ces discours v\u00e9hicul\u00e9 par ces radios locales qui ont favoris\u00e9 l'\u00e9mergence d'une haine meurtri\u00e8re envers les musulmans de Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:12 > 0:24:31) [89%] : \r\n2017, c'est l'occasion de rappeler 1917 ce fut l'ann\u00e9e des r\u00e9volutions, la prise du pouvoir bolch\u00e9vique en Russie mais aussi des r\u00e9volutions artistiques du Duchamp faisait scandale avec son urinoir pr\u00e9sent\u00e9e comme une oeuvre d'art, une Exposition fait revivre cette \u00e9poque au Centre Pompidou \u00e0 Paris, Tibio Cascioli, Martina \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:25:20) [85%] : \r\nSi on pense \u00e0 Arte syst\u00e8me urinaire, il n'y a eu longtemps que le Manneken Pis, mais en 1917 R\u00e9volution Marcel Duchamp r\u00e9- invente l'urinoir, on est en plein mouvement anti- art et Dada, la folie est plus belle que la pas leur raison, l'artiste franco- am\u00e9ricain, Marcel Duchamp, imagine le concept du ready-made, que l'on peut traduire par objet tout fait, il pr\u00e9sente une roue de bicyclette ou un porte- bouteilles les signes et d\u00e9cr\u00e8te que ce sont des Oeuvres d'art, lors d'une Exposition \u00e0 New-York, il pr\u00e9sente un simple urinoir, il appelle de Fontaine et signe du pseudonyme R meute scandale le vrai refus\u00e9, h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:20 > 0:25:39) [65%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te de people Who are Organizing \u00e7a un objet de cruels ou m\u00e9chants et un an de chorizo b\u00e9arnais Cesena sous Jean je peu \u00eatre de femme et sanctionneront une d'assez forment un tout poste bi hasta avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:40 > 0:26:14) [92%] : \r\nCet urinoir original dispara\u00eet, il ne reste que cette photo, mais avec l'accord de Duchamp, de nombreuses r\u00e9pliques sont r\u00e9alis\u00e9s dans les ann\u00e9es 60 la phrase de Marcel Duchamp c'est le regardeur qui fait l'Art inspire \u00e9videmment les surr\u00e9alistes, le pop et l'art contemporain jusqu'\u00e0 nos jours de fontaines archives par exemple de l'artiste fran\u00e7ais Sa\u00e2dane Afif il collectionne depuis 2008, tout ce qui contient une reproduction de l'urinoir de Duchamp il d\u00e9chire les pages et les encadrent son projet est actuellement expos\u00e9e au Centre Pompidou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:14 > 0:26:25) [84%] : \r\nCe qui m'int\u00e9resse vraiment, cette id\u00e9e de comment, qu'est ce qui se passe dans le regard du regardeur quand il fait l'Havre et je pense que c'est le d\u00e9but de support de Defontaine permet \u00e7a parce que c'est ultra reproduit ultra voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:25 > 0:26:36) [93%] : \r\nEt si l'an dernier le g\u00e9nial plasticien italien maori catalane a pu installer au mus\u00e9e Guggenheim de New York, un WC en or massif, c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 Duchamp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:39 > 0:26:48) [92%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que, comme le disait Magritte de sa pipe, ceci n'est pas un urinoir depuis 100 ans, c'est une oeuvre d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:50 > 0:27:00) [89%] : \r\nLe journalisme, BD et tr\u00e8s en vogue, des dessinateurs comme Chappatte manie \u00e0 la fois les mots et le croquis la forme se r\u00e9pand dans les journaux et dans l'\u00e9dition Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:01 > 0:27:12) [90%] : \r\nQuand Patrick Chappatte rentre dans reportage comme par exemple d'un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gaza, il rassemble tous les croquis qu'il a r\u00e9alis\u00e9e sur place et se lance ensuite dans la narration de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:12 > 0:27:34) [88%] : \r\nLe dessin est un magnifique outil pour raconter le monde pour raconter l'actualit\u00e9 c'est un outil de plus et le journalisme aujourd'hui a besoin de d\u00e9velopper de nouveaux outils donc on raconte des histoires, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s humaine, tr\u00e8s touchante, les gens sont \u00e9mus, des gens des fois des Lecteurs me disent qu'ils ont qui pleure alors quand de s'entendent, dessinateur de presse, les fait rire, donc il y a vraiment inefficacit\u00e9 particuli\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:35 > 0:28:28) [88%] : \r\nDans les ann\u00e9es 80 le dessinateur Joe Sacco en pr\u00e9curseur se sert du 9\u00e8me art pour traiter du conflit isra\u00e9lo- palestinien, le genre est lanc\u00e9e et aujourd'hui, ce type d'ouvrage prend toujours plus de place, m\u00eame dans les rayons des grands magasins oui, ben, il y a de plus en plus de de demandes, enfin surtout une fid\u00e9lisation la la client\u00e8le, il y a 2, une offre qui a qui se multiplient, comme par exemple dans Koban\u00e9 Colin ou \u00e0 0 car le dessinateur italien c'est cette engag\u00e9 est parti en Syrie, en en zone de conflit pour pour amener son reportage ou dans le Davodeau et Colomba qui reviennent un peu sur les ann\u00e9es noires de la 5\u00e8me R\u00e9publique initi\u00e9e par le dessinateur Franck Bourgeron, en France, le magazine trimestriel la Revue Dessin\u00e9e qui propose, enqu\u00eates, reportages et documentaires et vendu en librairie, ce magazine a par exemple doubl\u00e9 son tirage depuis sa parution, il y a 3 ans et le m\u00eame \u00e9diteur vient de lancer une version pour les moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:29 > 0:28:44) [87%] : \r\nLa bande dessin\u00e9e journalistique ne laisse pas non plus les professionnels indiff\u00e9rent \u00e0 Gen\u00e8ve un cours de BD reportage sera tr\u00e8s probablement int\u00e9gr\u00e9 dans le cursus de la nouvelle \u00c9cole sup\u00e9rieure de BD en pr\u00e9paration Tom tira Bosco, auteur de BD journalisme est impliqu\u00e9 dans le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:44 > 0:29:02) [88%] : \r\nIl y a aussi un grand renouveau du documentaire au cin\u00e9ma actuellement et je crois que la bande dessin\u00e9e, \u00e7a participe de ce mouvement, \u00e7a va ensemble, parce ce que je pense cela, le dessin, il am\u00e8ne aussi cette distance par rapport \u00e0 ce qu'on ce qu'on raconte, on peut y amener comme \u00e7a c'est c'est ce tr\u00e8s l\u00e9ger d\u00e9calage qui a int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:02 > 0:29:09) [94%] : \r\nLe journalisme BD est un travail de longue haleine, il co\u00fbte cher, mais l'int\u00e9r\u00eat du public \u00e0 la rentabilit\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:10 > 0:29:20) [86%] : \r\nVoil\u00e0, et puis on parle on presse infrarouge d\u00e9bat ce soir de l'avenir des journaux apr\u00e8s la disparition de l'hebdo d'autres titres pourraient \u00eatre menac\u00e9s 21 heures 10 RTS avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:21 > 0:29:35) [92%] : \r\nAu cin\u00e9ma, Natalie Portman, \u00e0 bord d'un des r\u00f4les les plus importants de sa vie, il joue Jackie Kennedy, l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident assassin\u00e9, la critique est \u00e9logieuse, alors que les films biographiques prosp\u00e8re, avec des r\u00e9sultats in\u00e9gaux Julie Evard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:38 > 0:29:51) [82%] : \r\nMozart Bob Dylan Cloclo Mal X Edith Piaf et, plus r\u00e9cemment, Chet Baker ou encore Dalida et biopic \u00e0 la cote, \u00e0 telle point que Pablo, la reine en sorte de coup sur coup Neyroud \u00e0 il y a un mois, et aujourd'hui Jacky.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:56 > 0:30:02) [70%] : \r\nAd\u00e8le \u00e9tait qui a \u00e9t\u00e9 suivi le paradis peut-\u00eatre jamais, mais bon, hier elle n'Henman et stable, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:03 > 0:30:19) [93%] : \r\nMais le r\u00e9alisateur chilien ne fait pas dans le biopic conventionnel, ici, il parle des 26 secondes et plus connu du monde, celle de l'assassinat de Jeff et surtout des jours qui ont suivi, mais en s'\u00e9loignant de l'histoire du mythe et de toute th\u00e9orie du complot pour se rapprocher du drame intime d'une femme qui perd subitement son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:20 > 0:30:21) [95%] : \r\n\u00e7a moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:25 > 0:30:41) [91%] : \r\nC'est cela, ce n'est pas l'histoire, c'est une fiction, c'est bas\u00e9 sur des faits r\u00e9els, il y a beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements historiques et de faits qui sont tout le long du film et qui sont vrais et r\u00e9els, mais il y a aussi beaucoup de choses qu'on a invent\u00e9, car personne ne sait ce qui s'est pass\u00e9 derri\u00e8re certaines portes au stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:41 > 0:31:00) [94%] : \r\nUne fiction, certes, mais qui s'appuie sur une vraie interview celle que Jackie Kennedy a donn\u00e9 au magazine Life, une semaine seulement apr\u00e8s les faits et de Flashback, le film d\u00e9peint la First Lady sous toutes ses facettes, il y a \u00e9videmment la femme d\u00e9vast\u00e9e, mais aussi celle qui veut \u00e9crire l'histoire en s'inspirant de la mort de Lincoln pour offrir \u00e0 son mari des fun\u00e9railles dignes de son rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:04 > 0:31:30) [88%] : \r\nQui expriment une on un \u00e9crivain je ne peux pas pr\u00e9tendre savoir qui elle \u00e9tait, je peux juste l'imaginer, au revoir, mais vous savez, il y a beaucoup de mat\u00e9riel, des biographies \u00e0 ses propres interviews, il a en plus des nombreuses apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche tout \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 me faire une id\u00e9e de qui elle pouvait \u00eatre vraiment \u00e0 Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:32 > 0:31:38) [87%] : \r\nDans l'Jackie, l'actrice et de tous les plans, excellente suffisamment pour qu'elle puisse fantasmer un 2\u00e8me Oscar sur sa chemin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:43 > 0:31:57) [91%] : \r\nCette image encore au chapitre des beaut\u00e9s de la nature, c'est dans l'archipel d'Hawa\u00ef qui coul\u00e9es de lave, volcan qui l\u00e0 o\u00f9 elle \u00e0 se sont jet\u00e9s dans l'oc\u00e9an, le ph\u00e9nom\u00e8ne est tellement beau qu'il attire traditionnellement les curieux et les photographes, venus de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:00 > 0:32:11) [91%] : \r\nL'affaire Fran\u00e7ois Fillon bouleverse la campagne fran\u00e7aise, je vous le rappelle d\u00e9j\u00e0 in\u00e9dite apr\u00e8s la renonciation de Fran\u00e7ois Hollande, l'\u00e9chec d'Alain Jupp\u00e9, l'\u00e9limination de Manuel Valls, voici Fran\u00e7ois Fillon en diffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:11 > 0:32:23) [91%] : \r\nCultes et de mani\u00e8re spectaculaire, il est accus\u00e9 d'avoir fait profiter sa femme d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s il conteste et demande au sien de tenir bon jusqu'\u00e0 la fin de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:25 > 0:32:34) [89%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de 36 9 il sera question des usages m\u00e9connu de l'urine, c'est notre \u00e9mission sant\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:42 > 0:32:45) [93%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:20 > 0:33:21) [96%] : \r\nC'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:26 > 0:33:30) [89%] : \r\nJ'ai pas vu le match du jour du d\u00e9but, pardonne-moi, parce que si oui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:30 > 0:33:33) [86%] : \r\nBon, que c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:52 > 0:33:54) [80%] : \r\nMerci bien \u00e7a Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:01 > 0:34:02) [93%] : \r\nAlors, parce que sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:21 > 0:34:23) [82%] : \r\nLa lumi\u00e8re, j'allume oui c'est bon super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:37 > 0:34:41) [81%] : \r\nC'est chez pourquoi il est inquiet qui est vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:41 > 0:34:43) [77%] : \r\nOui, mais Chicchi Keisse qui a, qui est inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:59 > 0:35:37) [71%] : \r\nJe suis pas inquiet horreur so far juste inqualifiable tient compte occupe le yen a fort complexe non non mais \u00e7a va, il est mais tu le dis les choses, tu le vois, je vois voil\u00e0 je quitt\u00e9 voici encore voil\u00e0 ah ah, tu le vois jusque-l\u00e0 oui au Caire soi-m\u00eame un partenaire qui o\u00f9 \u00e7a l\u00e0 du prompteur de ah oui, tu la vois celle-l\u00e0 et l\u00e0, j'ai donc et l\u00e0 tu voir et c'\u00e9tait pose quand m\u00eame pi\u00e8ce et \u00e0 la t\u00eate du Hip-Hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:05 > 0:38:35) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, une ambiance printani\u00e8re \u00e0 tous points de vue aujourd'hui beaucoup de lumi\u00e8re, un temps assez ensoleill\u00e9, en tout cas en r\u00e9gion de planer sur la moiti\u00e9 du pays sur l'ouest du pays, et puis des temp\u00e9ratures, on a atteint, on a fr\u00f4l\u00e9 les 15 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, mais partout ailleurs plut\u00f4t autour de 12 degr\u00e9s sur l'animation satellite, on s'aper\u00e7oit que nous sommes en fait entre 2 perturbations celle qui nous a quitt\u00e9 et qui est actuellement sur les Balkans est la suivante : qui va se rapprocher de nos r\u00e9gions \u00e0 l'avant, il y aura du barrage avec de l'humidit\u00e9 qui arrivent par le sud et cette perturbation si qui va nous tenir compagnie jusqu'\u00e0 vendredi et \u00e0 l'arri\u00e8re, vous le voyez qu'il y aura une succession de nouvelles perturbations en tout cas jusqu'\u00e0 lundi donc m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour demain matin, formation de bancs de brouillard sur le plateau, vous voyez que sur les versants nord des Alpes, sinon ce sera un temps assez ensoleill\u00e9 en revanche sur les versants sud un ciel tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sur le dessin de l'apr\u00e8s- midi pas changement sur les versants nord au concert quand m\u00eame c'est bien ensoleill\u00e9, petite un petit b\u00e9mol : il y aura n\u00e9buleux une n\u00e9bulosit\u00e9 en augmentation sur l'arc l\u00e9manique et puis le long du Jura et les flocons qui vont tomber aussi bien sur la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes que sur le autre sans limite de la neige 1000 ou 1000 300 m\u00e8tres au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a reste doux au lever du jour donc positif partout, environ 3 4 degr\u00e9s sur le plateau, on descendra jusqu'\u00e0 0 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et au meilleur de la journ\u00e9e, vous voyez que le thermom\u00e8tre devrait afficher un bon 10 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera jusqu'\u00e0 11 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 15 \u00e0 \u00e0 Sion 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 4 \u00e0 2000 et une fois n'est pas coutume 6 degr\u00e9s seulement \u00e0 Locarno et les bons attention alors l\u00e0 il y aura le le film qui va s'installer, d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s cette nuit un Fun bien soutenu vigoureux, un vent de secteur sud qui sera senti sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que dans les Alpes et o\u00f9, pour la suite, h\u00e9 bien sachez que pour la journ\u00e9e de vendredi, on sera sous la perturbation qui nous aura touch\u00e9 demain samedi et dimanche, toujours un temps agit\u00e9 vente et \u00e7a reste assez doux, m\u00eame si on va perdre 2 \u00e0 3 degr\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 aujourd'hui et puis pour les prochains jours, a en tout cas, voil\u00e0, je vous l'ai dit, c'est la grisaille qui domine en tout cas jusqu'\u00e0 lundi, et il semblerait que, mardi, la on soit dans un temps un tout petit peu plus ensoleill\u00e9, une accalmie en tout cas on \u00e7a reste \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours et on ne devrait pas d\u00e9passer les 6 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain c'est la Chandeleur, le 2 f\u00e9vrier et on gagne 2 minutes de lumi\u00e8re, c'est toujours bon \u00e0 prendre, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-03T00:43:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702575332", "durationSec": 120, "title": "FRIGO FR BLUE FACTORY UN AN APRES 2801 03_RTS000001051173", "excerpt": "L'implantation d'entreprises et de l'EPFL dans les locaux de l'ex-brasserie Cardinale de Fribourg prend du retard. Le Directeur de la Blue factory et la repr\u00e9sentante de l'EPFL font du chantage \u00e0 l'emploi pour obtenir plus d'argent public aupr\u00e8s du canton pour construire de nouvelles installations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR", "ZONE INDUSTRIELLE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1575804"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575333", "durationSec": 131, "title": "FRIGO JOURNALISME BD_RTS000001049385", "excerpt": "Le reportage en bande dessin\u00e9e ou la BD journalistique conna\u00eet un succ\u00e8s croissant. Le dessinateur suisse Patrick Chappatte raconte ainsi ce qu'il a pu voir lors de ses voyages. Gregory Duval, Responsable vente BD \u00e0 la FNAC confirme l'engouement du public. Tom Tirabosco, auteur de BDestime que le dessin permet de cr\u00e9er une distance avec le sujet.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PRESSE"], "thematicPersons": ["CHAPPATTE, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575334", "durationSec": 105, "title": "FRIGO TUBERCULOSE PAD_RTS000001045162", "excerpt": "La tuberculose est une maladie en recrudescence dans le monde et en Europe apr\u00e8s avoir presque disparue. Les m\u00e9decins disposent de peux d'antibiotiques pour lutter contre les nouvelles souches et esp\u00e8rent de nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques du c\u00f4t\u00e9 de la recherche m\u00e9dicale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "TUBERCULOSE"], "sequenceIds": ["1575809"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575335", "durationSec": 127, "title": "SO BIOPIC JACKIE_RTS000001054929", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur Pablo Larrain r\u00e9alise un biopic sur les jours qui ont suivit l'assassinat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Kennedy \u00e0 travers le regard de son \u00e9pouse Jackie interpr\u00e9t\u00e9e par l'actrice Natalie Portman.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575336", "durationSec": 103, "title": "SO BODY MASS INDEX_RTS000001055055", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'institut de m\u00e9decine \u00e9volutive de l'universit\u00e9 de Zurich remet en cause l'indice de masse corporelle IMC comme seul indicateur de surpoids et d'ob\u00e9sit\u00e9. l'Indice de l'OMS m\u00e9lange le poids de la graisse et du muscle ce qui fausse le r\u00e9sultat surtout chez les jeunes sportifs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FERRAT, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "RECRUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1575803"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575337", "durationSec": 25, "title": "SO ENQUETE JAUSSY_RTS000001054986", "excerpt": "D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur l'emploi de son \u00e9pouse P\u00e9n\u00e9lope comme assistantes parlementaires par Fran\u00e7ois Fillon, le magazine satirique Le Canard encha\u00een\u00e9 ajoute de nouvelles informations concernant ses enfants. Le \"penelopegate\" menace d\u00e9sormais la candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'ex-premier ministre de la droite."}, {"internalArchiveId": "AA1702575338", "durationSec": 129, "title": "SO FILLON SUITE_RTS000001055065", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois rejette un recours d\u00e9pos\u00e9 contre le Conseiller d'Etat Serge Dal Busco pour un courier en faveur de la RIE III joint \u00e0 la d\u00e9claration fiscale 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575339", "durationSec": 27, "title": "SO LE PEN_RTS000001054846", "excerpt": "Apr\u00e8s l'attentat meurtrier contre une mosqu\u00e9e le 29.01.2017 commis par un jeune qu\u00e9b\u00e9cois les critiquent s'orientent contre les radios locales accus\u00e9es de relayer les th\u00e8ses islamophobes et le racisme contre les musulmans. Les animateurs se d\u00e9fendent de faire de la radio poubelle."}, {"internalArchiveId": "AA1702575340", "durationSec": 31, "title": "SO PC LETTRE DALBUSCO_RTS000001055028", "excerpt": "Les partisans de la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) s'inqui\u00e8tent des sondages qui donnent le non gagnant le 12.02.2017 et mobilisent leurs soutiens. Les opposants \u00e0 la nouvelle loi ont d\u00e9pens\u00e9 moins d'argent et son plut\u00f4t satisfait de la campagne.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575341", "durationSec": 27, "title": "SO PC VOLCAN HAWAII_RTS000001054797", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration des sourds et malentendants \u00e0 manifest\u00e9 \u00e0 13 heures lors du test national des sir\u00e8nes d'alarme pour protester contre l'absence de syst\u00e8me d'alerte autre. Les sourds souhaitent un syst\u00e8me d'alerte par SMS mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e9rerait une application mobile."}, {"internalArchiveId": "AA1702575342", "durationSec": 138, "title": "SO QUEBEC ATTENTAT_RTS000001055001", "excerpt": "Une exposition au Centre Pompidou retrace l'oeuvre de l'artiste Marcel Duchamp dont le fameux urinoir aujourd'hui disparu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MILLET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["QUEBEC"], "thematicThemes": ["RADIO LOCALE", "RACISME"], "sequenceIds": ["1575817"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575343", "durationSec": 98, "title": "SO SONDAGE REACTION_RTS000001055084", "excerpt": "Une d\u00e9l\u00e9gation de Swiss Olympic s'est rendue \u00e0 Sion pour examiner la candidature de la ville pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "FISCALIT\u00c9", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1575755"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575344", "durationSec": 101, "title": "SO SOURDS SIRENES_RTS000001055057", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOURD", "SIR\u00c8NE D'ALARME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1575774"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575345", "durationSec": 139, "title": "SO URINOIR DUCHAMP_RTS000001054459", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575346", "durationSec": 13, "title": "SO USA NOMINATION COUR SUPREME 03_RTS000001055056"}, {"internalArchiveId": "AA1702575347", "durationSec": 22, "title": "SO VISITE JO SION_RTS000001054921", "thematicGeographicals": ["SION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702575323", "summary": "Faux duplex Paris : Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste.", "id": "1575205"}, {"internalArchiveId": "AA1702575876", "summary": "Fribourg : Itw Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse. Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie arrivant. Itw Georges Godel, Conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement cantonal des finances.\nBerne : itw Hans-Ulrich Bigler, Directeur Union suisse des arts et m\u00e9tiers travaillant \u00e0 son bureau. \nRoger Nordmann, Conseiller national PS assis dans un canap\u00e9. Itw Roger Nordmann.", "id": "1575755", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "NORDMANN, ROGER", "GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575895", "summary": "Sourds et malentendants allong\u00e9s sur le sol avec des banderoles r\u00e9clamants un syst\u00e8me d'alerte adapt\u00e9s. Itw St\u00e9phane Beyeler, Adjoint direction r\u00e9gionale, f\u00e9d\u00e9ration suisse sourds. Itw Kurt Muenger, office f\u00e9d\u00e9ral de la protection de la population. Main zoomant sur un smartphone. Itw Sandrine Berger, f\u00e9d\u00e9ration suisse des sourds.", "id": "1575774", "visualThemes": ["SOURD", "SIR\u00c8NE D'ALARME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575924", "summary": "Macolin : Remo Kaeser, lutteur s'entra\u00eenant dans une salle de musculation. Itw Franck Ruehli, m\u00e9decine \u00e9volutionnaire. Franck Ruehli mesurant des conscrits. Itw Remo Kaeser, recrue et lutteur.", "id": "1575803", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "OB\u00c9SIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["MACOLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575925", "summary": "Hivernal : ext ex-brasserie Cardinale. Int des locaux bureaux de toutes les couleurs de la Halle bleue. Itw Philippe Jemmely, Directeur Bluefactory. Itw Olivier Curty, Directeur de l\u00bf\u00e9conomie et de l\u00bfemplois. Itw Anne-Claude Cosandey, directrice de l'EPFL Fribourg.", "id": "1575804", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575930", "summary": "Itw Caroline Barisch, chercheuse en biochimie Unige regardant une bact\u00e9rie dans un microscope. \nGros plan Mycobacterium Marinum. Itw professeur Jean-paul Janssens, responsable de l'unit\u00e9 de pneumologie des HUG. Radiographie de poumon.", "id": "1575809", "visualThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "TUBERCULOSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575938", "summary": "Nocturne, milliers d'habitants rassembl\u00e9s contre la haine et le terrorisme. Diurne, couple musulman se recueillant. Itw Fadwa Achmaoui, habitante de Qu\u00e9bec.\nRue de Qu\u00e9bec enneig\u00e9es. Extrait radiophonique de Jeff Fillion animateur de Radio \u00e9nergie. Itw Jer\u00f4me Landry, animateur radio. Itw S\u00e9bastien Bouchard, militant anti radios poubelles.", "id": "1575817", "visualThemes": ["RADIO LOCALE", "RACISME"], "visualGeographicals": ["QUEBEC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "role": "s\u00e9quence didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684429", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029593", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5E4F8FE7-21BB-4954-BAAF-35E416023183", "internalArchiveId": "5E4F8FE7-21BB-4954-BAAF-35E416023183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot, Jean-Claude; Emily Thornberry, responsable des affaires \u00e9trang\u00e8res au sein de l'opposition travailliste;Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC genevoise;Olivier Feller,conseiller national PLR vaudois; Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler,du monde de l'aviation et proprietaire d'un drone;Nicolas Zufferey, viticulteur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/USA TRUMP OBAMA SORT DU BOIS 7H) Il avait promis de le faire si les valeurs de l'Am\u00e9rique \u00e9taient menac\u00e9es.\r\nBarack Obama s'est exprim\u00e9 hier...\r\nPour critiquer le d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump. \r\n((texte qui...on le rappelle...interdit aux r\u00e9fugi\u00e9s, et aux ressortissants de 7 pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane d'entrer aux Etats-Unis...))\r\nPhilippe Gassot vous \u00eates \u00e0 Washington...\r\nEn prenant position hier..Barack Obama rompt en faite avec la tradition...\r\n((transgresse en faite les bonnes mani\u00e8res))\r\nPhilippe Gassot \u00e0 Washington...\r\net \u00e0 l'obstruction...Donald Trump r\u00e9pond par des licenciements...\r\nIl a \u00e9galement remerci\u00e9 tout \u00e0 l'heure le responsaple ad-int\u00e9rim de l'immigration et des douranes...lui aussi nomm\u00e9 par Obama. \r\n((aujourd'hui c'est un engagmenet qu'il doit concr\u00e9tiser...celui du 9\u00e8me juge de la Cour Supr\u00eame...qui tranche les grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9...Elle devrait basculer \u00e0 droite...))\r\n(USA extro) ***Et ce d\u00e9cret anti-immigration inqui\u00e8te certains suisses...\r\ndont des binationaux qui ont sollicit\u00e9 la helpline du DFAE hier...\r\nle d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a re\u00e7u plusieurs demandes de renseignements. Mais personne ne serait bloqu\u00e9 en Suisse...il n'a en tout cas pas re\u00e7u d'information en ce sens.\r\n(10/UK VISITE TRUMP/PI) Il y a l'inqui\u00e9tude des suisses et l'indignation des britanniques...\r\nIls \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 manifest\u00e9 hier \u00e0 Londres contre le d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump...\r\nManifestation \u00e0 Manchester aussi...\r\n\u00e0 coup de tambours et de slogan...\r\nMais ce n'est pas tout, en paralll\u00e8le une p\u00e9tition g\u00e9ante circule.\r\n***Elle r\u00e9clame l'annulation de la visite d'Etat de Donald Trump...\r\nLe gouvernement britannique lui a envoy\u00e9 un carton d'invitation. Et il ne compte pas le retirer. m\u00eame si cette p\u00e9tition a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s d'un million 600 mille signatures. \r\nLondres, Catherine Ilic.\r\n((La visite de Theresa May \u00e0 Washington, pr\u00e9sent\u00e9e comme un succ\u00e8s diplomatique est en train de se retourner contre elle. P\u00e9tition g\u00e9ante, manifestations \u00e0 Londres, Manchester, Edimbourg, les critiques se multiplient au sein de la population, mais aussi de la classe politique contre l'attitude de la Premi\u00e8re ministre face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Lors d'\u00e9changes tr\u00e8s anim\u00e9s au parlement, Theresa May a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de s'\u00eatre courb\u00e9e devant Donald Trump et d'avoir tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9sapprouver son d\u00e9cret migratoire. Emily Thornberry, responsable des affaires \u00e9trang\u00e8res au sein de l'opposition travailliste \u00e9tait particuli\u00e8rement virulente\u00a0:\r\ntraduction\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Qu'il s'agisse de droits humains, de droits des femmes, de torture, du traitement des minorit\u00e9s.. le pr\u00e9sident Trump est en train de glisser sur une pente tr\u00e8s dangereuse. Nous avons besoin d'une Premi\u00e8re ministre qui soit pr\u00eate \u00e0 lui dire 'stop!', pas qui se contente de lui offrir la main et de l'aide sans piper mot\u00bb\r\nMalgr\u00e9 le toll\u00e9 suscit\u00e9 par ce d\u00e9cret, Theresa May a choisi de ne pas d\u00e9vier de sa ligne de conduite et a exclu d'annuler la visite d'Etat de Donald Trump. Elle s'est dit au contraire impatiente d'accueillir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain cette ann\u00e9e. CI, RTS-info, Londres\r\n...Donald Trump qui sera aussi re\u00e7u par la reine, Queen Elizabeth 2 \u00e0 Bukingham Palace s'il fait le d\u00e9placement.\r\n(12/CANADA MOSQUEE SUITE vox populi) ***les Qu\u00e9b\u00e9cois sont aussi sortis par milliers hier soir...pour rendre hommage aux victimes de la fusillade \u00e0 la mosqu\u00e9e de Qu\u00e9bec.\r\nils \u00e9taient environ 12 mille selon les autorit\u00e9s, \u00e0 la veill\u00e9e organis\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette mosqu\u00e9e o\u00f9 un qu\u00e9b\u00e9cois de 27 ans a tu\u00e9 6 personnes dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi...\r\nLe suspect \u00e9tait \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 voisine de la Mosqu\u00e9e.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 pour meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation hier...\r\nIl s'agit de l'unique suspect. \r\nMais l'enqu\u00eate a donc laiss\u00e9 place au recueillement hier \u00e0 Qu\u00e9bec...\r\nLes musulmans \"sont ici chez eux\". ils m\u00e9ritent de se sentir bienvenue et en s\u00e9curit\u00e9. \r\nJustin Trudeau l'a d\u00e9clar\u00e9 hier pendant la c\u00e9r\u00e9monie...\r\nLes qu\u00e9b\u00e9cois ont applaudi...\r\nparmi eux, Samuel venu avec sa fille sur les \u00e9paules et une pancartes en main...\r\net Rabi, marocain d'origine.\r\nvoil\u00e0 pour les t\u00e9moignages de ce marocain qui vit \u00e0 Qu\u00e9bec depuis 18 ans et de ce p\u00e8re de famille...au micro de Marie Laure Josselin.\r\nLes m\u00e9dias cherchent \u00e0 \u00e9tablir son profil...\r\nSur sa page Facebook il aurait montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat pour Marine le Pen et Donald Trump...selon ses connaissances il partagerait les id\u00e9es des supr\u00e9matistes blancs.\r\n(07/AMAUDRUZ SUITE/ ITW FUHRMANN) ***7h...on revient en Suisse o\u00f9 l'UDC ne sanctionnera pas politiquement C\u00e9line Amaudruz...\r\nni au niveau national ni au niveau cantonal...\r\nla vice-pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re national genevoise a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e p\u00e9nalement pour conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 et entrave au travail de la police...\r\nc'\u00e9tait dans la nuit du 10 au 11 d\u00e9cembre dernier.\r\nNous vous l'apprenions hier soir dans Forum...\r\nC\u00e9line Amaudruz \u00e9cope d'une peine de 100 jours-amende \u00e0 450 francs avec trois ans de sursis...et d'une amende de 9'000 francs. \r\nmais pas de condamnation politique...\r\nPour Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC genevoise la peine suffit...\r\n  MAG 56\"\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nen bref, la course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9unira un nombre record de candidature...\r\n13 candidats...pour 5 fauteuils.\r\nLe peuple se prononce le 5 mars.\r\nTrois des cinq conseillers d'Etat en place se repr\u00e9sentent: Esther Waeber-Kalbermatten (PS), Jacques Melly (PDC) et Oskar Freysinger (UDC). Les sortants Jean-Michel Cina (PDC) et Maurice Tornay (PDC) ne briguent pas de nouveau mandat.\r\n(D1/INTERVENTION CAMPAGNE RIE III) ..ne jamais critiquer son successeur...c'est souvent la r\u00e8gle...en politique...on en parlait avec Obama...et Trump...\r\nEn suisse la question fait d\u00e9bat aussi...en marge du vote du 12 f\u00e9vrier sur la RIE3. \r\nJusqu'o\u00f9 les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent-ils s'immiscer dans les campagnes de votation ? \r\nCes dernier jours, plusieurs ex-ministres ont pris position. \r\nLa PDC Ruth Metzler milite pour le \u00ab OUI \u00bb.\r\nalors que la socialiste Ruth Dreifuss pr\u00f4ne le \u00ab NON \u00bb. \r\nEt plus surprenant.l'ex-ministre PBD Evelyne Widmer Schlumpf.qui avait longtemps port\u00e9 cette r\u00e9forme..critique, elle aussi, une mouture qu'elle juge \u00ab d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e \u00bb. \r\nUne implication qui n'est pas du gout de tout le monde.\r\nJulien Bangerter..\r\n  MAG 1'27\"\r\n(((\u00ab  Servir et dispara\u00eetre \u00bb.\r\nCette r\u00e8gle tacite des Patriciens bernois.semble de moins en moins s'appliquer aux ex-conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Aucune norme juridique ne r\u00e8glemente leur devoir de r\u00e9serve .\r\nC'est donc l'\u00e9thique de chacun qui entre en ligne de compte...Le conseiller national PLR vaudois.Olivier Feller...souhaiterait toutefois...un peu plus de retenue...\r\n----SON FELLER (29)\r\nEffets inattendus mais n\u00e9anmoins redout\u00e9s.en marge d'un vote sur la RIE3...qui s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9. Evelyne Widmer-Schlumpf...se d\u00e9tourne de sa propre famille politique du centre-droit. Une infid\u00e9lit\u00e9 qui froisse le pr\u00e9sident du PDC, Gerhard Pfister.\r\n----PFISTER (12)  (termine par il faudra voir les cons\u00e9quences...)\r\nQuelle que soit l'issue du scrutin, il sera difficile d'\u00e9valuer le poids que l'intervention d'EWS aura finalement eu sur le r\u00e9sultat. Mais en cas de NON, il ne fait gu\u00e8re de doute que les critiques contre l'irruption des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les campagnes de votation se feront plus vives.)))\r\n(Br\u00e8ve Fillon) ...autre campagne en france....le large sourire de Fran\u00e7ois Fillon...hier au sortir de 5H d'auditions...hier...sur l'emploi de son \u00e9pouse P\u00e9n\u00e9lope...elle aussi entendue par les enqu\u00eateurs...le candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a pu fournir les documents utiles permettant...dit son avocat...d'\u00e9tablir le travail r\u00e9alis\u00e9 par Mme...un travail parfois moins tangible que des notes, de moins mat\u00e9riel mais de tout aussi r\u00e9el....affirme le d\u00e9fenseur du candidat des r\u00e9publicains...\r\n(D4/DRONES EPANDAGE 15 MINUTES) pour terminer en l\u00e8ve les yeux au ciel...\r\nLes drones sont en plein essor en Suisse, en particulier ceux \u00e0 usage commercial.....\r\n***La Poste en teste actuellement pour livrer des paquet. \r\nFace \u00e0 cette d\u00e9ferlante, quels sont les risques, notamment de collision? Comment \u00e9voluera la legislation? C'est le sujet de l'\u00e9mission 15 minutes cette semaine.  \r\nMais d'abord.. pour mesurer la port\u00e9e de ces changements...  Francesca Argiroffo a rencontr\u00e9 sur les hauteurs de Sierre Frederic Hemmeler. Il vient d'obtenir toutes les autorisations n\u00e9cessaires pour exploiter un appareil destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pandage dans l'agriculture...\r\n.une premi\u00e8re europ\u00e9enne. D\u00e9monstration\r\n  mag 1'39\" ((fin parole 1'35''))\r\n((Obtenir le feu vert des diff\u00e9rents offices f\u00e9d\u00e9raux, a \u00e9t\u00e9 un parcours du combattant de presque une ann\u00e9e pour Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler, qui vient du monde de l'aviation....Son drone est am\u00e9ricain , mais adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain helv\u00e9tique...\r\n12\"\r\nLe drone \u00e0 six moteurs, dot\u00e9 d'un double GPS, et d'une autonomie de vol d'une demi-heure environ....et malgr\u00e9 quelques b\u00e9mols, l'utilisation est d\u00e9conseill\u00e9e quand il y a trop de vent ou qu'il fait trop chaud ....la d\u00e9monstration convainc le viticulteur Nicolas Zufferey, \r\n30\"\r\nFrederic Hemmeler le confirme, c'est une premi\u00e8re europ\u00e9enne\r\n29\"\r\nTravailler de fa\u00e7on \u00e9cologique c'est le r\u00eave de Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler qui attendra 2018 et d'autres test pour enfin commercialiser son drone d'\u00e9pandage...))\r\nDrones: une prolif\u00e9ration pacifique ou mena\u00e7ante?   c'est le sujet de 15 minutes cette semaines, sur le site web rts/15minutes ou sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8332407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8332425", "ece-8332407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T17:21:30Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nCe journal Coralie Claude Barack Obama sort du bois 11 jours \u00e0 peine apr\u00e8s l'investiture de Donald Trump il critique le d\u00e9cret anti- immigration de son successeur, les manifestants et rompt avec la tradition, le devoir de r\u00e9serve des ex- pr\u00e9sident Donald Trump r\u00e9plique, il a accus\u00e9 les d\u00e9mocrates de faire de la r\u00e9sistance et Limoges, ceux qui refusent d'appliquer son d\u00e9cret, les Britanniques, eux, refusent de faire de Donald Trump un vieil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nIls sont plus d'un 1000000, a r\u00e9clam\u00e9 l'annulation tout simplement de sa visite d'\u00c9tat au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [88%] :\r\nIl y a des dizaines de milliers dans la rue \u00e0 manifester contre son d\u00e9cret mais Theresa May reste de marbre, ou plut\u00f4t de faire C\u00e9line Amaudruz condamn\u00e9 mais pas abandonn\u00e9 son parti, l'UDC lui maintient sa confiance apr\u00e8s l'\u00e9pisode de conduite en \u00e9tat d'ivresse, pour lequel elle \u00e9cope d'une sanction p\u00e9nale, c'est un \u00e9v\u00e9nement regrettable mais priv\u00e9, vous entendrez le pr\u00e9sident de l'UDC genevoise reste une question : la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'\u00e9lu est -elle ent\u00e2ch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nEt si le monde se diriger vers une immense crise financi\u00e8re encore pire que celle de 2007, 2008, \u00e7a c'est la th\u00e8se d\u00e9velopp\u00e9e par l'ancien banquier fran\u00e7ais Jean-Michel Naulleau dans son dernier livre, intitul\u00e9 : \u00e9viter l'effondrement qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil, Jean-Michel Naulleau, qui est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [87%] :\r\nEst -ce qu'elle aussi ce matin en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nOn en parle comme d'un mot, le Mb\u00e9ki, l'Italien, le quartier de Saint de sirop \u00e0 Milan, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stade, une zone habit\u00e9e en majorit\u00e9 par les communaut\u00e9s musulmanes qu'on pourrait assimiler \u00e0 un ghetto parce que correspondant au sud des Alpes Nicole della Pietra si reportage apr\u00e8s le journal, Vaud, Neuch\u00e2tel et le Valais ces 3 cantons romands, on le sait, renouvelle cette ann\u00e9e leur gouvernement tout au long de la semaine, nous nous arr\u00eatons sur les principaux enjeux qui les concernent dans la perspective des \u00e9lections \u00e0 venir \u00e0 Pr\u00e9vost hier ce matin le Valais et les questions li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, les prestations de sant\u00e9 du canton sont -elles \u00e0 la hauteur des attentes de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [92%] :\r\nServir et dispara\u00eetre, c'\u00e9tait la r\u00e8gle en politique suisse mais elle dispara\u00eet aussi et eux apparaissent toujours plus de dr\u00f4nes dans le ciel de la Suisse, point, il avait promis de le faire si les valeurs de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [92%] :\r\nQui \u00e9tait Barack Obama s'est exprim\u00e9 hier pour critiquer le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump, texte qui on le rappelle, interdit aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux ressortissants de 7 pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane d'entrer aux \u00c9tats-Unis Philippe Gassot, vous \u00eates \u00e0 Washington en prenant position hier Barack Obama, on fait avec les bonnes mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:31) [94%] :\r\nAh oui, l'ancien pr\u00e9sident n'est pas du tout d'accord avec Donald Trump et il le fait savoir dans un communiqu\u00e9, il soutient m\u00eame les manifestants qui s'en sont pris aux a\u00e9roports du pays, c'est la 1\u00e8re fois qu'il s'exprime depuis qu'il a quitt\u00e9 la Maison Blanche, Barack Obama ne peut pas accepter la discrimination contre des personnes pour des raisons religieuses, c'est la 1\u00e8re fois que l'ancien pr\u00e9sident se fait entendre et qu'ils ne respectent pas la r\u00e8gle non- \u00e9crite pour les pr\u00e9sidents qui consiste \u00e0 ne jamais critiquer son successeur, il faut rappeler que Donald Trump avait compar\u00e9 r\u00e9cemment son action contre les ressortissants de 7 pays musulman avec les 6 mois d'interdiction d\u00e9cid\u00e9e par Barack Obama en 2011 et destin\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s irakiens, l'ancien pr\u00e9sident ne veut pas qu'il y ait confusion avec le d\u00e9cret Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [91%] :\r\nPhilippe, on l'a appris aussi \u00e0 quelques heures, la ministre de la justice de Barack Obama s'allier ce qui assurait l'int\u00e9rim qui tra\u00eenait surtout les pieds pour faire appliquer les directives de la Maison Blanche en mati\u00e8re d'immigration, h\u00e9 bien elle vient d'\u00eatre limog\u00e9 par Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [92%] :\r\nOui \u00e7a layette, la ministre de la Justice du gouvernement Obama qui n'avait plus que quelques heures \u00e0 tenir avant d'\u00eatre remplac\u00e9 vient d'\u00eatre limog\u00e9 par Donald Trump, elle donnait des instructions pour que soit ignor\u00e9 les ordres de la Maison Blanche et pour que la justice am\u00e9ricaine soit respect\u00e9e, c'est du jamais vu pour Donald Trump, les d\u00e9mocrates n'ont qu'une pr\u00e9occupation, c'est de faire de l'obstruction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [92%] :\r\nPhilippe Gassot \u00e0 Washington et \u00e0 l'obstruction Donald Trump r\u00e9pond par des licenciements, il a \u00e9galement remerci\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le responsable un peu int\u00e9rim de l'immigration et des douanes, lui aussi nomm\u00e9 par Obama et aujourd'hui, c'est un engagement qu'il doit concr\u00e9tiser, celui du 9\u00e8me, juge de la Cour supr\u00eame qui tranche les grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, elle devrait basculer \u00e0 droite, on en reparle dans le journal de 8 heures, et ce d\u00e9cret anti- immigration inqui\u00e8te certains suisses ceux des Suisses et des binationaux aussi qui ont sollicit\u00e9 l'appel la une du DFAE hier le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a re\u00e7u plusieurs demandes de renseignements, mais personne ne serait bloqu\u00e9 en Suisse, en tout cas, il n'a pas re\u00e7u d'informations en ce sens il y a l'inqui\u00e9tude des suisses et l'indignation des britanniques, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 manifester hier \u00e0 Londres contre le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump manifestation \u00e0 Manchester aussi \u00e0 coup de tambours et de slogan, mais ce n'est pas tout puisqu'en parall\u00e8le une p\u00e9tition g\u00e9ante circule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [92%] :\r\nElle r\u00e9clame cette p\u00e9tition l'annulation de la visite d'\u00c9tat de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [97%] :\r\nLe gouvernement britannique lui a envoy\u00e9 un carton d'invitation et il ne compte pas le retirer, m\u00eame si la p\u00e9tition a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus d'un 1000000 600 1000 signatures Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [94%] :\r\nLa visite de Theresa May \u00e0 Washington, pr\u00e9sent\u00e9e comme un succ\u00e8s diplomatique est en train de se retourner contre elle, p\u00e9tition g\u00e9ante, manifestations \u00e0 Londres, Manchester, Edimbourg, les critiques se multiplient au sein de la population mais aussi la classe politique contre l'attitude de la Premi\u00e8re ministre face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'\u00e9changes tr\u00e8s anim\u00e9s au parlement Theresa May a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de s'\u00eatre courb\u00e9e devant Donald Trump et d'avoir tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9sapprouver son d\u00e9cret migratoire \u00c9milie tant de bruit et responsable des affaires \u00e9trang\u00e8res au sein de l'opposition travailliste \u00e9tait particuli\u00e8rement virulente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [85%] :\r\nOui, mais comme jadis des droits humains, de droits des femmes, de torture du traitement des minorit\u00e9s, le pr\u00e9sident Trump est en train de glisser sur une pente tr\u00e8s dangereuse pour la m\u00eame plan\u00e8te oui, nous avons besoin d'une Premi\u00e8re ministre qui soit pr\u00eate \u00e0 lui dire Stop pas qui se contente de lui offrir la main et de la sant\u00e9 publique, c'est maintenant, malgr\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [95%] :\r\nToll\u00e9 suscit\u00e9 par ce d\u00e9cret, Theresa May a choisi de ne pas d\u00e9vier de sa ligne de conduite et a exclu d'annuler la visite d'\u00c9tat de Donald Trump, elle s'est dit au contraire impatiente d'accueillir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain cette ann\u00e9e Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [91%] :\r\nDe Lindstrom qui sera aussi re\u00e7u par la reine Queen Elizabeth II \u00e0 Buckingham Palace s'il fait le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [98%] :\r\nLes Qu\u00e9b\u00e9cois sont aussi sortis par milliers hier soir pour rendre hommage aux victimes de la fusillade \u00e0 la mosqu\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [93%] :\r\nQu\u00e9bec, ils \u00e9taient environ 12000 selon les autorit\u00e9s \u00e0 la veill\u00e9e organis\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette mosqu\u00e9e o\u00f9 un qu\u00e9b\u00e9cois de 27 ans a tu\u00e9 6 personnes dimanche soir, le suspect \u00e9tait \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 voisine de la mosqu\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 pour meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, il s'agit de l'unique suspect mais hier, l'enqu\u00eate a donc laiss\u00e9 place au recueillement, les musulmans sont ici chez eux, ils m\u00e9ritent de sentir les bienvenus et en s\u00e9curit\u00e9, ce sont les mots de Justin Trudeau, le 1er ministre canadien, il a \u00e9t\u00e9 applaudi hier par les Qu\u00e9b\u00e9cois parmi eux Samuel, venu avec sa fille sur les \u00e9paules et une pancartes en main et puis Rabi marocain d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [77%] :\r\nC'est une directive avec ma fille Isola que 5 ans parce se marquer, je ne veux pas grandir dans la peur et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est vous a dit \u00e7a, dit moi, violence, plus d'un mois, voil\u00e0 parce qu'un un moment donn\u00e9 les, les, les p\u00e9titions en ligne, les cha\u00eenes des courriels les Instagram Les photos sur internet, \u00e7a suffit, il faut \u00eatre fou pour r\u00e9agir, pour sortir pour aller dans la rue pour vivre, finalement une r\u00e9plique aussi forte qu'est -ce que \u00e7a nous a fait chacun chez nous tout seuls. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [80%] :\r\nAujourd'hui, je regarde tous les \u00e9l\u00e9ments du Qu\u00e9b\u00e9cois qui les supportent les plats les tous les musulmans qui sont Qu\u00e9bec, vraiment, je suis vraiment touch\u00e9 personnellement et c'est connu les Qu\u00e9b\u00e9coises \u00e9taient le peuple plus accueillant les les peuples de tous les gentils \u00e0 mesure comme \u00e7a, jamais, et vas salir la valeur des Qu\u00e9b\u00e9cois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour les t\u00e9moignages de ce marocain qui vit \u00e0 Qu\u00e9bec, ce p\u00e8re de famille au micro de Marie- Laure Josselin quant \u00e0 l'assaillant a bien les m\u00e9dias cherchent \u00e0 \u00e9tablir son profil sur sa page Facebook il aurait montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat pour Marine Le Pen et Donald Trump et puis selon ses connaissances il partagerait les id\u00e9es des supprime, insiste Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 9 ans revient en Suisse o\u00f9 l'UDC ne sanctionnera pas, \u00e0 priori, en tout cas pas politiquement C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [96%] :\r\nNi au niveau national, ni au niveau cantonal, la vice- pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale genevoise a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e p\u00e9nalement pour conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 et entrave au travail de la police, c'\u00e9tait dans la nuit du 10 au 11 d\u00e9cembre dernier nous vous l'apprenions hier dans Forum C\u00e9line Amaudruz \u00e9cope d'une peine de 100 jours- amende \u00e0 450 francs avec 3 ans de sursis et puis d'une amende de 9000 francs mais pas de condamnation politique donc pour Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC genevoise la peine p\u00e9nale suffit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:09) [86%] :\r\nLa faute et et les punis : nous sommes surpris par la lourdeur de la sanction, \u00e0 savoir donc le maximum pr\u00e9vu par la loi, c'est 100 jours- amende et un sursis \u00e0 3 ans, donc il y avait vraiment aucune marge de manoeuvre ici pour nous, \u00e7a reste toujours un \u00e9v\u00e9nement donc priv\u00e9 et tr\u00e8s certainement regrettable et donc de notre c\u00f4t\u00e9, elle garde notre confiance et sa place donc au sein du parti, de toute \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [91%] :\r\nLe fait que Madame Amaudruz soient condamn\u00e9s s\u00e9v\u00e8rement est -ce que c'est pas de nature \u00e0 entacher sa cr\u00e9dibilit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:44) [87%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 certains sujets, je peux imaginer que ce sera un appareil de s'exprimer, mais sa place en tant que parlementaire concernant national reste tout \u00e0 fait actuel, les sujets qui sont les n\u00f4tres sont larges et donc elle s'exprimera sur d'autres \u00e9l\u00e9ments au niveau de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans l'ensemble, nous ne voyons pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [69%] :\r\nSuper. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:04) [78%] :\r\nParticuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC genevoise r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Welzer \u00e7a ne jamais critiquer son successeur assez souvent la r\u00e8gle en politique, bien que Barack Obama les l\u00e9g\u00e8rement transgresser en parlait en ouverture de journal, h\u00e9 bien, en Suisse, c'est aussi la r\u00e8gle en g\u00e9n\u00e9ral, mais la question fait d\u00e9bat en marge de la votation du 12 f\u00e9vrier sur la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises jusqu'o\u00f9 les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent -ils s'immiscer dans les campagnes de votation ces derniers jours plusieurs ex- ministres ont pris position, la PDC Ruth Metzler milite pour le oui, la socialiste Europe Dreifuss pr\u00f4ne le non et, plus surprenant, l'ex- ministre PBD Evelyne Widmer-Schlumpf qui avait longtemps port\u00e9 cette r\u00e9forme critique elle aussi une mouture qu'elle juge d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, une implication qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Julien Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [92%] :\r\nServir et dispara\u00eetre cette r\u00e8gle tacite des patriciens bernois semble de moins en moins s'appliquer aux ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux aucune norme juridique ne r\u00e9glemente leur devoir de r\u00e9serve, c'est donc l'\u00e9thique de chacun qui entrent en ligne de compte, le Conseil national PLR Vaudois Olivier Feller souhaiterait toutefois un peu plus de retenue. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [90%] :\r\nJe constate que depuis plusieurs ann\u00e9es, il y a un trio Blocher Couchepin et Calmy-Rey et qui ne cessent de commenter de fa\u00e7on critique les actions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le fond, probablement pour des motifs d'\u00e9go, je trouve \u00e7a un peu un peu d\u00e9plac\u00e9, mais voyez -vous \u00e0 l'univers flou bah, il se peut aussi que sa d\u00e9claration incite certains militants UDC a vot\u00e9 oui \u00e0 la r\u00e9forme de la position des entreprises, donc en fait ce genre de d\u00e9clarations cacophoniques peuvent avoir parfois des effets inattendus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [93%] :\r\nEffets inattendus mais n\u00e9anmoins redouter en marge d'un vote sur la RIE3, qui s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9, Evelyne Widmer-Schlumpf se d\u00e9tourne de sa propre famille politique du centre droit une infid\u00e9lit\u00e9 qui froisse le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [84%] :\r\nQuand les agit d'une chose : si importante les mots l'interview d'un ex- membre du gouvernement est extr\u00eamement nuisible pour la bonne cause choses et on va voir quelles sont les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [91%] :\r\nQuelle que soit l'issue du scrutin, il sera difficile d'\u00e9valuer le poids que l'intervention de Vienne Widmer-Schlumpf aura finalement eu sur les r\u00e9sultats, mais en cas de non, il ne fait gu\u00e8re de doute que les critiques contre l'irruption des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les campagnes de votation se feront plus vive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [94%] :\r\nEt puis, en bref, en France, le large sourire de Fran\u00e7ois Fillon, hier, au sortir de 5 heures d'audition sur l'emploi de son \u00e9pouse P\u00e9n\u00e9lope, elle aussi, entendue par les enqu\u00eateurs, le candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a pu fournir les documents utiles permettant, dit son avocat d'\u00e9tablir le travail r\u00e9alis\u00e9 par Madame Fillon un travail parfois moins tangible que des notes de moyens mat\u00e9riels, mais tout aussi r\u00e9el, c'est ce qu'affirme le d\u00e9fenseur du candidat des r\u00e9publicains pour terminer en l\u00e8ve les yeux au ciel ou les dr\u00f4nes sont en plein essor en Suisse en particulier les dr\u00f4nes \u00e0 usage commercial la Poste en poste actuellement pour livrer des paquets alors face \u00e0 cette d\u00e9ferlante, quels sont les risques notamment de collision comment \u00e9voluer et \u00e9voluera la l\u00e9gislation, c'est le sujet de l'\u00e9mission 15 minutes cette semaine, et d'abord pour mesurer la port\u00e9e de ces changements Francesca Ruggiero fois rencontr\u00e9 sur l'auteur de Sierre Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler elle vient d'obtenir toutes les autorisations n\u00e9cessaires pour exploiter un appareil destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pandage dans l'agriculture, c'est une premi\u00e8re europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:28) [95%] :\r\nObtenir le feu Vert des diff\u00e9rents offices f\u00e9d\u00e9raux a \u00e9t\u00e9 un parcours du combattant de presque une ann\u00e9e pour Fr\u00e9d\u00e9ricM. Heller, qui vient du monde de l'aviation son drone est am\u00e9ricain mais adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [83%] :\r\n2 buts pas la pas long on dans l'est un peu plus que 2 m\u00e8tres 2 m\u00e8tres 70 c'est un drone qui p\u00e8se \u00e0 vide \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de kilos et une fois qu'on la remplit, il est dans les 40 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:52) [94%] :\r\nLe drone assis moteur, il est dot\u00e9 d'un double GPS et d'une autonomie de vol d'une demi- heure environ et malgr\u00e9 quelques b\u00e9mols l'utilisation est d\u00e9conseill\u00e9e, quand il y a trop de vent ou qu'il fait trop chaud, la d\u00e9monstration convainc le viticulteur Nicolas Zufferey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:06) [91%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet une m\u00e9thode assez r\u00e9volutionnaire mais comme on a passablement de qui se situe dans des zones difficiles d'acc\u00e8s, \u00e7a peut vraiment \u00eatre un syst\u00e8me. \r\nTr\u00e8s efficace pour pour traiter ces villes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:20) [83%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric est m\u00eal\u00e9 le confirme : c'est une premi\u00e8re europ\u00e9enne, alors absolument en Suisse, en tout cas en Europe, ils en tout cas aux \u00c9tats-Unis, il y a d\u00e9j\u00e0 des essais qui sont men\u00e9s dans la r\u00e9gion n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:31) [89%] :\r\nEn Europe, on sera les premiers pour moi, ce dont il fait partie d'un tout, il fait partie d'une nouvelle fa\u00e7on peut-\u00eatre devoir d'agriculture devant la viticulture, le but ultime \u00e9tant de se dire : voil\u00e0, peut-\u00eatre qu'on pourrait arriver un jour \u00e0 une situation o\u00f9 on va traiter seulement de fa\u00e7on tr\u00e8s cibl\u00e9e aux endroits qui aurait besoin d'un traitement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:52) [90%] :\r\nTravailler de fa\u00e7on \u00e9cologique, c'est le r\u00eave de Fr\u00e9d\u00e9ric et Mahler, qui attendra 2018 et d'autres test pour enfin commercialiser son drone l'\u00e9pandage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:00) [56%] :\r\nAlors, droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [90%] :\r\nProlif\u00e9ration pacifique ou mena\u00e7ante, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine \u00e0 suivre sur notre site web RTS barres obliques 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A0B90B1-8D63-4CB6-85CD-A3CF47954355", "internalArchiveId": "0A0B90B1-8D63-4CB6-85CD-A3CF47954355", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste fran\u00e7ais divis\u00e9 apr\u00e8s la victoire de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la primaire", "publicationDate": "2017-01-31T00:00:00Z", "summary": "L'aile droite du PS, qui soutenait Manuel Valls, revendique un droit de retrait de la campagne pr\u00e9sidentielle, estimant que les conditions pour un soutien du candidat Hamon ne sont pas r\u00e9unies. Interview de Mich\u00e8le Rivasi, d\u00e9put\u00e9e Europe-Ecologie Les Verts.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste fran\u00e7ais divis\u00e9 apr\u00e8s la victoire de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la primaire  \r\nEt on accueille Mich\u00e8le Rivasi, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Europe-Ecologie Les Verts \r\n2e de la primaire des Verts, derri\u00e8re Jannick Jadot mais devant la favorite C\u00e9cile Duflot. \r\nOn va parler avec vous de l'union de la gauche, derri\u00e8re Benoit Hamon. \r\nvous \u00eates l'une des initiatrices, aujourd'hui, d'un appel au rassemblement. Le contexte \u00e0 gauche est tendu depuis dimanche, on va y revenir dans un instant. \r\nMais tout d'abord, reax Fillon .\r\n-\tCuit ?\r\n-\tTout cuit ?\r\n-\tGrill\u00e9 ? \r\n-\tCarbonis\u00e9 ?\r\nRevenons \u00e0 l'actualit\u00e9 de la gauche : le moins qu'on puisse c'est que le lendemain de hier, depuis dimanche, sont difficiles. L'aile droite, pro-Valls, revendique aujourd'hui dans le Monde de prendre ses distances avec Benois Hamon. En clair de ne pas le soutenir.\r\nEt vous en face, vous pr\u00eacher exactement pour l'inverse : un rapprochement entre Hamon, Jean-Luc M\u00e9lanchon et Yannick Jadot.\r\nMich\u00e8le Rivasi : \r\n-\tSur le fond, c'est vrai que les lignes politiques sont proches, par contre on ne sent aucune volont\u00e9 entre les 2 poids lours, Hamon et M\u00e9lanchon, de marcher ensemble !!\r\n-\tIl en faudra bien un sur la liste \u00e9lectorale !! comment d\u00e9partager ??\r\n-\tVous les verts, pr\u00eats \u00e0 vous effacer ?? Jadot d'accord avec votre d\u00e9marche\r\n-\tCe serait le premier pas de la recomposition de la gauche ; et sinon ? \r\n-\t\u00c0 quoi doit ressembler la platte-forme \u00e9lectorale, quel programme ? \r\n-\tPourquoi pas rallier Macron ?? \r\n*** En France, et les suites du choix de Beno\u00eet Hamon comme candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de mai prochain. \r\nL'aile droite du PS, proche de Manuel Valls, revendique aujourd'hui dans le Monde un droit de retait de la campagne pr\u00e9sidentielle, estimant que les conditions pour un soutien du candidat Hamon ne sont pas r\u00e9unies.\r\nEt dans le m\u00eame journal, \u00e9galement aujourd'hui, cet autre appel, \u00e0 une candidature unique de la gauche progressiste et \u00e9cologique. \r\nLa victoire de Beno\u00eet Hamon ouvrant un nouveau champ pour un rapprochement entre Hamon, Jean-Luc M\u00e9lenchon, et Yannick Jadot. \r\nMich\u00e8le Rivasi,  vous \u00eates l'une des initiatrice de cet appel, avec le d\u00e9put\u00e9 Noel Mam\u00e8re.\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9en Europe-Ecologie Les Verts, ((vous \u00e9tiez arriv\u00e9e deuxi\u00e8me, derri\u00e8re Yannick Jadot, \u00e0 la primaire des Verts -on se souvient que vous aviez battu la favorite Cecile Duflot..))\r\n- Cette candidature unique que vous appelez de vos voux n'est-elle pas totalement utopique \u00e0 ce stade ?\r\nCet appel dit ceci : \u00ab Force est de constater qu'entre les trois candidats existent d'\u00e9normes convergences. Ces convergences justifient qu'ensemble nous construisions une v\u00e9ritable digue contre les id\u00e9es port\u00e9es par la famille Le Pen et le clan Fillon.\r\n- Quel est le raisonnement derri\u00e8re ?\r\n- candidature unique... Et pourqoi ne pas inclure Emmanuel Macron dans cette r\u00e9flexion?\r\nc'est le principal adversaire de la gauche.\r\ncertains \u00e9lus PS commencent \u00e0 le rallier...  \r\n- Comment arriver \u00e0 cette candidature, sur quel programme, quelle plate-forme ?\r\nCe faisant, ne dressez-vous pas un sacr\u00e9 obstacle au candidat \u00e9colo? \r\n(elle a \u00e9t\u00e9 candidate aux primaires des Verts, arriv\u00e9e 2i\u00e8me...)\r\n- Les Verts sont-ils pr\u00eats \u00e0 s'effacer?\r\nau prix de quoi? des minist\u00e8res?? \r\n- Yannick Jadot, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la peine dans les sondages, vous a-t-il dit ce qu'il pensait de votre intiative ? Lui en avez-vous parl\u00e9 ?\r\n- Assiste-t-on \u00e0 une recomposition de la gauche en France ? Faut il  fusionner le parti des Verts et le PS -\u00e9colo-socialiste- \u00e0 la mode Hamon ?\r\nUn PS de gauche vs un PS plus centriste, autour des d\u00e9\u00e7us Vallsistes et Macron... \r\n- corbynisation.... \r\nCe qu'elle dit :\r\nIl faut sortir des \u00e9go, on travaille sur une m\u00e9thode. On veut monter desComit\u00e9 citoyens avec chaque \u00e9quipe des trois partis pour monter une plate-forme commune pour la pr\u00e9sidentielle, et aussi pour faire de la place aux Verts aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. C'est une bonne chose pour Hamon qui risque de se faire pi\u00e9ger par le PS qui le soutient soit, mais\u00e0  condition que Hamon soutienne le bilan de Hollande.\r\nYannick est au courant. Mais lui est coinc\u00e9 en tant que candidat, sa parole est moins libre que la mienne.\r\nDe toute fa\u00e7on c'est une \u00e9tape qui se cr\u00e9e autour de Hamon il faut une dynamique soit \u00e7a marche pas et chacun reste dans son coin, soit on voit qu'1,2 millions de votants \u00e0 la primaire veulent un programme socialiste et \u00e9cologiste. L'Histoire se construit. Il ne faut plus parler de partis, mais de mouvance. Il faut bouger.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8332389", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste fran\u00e7ais divis\u00e9 apr\u00e8s la victoire de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la primaire / FOR_2017-01-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'aile droite du PS, qui soutenait Manuel Valls, revendique un droit de retrait de la campagne pr\u00e9sidentielle, estimant que les conditions pour un soutien du candidat Hamon ne sont pas r\u00e9unies. Interview de Mich\u00e8le Rivasi, d\u00e9put\u00e9e Europe-Ecologie Les Verts."], "variantIds": ["ece-8332389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:25Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMais on reste en France avec Mich\u00e8le Rivasi qui nous rejoint, bonsoir Madame, bonsoir, alors vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Europe \u00c9cologie Les Verts, vous \u00e9tiez 2\u00e8me de la primaire des Verts, il y avait un hic Jeannot, mais devant la favorite, C\u00e9cile Duflot, on va parler avec vous de l'union de la gauche, derni\u00e8re Beno\u00eet Hamon mais juste avant, quand m\u00eame vous faire r\u00e9agir par rapport \u00e0 au souci qui Vienne accabler un peu plus, semble -t-il, Fran\u00e7ois Fillon, qu'est -ce que vous diriez -vous qu'il est cuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nBen moi je pense que sa justification ne tient pas la route, d'autant plus qu'elle est corrobor\u00e9e par ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 sa femme donc cette P\u00e9n\u00e9lope Fillon qui a dit qu'elle ne s'occupait pas des affaires politiques de son mari, donc comment quelqu'un qui ne s'occupe pas des affaires politiques, on peut maintenant lui dire Abel a \u00e9t\u00e9 assistante parlementaire pendant des ann\u00e9es, qu'elle n'avait pas de badge pour aller \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, qu'elle n'avait pas d'adresse e-mail, enfin je veux dire, \u00e7a ne tient pas la route et puis qu'on ne dit pas, \u00e9galement, c'est que Monsieur Fillon avait un conseil d'\u00e9tude qu'on appelle le Conseil de Zef o\u00f9 il se faisait aussi 17000 euros par mois et il ne veut pas donner ses clients, voyez, je trouve que pour un monsieur propre et alors sur le plan europ\u00e9en, je peux vous en, je peux vous dire que l'ensemble des de mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s de diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens ne comprennent pas comment se fait- il que Fillon continue, ils disent : mais nous, avec des affaires pareilles et devrait d\u00e9missionner parce que c'est, c'est incompr\u00e9hensible \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on voit bien que si ces prochains jours, oui, l'ONG Transparency si vous voulez, qui dit que la France au 23\u00e8me pays sur les 176 ce qui est un tr\u00e8s mauvais score parce que il y a, il y a, voyez tout ce probl\u00e8me qui fait que plus apr\u00e8s, les gens ne croient plus au niveau des politiques et se d'ici : Fillon fait \u00e7a alors que font les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [86%] :\r\nEh ben on va parler justement des autres, c'est la gauche c'est vous alors, vous avez d'autres probl\u00e8mes, hein, qui sont pas moindre, un petit peu diff\u00e9rent quand m\u00eame mais ce c'est pas tout \u00e0 fait facile d'avoir une candidature unifi\u00e9e, c'est ce que vous appelez aujourd'hui \u00e0 une candidature unique, Beno\u00eet Hamon, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadeau devrait \u00eatre ensemble pour r\u00e9unir la gauche on apprenait aujourd'hui, il y a eu un appel qui va exactement dans l'autre sens, \u00e7a c'est des pros, Manuel Valls qui, eux, veulent quelque part leur libert\u00e9, pas \u00eatre oblig\u00e9 de suivre derri\u00e8re Beno\u00eet Hamon est -ce qu'on arrive, aujourd'hui, par rapport \u00e0 votre demande d'unifier est -ce qu'on arrive \u00e0 Metz ces gens d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [90%] :\r\nBen, on a fait un appel, vous voyez qu'il y a beaucoup de, de, de politiques qui ont sign\u00e9 de diff\u00e9rents bords, enfin diff\u00e9rents morceaux a \u00e9t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s socialistes, des d\u00e9put\u00e9s bien s\u00fbr \u00e9cologistes en fait des politiques et puis des gens du du Parti de gauche et beaucoup de mouvements citoyens qui signe la p\u00e9tition change Point or justement pour ce rassemblement parce que de 2 choses l'une : soit on reste s\u00e9par\u00e9 et on va au suicide politique, c'est-\u00e0-dire que si on est il y a 4 personnes en mettant macro- en dans les socialistes, h\u00e9 bien il y aura, on sera pas pr\u00e9sent au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, donc \u00e7a veut dire, et quand on a vu la dynamique derri\u00e8re Beno\u00eet Hamon, qui a montr\u00e9 que, chez les socialistes, et notamment chez les militants et les sympathisants, il y a une il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9 d'aller si vous voulez sur une soci\u00e9t\u00e9 plus sociale, plus \u00e9cologique et plus d\u00e9mocratique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a le le message envoy\u00e9, or le Parti socialiste, comment vous avez indiqu\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e, avec les gens de Valls et notamment, il a perdu, \u00e7a veut dire que le bilan, le quinquennat de Hollande avec comme 1er ministre Valls n'a pas \u00e9t\u00e9 corrobor\u00e9es par les militants socialistes, ils veulent autre chose, h\u00e9 bien cette dynamique de cet appel, il faut pas que \u00e7a soit seulement au niveau de 3 z'hommes il faut que les militants, il faut que les sympathisants, il faut que les citoyens de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, provoque cette rencontre avec je dirais et \u00e7a, c'est en train d'\u00eatre discut\u00e9 pour qu'apr\u00e8s on d\u00e9signe, peut-\u00eatre sous la forme d'ailleurs d'une VIe R\u00e9publique avec un comit\u00e9 citoyen quelles sont les qualit\u00e9s qu'il faudrait pour que ces 3 personnes et une seule qui qui soit choisi et pour qu'on ait une chance d'\u00eatre au 2\u00e8me tour de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [88%] :\r\nNon, mais l\u00e0 on est \u00e0 quoi 3 mois de du 1er tour c'est, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s court, Jean-Luc M\u00e9lenchon n'a pas voulu participer \u00e0 ces primaires du Parti socialiste, croyez vraiment qu'il a une chance de pouvoir mais tout le monde autour d'une table et trouver un candidat, c'est-\u00e0-dire 2 autres qui renonce \u00e0 \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [91%] :\r\nEh bien \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre la m\u00e9thode, on est en train de, de r\u00e9fl\u00e9chir sur une m\u00e9thode qui serait accept\u00e9e, voyez par tout un groupe de citoyens avec des gens de chacune des \u00e9curies pour choisir la personne et c'est pour \u00e7a que j'ai m\u00eame propos\u00e9 un gouvernement transitoire pour que chacun trouve une place qui lui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et o\u00f9 il y a des comp\u00e9tences, mais il faut qu'on arr\u00eate avec ce pr\u00e9sident monarque voyez qui aurait r\u00e9ponse \u00e0 tout et qui changerait le monde, c'est une \u00e9quipe et c'est \u00e7a qu'on est en train de pousser et \u00e7a ne peut se faire quand je vois M\u00e9lenchon qui est pas tr\u00e8s chaud pour qu'il ait cette rencontre mais M\u00e9lenchon, il n'est pas propri\u00e9taire de ses \u00e9lecteurs, si il y a une pouss\u00e9e de ses \u00e9lecteurs pour dire non, on veut nous un accord il y a plein de choses dans le programme, o\u00f9 en est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [85%] :\r\nCe qui veut dire aujourd'hui de secteur de M\u00e9lenchon vont par exemple se rallier derri\u00e8re Beno\u00eet Hamon pourquoi elle aurait pu pousser finalement pour que M\u00e9lenchon participe \u00e0 la primaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [89%] :\r\nEh bien parce que les cartes n'\u00e9taient pas jouer qui aurait dit que c'est Beno\u00eet Hamon qui sortent \u00e0 la primaire socialiste, tout le monde pensait que \u00e7a serait Valls vous voyez que l\u00e0 il y a eu une dynamique citoyenne pour que \u00e7a soit Beno\u00eet Hamon parce que il apporte des id\u00e9es innovantes et qu'il est et, enfin, il est socialiste, \u00e9cologiste, voyez et il veut aller sur la VIe R\u00e9publique et M\u00e9lenchon, il dit la m\u00eame chose, Yannick Jadot, dit la m\u00eame chose, alors arr\u00eatons ce suicide disons : h\u00e9 ben, puisqu'il y a une volont\u00e9, regardons ce qui nous rassemble, regardant les 17 les dissensions et faisons comme dit Patrick, je veux vivre et des dissensions f\u00e9conde doit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [88%] :\r\n\u00e0 commencer pour votre camp Mich\u00e8le Rivasi merci beaucoup en tout cas, de nous avoir expliqu\u00e9 un peu votre votre dynamique ce soir vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Europe \u00c9cologie -les Verts, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [92%] :\r\nBon, mais merci \u00e0 vous et apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivasi, Mich\u00e8le", "role": "d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement Europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C5C07E4-DABD-4F87-AA43-3F36C6184767", "internalArchiveId": "9C5C07E4-DABD-4F87-AA43-3F36C6184767", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alch\u00e9rio Martinoli, professeur associ\u00e9 et directeur du laboratoire de syst\u00e8me et algorithmes intelligents distribu\u00e9s \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:42-08:01:08 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/USA TRUMP Juge cours supr\u00eame) La plus haute instance de justice am\u00e9ricaine vit des heures cruciales aujourd'hui. \r\nC'est ce soir que Donald Trump nommera le neuvi\u00e8me juge de la cour supr\u00eame des Etats-Unis.\r\nUn si\u00e8ce vacant depuis presque un an.\r\nDominique Choffat, cette institution va vers davantage de conservatisme...\r\n DIRECT\r\nEt la cour supr\u00eame, c'est donc elle qui oriente les grands d\u00e9bats de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nQue ce soit sur l'immigration, l'avortement, la peine de mort, ou encore la libert\u00e9 d'expression, par exemple.\r\nPuisque la Cour supr\u00eame a le dernier mot sur de telles questions cruciales, dont elle examine la constitutionnalit\u00e9.\r\nAlors aujourd'hui, ce v\u00e9ritable Temple du droit am\u00e9ricain fonctionne en se limitant \u00e0 huit juges au lieu de neuf. \r\nAvec quatre magistrats conservateurs et quatre progressistes.\r\nDonald Trump va donc pouvoir faire pencher la balance aujourd'hui, dans le camp de la droite, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 promis que ce nouveau juge serait conservateur, oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement, et d\u00e9fenseur du port d'armes individuelles.\r\n*** Mais cette nomination, elle, risque d'\u00eatre passablement chahut\u00e9e au niveau du s\u00e9nat...\r\nIl faut dire que le s\u00e9nat avait refus\u00e9, c'\u00e9tait en mars dernier, refus\u00e9 d'auditionner le magistrat propos\u00e9 par l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, Barack Obama.\r\nLes r\u00e9publicains peuvent donc s'attendre \u00e0 un retour de b\u00e2ton.\r\nIls auront besoin de 60 votes pour adouber ce juge choisi par Donald Trump. Alors qu'ils ne contr\u00f4lent que 52 si\u00e8ges du S\u00e9nat.\r\nUne chose est s\u00fbre. L'enjeu de cette nomination est \u00e9norme. \r\nElle pourrait entre autres, d\u00e9cider du sort juridique du fameux d\u00e9cret anti-immigration, d\u00e9cret proclam\u00e9 vendredi par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nDominique Choffat, merci... \r\nUn d\u00e9cret tr\u00e8s critiqu\u00e9 aux Etats Unis... Et Donald Trump a pris une mesure cette nuit... Il a limog\u00e9 la ministre de la justice qui assurait l'int\u00e9rim... Ancienne num\u00e9ro 2 sous l'administration Obama elle sera remplac\u00e9e... Elle avait mis en doute la l\u00e9galit\u00e9 de ce d\u00e9cret qui interdit l'acc\u00e8s au sol am\u00e9ricain aux ressortissants de sept pays musulmans, pendant nonante jours. \r\nHier, Barack Obama est sorti de sa r\u00e9serve il a fait entendre son opposition au d\u00e9cret par la voix de son porte-parole... (Des actions en justice se pr\u00e9parent aussi... L'Etat de Washington a annonc\u00e9 qu'il allait tenter d'obtenir l'invalidation du d\u00e9cret devant la justice f\u00e9d\u00e9rale.\r\n(18/BREXIT ETUDE PAYS ALTERNATIFS/PA) Et en Grande Bretagne, Th\u00e9resa May n'a pas c\u00e9d\u00e9... La Premi\u00e8re Ministre britannique a refus\u00e9 d'annuler la visite de Donald Trump pr\u00e9vue en 2017... Et ce malgr\u00e9 une p\u00e9tition sign\u00e9e par 1 million 400 mille dans le pays...\r\nEt c'est aujourd'hui que le parlement britannique commence \u00e0 examiner le projet de loi sur le d\u00e9clanchement du Brexit...\r\nEt cons\u00e9quence de la sortie prochaine du Royaume Unis de l'Union Europ\u00e9enne, une entreprise internationale sur sept, active en Grande Bretagne pense \u00e0 quitter le pays. \r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par E.Y. anciennement Ernst and Young... \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de conseil et d'audit a interrog\u00e9 pr\u00e8s de 250 entreprises \u00e0 travers le monde, dont les trois quarts ont leur si\u00e8ge ou une succursale outre-manche. \r\nEt malgr\u00e9 tout l'Europe reste un march\u00e9 de choix. \r\nRomain Bardet, la Suisse pourrait m\u00eame tirer son \u00e9pingle du jeu.\r\n  MAG 55''\r\n((Le Brexit et ses cons\u00e9quences...voil\u00e0 qui pousserait 14% des entreprises interrog\u00e9es \u00e0 d\u00e9placer toute ou partie de leurs activit\u00e9s hors de Grande-Bretagne. Mais \u00e0 en croire l'\u00e9tude, l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame amput\u00e9e d'un membre, reste attractive. Avec comme grande gagnante: l'Allemagne, cit\u00e9e par plus de la moiti\u00e9 des entreprises, suivie par les Pays-Bas pour un tiers d'entre elles...puis la France, 8%.\r\nL'Allemagne qui renforce encore son attractivit\u00e9, voil\u00e0 une bonne nouvelle pour la Suisse, selon EY. Le voisin du nord est notre principal partenaire commercial. Et selon la soci\u00e9t\u00e9 d'audit et de conseil, un oui \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le 12 f\u00e9vrier prochain rendrait la Suisse encore plus attirante...les investisseur ayant tendance \u00e0 r\u00e9agir rapidement aux changement politiques.\r\nAutre constat de la part de EY: les soci\u00e9t\u00e9 doivent aujourd'hui faire preuve de souplesse...l'incertitude est la nouvelle norme. Le Brexit, bien sur mais aussi Donald Trump aux Etats Unis, ou les prochaines \u00e9lections...en Allemagne, aux pays bas ou encore en France! ))\r\n(D2/TEMOIGNAGE D'ACTIVISTES D'ALEP) Le gouvernement de Damas a appel\u00e9 hier les r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 rentrer au pays. \r\nPlus d'un mois apr\u00e8s a fin de la bataille d'Alep, une partie des habitants est revenue dans la ville en ruine, contr\u00f4l\u00e9e d\u00e9sormais par le r\u00e9gime syrien. L'ONU d\u00e9nombre 65 mille personnes. \r\nEn majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, des familles.et en aucun cas des anciens opposants. \r\nPour rappel, 35 mille rebelles et leurs familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s fin d\u00e9cembre vers Idlib. \r\nCertains y vivent d\u00e9sormais. D'autres, ont rejoint la Turquie. \r\nLaure Stephan a rencontr\u00e9 l'un d'entre eux.\r\n  MAG 1'32\r\n((Amer Al-Halabi a 21 ans, il est photographe, et originaire d'Alep. \r\nBOB 0'7 En 2011, au d\u00e9but de la r\u00e9volte, j'ai particip\u00e9 aux manifestations.. Puis j'ai \u00e9t\u00e9  secouriste. Puis activiste m\u00e9dias.\r\nAmer a quitt\u00e9 sa ville en d\u00e9cembre, lors des op\u00e9rations d'\u00e9vacuation. Il est d'abord pass\u00e9 par la r\u00e9gion d'Idlib.. Cette zone est proche d'Alep, elle est contr\u00f4l\u00e9e par des groupes radicaux de l'opposition.\r\nBOB 0'12 Idlib, c'est une grande ville, il y a beaucoup de groupes arm\u00e9s. Quand on y a transit\u00e9, il n'y avait pas de combats entre factions, cela n'a commenc\u00e9 qu'il y a quelques jours. Il y a beaucoup de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Idlib, venus de toutes les r\u00e9gions de Syrie, pas seulement d'Alep.\r\nIdlib est sous le coup de bombardements du r\u00e9gime ; mais aussi, de la coalition internationale qui vise des djihadistes. Amer n'y est rest\u00e9 que quelques jours, avant de passer en Turquie avec sa m\u00e8re. Il vit dans l'incertitude, esp\u00e8re reprendre des \u00e9tudes.\r\nBOB 0'12 Etudier en Turquie, c'est difficile. Vivre en Turquie, c'est cher. Pour aller \u00e0 l'universit\u00e9, je devrais payer 2000 dollars par an. Je vais voir ce qui est possible, je ne sais pas.. Je ne pense pas du tout \u00e0 repartir en Syrie.\r\nC'est en effet seulement \u00e0 Alep, sa ville, qu'Amer voulait s'engager dans la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime. S'il ne songe pas \u00e0 rentrer, c'est aussi parce qu'en tant qu'activiste, il risquerait d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 par le r\u00e9gime. Mais il garde des contacts dans l'est d'Alep.\r\nBOB 0'13 Il y a des habitants qui sont revenus, c'est normal. Ceux qui sont \u00e2g\u00e9s, ou ceux qui ne sont pas recherch\u00e9s par le r\u00e9gime.. Ce sont surtout les jeunes qui sont dans le viseur.. Dans les quartiers, il y a eu beaucoup de pillages (par les forces pro-r\u00e9gime), et jusqu'\u00e0 maintenant, il y a des barrages.\r\nD'autres militants cherchent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur des cas de disparitions, en d\u00e9cembre, qu'ils attribuent au r\u00e9gime.. Mais ils le confessent : ce travail est difficile, car ils n'ont plus de relais sur place. ))\r\n(03/NE CIRCONSCRIPTION/PA) En Suisse, C\u00e9line Amaudruz est finalement condamn\u00e9e... La Conseill\u00e8re Nationale UDC genevoise \u00e9cope de jours amendes avec sursis, et d'une amende de 9000 francs, dans une affaire de conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9... Son attitude, apr\u00e8s le contr\u00f4le de police avait surpris, elle avait notamment appel\u00e9 le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin... Pour son parti, visiblement l'affaire est close...Il n'y aura pas d'autres sanctions \u00e0 priori...  \r\nA Neuch\u00e2tel, alors que le canton se d\u00e9chire sur l'avenir de son h\u00f4pital, une commission du Grand Conseil ressuscite le projet d'une circonscription \u00e9lectorale unique. \r\nLa premi\u00e8re mouture, pr\u00e9sent\u00e9e par le Conseil d'Etat,  avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en avril par le parlement, mais le nouveau projet pourrait bien trouver une majorit\u00e9 au pl\u00e9num, le 21 f\u00e9vrier prochain. \r\nUn projet hautement symbolique, et qui pourrait gommer les r\u00e9flexes r\u00e9gionalistes qui minent le canton, Roger Guignard... \r\n  MAG 1'00\"\r\n((Dans sa volont\u00e9 de d\u00e9passer le conflit Haut-Bas et les bagarres entre r\u00e9gions, le Conseil d'Etat s'accroche \u00e0 son leitmotiv d'\"un canton, un espace\". Voil\u00e0 donc un projet qui \u00e9mane du l\u00e9gislatif lui-m\u00eame et qui r\u00e9pond \u00e0 ce souci : le Grand Conseil serait \u00e9lu dans une circonscription unique. Autrement dit : le citoyen neuch\u00e2telois pourrait \u00e9lire un politicien habitant n'importe quelle partie du canton. Les districts dispara\u00eetraient, les apparentements aussi et le Parlement serait constitu\u00e9 de 100 membres, contre 115 aujourd'hui. Surtout, et ce point est fondamental, une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions reste assur\u00e9e. La Commission en a logiquement d\u00e9coup\u00e9 quatre : le Littoral, les Montagnes, le Val-de-Ruz et le Val-de-Travers, dont la repr\u00e9sentation ob\u00e9irait \u00e0 la taille de leur population. Ces quatre r\u00e9gions obtiendraient au total 50 si\u00e8ges, la moiti\u00e9 du nombre total de d\u00e9put\u00e9s. Subtile alchimie ? Peut-\u00eatre, mais le ministre PLR Alain Ribaux se dit d\u00e9j\u00e0 enchant\u00e9 de ce projet, soutenu d\u00e9j\u00e0 par le PS et le PLR.))\r\n(24/CANADA TRUDEAU) Des dizaines de veill\u00e9es ont eu lieu cette nuit au Qu\u00e9bec, mais aussi au Canada et \u00e0 Paris, en hommage aux victimes de la fusillade de la Mosqu\u00e9e de Qu\u00e9bec... \r\nSix personnes ont perdu la vie dans cette attaque qualifi\u00e9e de terroriste par les autorit\u00e9s... \r\nPartout les m\u00eames messages de paix et de solidarit\u00e9... A Qu\u00e9bec, le Premier Ministre canadien, Justin Trudeau a d\u00e9fendu la place des musulmans dans la soci\u00e9t\u00e9 canadienne...\r\n(Almodovar) Et puis, c'est Pedro Almodovar qui pr\u00e9sidera cette ann\u00e9e le jury du festival de Canes... \r\nLe r\u00e9alisateur de \"Talons aiguilles\", \"Tout sur ma m\u00e8re\", ou \"Parle avec elle\" incarne depuis trente ans, le cin\u00e9ma espagnol... \r\nIl succ\u00e8dera \u00e0 l'Australien Georges Miller, r\u00e9alisateur de la saga \"Mad Max... \r\nPedro Almodovar qui a dit \u00eatre reconnaissant, honor\u00e9 et avoir le trac... \r\nConnu pour ses portraits de femmes,  Almodovar a \u00e9t\u00e9 deux fois r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Cannes... Prix de la mise en sc\u00e8ne pour \"Tout sur ma m\u00e8re\", en nonante neuf et prix du sc\u00e9nario, et d'interpr\u00e9tation collectives pour ces actrices dans Volver... en 2006.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(May) Et puis, malgr\u00e9 une p\u00e9tition sign\u00e9 par 1 millions 400 mille personnes en Grande Bretagne... Theresa May a refus\u00e9 d'annuler la visite de Donald Trump pr\u00e9vue en 2017... La Premi\u00e8re Ministre britannique a refus\u00e9 de c\u00e9der... Alors que des milliers de personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Londres, contre le d\u00e9cret anti-immigration, et le retard de Th\u00e9r\u00e9sa May \u00e0 le critiquer...\r\n(21/EPFL VOITURE ALGORITHME/PI) En mati\u00e8re de circulation, et de voitures... \r\nLa fiction va peut \u00eatre rejoindra  plus vite que pr\u00e9vu la r\u00e9alit\u00e9..des scientifiques ont prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de faire circuler en conditions r\u00e9elle diff\u00e9rents types de v\u00e9hicules ensemble, sans chauffeurs et de mani\u00e8re autonome. \r\nC'est tout l'enjeu du projet europ\u00e9en AutoNet 2030.Yves Zahno\r\n  MAG 1'14\"", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8332420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8332438", "ece-8332420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T02:40:06Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures, une sur la 1\u00e8re \u00e0 ce jour 22 Blandine L\u00e9vite l'Am\u00e9rique qui bient\u00f4t plus conservatrice que jamais sur les valeurs, c'est aujourd'hui que Donald Trump choisit le neuvi\u00e8me juge de la Cour supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis, de quoi faire pencher la balance, nous dira Dominique Choffat les habitants d'Alep ont commenc\u00e9 \u00e0 revenir un mois apr\u00e8s la fin de la bataille, mais pas tous, certains activistes r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie par exemple n'ont pas l'intention de revenir, de peur des repr\u00e9sailles du r\u00e9gime t\u00e9moignage dans ce journal, comment gommer les probl\u00e8mes r\u00e9gionalistes qui minent le canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien pourquoi pas en cr\u00e9ant une fissure qui circonscription unique les Neuch\u00e2telois pourraient \u00e9lire un politicien, quel que soit son lieu de domicile dans le canton, la plus haute instance de la juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nThis am\u00e9ricaine vit des heures cruciales aujourd'hui c'est ce soir que Donald Trump nommera le neuvi\u00e8me juge de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis : un si\u00e8ge vacant depuis presque un an et Dominique Choffat cette institution va vers davantage de conservatisme, oui, la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [95%] :\r\nC'est donc elle qui oriente les grands d\u00e9bats de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, que ce soit sur l'immigration, l'avortement, la peine de mort, ou encore la libert\u00e9 d'expression, cette institution a donc le dernier mot sur de telles questions cruciales puisqu'elle on examine la constitutionnalit\u00e9 alors aujourd'hui ce v\u00e9ritable Temple du droit am\u00e9ricain fonctionne en se limitant \u00e0 8 juges au lieu de 9 avec quatre magistrats conservateurs et quatre progressistes Donald clame Fanon pouvoir faire pencher la balance, vous l'aviez dit tout \u00e0 l'heure dans le camp de la droite et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 promis que ce nouveau juge serait conservateur, oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement et d\u00e9fenseur du port d'armes individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [95%] :\r\nMais cette nomination, elle risque d'\u00eatre passablement chahut\u00e9e au niveau du s\u00e9nat Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [94%] :\r\nIl faut dire que le S\u00e9nat avait refus\u00e9 cette en mars dernier refus\u00e9 d'auditionner le magistrat propos\u00e9 par l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate Barack Obama, les r\u00e9publicains peuvent donc s'attendre \u00e0 un retour de b\u00e2ton, ils auront besoin de 60 votes pour adouber ce juge choisi par Donald Trump, alors qu'ils ne contr\u00f4lent que 52 si\u00e8ges du S\u00e9nat, une chose est s\u00fbre : l'enjeu de cette nomination est \u00e9norme, elle pourrait, par exemple, en derni\u00e8re instance, d\u00e9cider du sort juridique du fameux d\u00e9cret anti- immigration d\u00e9cret proclam\u00e9 vendredi par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nDominique Choffat merci d\u00e9cret tr\u00e8s critiqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a pris une mesure cette nuit -l\u00e0, limog\u00e9 la ministre de la justice, qui assurait l'int\u00e9rim Ancienne num\u00e9ro 2 sous l'administration Obama, elle sera remplac\u00e9e, puisqu'elle avait mis en doute la l\u00e9galit\u00e9 de ce d\u00e9cret qui interdit l'acc\u00e8s au sol am\u00e9ricain aux ressortissants de sept pays musulmans pendant 90 jours hier Barack Obama est sorti de sa r\u00e9serve, il a fait entendre son opposition d\u00e9cret par la voix de son porte- parole et en Grande Bretagne, Theresa May, il n'a pas c\u00e9d\u00e9 La Premi\u00e8re Ministre britannique a refus\u00e9 d'annuler la visite de Donald Trump pr\u00e9vue en 2017 et ce malgr\u00e9 une p\u00e9tition sign\u00e9e par un 1000000 400 1000 personnes dans le pays, c'est aujourd'hui que le parlement britannique commence \u00e0 examiner le projet de loi sur le d\u00e9clenchement du Brexit tu et cons\u00e9quence de cette sortie prochaine de l'Union europ\u00e9enne, une entreprise internationale sur sept active en Grande Bretagne, pense \u00e0 quitter le pays, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui parE. Y anciennement Ernst and Young, la soci\u00e9t\u00e9 de conseil et d'auditeurs interrog\u00e9 pr\u00e8s de 250 entreprises \u00e0 travers le monde, dont les 3 quarts ont leur si\u00e8ge ou une succursale outre- Manche et malgr\u00e9 tout, l'Europe reste un march\u00e9 de choix Romain Bardet la Suisse pourrait m\u00eame tirer son \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [91%] :\r\nLe Brexit, ses cons\u00e9quences, voil\u00e0 qui pousserait 14 pourcent des des entreprises interrog\u00e9es \u00e0 d\u00e9placer toute ou partie de leurs activit\u00e9s hors de Grande-Bretagne mais \u00e0 en croire l'\u00e9tude, l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame amput\u00e9e d'un membre reste attractive, avec comme grande gagnante, l'Allemagne, cit\u00e9e par plus de la moiti\u00e9 des entreprises, suivie par les Pays-Bas pour un tiers d'entre elles, puis la France 8 pourcent l'Allemagne qui renforce encore son attractivit\u00e9, voil\u00e0 une bonne nouvelle pour la Suisse selon le voisin du nord, est notre principal partenaire commercial et, selon la soci\u00e9t\u00e9 d'audit de conseil un oui \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le 12 f\u00e9vrier prochain rendrait la Suisse encore plus attirante, les investisseurs ayant tendance \u00e0 r\u00e9agir rapidement aux changements politiques, autre constat de la part de Y, les soci\u00e9t\u00e9s doit aujourd'hui faire preuve de souplesse, l'incertitude et la nouvelle norme, le Brexit bien s\u00fbr, mais aussi Donald Trump aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les prochaines \u00e9lections en Allemagne, aux Pays-Bas ou encore en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [95%] :\r\nLe gouvernement de Damas a appel\u00e9 hier les r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 rentrer au pays, plus d'un mois apr\u00e8s la fin de la bataille d'Alep, une partie des habitants est revenu dans la ville en ruine contr\u00f4l\u00e9e d\u00e9sormais par le r\u00e9gime syrien l'ONU d\u00e9nombre 65000 personnes, en majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, des familles et en aucun cas d'anciens opposants pour rappel 35000 rebelles et leurs familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s fin d\u00e9cembre vers Idlib certains y vivent d\u00e9sormais d'autres ont rejoint la Turquie lors St\u00e9phane a rencontr\u00e9 l'un d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [90%] :\r\nHallal \u00e0 21 ans il est photographe et originaire d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nEn 2011, au d\u00e9but de la r\u00e9volte, j'ai particip\u00e9 aux manifestations Puis j'ai \u00e9t\u00e9 secouriste puis activiste m\u00e9dias la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [94%] :\r\nAmer, a quitt\u00e9 sa ville en d\u00e9cembre lors des op\u00e9rations d'\u00e9vacuation, il est d'abord pass\u00e9 par la r\u00e9gion d'Idlib, cette zone est proche d'Alep, elle est contr\u00f4l\u00e9e par des groupes radicaux de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [91%] :\r\nLe lundi \u00e0 Idlib il y a beaucoup de groupes arm\u00e9s, et quand on y a transit\u00e9, il n'y avait pas de combats entre factions, cela n'a commenc\u00e9 qu'il y a quelques jours, il y a beaucoup de d\u00e9plac\u00e9s venus de toutes les r\u00e9gions de Syrie, pas seulement d'Alep, la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [93%] :\r\nIdlib et sous le coup de bombardements du r\u00e9gime, mais aussi de la coalition internationale qui vise des djihadistes Hammer n'est rest\u00e9 que quelques jours avant de passer en Turquie avec sa m\u00e8re, il vit dans l'incertitude, esp\u00e8re reprendre des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [83%] :\r\nRevenons sur la qui est d\u00e9j\u00e0 en Turquie, c'est difficile \u00e0 vivre en Turquie, c'est cher pour aller \u00e0 l'universit\u00e9, je devrais payer 2000 dollars par an, je vais voir ce qui est possible, je ne sais pas, je pense pas du tout repartir en Syrie, facteur le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [93%] :\r\nC'est en effet seulement \u00e0 Alep qu'Amer voulait s'engager dans la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime s'il ne songe pas \u00e0 rentrer en Syrie, c'est aussi parce qu'en tant qu'activiste, il risquerait d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 par le r\u00e9gime mais il garde des contacts dans l'est d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait il y a des habitants qui sont revenus, c'est normal, ceux qui sont \u00e2g\u00e9s ou ceux qui ne sont pas recherch\u00e9s par le r\u00e9gime, ce sont surtout les jeunes qui sont dans le viseur dans les quartiers, il y a eu beaucoup de pillages par les forces pro- r\u00e9gime et jusqu'\u00e0 maintenant, il y a des bagarres \u00e0 Wade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [91%] :\r\nD'autres militants cherchent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur les cas de disparition en d\u00e9cembre, qu'ils attribuent au r\u00e9gime, mais ils le confessent ce travail difficile car ils n'ont plus de relais sur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [93%] :\r\nEn Suisse, d\u00e8s le 1er juillet il ne sera plus syst\u00e9matiquement interdit aux homosexuels de donner leur sang, le Suisse m\u00e9diatique a approuv\u00e9 la demande soumise en juillet 2016 \u00e0 part Transfusion CRS Suisse en posant toutefois certaines conditions \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors que le canton se d\u00e9chire sur l'avenir de son h\u00f4pital, une commission du Grand Conseil ressuscite le projet d'une circonscription \u00e9lectorale unique la premi\u00e8re mouture, pr\u00e9sent\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en avril par le Parlement, mais le nouveau projet pourrait bien trouver une majorit\u00e9 au pl\u00e9num le 21 f\u00e9vrier prochain un projet hautement symbolique et qui pourrait gommer les r\u00e9flexes r\u00e9gionalistes qui minent le canton Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [88%] :\r\nDans sa volont\u00e9 de d\u00e9passer le conflit au bas et les bagarres entre r\u00e9gions, le Conseil d'\u00c9tat s'accroche \u00e0 son lac motif d'un canton un espace voil\u00e0 donc un projet qui \u00e9mane du l\u00e9gislatif lui- m\u00eame et qui r\u00e9pond \u00e0 ce souci, le Grand Conseil serait \u00e9lu dans une circonscription unique, autrement dit le citoyen neuch\u00e2telois pourraient \u00e9lire un politicien habitants n'importe quelle partie du canton, les Distri dispara\u00eetrait, les apparentements aussi et le Parlement serait constitu\u00e9 de 100 membres contre 115 aujourd'hui surtout une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions reste assur\u00e9e, la commission n'a logiquement d\u00e9couper 4 le littoral, les montagnes, le Val de rue et le Val-de-Travers, dont la repr\u00e9sentation ob\u00e9irait \u00e0 la taille de leur population, ces 4 r\u00e9gions obtiendrait au total 50 si\u00e8ges, la moiti\u00e9 du nombre total de d\u00e9put\u00e9s subtile alchimie peut-\u00eatre, mais le ministre PLR Alain Ribaud se dit enchant\u00e9 de ce projet, soutenu d\u00e9j\u00e0 par le PS et le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [98%] :\r\nDes dizaines de veill\u00e9es ont eu lieu cette nuit \u00e0 Qu\u00e9bec, au Qu\u00e9bec, mais aussi au Canada \u00e0 Paris en hommage aux victimes de la fusillade de la mosqu\u00e9e de paix Qu\u00e9bec 6 personnes ont perdu la vie dans cette attaque qualifi\u00e9e de terroriste par les autorit\u00e9s canadiennes partout les m\u00eames messages de paix de solidarit\u00e9 \u00e0 Qu\u00e9bec le 1er ministre canadien Justin Trudeau a d\u00e9fendu la place des musulmans dans la soci\u00e9t\u00e9 canadienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [92%] :\r\nNous d\u00e9fendrons et prot\u00e9geront toujours votre droit de vous rassembler et de prix, le franc, aujourd'hui il y a tous les jours, c'est notre responsabilit\u00e9 envers ceux qui ont perdu la vie, et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et notre responsabilit\u00e9 envers vous. \r\nCitoyens de Qu\u00e9bec et membre de la communaut\u00e9 musulmane de partout au Canada musulmans canadiens ont contribu\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir des communaut\u00e9s o\u00f9 on se sent chez nous sont propri\u00e9taires d'entreprises et cr\u00e9er des emplois, les enseignes dans nos \u00e9coles, histoire que nous lorsque nous sommes malades. \r\nLes musulmans canadiens sond\u00e9s vendre estim\u00e9 de tous les toutes les communaut\u00e9s et peu importe o\u00f9 ils vivent, il m\u00e9rite de se sentir bienvenu et en s\u00e9curit\u00e9, ils sont ici chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le 1er ministre canadien, et puis c'est Pedro Almodovar qui pr\u00e9sidera cette ann\u00e9e le jury du Festival de Cannes, le r\u00e9alisateur de Talons aiguilles, tout sur ma m\u00e8re ou parle avec elle un depuis 30 ans, le cin\u00e9ma espagnol il va succ\u00e9der \u00e0 l'Australien Georges Miller, r\u00e9alisateur de la saga Mad Max, Pedro Almodovar qui a dit \u00eatre reconnaissant honor\u00e9 et avoir le trac, aussi connu pour ses portraits de femmes, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 2 fois \u00e0 Cannes, prix de la mise en sc\u00e8ne pour tout sur ma m\u00e8re en 99 et prix du sc\u00e9nario et de l'interpr\u00e9tation collectives pour ces actrices dans envol vers sa t\u00eate en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:56) [93%] :\r\nEt vous, Blandine vous incarnez depuis 10 minutes, le journal de 8 heures et c'est pas mal non plus, merci Blandine L\u00e9vite merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8res 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan, Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1573119", "internalArchiveId": "AA1701573220", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-30T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8348998", "imageURL": "http://www.rts.ch/8349007.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: la piste en gazon de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve-Cointrin sera supprim\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e", "FR / Suivez le druide: Claude Roggen pr\u00e9sente une potion fortifiante \u00e0 base de plantes", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "JU: Francis B\u00e9lat a ouvert un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019entreprise de sid\u00e9rurgie Von Roll", "VS: 13 candidats s\u2019affrontent dans la course au Conseil d\u2019Etat", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui, l'a\u00e9roport international a besoin de place pour d\u00e9velopper ses futures infrastructures.", "Notre druide des temps modernes pr\u00e9sente un fortifiant rempli de vitamines C pour augmenter nos d\u00e9fenses immunitaires.", "Il a pass\u00e9 toute sa vie au service de Von Roll. Il a d\u00e9cid\u00e9 de retracer deux si\u00e8cles d'activit\u00e9 de l'entreprise.", "C'est un nombre record de candidats qui s'affronteront pour les 5 places du gouvernement le 5 mars prochain."], "variantIds": ["ece-8240685", "ece-8239809", "ece-8240687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T05:40:12Z", "subTitles": ["19:01:01:06  19:01:18:11\r\n...\r\n\r\n19:01:18:12  19:01:21:05\r\n    -Il s'agit de consolider\r\n  et allonger la piste d'envol.\r\n\r\n19:01:21:07  19:01:23:09\r\nCette piste a permis \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:01:23:11  19:01:27:05\r\n          de participer\r\nau trafic a\u00e9rien intercontinental.\r\n\r\n19:01:27:07  19:01:30:04\r\n       -Une page se tourne\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:30:06  19:01:32:16\r\nEn 1920, le premier avion se posait\r\n\r\n19:01:32:18  19:01:36:03\r\n           sur ce qui\r\n   allait devenir l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:01:36:05  19:01:39:16\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\nla piste en gazon sera supprim\u00e9e,\r\n\r\n19:01:39:18  19:01:45:07\r\n   en raison de l'augmentation\r\n        du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n19:01:45:09  19:01:49:00\r\n           Des pi\u00e8ces,\r\n   des outils et des \u00e9crits...\r\n\r\n19:01:49:02  19:01:52:14\r\n           Von Roll,\r\nancien fleuron de la sid\u00e9rurgie,\r\n\r\n19:01:52:16  19:02:03:07\r\n   a d\u00e9sormais son mus\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0\r\nun ancien employ\u00e9 friand d'histoire.\r\n\r\n19:02:03:09  19:02:07:02\r\nIl nous livre \u00e0 nouveau ses secrets.\r\n\r\n19:02:07:04  19:02:11:09\r\n Notre druide des temps modernes\r\n         est de retour.\r\n\r\n19:02:11:11  19:02:17:06\r\n     Ce soir, un fortifiant\r\n     rempli de vitamine C.\r\n\r\n19:02:17:08  19:02:23:16\r\n      -On le propose souvent\r\n \u00e0 la maman qui vient d'accoucher.\r\n\r\n19:02:26:21  19:02:29:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:02:29:11  19:02:32:22\r\n Ils sont 13 comme les 13 \u00e9toiles\r\n       du drapeau valaisan\r\n\r\n19:02:33:00  19:02:35:20\r\n            \u00e0 se lancer\r\n dans la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:35:22  19:02:39:20\r\nLe d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes\r\n       \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:02:39:22  19:02:42:11\r\n   Un nombre record de candidats\r\n\r\n19:02:42:13  19:02:46:03\r\n        qui s'affronteront\r\npour les 5 places du gouvernement.\r\n\r\n19:02:47:08  19:02:49:04\r\n    -Les cartes sont connues.\r\n\r\n19:02:49:06  19:02:51:17\r\n    Cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 14h00,\r\n    le PDC a d\u00e9pos\u00e9 sa liste\r\n\r\n19:02:51:19  19:02:54:07\r\n       pour la candidature\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:54:09  19:02:56:12\r\n        C'est maintenant\r\n     aux Valaisans de jouer\r\n\r\n19:02:56:14  19:02:58:15\r\net les possibilit\u00e9s sont nombreuses.\r\n\r\n19:02:58:17  19:03:02:05\r\n  Treize candidats se disputent\r\n les 5 si\u00e8ges du Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:03:02:07  19:03:04:01\r\n           un record.\r\n\r\n19:03:04:03  19:03:06:08\r\n Les Verts pr\u00e9sentent T.Largey.\r\n\r\n19:03:06:10  19:03:12:14\r\n Sous la banni\u00e8re PS, J-M.Bonvin, \r\nE.Waeber-Kalbermatten et S.Rossini.\r\n\r\n19:03:12:16  19:03:16:01\r\n          La candidature\r\nde l'ancien premier citoyen du pays\r\n\r\n19:03:16:03  19:03:19:16\r\n engendre une bataille interne \r\n pour le seul si\u00e8ge socialiste.\r\n\r\n19:03:19:18  19:03:24:20\r\nSur la droite, F.Favre et C.Pottier,\r\n  PLR, veulent r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge\r\n\r\n19:03:24:22  19:03:29:05\r\nperdu en 2012, au profit de l'UDC.\r\n\r\n19:03:29:07  19:03:34:13\r\n     C.Darbellay, R.Schmidt\r\n        et J.Melly, PDC,\r\n\r\n19:03:34:15  19:03:40:15\r\n         veulent conserver\r\nleurs trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:03:40:17  19:03:44:22\r\n        Mais cette ann\u00e9e,\r\n   les PDC paraissent divis\u00e9s.\r\n\r\n19:03:45:00  19:03:47:07\r\n   La bombe de cette campagne:\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:49:20\r\n         la candidature\r\n     dissidente de N.Voide,\r\n\r\n19:03:49:22  19:03:53:02\r\n  PDC de l'aile conservatrice,\r\n      il a rejoint les UDC\r\n\r\n19:03:53:04  19:03:57:10\r\n O.Freysinger et S.Fischer-Willa\r\nsur la liste \"Ensemble \u00e0 droite\".\r\n\r\n19:03:57:11  19:04:01:12\r\n L'enjeu, N.Voide et C.Darbellay\r\n   sont sur le m\u00eame district.\r\n\r\n19:04:01:14  19:04:04:14\r\n      Les Valaisans devront\r\n     donc forc\u00e9ment choisir.\r\n\r\n19:04:04:16  19:04:06:17\r\n    Ce sera l'un ou l'autre.\r\n\r\n19:04:06:19  19:04:08:12\r\n     Finalement, J-M.Bornet,\r\n\r\n19:04:08:14  19:04:10:16\r\n          porte-parole\r\n    de la police valaisanne,\r\n\r\n19:04:10:18  19:04:13:02\r\n            se pr\u00e9sente\r\nsous la nouvelle formation politique\r\n\r\n19:04:13:04  19:04:17:03\r\n\"Rassemblement Citoyen Valais\", qui\r\nse dit hors des clivages partisans.\r\n\r\n19:04:17:05  19:04:21:04\r\nLes 13 candidats sont en course,\r\n   aux Valaisans de choisir.\r\n\r\n19:04:23:15  19:04:25:10\r\n    -Claudine Gaillard Torrent,\r\n\r\n19:04:25:11  19:04:29:09\r\n           13 candidats,\r\n difficile de faire un pronostic ?\r\n\r\n19:04:29:11  19:04:39:04\r\n Comme d'habitude, le Haut-Valais\r\n sera l'arbitre de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:04:39:11  19:04:45:04\r\n    \u2015Au d\u00e9but de la campagne,\r\n  tout paraissait jou\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:04:53:09  19:04:57:00\r\n           Les tensions\r\n    sont apparues et les duels\r\n\r\n19:04:57:05  19:05:03:08\r\n au sein du parti socialiste et du \r\nPDC sont venus brouiller les cartes.\r\n\r\n19:05:05:12  19:05:08:20\r\n    St\u00e9phane Rossini met le feu\r\naux poudres en se portant candidat,\r\n\r\n19:05:09:01  19:05:12:00\r\n      alors que la candidate\r\n sortante est \u00e9galement candidate.\r\n\r\n19:05:12:04  19:05:17:00\r\n          Grosse tension\r\n     \u00e9galement au sein du PDC.\r\n\r\n19:05:17:04  19:05:20:19\r\n     Le dissident Nicolas Voide\r\nest parti rejoindre Oskar Freysinger\r\n\r\n19:05:20:23  19:05:26:21\r\n      sur une liste \u00e0 droite.\r\n\r\n19:05:29:11  19:05:35:11\r\n   Ils sont sur le m\u00eame district\r\n    et un seul pourra \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:05:35:20  19:05:41:19\r\n        \u2015Comme d'habitude,\r\n  le Haut-Valais sera l'arbitre.\r\n\r\n19:05:45:08  19:05:48:19\r\n  \u2015Oui, le Haut-Valais repr\u00e9sente\r\n    un quart de la population,\r\n\r\n19:05:49:00  19:05:51:18\r\n     il a toujours revendiqu\u00e9\r\n     deux candidats sur cinq.\r\n\r\n19:05:51:22  19:05:57:20\r\n        Les haut-valaisans\r\n      votent pour les leurs.\r\n\r\n19:05:58:15  19:06:01:21\r\n  Trois candidats haut-valaisans.\r\n\r\n19:06:02:02  19:06:06:08\r\n           R.Schmidt est\r\n     quasi certain d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:06:06:11  19:06:11:23\r\n    La PS E.Waeber-Kalbermatten\r\n   va affronter S.Fischer-Willa.\r\n\r\n19:06:12:03  19:06:14:00\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:06:15:03  19:06:18:02\r\n  -Parmi les autres temps forts, \r\n on retiendra la nouvelle identit\u00e9\r\n\r\n19:06:18:04  19:06:20:18\r\n      des mus\u00e9es lausannois\r\net le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC bernois.\r\n\r\n19:06:21:19  19:06:24:07\r\n           -Le feuilleton\r\nde la ligne a\u00e9rienne \u00e0 haute tension\r\n\r\n19:06:24:09  19:06:26:22\r\n         entre Chamoson\r\n et Chippis en Valais continue.\r\n\r\n19:06:27:00  19:06:30:03\r\n  Les opposants, qui demandent un\r\nenfouissement de la ligne \u00e9lectrique\r\n\r\n19:06:30:05  19:06:33:10\r\n font recours devant le Tribunal\r\nf\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s\r\n\r\n19:06:33:11  19:06:36:00\r\n         en d\u00e9cembre par\r\nle Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:06:36:02  19:06:38:10\r\n           Pour rappel:\r\nleurs principaux arguments restent\r\n\r\n19:06:38:11  19:06:41:04\r\nune r\u00e9-\u00e9tude compl\u00e8te d'un projet,\r\n       selon eux prescrit,\r\n\r\n19:06:41:05  19:06:43:08\r\nde l'urgence de construire la ligne\r\n\r\n19:06:43:10  19:06:46:11\r\n et le fait que l'enfouissement\r\n est techniquement r\u00e9alisable.\r\n\r\n19:06:47:11  19:06:50:00\r\n    -Dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:06:50:02  19:06:54:00\r\n  l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum \r\n  contre un cr\u00e9dit de 105 mios,\r\n\r\n19:06:54:02  19:06:57:04\r\n    destin\u00e9 \u00e0 l'aide sociale\r\n      en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n19:06:57:06  19:07:00:06\r\n L'an dernier, le Grand Conseil\r\n  bernois a accept\u00e9 ce montant\r\n\r\n19:07:00:08  19:07:03:02\r\n  pour compl\u00e9ter les forfaits \r\n  allou\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:07:03:04  19:07:05:02\r\npour l'aide sociale aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:07:05:04  19:07:07:14\r\n            notamment\r\npour les mineurs non-accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:07:07:16  19:07:09:23\r\nL'UDC cantonal estime que le canton\r\n\r\n19:07:10:01  19:07:13:07\r\n   ne doit pas d\u00e9bourser plus\r\nd'argent pour une t\u00e2che f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:07:14:22  19:07:18:17\r\n -Une nouvelle identit\u00e9 visuelle\r\n   et un nouveau site internet\r\n\r\n19:07:18:19  19:07:21:11\r\n         pour les mus\u00e9es\r\n      de Lausanne et Pully.\r\n\r\n19:07:21:13  19:07:24:10\r\n     Les 26 institutions de\r\n   l'agglom\u00e9ration lausannoise\r\n\r\n19:07:24:11  19:07:26:12\r\n      s'offrent un lifting.\r\n\r\n19:07:26:14  19:07:29:20\r\nObjectif: am\u00e9liorer la fr\u00e9quentation\r\n      des mus\u00e9es de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:07:29:22  19:07:31:13\r\n     et s\u00e9duire les jeunes.\r\n\r\n19:07:32:13  19:07:34:21\r\n-Ce qu'on voit, c'est que le public\r\n\r\n19:07:35:00  19:07:37:07\r\n est extr\u00eamement friand de mus\u00e9es.\r\n\r\n19:07:37:09  19:07:39:10\r\n        On a des centaines\r\n     de milliers de personnes\r\n\r\n19:07:39:11  19:07:41:16\r\n       qui vont chaque ann\u00e9e\r\n    dans les mus\u00e9es lausannois.\r\n\r\n19:07:41:18  19:07:43:11\r\n    On souhaite pouvoir parler \r\n    plus directement au public,\r\n\r\n19:07:43:11  19:07:44:18\r\n    avec une image renouvel\u00e9e.\r\n\r\n19:07:45:14  19:07:47:12\r\n  -Un d\u00e9veloppement qui devrait\r\n           s'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:07:47:14  19:07:50:05\r\n    avec l'ouverture du mus\u00e9e\r\n de l'eau \"Aquatis\" cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:07:50:22  19:07:52:23\r\n     -Lors des premiers pas\r\n        dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:07:53:01  19:07:56:00\r\n  les st\u00e9r\u00e9otypes, par genre, \r\n  sexistes sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:07:56:02  19:07:58:23\r\n   Une \u00e9tude dans 15 cr\u00e8ches\r\n en Suisse romande le d\u00e9montre:\r\n\r\n19:07:59:01  19:08:02:06\r\n      les filles sont plus\r\nsollicit\u00e9es pour ranger les jeux.\r\n\r\n19:08:02:08  19:08:05:03\r\n        Pour les gar\u00e7ons,\r\n    pleurer est moins tol\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:08:05:05  19:08:07:18\r\n      Des \u00e9l\u00e9ments induits\r\n  par les adultes et \u00e9ducateurs\r\n\r\n19:08:07:20  19:08:09:21\r\nsouvent de mani\u00e8re inconsciente.\r\n\r\n19:08:09:23  19:08:12:07\r\n    Un institut de recherche\r\n    a mis sur pied un guide\r\n\r\n19:08:12:09  19:08:15:07\r\n    et une formation pratique\r\npour sensibiliser \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:08:15:09  19:08:18:15\r\n Le Valais est le premier canton\r\n\u00e0 la proposer aux professionnels.\r\n\r\n19:08:22:17  19:08:25:05\r\n        -Une page se tourne\r\n      \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:08:25:07  19:08:28:15\r\n         La piste en gazon\r\nsera supprim\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:28:17  19:08:31:14\r\n        Elle \u00e9tait utilis\u00e9e\r\n     par l'a\u00e9roclub de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:08:31:16  19:08:34:08\r\n     L'a\u00e9roport international\r\n\r\n19:08:34:10  19:08:38:01\r\n         a besoin de place\r\npour d\u00e9velopper ses infrastructures.\r\n\r\n19:08:38:03  19:08:43:04\r\n            On retrouve\r\nJulien Von Roten avec ses 2 invit\u00e9s.\r\n\r\n19:08:44:16  19:08:46:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:08:46:18  19:08:49:06\r\n          Vous la voyez,\r\n     la fameuse piste en gazon\r\n\r\n19:08:49:08  19:08:52:07\r\n     qui a fait la r\u00e9putation\r\n     de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:08:52:09  19:08:54:08\r\n    Elle va fermer ses portes.\r\n\r\n19:08:54:09  19:08:57:18\r\nOn va en parler apr\u00e8s l'atterrissage.\r\n\r\n19:08:57:20  19:09:01:15\r\n          On atterrit ?\r\n  -J'ai pas compris la question.\r\n\r\n19:09:01:17  19:09:04:21\r\n        M.Wulser, vous \u00eates\r\n    le pr\u00e9sident de l'a\u00e9roclub.\r\n\r\n19:09:04:23  19:09:08:11\r\n   Vous \u00e9tiez d\u00e9\u00e7u en apprenant\r\n   que la piste allait fermer ?\r\n\r\n19:09:08:12  19:09:10:17\r\n    -Oui, c'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:09:10:19  19:09:14:07\r\n  La piste gazon \u00e9tait tr\u00e8s utile\r\n        pour la formation.\r\n\r\n19:09:14:09  19:09:16:01\r\n      Mais depuis trois ans,\r\n\r\n19:09:16:03  19:09:19:22\r\n  avec les nouvelles proc\u00e9dures,\r\non a d'autres fa\u00e7ons de travailler.\r\n\r\n19:09:20:00  19:09:23:23\r\nOn est donc sereins pour l'avenir.\r\n\r\n19:09:24:01  19:09:27:05\r\n -Comment voyez-vous cet avenir ?\r\n\r\n19:09:27:07  19:09:30:02\r\n -C'est une v\u00e9ritable int\u00e9gration,\r\n\r\n19:09:30:04  19:09:33:21\r\n     une relation de confiance\r\n       avec Gen\u00e8ve-A\u00e9roport.\r\n\r\n19:09:33:23  19:09:38:10\r\n  Nous utiliserons la piste b\u00e9ton\r\n   lors des moments disponibles.\r\n\r\n19:09:38:11  19:09:43:17\r\n   Nous faisons 3'000 mouvements\r\nd'avion, contre 10'000 il y a 5 ans.\r\n\r\n19:09:43:18  19:09:48:20\r\n   Si on le compare aux 180'000\r\nmouvements de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:09:48:22  19:09:51:12\r\n           on peut dire\r\n    que c'est possible de faire\r\n\r\n19:09:51:14  19:09:54:20\r\n     aussi peu de mouvements\r\n  pour la formation des pilotes.\r\n\r\n19:09:54:22  19:09:59:15\r\n -La cohabitation est-elle simple\r\n    dans un a\u00e9roport satur\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:59:17  19:10:01:17\r\n       -Ce n'est pas simple.\r\n\r\n19:10:01:19  19:10:04:16\r\n      Des groupes de travail\r\n        sont mis en place.\r\n\r\n19:10:04:18  19:10:07:09\r\n   On a identifi\u00e9 des solutions.\r\n\r\n19:10:07:11  19:10:11:02\r\n     On a jusqu'au 31 d\u00e9cembre\r\n     pour les mettre en place.\r\n\r\n19:10:11:04  19:10:14:08\r\n    C'est une volont\u00e9 commune.\r\n\r\n19:10:14:10  19:10:17:02\r\n   Nous souhaitons aussi obtenir\r\n\r\n19:10:17:04  19:10:22:09\r\n     un soutien des politiques\r\n  pour la formation a\u00e9ronautique.\r\n\r\n19:10:22:11  19:10:24:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:24:09  19:10:31:15\r\nOn va se plonger dans les archives\r\nde cet a\u00e9roport avec ce reportage.\r\n\r\n19:10:33:21  19:10:37:06\r\n       -Tout n'est que gazon\r\naux d\u00e9buts de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:10:37:08  19:10:42:06\r\n Septembre 1920, E.Primault pose\r\nson avion sur un terrain bossel\u00e9.\r\n\r\n19:10:42:08  19:10:45:07\r\nLa modeste surface gazonn\u00e9e de 24 ha\r\n\r\n19:10:45:09  19:10:49:05\r\n    permet le d\u00e9veloppement\r\n des premiers vols commerciaux.\r\n\r\n19:10:49:07  19:10:51:18\r\n L'Europe est \u00e0 port\u00e9e d'ailes.\r\n\r\n19:10:51:20  19:10:57:08\r\n        En 1937, le gazon\r\nest en partie recouvert de b\u00e9ton.\r\n\r\n19:10:57:10  19:11:03:11\r\n        20 ans plus tard,\r\nle transport a\u00e9rien se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:11:03:13  19:11:09:09\r\n  L'a\u00e9roport rallonge sa piste.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:13:00\r\n    -Il s'agit de consolider\r\n et d'allonger la piste d'envol.\r\n\r\n19:11:13:02  19:11:17:04\r\n  La nouvelle piste s'enfonce \r\n  dans le territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:11:17:06  19:11:21:04\r\nLes travaux se termineront en 1960.\r\n\r\n19:11:21:06  19:11:27:01\r\nGen\u00e8ve s'assure de garder son rang\r\n   d'a\u00e9roport intercontinental.\r\n\r\n19:11:27:03  19:11:31:08\r\n   -Une parcelle est cependant\r\n     \u00e9pargn\u00e9e par le b\u00e9ton.\r\n\r\n19:11:31:10  19:11:36:09\r\n     Des monomoteurs priv\u00e9s\r\n  peuvent utiliser cette piste.\r\n\r\n19:11:36:11  19:11:41:04\r\nElle sera d\u00e9plac\u00e9e au fil des ans\r\n    en fonction des travaux.\r\n\r\n19:11:41:06  19:11:46:08\r\n  Elle r\u00e9sistera au b\u00e9ton, pour\r\nle plaisir des apprentis pilotes.\r\n\r\n19:11:46:10  19:11:53:22\r\n  Le coup de massue sur l'aviation\r\nde loisir viendra 50 ans plus tard.\r\n\r\n19:11:54:00  19:12:03:02\r\nLe dernier h\u00e9ritage de ce que f\u00fbt\r\n     l'a\u00e9roport \u00e0 ses d\u00e9buts\r\n\r\n19:12:03:04  19:12:07:19\r\nest sur le point de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:12:10:06  19:12:11:22\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:12:12:00  19:12:14:18\r\n   Vous avez tent\u00e9 de maintenir\r\n       ouverte cette piste\r\n\r\n19:12:14:20  19:12:16:23\r\n   mais ce n'est plus possible,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:12:17:01  19:12:19:20\r\n      -On g\u00e8re la plateforme\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 une concession f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:12:19:22  19:12:23:03\r\nqui nous oblige \u00e0 donner la priorit\u00e9\r\n       d'abord aux charters,\r\n\r\n19:12:23:05  19:12:26:07\r\n   puis \u00e0 l'aviation d'affaires,\r\n         aux h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n19:12:26:09  19:12:30:18\r\n        et en dernier lieu\r\n     \u00e0 cette aviation l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:12:30:20  19:12:36:22\r\n       L'\u00e9volution du trafic\r\n  rend la cohabitation difficile.\r\n\r\n19:12:37:00  19:12:40:09\r\n         On a donc d\u00e9cid\u00e9\r\n   de fermer la piste en gazon.\r\n\r\n19:12:40:11  19:12:42:18\r\n  -Pour mettre quoi \u00e0 la place ?\r\n\r\n19:12:42:20  19:12:45:06\r\n -Dans le cadre de nos r\u00e9flexions,\r\n\r\n19:12:45:08  19:12:50:09\r\nnous avons d\u00fb annoncer nos intentions\r\n     \u00e0 notre autorit\u00e9 de tutelle\r\n\r\n19:12:50:11  19:12:54:02\r\n    pour accommoder le trafic.\r\n\r\n19:12:54:04  19:12:57:09\r\n      Nous avons des projets \r\n     de d\u00e9veloppement au nord.\r\n\r\n19:12:57:11  19:13:00:19\r\n       Cette piste en gazon\r\n accueillera un jour des b\u00e2timents\r\n\r\n19:13:00:21  19:13:03:22\r\n     ou des voies de roulement\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:13:04:00  19:13:07:02\r\n        On doit \u00eatre pr\u00eat \r\n       au 1er janvier 2018,\r\n\r\n19:13:07:04  19:13:13:04\r\n m\u00eame si ce ne sera pas forc\u00e9ment\r\n  le jour du d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n19:13:13:06  19:13:15:23\r\n  -C'est une page qui se tourne ?\r\n\r\n19:13:16:01  19:13:18:07\r\n        -Incontestablement.\r\n\r\n19:13:18:09  19:13:22:05\r\n         Les repr\u00e9sentants\r\n      de l'aviation de loisir\r\n\r\n19:13:22:07  19:13:25:10\r\n       sont les descendants\r\n   des pionniers de l'aviation,\r\n\r\n19:13:25:11  19:13:30:08\r\nqui ont d\u00e9velopp\u00e9 ce champ d'aviation\r\n    en 1920 au nord de la ville.\r\n\r\n19:13:30:10  19:13:34:02\r\n        Ce champ est devenu\r\nl'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:13:34:04  19:13:37:02\r\n qui doit faire face \u00e0 des d\u00e9fis.\r\n\r\n19:13:37:04  19:13:39:21\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:39:23  19:13:43:06\r\nDemain, on ira du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie.\r\n\r\n19:13:44:11  19:13:48:06\r\n        -Il a pass\u00e9 sa vie\r\n      au service de von Roll.\r\n\r\n19:13:48:08  19:13:52:01\r\n Par amour pour cet ancien fleuron\r\n         de la sid\u00e9rurgie,\r\n\r\n19:13:52:03  19:13:56:09\r\nil a d\u00e9cid\u00e9 de retracer deux si\u00e8cles\r\n    d'activit\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n19:13:56:11  19:13:59:19\r\n      F.B\u00e9lat a collectionn\u00e9\r\n    des pi\u00e8ces en tous genres.\r\n\r\n19:13:59:21  19:14:03:22\r\n        Un mus\u00e9e qui montre\r\n     l'importance de von Roll.\r\n\r\n19:14:08:05  19:14:10:14\r\n  -Au 1er \u00e9tage de ce b\u00e2timent,\r\n\r\n19:14:10:16  19:14:13:13\r\n       le Mus\u00e9e von Roll\r\n   r\u00e9alis\u00e9 par Francis B\u00e9lat,\r\n\r\n19:14:13:15  19:14:16:21\r\n       qui a pass\u00e9 sa vie\r\n   au service de l'entreprise.\r\n\r\n19:14:16:23  19:14:21:21\r\nDes pi\u00e8ces, des outils, des \u00e9crits,\r\ntoute l'histoire du groupe est ici.\r\n\r\n19:14:27:14  19:14:31:15\r\n  -Les jeunes ne connaissent plus\r\n      le travail des anciens.\r\n\r\n19:14:31:17  19:14:38:20\r\n  C'est pour montrer aux jeunes\r\nqu'il y avait quelqu'un avant eux.\r\n\r\n19:14:40:21  19:14:45:11\r\n-Cr\u00e9\u00e9 en 1823, le groupe von Roll \r\ns'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la fonderie.\r\n\r\n19:14:45:12  19:14:48:08\r\nIl a con\u00e7u des centaines d'objets.\r\n\r\n19:14:48:10  19:14:53:16\r\n Francis B\u00e9lat est notamment fier\r\nde cette statue de Guillaume Tell.\r\n\r\n19:14:55:16  19:15:00:09\r\n     -J'\u00e9tais chef d'exp\u00e9dition,\r\nj'allais sur tous les sites du groupe\r\n\r\n19:15:00:11  19:15:05:01\r\n    et je ramassais des objets\r\n   pour les ramener \u00e0 Choindez.\r\n\r\n19:15:05:03  19:15:09:18\r\n  Les directeurs des autres sites\r\n       quand ils d\u00e9montaient\r\n\r\n19:15:09:20  19:15:13:22\r\n        pour que je prenne \r\n        ce que je trouvais.\r\n\r\n19:15:14:17  19:15:17:16\r\n    -Il a amass\u00e9 des milliers\r\n       d'objets du groupe\r\n\r\n19:15:17:18  19:15:22:12\r\n  mais aussi d'autres appareils\r\n   comme ce t\u00e9l\u00e9phone de 1888.\r\n\r\n19:15:24:21  19:15:27:19\r\n     -Une fois que vous aviez\r\n       r\u00e9gl\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:15:27:21  19:15:31:22\r\n      vous preniez l'\u00e9couteur\r\n      et tourniez cette bo\u00eete\r\n\r\n19:15:32:00  19:15:40:19\r\npour \u00eatre en ligne avec la personne\r\n  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Choindez.\r\n\r\n19:15:41:19  19:15:43:21\r\n -Les documents nous apprennent\r\n\r\n19:15:43:23  19:15:47:12\r\nqu'il y avait un h\u00f4pital \u00e0 Choindez\r\n     il y a plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:15:47:14  19:15:51:18\r\n   Des plans parfois consult\u00e9s\r\n      par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:15:52:17  19:15:55:22\r\n-Des architectes trouvent \u00e7a g\u00e9nial.\r\n\r\n19:15:56:00  19:15:59:21\r\n   Il y a la photo des immeubles\r\n          avec leur plan.\r\n\r\n19:16:03:11  19:16:07:19\r\n-Le mus\u00e9e retrace presque 2 si\u00e8cles\r\n      d'activit\u00e9 industrielle\r\n\r\n19:16:07:21  19:16:12:04\r\n     et de nombreux objets\r\n   doivent encore \u00eatre tri\u00e9s.\r\n\r\n19:16:14:16  19:16:17:18\r\n -Notre druide des temps modernes\r\n\r\n19:16:17:20  19:16:21:01\r\n   nous avait livr\u00e9 ses secrets\r\n        la saison pass\u00e9e.\r\n\r\n19:16:21:03  19:16:24:13\r\n       Claude Roggen revient\r\n    cette semaine pour partager\r\n\r\n19:16:24:15  19:16:28:09\r\n     son savoir encyclop\u00e9dique\r\n    sur les plantes naturelles.\r\n\r\n19:16:28:11  19:16:34:15\r\n  Ce soir, une potion de saison:\r\nun fortifiant rempli de vitamine C.\r\n\r\n19:16:44:04  19:16:45:22\r\n          -L'Epine noire,\r\n\r\n19:16:46:00  19:16:48:14\r\non la reconna\u00eet surtout au printemps.\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:53:11\r\nC'est le buisson qui fleurit d'abord,\r\n    avant de mettre les feuilles.\r\n\r\n19:16:53:12  19:17:00:22\r\n...\r\n\r\n19:17:01:00  19:17:07:11\r\n    Et puis si vous l'ouvrez, \r\n   on voit le noyau et la s\u00e8ve,\r\n\r\n19:17:07:12  19:17:18:06\r\nqui est plut\u00f4t verte transparente,\r\n   alors que la peau est rouge.\r\n\r\n19:17:21:04  19:17:26:12\r\nC'est d'excellents fournisseurs de \r\nvitamines, surtout des vitamines C.\r\n\r\n19:17:26:14  19:17:28:16\r\n         Ca vous augmente\r\n      la d\u00e9fense immunitaire.\r\n\r\n19:17:28:18  19:17:32:13\r\n      On le propose souvent\r\n \u00e0 la m\u00e8re qui vient d'accoucher,\r\n\r\n19:17:32:15  19:17:35:02\r\n     parce que \u00e7a la fortifie.\r\n\r\n19:17:38:01  19:17:39:17\r\n        Il y en a pas mal !\r\n\r\n19:17:44:15  19:17:51:21\r\nC'est pas fait pour celui qui veut\r\nfaire vite vite, il faut le temps.\r\n\r\n19:17:53:11  19:17:55:22\r\n    300 g de fruits d\u00e9noyaut\u00e9s,\r\n\r\n19:17:56:00  19:18:06:03\r\n  300 g de sucre brut, 3 dl d'eau\r\n     et un demi jus de citron.\r\n\r\n19:18:06:05  19:18:11:03\r\n    Pour am\u00e9liorer le m\u00e9lange,\r\n   on met un b\u00e2ton de cannelle.\r\n\r\n19:18:11:05  19:18:21:13\r\n     La quantit\u00e9: une cuill\u00e8re\r\n   \u00e0 soupe dilu\u00e9e dans de l'eau.\r\n\r\n19:18:21:15  19:18:27:11\r\n        Et on peut prendre\r\n       2-3 verres par jour.\r\n\r\n19:18:35:17  19:18:38:06\r\n     Demain, nous retrouverons\r\n\r\n19:18:38:08  19:18:42:00\r\n   notre druide pour une recette\r\n      dans son propre jardin.\r\n\r\n19:18:42:02  19:18:46:03\r\n          M\u00eame en hiver,\r\non y trouve plein de bonnes choses.\r\n\r\n19:18:46:04  19:18:49:00\r\n     Des m\u00e9dicaments naturels\r\n         qui font du bien\r\n\r\n19:18:49:02  19:18:53:14\r\n\u00e0 notre organisme fatigu\u00e9 ou affaibli\r\n    par le froid ou les microbes.\r\n\r\n19:19:05:13  19:19:07:19\r\n Dans quelques minutes, le 19:30.\r\n\r\n19:19:07:21  19:19:12:06\r\n     Toute l'\u00e9quipe se r\u00e9jouit\r\n     de vous retrouver demain.\r\n\r\n19:19:12:08  19:19:22:20\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:22:22  19:19:27:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Huber, R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:19:27:02  19:19:32:11\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o, suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029561\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:03) [64%] : \r\nEnfin quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:07 > 0:00:08) [85%] : \r\nPas le druide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:13) [85%] : \r\nAttends, bouge pas sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:53) [92%] : \r\nEt tous les reportages sont \u00e0 voir au revoir sur notre site internet RTS info Point CH et demain nous retrouverons notre fameux druides pour une nouvelle recette cette fois-ci dans son propre jardin m\u00eame en hiver, vous verrez qu'on y trouve plein de bonnes choses pour la sant\u00e9 des m\u00e9dicaments naturels qui font du bien \u00e0 notre organisme fatigu\u00e9 ou affaibli par le froid ou les micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:56 > 0:01:04) [84%] : \r\nVoil\u00e0 la feuille de sauge, qu'on peut employer directement comme \u00e7a, allez bon pour tout ce qui est inflammation dans la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:23) [92%] : \r\nQuelques minutes DASA, rejoints et le 19 heures 30 il sera notamment question de retentissement du retentissement plan\u00e9taire de la victoire de Federer, il y aura aussi un invit\u00e9 de prestige, l'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Canet, toute l'\u00e9quipe se r\u00e9jouit de vous retrouver demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:51 > 0:01:52) [74%] : \r\nJe dis, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:55 > 0:01:57) [84%] : \r\nJe jetant avec joie et bonheur c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:00 > 0:02:04) [74%] : \r\nOui, attends, il y a, Erwan qui me dit que l'homme recoiff\u00e9 va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:05 > 0:02:11) [84%] : \r\nVoil\u00e0, Erwan voiture pour aller pour aller passer un petit coup de peigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:13 > 0:02:14) [68%] : \r\nOn pas, confesse maxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:02:19) [97%] : \r\nVous avez du bon vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:20 > 0:02:22) [88%] : \r\nJ'aimerais une fois bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:32) [89%] : \r\nVoil\u00e0 un bon petit verre de rouge, nickel, elle est-ce que tu veux qu'on le fasse une fois Claudine volontiers tr\u00e8s bien alors temps, je me mets juste en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:39) [85%] : \r\nEt puis comme \u00e7a, on le fait une fois Alain tu regardes aussi juste le timing, si c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:42 > 0:02:44) [90%] : \r\nSuper, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:48) [93%] : \r\nSi vous \u00eates pr\u00eats, moi je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:53 > 0:03:10) [89%] : \r\nClaudine Garton bonsoir, c'est la premi\u00e8re fois que la course au Conseil d'\u00c9tat s\u00e9duit autant ah non, pardon, \u00e7a c'est l'ancienne on a, on n'a pas modifi\u00e9 accord je vais la modifier, bouge pas bonsoir 13 candidats avec pas mal de Stars de la politique valaisanne, difficile de faire un pronostic pour le 5 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:10 > 0:04:07) [93%] : \r\nEffectivement, au d\u00e9but de la campagne, tout semblait jou\u00e9 d'avance, on s'acheminait vers un statu quo, \u00e0 savoir 3 PDC un UDC et une socialiste, mais depuis, les tensions et les duels qui sont apparues, notamment au sein du PS et du PDC sont venus brouiller les cartes chez les socialistes, c'est d'abord St\u00e9phane Rossini, qui a mis les feux le feu aux poudres en se portant candidat alors que leur ministre sortante Esther Waeber-Kalbermatten brigue \u00e9galement leur seul si\u00e8ge au gouvernement, c'est un duel entre le haut et le Bas-Valais grosse tension \u00e9galement au sein du PDC avec la dissidence de Nicolas Voide, parti rejoindre Oskar Freysinger sur une liste baptis\u00e9e Ensemble, \u00e0 droite, h\u00e9 bien cette dissidence met des b\u00e2tons dans les roues \u00e0 Christophe Darbellay, puisque tous 2 sont issus du m\u00eame District et un seul peut donc \u00eatre \u00e9lu le Valais aura le choix entre l'aile dite progressiste de Christophe Darbellay ou l'aile conservatrice de Nicolas Voide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:07 > 0:04:12) [96%] : \r\nEt comme d'habitude, Claudine le Haut-Valais sera en quelque sorte l'arbitre de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:12 > 0:04:40) [89%] : \r\nEffectivement le Haut-Valais qui repr\u00e9sente un quart de la population a toujours revendiqu\u00e9 et obtenu 2 conseillers d'\u00c9tat sur 5 L\u00e9o valaisan votent pour les leurs, comme on dit, et donc les 3 candidats au valaisan le PDC Roberto Schmidt est quasi certain d'\u00eatre \u00e9lu tandis que Esther Weber Kalbermatten devra \u00e0 fond, affronter la conservatrice Sigrid Fisher Villa car elles sont toutes les 2 issues du m\u00eame District, tour de chauffe le 5 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:40 > 0:04:49) [97%] : \r\nMerci Claudine et parmi les autres temps forts de ce lundi 30 janvier on retiendra la nouvelle identit\u00e9 des mus\u00e9es lausannois et le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:04:54) [74%] : \r\nJe dirais \u00e0 l'UDC bernois les d\u00e9c\u00e8s bernois Aspire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:57 > 0:04:58) [95%] : \r\nLe parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:07 > 0:05:12) [80%] : \r\nOui, enqu\u00eate, Bernard enqu\u00eate donc c'est juste merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:44) [88%] : \r\nLe parti, l'UDC du canton de Berne et puis comme \u00e7a, on est plus simple, hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:48 > 0:05:55) [78%] : \r\nOui, c'est l'UDC bernoise rien c'est l'union alors dont pas mal de Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:38 > 0:06:42) [68%] : \r\nDans un peu bien non pas mal de faire la paix, les industries c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:45 > 0:06:48) [75%] : \r\n3 d'ailleurs, il y a peu, incrust\u00e9 dans le dans la photo l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:15) [93%] : \r\nComme les 13 \u00e9toiles du drapeau valaisan \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, la date butoir pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 aujourd'hui 17 heures, c'est un nombre record de candidats qui s'affronteront pour les 5 Place du gouvernement le 5 mars prochain Selim riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:17 > 0:07:24) [93%] : \r\nIl y a 2 ans, bonsoir 13 candidats, dont pas mal de Stars de la politique valaisanne, difficile de faire un pronostic pour le 5 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:33 > 0:07:46) [92%] : \r\nEt comme d'habitude, Claudine le sera en quelque sorte l'arbitre de ces \u00e9lections, parmi les autres temps forts de ce lundi 30 janvier on retiendra la nouvelle identit\u00e9 des mus\u00e9es lausannois o\u00f9 le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:08:40) [84%] : \r\nNon, j'ai j'ai j'toujours Quentin c'est lundi, c'est \u00e7a le retour au taf qui sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:44) [77%] : \r\nTu verras pas profiter encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:46 > 0:08:47) [77%] : \r\nProfitez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:36 > 0:09:40) [85%] : \r\nOui vous \u00eates idiot de rentrer comme \u00e7a pour venir dire bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:07 > 0:11:16) [88%] : \r\nIl s'agit de consolider allonger la piste d'envol, service de guides les imm\u00e9diatement apr\u00e8s la guerre, a permis \u00e0 la Suisse de participer au trafic a\u00e9rien InterContinental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:17 > 0:11:34) [94%] : \r\nUne page se tourne \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en 1920 Edgar primo \u00e9tait le 1er pilote \u00e0 poser un avion sur le Champ de ce qui allait devenir l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, la piste en gazon sera supprim\u00e9e et remplac\u00e9e par des infrastructures indispensables \u00e0 l'augmentation du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:36 > 0:12:07) [90%] : \r\nDes pi\u00e8ces, des outils et des \u00e9crits qui retrace 2 si\u00e8cles d'activit\u00e9s de Von Roll l'entreprise suisse, ancien fleuron de la sid\u00e9rurgie a d\u00e9sormais son mus\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un ancien employ\u00e9 du groupe industriel friands de pi\u00e8ces d'histoire et de documents rares qui montre la place qu'avait von Roll \u00e0 Choindez dans le Jura et toute cette semaine, il nous livre \u00e0 nouveau ses petits et ses grands secrets notre druides des temps modernes est de retour ce soir, Claude Roggen nous propose une potion de saison un fortifiant rempli de vitamine C pour augmenter vos d\u00e9fenses immunitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:07 > 0:12:12) [90%] : \r\nNous, on le propose souvent \u00e0 la maman qui vient d'accoucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:35) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, ils sont 13 13 comme les 13 \u00e9toiles du drapeau valaisan \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, la date butoir pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 aujourd'hui 17 heures, c'est un nombre record de candidats qui s'affronteront pour les 5 Place du gouvernement le 5 mars prochain c'est une richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:36 > 0:14:10) [91%] : \r\nLes cartes sont connus cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures le PDC \u00e9tait le dernier parti a d\u00e9pos\u00e9 sa liste pour la candidature au Conseil d'\u00c9tat, c'est maintenant aux valaisan de jouer cette ann\u00e9e, les possibilit\u00e9s sont nombreuses : 13 candidats se disputent les 5 si\u00e8ges du Conseil d'\u00c9tat, un record, \u00e0 gauche, les Verts pr\u00e9sentent Thierry Larget et sous la banni\u00e8re PS- on trouve le chr\u00e9tien-social Jean-Michel Bonvin et les socialistes esp\u00e8rent de Berre Kalbermatten St\u00e9phane Rossini, la candidature de l'ancien 1er citoyen du pays, engendre une bagarre interne pour le seul si\u00e8ge socialiste sur la droite de l'\u00e9chiquier, les 2 candidats PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Claude Pottier auront pour objectif de r\u00e9cup\u00e9rer leur si\u00e8ge perdu au profit de l'UDC en 2012 du c\u00f4t\u00e9 PDC les 3 candidats, Christophe Darbellay, Roberto Schmidt et le sortant, Jacques Melly, sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 conserver leurs 3 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, et donc la majorit\u00e9 qu'ils d\u00e9tiennent depuis toujours, mais cette ann\u00e9e, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens apparaissent divis\u00e9s, la Banque de cette campagne, c'est la candidature dissidente de Nicolas Voide PDC de l'aile conservatrice, il a rejoint les candidats UDC Oskar Freysinger et Sigrid Fisher villa sur la liste Ensemble \u00e0 droite, l'enjeu, Nicolas Voide et Christophe Darbellay sont sur le m\u00eame Distri les Valaisans devront donc forc\u00e9ment choisir, ce sera l'un ou l'autre finalement Jean-Marie Bornet, porte- parole de la police valaisanne se pr\u00e9sente sous la nouvelle formation politique Rassemblement citoyen Valais qui se revendique hors des clivages partisans, les 13 candidats sont en course au valaisan de choisir ceux qui finiront en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:10 > 0:14:20) [92%] : \r\nLe 5 mars que Hollinger Torrent bonsoir \u00e0 13 candidats, dont pas mal de Stars de la politique valaisanne, difficile de faire un pronostic pour le 5 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:21 > 0:15:17) [91%] : \r\nEffectivement, au d\u00e9but de la campagne, tout paraissait jou\u00e9 d'avance, on s'acheminait vers un statu quo, \u00e0 savoir 3 PDC un UDC et une socialiste, mais depuis, les tensions qui sont apparues et les duels qui sont apparues, notamment au sein du PS et du PDC sont venus brouiller les cartes chez les socialistes, tout d'abord, c'est St\u00e9phane Rossini qui met le feu aux poudres en se portant candidat alors que leur ministre sortante Esther Waeber-Kalbermatten se porte \u00e9galement candidate et briguer un 3\u00e8me mandat c'est un duel entre le haut et le Bas-Valais grosse tension \u00e9galement au sein du PDC la dissidence de Nicolas, voil\u00e0 qui est parti rejoindre l'UDC Oskar Freising sur une liste qu'ils ont baptis\u00e9 ensemble la droite met des b\u00e2tons dans les roues de Christophe Darbellay pourquoi, h\u00e9 bien, parce que tous les 2 sont sur le m\u00eame Distri et un seul pourra \u00eatre \u00e9lu les Valaisans devront choisir entre l'aile appel\u00e9 progressiste de Christophe Darbellay et la droite conservatrice de Nicolas Voide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:17 > 0:15:21) [93%] : \r\nEt comme d'habitude, Claudine le Haut-Valais sera en quelque sorte l'arbitre de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:15:56) [91%] : \r\nEh bien oui puisque le Haut-Valais qui repr\u00e9sente un quart de la population a toujours revendiqu\u00e9 et surtout obtenu 2 candidats sur 5 au Conseil d'\u00c9tat, alors comment h\u00e9 bien tout simplement parce que le Haut-Valaisan comme on dit pour les leur ind\u00e9pendamment de leur parti, alors cette ann\u00e9e, 3 candidats au valaisan, c'est-\u00e0-dire que le PDC Roberto Schmidt est quasi certain d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu tandis que la socialiste Esther Weber affrontera la conservatrice Sigrist Fischer Villa car elles sont toutes les 2 issues du m\u00eame District, tour de chauffe le 5 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:56 > 0:16:05) [97%] : \r\nMerci Claudine pour ces explications et parmi les autres temps forts de ce lundi 30 janvier on retiendra la nouvelle identit\u00e9 des mus\u00e9es lausannois et le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:10 > 0:16:35) [89%] : \r\nLe feuilleton de la ligne a\u00e9rienne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis, son valet continue les opposants qui demande un enfouissement de la ligne \u00e9lectrique font d\u00e9sormais recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 en d\u00e9cembre par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour rappel, leurs principaux arguments reste une demande \u00e9tude compl\u00e8te d'un projet selon eux prescrit le rejet de l'urgence de construire la ligne et le fait que l'enfouissement est techniquement r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:39 > 0:17:01) [92%] : \r\nDans le canton de Berne du d\u00e9sert d\u00e9pos\u00e9 ce matin un r\u00e9f\u00e9rendum contre un cr\u00e9dit de 105 millions de francs destin\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, en mati\u00e8re d'asile l'an dernier le Grand Conseil Bernois accepter ce montant en 4 ans pour compl\u00e9ter les forfaits allou\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'aide sociale aux r\u00e9fugi\u00e9s, notamment pour les mineurs non accompagn\u00e9s, l'UDC cantonal estime que le canton ne doit pas d\u00e9bourser d'argent suppl\u00e9mentaire pour une t\u00e2che f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:03 > 0:17:04) [66%] : \r\nRaul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:06 > 0:17:38) [94%] : \r\nUne nouvelle identit\u00e9 visuelle et un tout nouveau site Internet pour les mus\u00e9e de Lausanne et puis les 26 institutions de l'agglom\u00e9ration lausannoise s'offre un lifting en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e n'objectif, am\u00e9liorer la fr\u00e9quentation des mus\u00e9es de la r\u00e9gion et s\u00e9duire les jeunes parce qu'on voit aujourd'hui, c'est que le public est extr\u00eamement friand de mus\u00e9e, on a des dizaines, des centaines de milliers de personnes qui vont chaque ann\u00e9e dans les mus\u00e9es lausannois effectivement on souhaite pouvoir parler plus directement au public avec une image renouvel\u00e9e, un d\u00e9veloppement qui devrait encore s'acc\u00e9l\u00e9rer avec l'ouverture du mus\u00e9e de l'eau Aquatis cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:41 > 0:18:08) [88%] : \r\nLors des premiers pas dans la soci\u00e9t\u00e9, les st\u00e9r\u00e9otypes argent sexistes sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, une \u00e9tude dans 15 cr\u00e8ches en Suisse romande, le d\u00e9montre, par exemple, les filles sont plus sollicit\u00e9s pour ranger les jeux pour les gar\u00e7ons, pleurer et moins tol\u00e9r\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments induit par les adultes \u00e9ducateurs, souvent de mani\u00e8re inconsciente \u00e0 l'institut de recherche a mis sur pied un guide et une formation pratique pour sensibiliser \u00e0 ces probl\u00e8mes, le Valais le 1er canton \u00e0 la proposer aux professionnels de la petite enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:32) [92%] : \r\nC'est une page qui se tourne \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin la piste en gazon sera supprim\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, elle \u00e9tait utilis\u00e9e par l'a\u00e9ro- club de Gen\u00e8ve pour les petits engins aujourd'hui l'a\u00e9roport international a besoin de place pour d\u00e9velopper ses futurs infrastructures Julien von Roten en a profit\u00e9 pour prendre un peu d'altitude, on le retrouve avec ses 2 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:33 > 0:18:48) [86%] : \r\nOui, bonsoir, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux que vous la voyez justement la piste en gazon, la fameuse puisqu'qui a fait la r\u00e9putation ici de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et de son A\u00e9ro-Club, elle va malheureusement ferm\u00e9 ses portes d'ici la fin de l'ann\u00e9e, on va en parler avec nous 2 invit\u00e9s, juste le temps pour nous d'int\u00e9r\u00eat tranquillement, on atterrit en fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:51 > 0:18:57) [90%] : \r\nCe bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'a\u00e9roclub ici \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait quand m\u00eame type d\u00e9ception quand vous avez appris que \u00e7a puisse aller fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:57 > 0:19:44) [91%] : \r\nBonjour, oui, effectivement, on a \u00e9videmment une d\u00e9ception de pouvoir plus pouvoir utiliser une piste Gazon qui \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s utile pour la formation, n\u00e9anmoins depuis 3 ans, avec les nouvelles proc\u00e9dures, on sait d\u00e9j\u00e0 adapt\u00e9 et on a d'autres fa\u00e7ons de travailler, qui nous permettent d'avoir un avenir de utilisez uniquement la piste principale ici \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport justement vous parlez votre avenir, vous le voyez comment alors pour nous, c'est une v\u00e9ritable int\u00e9gration avec une relation de confiance qu'on a \u00e9tabli depuis un certain nombre d'ann\u00e9es qu'Gen\u00e8ve A\u00e9roport, donc c'est une utilisation en fait des moments disponibles sur la piste de b\u00e9ton, pour nos 3000 mouvements d'avions qui nous restent que le conflit aujourd'hui, contrairement \u00e0 10 milliards peut-\u00eatre 4 ou 5 ans, et \u00e7a on si on le compare aux 180000 mouvements de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve je pense qu'on peut dire que c'est possible de faire aussi peu de mouvements pour la formation des pilotes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:44 > 0:19:49) [89%] : \r\nJustement, la formation des pilotes et la cohabitation avec les longs porteurs, c'est vraiment quelque chose de de simple ici dans un a\u00e9roport aussi satur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:49 > 0:20:12) [92%] : \r\nAlors c'est \u00e9videmment pas simple : aujourd'hui, on a des groupes de travail qui sont, qui sont mis en place et les les solutions elles existent, on les a identifi\u00e9s, il s'agit de mettre en place, on a maintenant jusqu'au 31 d\u00e9cembre pour le faire et je pense que c'est vraiment une une volont\u00e9 commune entre l'a\u00e9roport Sky il y a des nous-m\u00eames et que si on plus on pouvait obtenir un soutien des politiques pour la formation a\u00e9ronautique \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que ce serait un plus pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:12 > 0:20:16) [94%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques explications, moi je vous propose de nous plonger maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:16 > 0:20:21) [86%] : \r\nEn images dans les archives de cet a\u00e9roport avec ce reportage sign\u00e9 blanc mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:23 > 0:20:58) [88%] : \r\nTous les que Gazon l'aventure de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve commence, nous sommes le 23 septembre 1920 le lieutenant Edgar primo pose son avion militaire sur un terrain bossel\u00e9, ce qui n'est alors qu'une modeste surface gazonn\u00e9e de 24 hectares permet le d\u00e9veloppement des premiers vols commerciaux Paris- Lyon, M\u00fcnich, Nuremberg l'Europe \u00e0 port\u00e9e d'aile en 1937 gros bouleversement, le Vert gazons du Champ d'aviation est en partie recouvert de gris, on construit la premi\u00e8re piste en b\u00e9ton de l'a\u00e9roport, \u00e0 peine 20 ans plus tard, le transport a\u00e9rien s'est encore d\u00e9velopper les avions sont devenus plus gros plus lourds et l'a\u00e9roport doit d\u00e9j\u00e0 rallong\u00e9 sa piste les travaux reprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:58 > 0:21:16) [82%] : \r\nIl s'agit de consolider et d'allonger la piste dans de la lavande fronti\u00e8re t\u00e9moigne de la nouvelle Business France sensiblement dans le territoire encore fran\u00e7ais et ses vues a\u00e9riennes du monde, l'\u00e9tat des travaux qui se termineront en 1960 ainsi Gen\u00e8ve peut-\u00eatre s\u00fbr de pouvoir garder son rang a\u00e9roport InterContinental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:16 > 0:21:35) [94%] : \r\nSur la partie nord de l'a\u00e9roport une parcelle est cependant \u00e9pargn\u00e9 par le b\u00e9ton des monomoteur priv\u00e9 des avions de l'A\u00e9ro-Club de Gen\u00e8ve peuvent donc utiliser cette piste en gazon, elle sera r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9plac\u00e9 au fil des ans en fonction des diff\u00e9rents travaux d'agrandissement mais r\u00e9sistera toujours \u00e0 l'emprise du b\u00e9ton pour le plus grand plaisir des amateurs et des apprentis pilotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:36 > 0:21:40) [71%] : \r\nLuciana voil\u00e0 tout la greffe avant/arri\u00e8re la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:41 > 0:21:57) [91%] : \r\nLe coup de massue sur l'aviation de loisirs viendra en revanche 50 ans plus tard, de nouvelles directives de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9duisent le nombre de d\u00e9collages sur la piste gazon et apr\u00e8s la r\u00e9duction fatalement la suppression, puisque le dernier h\u00e9ritage de ce que l'a\u00e9roport \u00e0 ses d\u00e9buts, est aujourd'hui sur le point de dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:59 > 0:22:04) [90%] : \r\nBertrand bonsoir, bonsoir, vous avez tent\u00e9 un de maintenir cette piste ouverte le plus longtemps possible \u00e0 c'est plus possible, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:04 > 0:23:27) [91%] : \r\nOui, effectivement, vous savez, on g\u00e8re cette plateforme au b\u00e9n\u00e9fice d'une concession f\u00e9d\u00e9rale qui nous fait obligation de donner la priorit\u00e9 \u00e0 l'aviation de ligne charter d'abord \u00e0 l'aviation d'affaires ensuite aux h\u00e9licopt\u00e8res \u00e9galement et en dernier lieu, si j'ose dire \u00e0 cette aviation l\u00e9g\u00e8re qui subsistent \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport : aujourd'hui, on est au bout de l'exercice, on a \u00e0 une \u00e9volution des trafics qui rend cette cohabitation difficile et on a donc d\u00e9cid\u00e9 de fermer la piste en gazon la mais pour mettre quoi \u00e0 la place alors, alors, dans le cadre des r\u00e9flexions que nous menons dans le plan sectoriel d'infrastructures a\u00e9ronautiques ne 2, avons d\u00fb annoncer un autre autorit\u00e9 administrative et politique de tutelle, ce que nous envisageons de faire pour accommoder le trafic dans les d\u00e9cennies qui viennent, et oui, nous avons des projets de d\u00e9veloppement au nord, donc cette piste engageons elle est appel\u00e9e un jour accueillir sans doute des b\u00e2timents ou des voies dr\u00f4lement suppl\u00e9mentaires, il y aura des choses qui se passeront au nord, il fallait qu'on soit pr\u00eat au 1er janvier 2018, m\u00eame si c'est pas le jour o\u00f9 les pelles m\u00e9caniques vont arriver, il fallait qu'on soit en mesure de dire qu'on est pr\u00eat \u00e0 commencer ces fameux travaux c'est comme une page qui se tourne, un pour l'a\u00e9roport, incontestablement, parce que ceux qui sont et et ici les repr\u00e9sentants de cette aviation de loisir, ils sont quelque part aussi les descendants des pionniers de l'aviation, ce qu'on a eu ceux qui ont eu le la bonne id\u00e9e de d\u00e9velopper ce Champ d'aviation en 1920 au nord de la ville et aujourd'hui ce Champ d'aviation c'est devenu l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve A\u00e9roport aujourd'hui doit faire face \u00e0 des d\u00e9fis qui passe par l'eau, tirs au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:27 > 0:23:32) [92%] : \r\nMerci monsieur St\u00e4mpfli, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 la maison, demain on ira du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:32 > 0:23:56) [92%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, bonne soir\u00e9e, il a pass\u00e9 toute sa vie au service de Von Roll et par amour pour cet ancien fleuron suisse de la sid\u00e9rurgie, il a d\u00e9cid\u00e9 de retracer 2 si\u00e8cles d'activit\u00e9 de l'entreprise : Francis B\u00e9lat s'est mis \u00e0 collectionner des pi\u00e8ces en tous genres et des documents rares, un mus\u00e9e qui montre l'importance que jouait von Roll \u00e0 Choindez dans le Jura, le reportage d'Aline s'arr\u00eater et de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:57 > 0:24:10) [91%] : \r\nAu premier \u00e9tage de ce b\u00e2timent centenaire, le mus\u00e9e von Roll r\u00e9alis\u00e9e par France eBay qui a pass\u00e9 toute sa vie au service de l'entreprise, des pi\u00e8ces sont les outils des \u00e9crits, bref, c'est toute l'histoire du groupe qui est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:16 > 0:24:29) [84%] : \r\nJe ne connaissent le travail que les anciens ont fait et \u00e7a, c'\u00e9tait pour montrer aux gens qu'il y avait quelqu'un avant qu'on travaille et qu'on modernis\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'ils sont l\u00e0 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:30 > 0:24:44) [90%] : \r\nCr\u00e9\u00e9 en 1823 le groupe von Roll s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la fonderie, il a ainsi con\u00e7u des centaines d'objets et de machines, Francis B\u00e9lat est fier de sa collection, notamment cette statue de Guillaume Tell, sauv\u00e9 de la d\u00e9molition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:44 > 0:25:02) [79%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 faite d'extradition avait la possibilit\u00e9 d'aller dans tous les sites Pommerol \u00e9choir 3 mais je voyais un peu quelque chose de bizarre le ramasser B\u00e9lat maintenant o\u00f9 il y a des immenses camerounais entrepos\u00e9 \u00e7a et les anciens directeurs des autres sites quand il mont\u00e9, il m'a appel\u00e9 et on prenait se construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:02 > 0:25:14) [90%] : \r\nFrance l\u00e0 a ainsi amass\u00e9 des milliers d'objets issus de la production du groupe mais aussi des appareils plus surprenants comme ce t\u00e9l\u00e9phone de 1888 au fonctionnement particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:14 > 0:25:30) [74%] : \r\nUne fois que arm\u00e9e bien dans le cas des pommes, vous prenez si votre \u00e9coute et puis, si vous \u00eates \u00e0 adh\u00e9rent ou tourner, c'est une bo\u00eete qui si vous allez sur et aux \u00e9tait directement en rapport t\u00e9l\u00e9phonique avec la personne qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone, un coin des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:30 > 0:25:41) [94%] : \r\nLes documents soigneusement conserv\u00e9s nous apprennent qu'il y avait un h\u00f4pital \u00e0 Choindez il y a plus d'un si\u00e8cle, des photos d'\u00e9poque et des plans qui sont parfois consult\u00e9s par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:41 > 0:25:52) [83%] : \r\nIl y a eu, par exemple, des architectes qui trouve \u00e7a g\u00e9nial parce que vous avez la photo de 1000 meubles avec le plan du du Mans ou du bureau placettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:52 > 0:26:01) [87%] : \r\nLe Mus\u00e9e de France, il B\u00e9lat retracer presque 2 si\u00e8cles d'activit\u00e9s industrielles et ce n'est pas fini puisque de nombreux objets doivent encore \u00eatre tri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:04 > 0:26:26) [89%] : \r\nVous vous souvenez certainement de notre druides des temps modernes qui nous avait livr\u00e9 ses petits secrets, la saison pass\u00e9e, \u00eatre droguiste de Domdidier Claude Roggen revient toute cette semaine pour partager son savoir encyclop\u00e9dique sur les plantes naturelles ce soir une potion de saison un fortifiant rempli de vitamine C pour augmenter vos d\u00e9fenses des militaires et St\u00e9phane vice et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:33 > 0:26:42) [77%] : \r\nLes pays noir, on la reconna\u00eet surtout au printemps, c'est le buisson qui fleurit abord avant de mettre \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:49 > 0:27:07) [85%] : \r\nEt puis si vous ouvrez, on voit, il y a le noyau et on voit, elle est plut\u00f4t vers transparent, clair, tandis que la peau elle- m\u00eame, elle est d'un rouge puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:09 > 0:27:23) [84%] : \r\nC'est des excellents fournisseurs de vitamine, surtout vitamine C mais \u00e7a vous augmente l'autod\u00e9fense, nous on le propose souvent \u00e0 la maman qui vient d'accoucher, parce que \u00e7a rapporte ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:33 > 0:27:40) [96%] : \r\nC'est pas fait pour celui qui veut faire vite, vite, il faut le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:41 > 0:28:16) [85%] : \r\n300 grammes de Dean fruit qu'on a d\u00e9noyaut\u00e9es, 300 grammes de secret pour eux et puis 3 d\u00e9c\u00e8s d'eau est pris 2000 2 citrons pour am\u00e9liorer le m\u00e9lange, on met un b\u00e2ton de cannelle, donc la quantit\u00e9, \u00e7a serait une cuiller\u00e9e assaut par un verre de de d\u00e9fi, un d\u00e9fi \u00e0 voil\u00e0 avec dilu\u00e9 avec de l'eau et puis l\u00e0, on peut prendre de 3 verres par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:19 > 0:28:41) [92%] : \r\nEt tous les reportages sont \u00e0 voir ou revoir sur notre site internet RTS info Point CH demain nous retrouverons notre fameux druides pour une nouvelle recette cette fois-ci dans son propre jardin m\u00eame en hiver, vous verrez qu'on y trouve plein de bonnes choses pour la sant\u00e9 des m\u00e9dicaments naturels qui font du bien \u00e0 notre organisme fatigu\u00e9 ou affaibli par le foie et les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:44 > 0:28:52) [85%] : \r\nVoil\u00e0 la feuille de choses qu'on peut employer directement comme \u00e7a les bon pour tout ce qui est inflammation dans la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:55 > 0:29:11) [92%] : \r\nDans quelques minutes d'Harris rejoint le 19 heures 30 il sera notamment question du retentissement plan\u00e9taire de la victoire de Federer, il y aura aussi un invit\u00e9 de prestige, l'acteur et r\u00e9alisateur Guillaume Canet, toute l'\u00e9quipe se r\u00e9sume vous retrouver demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur RTL RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:30:12 > 0:31:07) [76%] : \r\nDemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:10 > 0:31:13) [85%] : \r\nC'est ce qu'on est bien, complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:15 > 0:31:16) [100%] : \r\nEn tant que r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:20 > 0:31:20) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:22 > 0:31:26) [83%] : \r\nQuest en si on y arrive, situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:32 > 0:31:35) [83%] : \r\nImpr\u00e9visible quoi impr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:52 > 0:31:54) [79%] : \r\nD\u00e9veloppement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:58 > 0:31:58) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:13 > 0:32:15) [83%] : \r\nRestons sur la 3 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:17 > 0:32:19) [90%] : \r\nEt est-ce que vous avez regard\u00e9 Federer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:21 > 0:32:26) [84%] : \r\nPendant \u00e7a va vous parler, oui, non, j'ai absolument rien suivi du tout parce que je suis toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:28 > 0:32:42) [86%] : \r\nC'\u00e9tait quoi le match jou\u00e9 compte Nadal ah oui \u00e7a peut penser \u00e0 une sorte de \u00e2ge parce qu'il a 35 ans, ce qui est vieux pour un peu Nisman et alors, et il a gagn\u00e9, il a gagn\u00e9 une gloire extraordinaire ing\u00e9nieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:44 > 0:32:45) [80%] : \r\nOui, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:49 > 0:32:51) [72%] : \r\nOk oui ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:05 > 0:33:06) [74%] : \r\nDonc, la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-01T00:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701574746", "durationSec": 128, "title": "FRIGO CL JUBE MUSEE VON ROLL 2_RTS000001052515", "excerpt": "Un mus\u00e9e qui pr\u00e9sente l'histoire de l'entreprise Von Roll est ouvert au public dans la commune de Choindez gr\u00e2ce \u00e0 la collection de Francis B\u00e9lat. Ce dernier a travaill\u00e9 pour l'entreprise et a collectionn\u00e9 tous les objets historiques ou qu'il jugeait int\u00e9ressants.", "remarks": "Images d'archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "MUS\u00c9E DES SCIENCES ET TECHNIQUES", "COLLECTION"], "thematicCorporations": ["VON ROLL"], "sequenceIds": ["1576508"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574747", "durationSec": 114, "title": "FRIGO CL FR SUIVEZ LE DRUIDE PRUNELLE_RTS000001035666", "excerpt": "Le droguiste fribourgeois Claude Roggen confectionne un sirop de prunelle qui augmente les d\u00e9fenses immunitaires et qui est riche en vitamine C. Il cueille les prunelles sur un arbuste qui se nomme \u00e9pine noire ou prunellier.", "remarks": "D\u00e9crit dans le 19:30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOMDIDIER"], "thematicThemes": ["SIROP", "DROGUISTE", "FRUIT (DENR\u00c9E)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574748", "durationSec": 98, "title": "CL VS DEPOTS LISTES_RTS000001052887", "excerpt": "La course au conseil d'Etat est lanc\u00e9 en Valais en vue des \u00e9lections du 05.03.2017. Les partis ont rendu leur liste respective.", "remarks": "D\u00e9crit dans le 12:45", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1576486"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574749", "durationSec": 27, "title": "CL TI VS LIGNE HAUTE TENSION 3001_RTS000001052852", "excerpt": "Les opposants \u00e0 la ligne a\u00e9rienne tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis ont d\u00e9pos\u00e9 un recours devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour demander l'enfouissement de la ligne. Leur demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e par le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre 2016.", "remarks": "D\u00e9crit dans le 12:45", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION", "INITIATIVE POPULAIRE", "RECOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574750", "durationSec": 29, "title": "CL TI VS FORMATION EDUCATEURS 3001_RTS000001052810", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui revient sur l'histoire de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es et dont la derni\u00e8re piste en gazon va dispara\u00eetre, ainsi que de son utilisation par des avions priv\u00e9s ou par l'a\u00e9ro-club de Gen\u00e8ve pour la formation des pilotes.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1701574751", "durationSec": 34, "title": "CL TI VD IDENTITE MUSEES 3001_RTS000001052796"}, {"internalArchiveId": "AA1701574752", "durationSec": 27, "title": "CL TI BE REFERENDUM AIDE SOCIALE 3001_RTS000001052816"}, {"internalArchiveId": "AA1701574753", "durationSec": 97, "title": "CL AEROPORT GENEVE COINTRIN_RTS000001052843", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702576607", "summary": "Arriv\u00e9e de Christophe Darbellay, Roberto Schmidt et  Jacques Melly, candidats PDC au conseil d'Etat valaisan. St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber-Kalbermatten, candidats du parti socialiste (PS) au conseil d'Etat valaisan.", "id": "1576486", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "MELLY, JACQUES", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "SCHMIDT, ROBERTO"], "visualCorporations": ["PDC", "PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576621", "summary": "Duplex A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : Itw de Laurent Wuelser, pr\u00e9sident de A\u00e9ro-Club de Gen\u00e8ve", "id": "1576500", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576626", "summary": "Duplex A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : Itw de Bertrand Staempfli, chef communication Gen\u00e8ve A\u00e9roport.", "id": "1576505", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576629", "summary": "Choindez : Ext et int mus\u00e9e von Roll. Divers plans sur des objets du mus\u00e9e von Roll. Itw de Francis B\u00e9lat, collectionneur mus\u00e9e von Roll. Machines, cloches et divers objets en fonte. Statue de Guillaume Tell en fonte dans le mus\u00e9e. Ancien t\u00e9l\u00e9phone pr\u00e9sent\u00e9 par Francis B\u00e9lat. Documents d'archives sur l'entreprise von Roll.", "id": "1576508", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "MUS\u00c9E DES SCIENCES ET TECHNIQUES", "M\u00c9TAL", "COLLECTION"], "visualGeographicals": ["CHOINDEZ"], "visualCorporations": ["VON ROLL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Liaison duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Liaison duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029561", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E9B3F66-11ED-47A1-954B-43E542042198", "internalArchiveId": "4E9B3F66-11ED-47A1-954B-43E542042198", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lienemann, Marie No\u00eblle\r\nLes id\u00e9aux de partage, d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, d'hospitalit\u00e9, port\u00e9s notamment par la tradition socialiste, sont en net repli en France. Les socialistes ne sont-ils plus assez proches du peuple? Pour en parler, Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise.\r\n\r\nMarie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(MARIE NOELLE LIENEMANN - LA GAUCHE) INVITEE MATINALE - MARIE NOELLE LIENEMANN\r\n Marie No\u00eblle Lienemann, membre du parti socialiste, S\u00e9natrice de Paris, ancienne ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au logement dans le gouvernement de Pierre Beregovoy, et ancienne vice-pr\u00e9sidente du parlement europ\u00e9en - son portable +33 6 07 97 47 59 - en direct du studio de Paris accueillie par B\u00e9n\u00e9dicte Banet...*6780 \r\nHeure\r\nIl a gagn\u00e9, hier soir, sans surprise... la primaire de la gauche... face \u00e0 Manuel Valls... Beno\u00eet Hamon sera le candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du mois de mai prochain. Probl\u00e8me, m\u00eame si d\u00e8s aujourd'hui il se propose d'ouvrir des n\u00e9gociations avec les Verts et le Front de gauche, il a peu de chance de se retrouver au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. C'est que les id\u00e9aux de partage, de solidarit\u00e9, d'hospitalit\u00e9, port\u00e9s notamment par la tradition socialiste, sont en net repli,  et pas rien qu'en France, au profit des nouvelles donnes de la libert\u00e9 individuelle.  Alors plus assez proches du peuple ou plus assez modernes, les socialistes ? Pour en parler le plaisir de recevoir en direct de notre studio de Paris, une militante socialiste de la premi\u00e8re heure, avant m\u00eame le fameux Congr\u00e8s d'Epinay en 1971, Marie No\u00eblle Lienemann, ancienne ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du logement aujourd'hui s\u00e9natrice de Paris.\r\nMarie No\u00eblle Lienemann bonjour\r\nLe succ\u00e8s d'Hamon\r\n-\"Tout sauf Valls\".... Hamon d\u00e9sign\u00e9...Un signe suppl\u00e9mentaire de l'impopularit\u00e9 du quinquennat Hollande et de tout ce qui lui est associ\u00e9. Le peuple de gauche a donc choisi de retourner aux sources, de renouer avec les valeurs vraies de la gauche, en investissant un Mister Nobody, qui n'a aucune chance de percer.\r\nUnit\u00e9 de la gauche possible?\r\n-Vous avez longtemps h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 vous porter vous-m\u00eame candidate \u00e0 la primaire du parti socialiste pour la pr\u00e9sidentielle... et si vous avez finalement renonc\u00e9 c'est pour \u00e9viter l'\u00e9parpillement des voix et tenter de conserver l'unit\u00e9 de la gauche. Clair soutien de Beno\u00eet Hamon, vous croyez toujours une certaine unit\u00e9 de la gauche possible...?\r\n-De Jean-Luc M\u00e9lenchon du Front de gauche \u00e0 Yannick Jadot des Verts, un rapprochement est possible ?\r\nPr\u00e9sence au second tour impossible?\r\n-Mais croyez vous sinc\u00e8rement qu'il garantisse pour autant la pr\u00e9sence d'un socialiste au second tour de la pr\u00e9sidentielle le 7 mai prochain ?\r\nLa gauche ne vise plus le gouvernement?\r\n- Hamon candidat-t\u00e9moin, qui feint de croire \u00e0 ses chances r\u00e9elles et qui est pr\u00e9sent sur arpente les plateaux pour faire passer des id\u00e9es, au mieux, pour pr\u00e9parer les l\u00e9gislatives. En fait la gauche ne vise plus le gouvernement?\r\nComment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0?\r\n-Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? Le parti socialiste termine le quinquennat en tr\u00e8s mauvaise posture, Fran\u00e7ois Hollande qui a battu les records d'impopularit\u00e9 n'y est certes pas \u00e9tranger, mais l'\u00e9chec du pr\u00e9sident normal n'explique pas tout ?\r\n-Plus largement la gauche ne souffre-t-elle pas d'avoir en quelque sorte trahi la cause du peuple, d'avoir choisi de d\u00e9fendre les d\u00e9sirs de la bourgeoisie boh\u00e8me plut\u00f4t que la dignit\u00e9 des plus modestes ?\r\n-Une gauche qui en un mot comme en cent, n'est plus capable de \"changer la vie\" ?\r\nA quoi sert la gauche traditionnelle?\r\n-Du coup et pas seulement en France d'ailleurs, les partis socialistes sont bien incapables d'offrir une alternative aux vents populistes de la gauche radicale et de la droite extr\u00eame, non ?\r\n-En son temps Michel Rocard, figure essentielle de la gauche, r\u00eavait d'une puissance publique r\u00e9gulatrice, d'une \u00e9conomie sociale centr\u00e9e sur la collectivit\u00e9 et non l'individu, d'une R\u00e9publique s\u00e9rieuse, \u00e9conome et besogneuse...  c'est toujours un projet cr\u00e9dible \u00e0 vos yeux ... \r\nQui pour porter ce projet? Macron?\r\n-Mais alors qui pour le porter  ... peu avant sa mort  Michel Rocard se plaisait \u00e0 \u00e9changer avec Emmanuel Macron... ne serait-ce pas lui le meilleur gage d'un succ\u00e8s retrouv\u00e9 ?\r\n-L'investiture de Beno\u00eet Hamon cadeau bien involontaire fait par la frange puriste de l'\u00e9lectorat socialiste au social-lib\u00e9ral Macron, d\u00e9sormais sans concurrence. Macron s'impose d\u00e9sormais comme le seul candidat cr\u00e9dible de la gauche de gouvernement?\r\n-Il a ses adeptes au sein du PS comme au centre et m\u00eame chez certains R\u00e9publicains, ce  n'est pas tout \u00e0 fait n\u00e9gligeable ?\r\nFillon\r\n-Hier quelques heures avant les r\u00e9sultats de la primaire de gauche, c'est Fran\u00e7ois Fillon qui a battu le rappel de ses troupes...\u00e0 l'issue d'une semaine difficile marqu\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations successives (P\u00e9n\u00e9lopegate, deniers publics dilapid\u00e9s quand il \u00e9tait Senateur ) est ce qu'il peut s'en sortir ? Et si oui Comment ?\u00a0\r\n-Ce s\u00e9rieux coup de frein sur l'\u00e9lan Fillon \u00e0 qui pourrait-il profiter ? Le Pen? Macron?\u00a0\r\nLe Pen\r\n-Cette fin de semaine, Marine Le Pen, lance officiellement sa campagne pr\u00e9sidentielle, alors qu'elle vire d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate des sondages... qui est vraiment le mieux \u00e0 m\u00eame de la contrecarrer 7 mai prochain ?", "durationSec": 1251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8347452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise / JDM_2017-01-30T07:37:00_l-invite-du-journal", "Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise / JDM_2017-01-30T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les id\u00e9aux de partage, d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, d'hospitalit\u00e9, port\u00e9s notamment par la tradition socialiste, sont en net repli en France. Les socialistes ne sont-ils plus assez proches du peuple? Pour en parler, Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise.", "Les id\u00e9aux de partage, d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, d'hospitalit\u00e9, port\u00e9s notamment par la tradition socialiste, sont en net repli en France. Les socialistes ne sont-ils plus assez proches du peuple? Pour en parler, Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise.", "Les id\u00e9aux de partage, d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, d'hospitalit\u00e9, port\u00e9s notamment par la tradition socialiste, sont en net repli en France. Les socialistes ne sont-ils plus assez proches du peuple? Pour en parler, Marie No\u00eblle Lienemann, s\u00e9natrice socialiste fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-8329635", "ece-8329615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T05:09:37Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:47:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}