{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-FD2943BA-9AC2-4092-9360-370738434D17", "internalArchiveId": "FD2943BA-9AC2-4092-9360-370738434D17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Niki Haley, ambassadrice am\u00e9ricaine;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS en charge du DFI\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/YANNICK BUTTET) Le vice-pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Yannick Buttet, est dans la tourmente. \r\nUne plainte aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui selon les informations du journal le Temps. \r\nLe quotidien relate l'interpellation de Yannick Buttet en pleine nuit dans le jardin d'une femme, qui serait son ex-ma\u00eetresse.\r\nLe journal relaie aussi plusieurs autres  t\u00e9moignages qui font \u00e9tat de comportements \"inappropri\u00e9s\" \u00e0 Berne de la part du conseiller national,\r\nYannick Buttet reconna\u00eet les faits.\r\nThibaut Schaller, le Temps a pu consulter plusieurs documents qui relatent l'interpellation de l'\u00e9lu PDC.\r\n------------------------------------------\r\nLes faits remontent \u00e0 une dizaine de jours. La nuit du samedi 18 au dimanche 19 novembre. Yannick Buttet est interpell\u00e9 dans le jardin d'une femme, apparemment son ex-ma\u00eetresse. C'est elle qui a appel\u00e9 la police, selon le quotidien. Le politicien PDC souhaitait la voir, il appuie avec insistance - une vingtaine de fois - sur la sonnette de l'interphone. Les agents de la police communale de Sierre lui mettent la main dessus alors qu'il tente de se cacher dans le jardin. Yannick Buttet ne conteste pas les faits. Quant \u00e0 l'existence de la plainte, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e au journal par les autorit\u00e9s, qui refusent de s'exprimer.\r\nRELANCE: Et Le Temps...a aussi enqu\u00eat\u00e9 sur le comportement du politicien valaisan \u00e0 Berne.\r\nEt plusieurs \u00e9lues et journalistes, anonynement, d\u00e9noncent des d\u00e9rapages de Yannick Buttet, des gestes d\u00e9plac\u00e9s, parlant m\u00eame de pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es... Mais malgr\u00e9 l'affaire Weinstein, et l'\u00e9moi qui a suivi, aucune de ces personnes ne t\u00e9moigne \u00e0 visage d\u00e9couvert. Ceci dit, dans le microcosme bernois, on ne fait pas vraiment myst\u00e8re que l'\u00e9lu de Collombey, une fois sous l'influence de l'alcool, est un autre homme, plus agressif et, disons, plus p\u00e9nible, avec les femmes. Ce qu'il reconna\u00eet lui-m\u00eame aujourd'hui.\r\nRELANCE: Il le reconna\u00eet...Car Yannick Buttet a r\u00e9agi... \r\nOui, nous l'avons contact\u00e9. Yannick Buttet, par mail, dit \"prendre conscience aujourd'hui\" d'avoir eu \"des gestes inappropri\u00e9s\" sous l'influence de l'alcool. Il pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 toutes les personnes qu'il a pu blesser, \u00e0 sa famille, et \u00e0 ses soutiens. Quant \u00e0 son avenir politique, qui aujourd'hui para\u00eet bien compromis... l'\u00e9lu PDC, connu notamment pour son combat en faveur du mariage traditionnel et contre l'union des couples gays... n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\nThibault Schaller...le chef de notre rubrique politique.\r\n(TF5/ALBINEN VEUT SE REPEUPLER 7H) YVES TERRANI, direct Studio Sion / natel ** 12\r\n*** (On reste en Valais...dans un tout autre domaine...)Distribuer du cash aux futurs habitants, s'ils viennent vivre au moins dix ans leur commune.C'est l'objet sur lequel devra se prononcer ce soir l'Assembl\u00e9e des citoyens d'Albinen, dans le Haut-Valais... \r\nL'id\u00e9e \u00e9mane d'un groupe de jeunes du village. Ils sont lanc\u00e9 une initaitive....\u00e0 ce sujet.... \r\nObjectif: lutter contre le d\u00e9peuplement de cette commune de quelque 240 habitants. \r\nYves Terrani...vous \u00eatres en direct...de Sion...\r\nAlors ce projet qui a fait le buzz au niveau mondial, mais il  a \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9.\r\n. Disons que de nombreux m\u00e9dias ou sites Internet \u00e9trangers, du Mexique \u00e0 la Croatie, de la Norv\u00e8ge au Br\u00e9sil en passant par la Tha\u00eflande ou encore la Chine ont repris partiellement l'information. Et laiss\u00e9 croire qu'Albinen allait offrir quelques dizaines de milliers de francs sans autre forme de proc\u00e8s \u00e0 ses futurs nouveaux habitants.\r\n***Ca s'est l'information releay\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger....mais dans les faits... ce n'est pas vraiment le cas....\r\n. Les aides financi\u00e8res sont bel et bien pr\u00e9vues dans le nouveau r\u00e8glement communal: 25'000 francs pour un c\u00e9libataire, 50'000 francs pour un couple et 10'000 francs par enfant. Mais il y a des conditions. Ainsi, il faut \u00eatre \u00e2g\u00e9 de moins de 45 ans. Avoir un projet de construction pr\u00eat et approuv\u00e9 dans la commune, ou alors un contrat de vente certifi\u00e9. Dans tous les cas, l'investissement doit \u00eatre au minimum de 200'000 francs. Il s'agit enfin de s'engager \u00e0 s'installer \u00e0 Albinen pour au moins dix ans...\r\n*** On imagine que la commune a \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9e de demandes de renseignements.\r\n. Une centaine. dont une seule s\u00e9rieuse. \u00e0 en croire son site Internet. Car les autorit\u00e9s locales ont d\u00e9cid\u00e9 d'observer le mutisme jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e primaire de ce soir. Selon nos informations, le pr\u00e9sident d'Albinen, Beat Jost, ne s'attend pas \u00e0 une ru\u00e9e sur sa commune avec ce projet dont le financement se ferait par le biais d'un fonds aliment\u00e9 \u00e0 hauteur de 100'000 francs l'an par la commune elle-m\u00eame.\r\n*** Yves...question de fond...est-ce que ce type d'op\u00e9ration s\u00e9duction est l\u00e9gal ?...\r\n. Absolument! Chef du service des affaires int\u00e9rieures et communales \u00e0 l'Etat du Valais, Maurice Chevrier. qui n'entend pas se prononcer sur le fond. le confirme. Selon lui, des approches similaires existent dans d'autres communes. Parfois sous forme d'aide \u00e0 la r\u00e9novation ou \u00e0 la construction. Voire de rabais sur l'achat de terrains ou de biens immobiliers. Albinen, qui a d\u00fb fermer son \u00e9cole faute d'effectifs suffisants, r\u00eave de r\u00e9sonner \u00e0 nouveau des cris des enfants. Le buzz suscit\u00e9 par cette affaire lui sera donc peut-\u00eatre utile. M\u00eame s'il a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les nerfs de ses responsables politiques.\r\n(NE - Autocar) ****Le ministre neuch\u00e2telois de l'\u00e9conomiei Jean Natahana\u00ebl Karakash....d\u00e9nonce une d\u00e9cision \"particuli\u00e8rement regrettable\"\r\nR\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision du groupe informatique am\u00e9ricain \"Autodesk\"...de fermer son site \u00e0 Neuc\u00e2tel.\r\nUn nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie du canton...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 emploie dans le chef-lieu 232 collbaorateurs. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis au courant hier.\r\nUne proc\u00e8dure de consultation a \u00e9t\u00e9 ouverte...et prendra fin le 13 d\u00e9cembre.\r\nAutodesk invoque une nouvelle strat\u00e9gie li\u00e9e \u00e0 la num\u00e9risation.\r\nD'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain,  la plupart des fonctions commerciales bas\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel seront transf\u00e9r\u00e9es vers d'autrs bureaux en Europe...\r\n(21/ LIBYE - ESCLAVAGE - TASK FORCE) A l'\u00e9tranger...\r\nL'Europe et l'Afrique, s'unissent contre le trafic de migrants en Libye...\r\n En marge du sommet entre l'Union Europ\u00e9enne et l'Union Africaine, les deux entit\u00e9s ainsi que l'ONU ont d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Abidjan de mettre en place une task-force\r\nUne unit\u00e9 destin\u00e9e.... pour d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs et tenter de mettre un terme \u00e0 l'esclavage de migrants dans le pays. \r\nIl faut dire...C\u00e9dric Guigon...que cettte siatuion pr\u00e9occupe les dirigeants de tous bords....\r\n-----------------\r\nUn reportage choc de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN et c'est tout un continent qui s'indigne d'une situation dramatique en Libye qui pour l'Afrique, n'a que trop dur\u00e9.\r\nHier une r\u00e9union d'urgence \u00e0 l'initiative de la France, o\u00f9 dirigeants europ\u00e9ens et africains se sont montr\u00e9s unis contre le trafic de migrants qui s\u00e9vit dans le pays.\r\nEmmanuel Macron a annonc\u00e9 le lancement d'une task force polici\u00e8re et de renseignement, d'une commission d'enqu\u00eate, et de l'\u00e9vacuation d'urgence des Africains qui souhaitent quitter la Libye. \r\nDes mesures directes mais aussi une campagne de communication pour dissuader les jeunes de tenter l'exode.\r\nC\u00f4t\u00e9 sanctions, les Unions Europ\u00e9enne et Africaine ainsi que l'ONU ont convenu de geler les avoirs des trafiquants d'\u00eatres humains identifi\u00e9s et de leur infliger des peines financi\u00e8res.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la reconstitution d'un Etat p\u00e9renne en Libye.\r\nPr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, le premier ministre libyen Fayez Seraj a quant \u00e0 lui, r\u00e9affirm\u00e9 son accord pour garantir l'acc\u00e8s aux camps o\u00f9 dit-il, les \"sc\u00e8nes de barbarie\", r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le reportage de CNN, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Avec pour objectif d'en \u00e9vacuer rapidement les victimes.\r\n(SYR- Gen\u00e8ve - D\u00e9buts pourparlers) En bref...les n\u00e9gociations pour la paix en Syrie...ont enfin pu d\u00e9buter...hier...\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura...a pu s'entretenir...avec la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement syrien.\r\nDamas...qui a donc \u00e9t\u00e9  convaincue...notamment...par la Russie de participer \u00e0 ce huit\u00e8me round de n\u00e9gociations...sous l'\u00e9gide de l'ONU.\r\nL'objctif des natios unies...reste...la r\u00e9daction d'une nouvelle constituion...et la tenue de nouvelles \u00e9lections...\r\nDeux th\u00e8mes qui semblent acceptable pour Damas.\r\n(20/ ONU PYONGYANG - EXTRAIT HALEY) ***Les Etats-Unis appellent...tous les pays...\u00e0 couper leurs relations diplomatiques et commerciales....avec le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en...\r\nUn appel lanc\u00e9 cette nuit \u00e0 New-York...lors d'une r\u00e9uion d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies.\r\nIl fait suite...au lancement...hier...par la Cor\u00e9e du Nord....d'un missile inter-continental.....capable d'atteindre l'ensemble du territoire am\u00e9ricain.\r\nDonald Trumpa avait assur\u00e9 avoir parl\u00e9 \u00e0 son homologue chinois...pour d\u00e9cr\u00e9ter de nouvelels santions majeures...\r\nDans les faits, rien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 cette nuit...\r\nM\u00eame si l'ambassadrice am\u00e9ricaine...Niki Haley...a eu des mots tr\u00e8s durs et n'exclut pas le risque de guerre...\r\nNiki Haley...l'ambassadrice am\u00e9ricaine qui a a par ailleurs franchi une nouvelle ligne cette nuit....\r\nElle a appel\u00e9 la Chine \u00e0 cesser de livrer du p\u00e9trole au r\u00e9gime nord-cor\u00e9en.\r\n(Gaza- report) ***Le transfert de pouvoir attendu dans la Bande de Gaza est finalement report\u00e9e...\r\nLe mouvement islamiste du Hamas devait remettre les cl\u00e9s du pouvoir...au Fatah...d'ici deux jours.\r\nMais les deux groupes rivaux...ont finalment demadnd\u00e9...au m\u00e9diateur \u00e9gyptien...de d\u00e9caler ce transfert...au 10 d\u00e9cembre....\r\nHamas et Fatah...se sont mutuellement accus\u00e9s de manquer \u00e0 leurs engagements...\r\n(Gaza - photos suisse et r\u00e9action ISR) ***Et  dans la m\u00eame Bande de Gaza...la rencontre de diplomates suisses avec des repr\u00e9sentants du Hamas...provoquent la col\u00e8re d'Isra\u00ebl...\r\nCol\u00e8re et sanction...puisque jusqu'\u00e0 nouvel ordre...les diplomates suisses ne pourront plus acc\u00e8der \u00e0 la Bande de Gaza.\r\nD\u00e9cision du ministre isra\u00e9lien de la d\u00e9fense, Avig-dor Liebermann.\r\nIl aurait notamment tr\u00e8s peu..qu'une r\u00e9cente rencontre \u00e0 Gaza soit rendue publique\r\nUn entretien ...ennte le repr\u00e9sentant suisse aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 palestnienne...et le chef du Hamas.\r\nUne organsiation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste par Isra\u00ebl...mais avec qui la conf\u00e9d\u00e9ration maintient un dialogue.\r\nA Berne, le DFAE  tente d\u00e9sormais.... de clarifier le faits ....et de trouver une solution.\r\n(02/DON DU SANG, ITV BERSET) ***Et \u00e0 Berne...justement...on va revenir...sur cette d\u00e9cision tomb\u00e9e hier sous la coupole..\r\nLes hommes ayant eu des relations sexuelle avec d'autres hommes continueront d'\u00eatre discrimin\u00e9 dans le don du sang. \r\nDepuis le 1er juillet, ils peuvent donner leur sang \u00e0 condition d'avoir \u00e9t\u00e9 abstinents au cours des douze derniers mois.\r\nUne motion du Conseil national demadndait d'abolir tous les crit\u00e8res d'exclusion concernant les gays.\r\n...Mais la proposition a \u00e9t\u00e9 entr\u00e9\u00e9e par le Conseisl des Etats....\r\nDans ce domaine....le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset...pr\u00f4ne une politique des petits pas.\r\n  0'48''\r\nAlain Berset avec St\u00e9phane Deleury\r\n(18/LES SUICIDES AU POISON PA) Vous l'avez peut-\u00eatre lue ou m\u00eame vu sur les r\u00e9seaux sociaux....\r\nCette  sc\u00e8ne surr\u00e9aliste qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier au tribunal p\u00e9nal international \u00e0 La Haye.\r\nApr\u00e8s sa condamnation \u00e0 20 ans de prison, l'ex-chef militaire des Croates de Bosnie, Slobodan (Pral-yack), a aval\u00e9 une substance toxique encore ind\u00e9termin\u00e9e  \r\ncontenu dans une fiole. \r\nIl est mort quelques heures plus tard \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nUne d\u00e8cs qui n'est pas sans rappeler celle d'autres criminels de guerre. \r\nCe qui valait bien ce rappel historique... sign\u00e9 Katja Schaer\r\n  0'53''\r\n((On pense spontan\u00e9ment \u00e0 Hermann G\u00f6ring, le bras droit d'Aldolf Hitler et Heinrich Himmler, le chef des SS - tous deux suicid\u00e9s au cyanure. Le premier s'empoisonne apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 mort, le second apr\u00e8s son arrestation. Joseph Goebels, le ministre de la propagande nazie se suicide, lui, avec sa femme, apr\u00e8s avoir empoisonn\u00e9 ses enfants. Dans cette m\u00eame p\u00e9riode de l'histoire, les r\u00e9sistants aussi \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s d'une capsule de cyanure, comme une partie des soldats japonais. Mais le poison ponctue l'histoire -  on pense \u00e0 l'empereur N\u00e9ron, empoisonnant son fr\u00e8re Britannicus, ou \u00e0 C\u00e9sar Borgias et ses bagues \u00e0 poison. Pendant la Renaissance, l'empoisonnement est pass\u00e9 au statut d'art - \u00e0 tel point d'ailleurs que des \u00e9coles d'empoisonneurs furent \u00e9tablies \u00e0 Venise et \u00e0 Rome. Mais l'un des premiers suicides par empoisonnement le plus c\u00e9l\u00e8bre reste celui de Cl\u00e9op\u00e2tre, tu\u00e9e volontairement par une morsure de serpent - pour \u00e9chapper \u00e0 son destin ou - comme le font certains peut-\u00eatre aujourd'hui encore - \u00e0 leur pass\u00e9.))\r\n(Foot - Coupe de SUisse) Et on va refmer ce journal avec du footbal...\r\nLe FC B\u00e2le s'est qualifi\u00e9 hier soir...pour les demi-finales de la COupe de Suisse....en battant Lucerne 2 \u00e0 1.\r\nAutre \u00e9quipe qualifi\u00e9e, le FC Zurich....Vainqueur 4-3 du FC Thoune au terme d'un match rocammbolesque.\r\nLes deux autres quarts de finale se joueront...ce soir...sans le moindre club romand....qui ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s...\r\n(METEO) ***Des clubs romands qui s'\u00e9pargneront au moins de jouer sous la neige....\r\nM\u00eam si le ciel sera encore est domin\u00e9 par les nuages aujourd'hui. \r\nIl n'y aura que de rares \u00e9claircies dans les Alpes. \r\nIl faudra compter avec de faibles averses de neige en plaine, mais qui pourraient \u00eatre davantage\r\nfr\u00e9quentes sur les Pr\u00e9alpes. \r\nLa temp\u00e9rature, voisine de z\u00e9ro degr\u00e9 en d\u00e9but de journ\u00e9e, atteindra au mieux 4 degr\u00e9s. \r\nDes chutes de neiges plus importantes sont attendues la nuit prochaine et pour demain matin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9109673", "ece-9109647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:39:12Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T06:30:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C39CA5-FDBB-4A23-8BEA-C1183680D495", "internalArchiveId": "25C39CA5-FDBB-4A23-8BEA-C1183680D495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 30.11.2017", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Federica Mogherini, diplomate en cheffe de l'Union europ\u00e9enne;Marwan Ben Yahmed, directeur de l'hebdomadaire Jeune Afrique, co-organisateur du Forum d'investissement Chine-Afrique de Marrakech, au Maroc;Boukari, Fouad;Laurent Favre, conseiller d'Etat, chef du d\u00e9partement du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement neuch\u00e2telois;Vlahovic\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/SOMMET UE-AFRIQUE) Crise migratoire et s\u00e9curit\u00e9:\r\nDeux th\u00e8mes qui ont domin\u00e9 le d\u00e9but du sommet Union-Africaine-Union europ\u00e9enne hier \u00e0 Abidjan, en C\u00f4te d'Ivoire, auquel participent aujourd'hui encore plus de 80 chefs d'Etat et de gouvernement. \r\nL'UE souhaite donner une nouvelle impulsion \u00e0 ses relations, marqu\u00e9es notamment par un afflux massif de jeunes Africains en Europe. \r\nPour cela l'Union Europ\u00e9enne compte donner de meilleur perspectives \u00e9conomiques aux candidats a l'\u00e9migration. \r\nEt cela passe notamment par une augmentation des investissements euopeens. \r\nMais ils ne sont - de loin pas - les seuls acteurs pr\u00e9sents en Afrique. Olivier Schorderet\r\n  1'44''\r\nEt en marge de ce sommet,\r\nDes \"op\u00e9rations d'\u00e9vacuation d'urgence\" ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier soir pour les  migrants victimes des trafiquants d'\u00eatres humains en Libye...\r\n La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise lors du'une renuino de l'ONU, l'Union europ\u00e9enne, et l'Union africaine \u00e0 Abidjan (en C\u00f4te d'Ivoire). \r\nAutre d\u00e9cision : la mise en place d'une \"task-force\" visant \u00e0 d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs pour mettre un terme \u00e0 l'esclavage de migrants en Libye.\r\n(Bve Cor\u00e9e) Au lendemain d'un nouveau tir de missile balistique intercontinental par la Cor\u00e9e du Nord, les Etats-Unis montrent les muscles. \r\nPar l'interm\u00e9diaire de son ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki Haley, Washington a menac\u00e9 de \"d\u00e9truire compl\u00e8tement\" le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en \"en cas de guerre\", lors d'une r\u00e9union d'urgence hier soir du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\nWashington appelle le reste du monde \u00e0 couper les relations diplomatiques et commerciales avec le r\u00e9gime de Kim Jong-un...\r\nVisant particuli\u00e8rement la Chine qui livre du p\u00e9trole \u00e0 son voisin et alli\u00e9.\r\n(Bve Buttet) L'actualit\u00e9 en Suisse et le vice-pr\u00e9sident du PDC, le valaisan Yannick Buttet, vis\u00e9 par une plainte. \r\nSelon le journal le Temps, le politicien a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 il y a une dizaine de jours, en pleine nuit dans le jardin d'une femme, qui serait son ex-ma\u00eetresse, et qu'il pressait de le laisser entrer. \r\nLe quotidien relaie en outre plusieurs t\u00e9moignages anonymes de journalistes et de parlementaires f\u00e9d\u00e9rales, qui font \u00e9tat de comportements \"inappropri\u00e9s\" de la part du conseiller national. \r\nCe dernier reconna\u00eet les faits et pr\u00e9sente ses excuses pour ses gestes d\u00e9plac\u00e9s, sous l'influence de l'alcool. Il refuse de commenter son avenir politique.\r\n(05/NE/LIGNE DIRECTE NEUCH-CDF IV FAVRE) *** Le canton de Neuch\u00e2tel veut sa ligne directe entre le haut et le bas. \r\nLe Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie hier.\r\nIl ne veut pas d'une modernisation de la ligne existante.\r\nIl d\u00e9fend une liaison directe entre La Chaux-de-Fonds et la ville de Neuch\u00e2tel. \r\nCe projet d\u00e9chargerait \u00e9galement le goulet d'\u00e9tranglement de Vausseyon, \u00e0 l'ouest de la ville, ce qui faciliterait le traffic ferroviaire de toute la Suisse occidentale.\r\nPour le conseiller d'Etat Laurent Favre, chef du d\u00e9partement du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement, le canton pourrait co-financer le projet. \r\nMais avant cela, c'est Berne, qu'il faut convaincre.\r\n  0'47''\r\nEt selon les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s, ce \"gap\", dont parle Laurent Favre, pourrait s'\u00e9lever \u00e0 50 millions de francs pour Neuch\u00e2tel. Le canton communiquera \u00e0 ce sujet d\u00e9but janvier.\r\n(Bve internet train) Toujours dans le domaine ferroviaire...\r\nLa revue sp\u00e9cialis\u00e9e allemande Connect a test\u00e9 les prestations de plusieurs op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\nLa r\u00e9c\u00e9ption est jug\u00e9e bonne dans les trains en Suisse selon les CFF.\r\nLe meilleur op\u00e9rateur suisse obtient une note de 96% pour les conversations. \r\n87% quant \u00e0 la r\u00e9ception des donn\u00e9es...  \r\nUne r\u00e9ception meilleure que dans les trains allemands et autrichiens.\r\nEn plus des gares, les CFF rappellent qu'\u00e0 partir de janvier prochain, ils introduiront progressivement le wifi gratuit dans les trains du trafic international, ... \r\nPour les trains nationaux, les CFF pr\u00e9f\u00e8rent les amplificateurs de signaux, qui doivent am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au r\u00e9seau mobile.\r\n(07/GE/MODIF STATUTS PS PA) *** Le parti socialiste genevois tire les conclusions de la primaire de mai dernier... \r\nLors de cette assembl\u00e9e, un ticket \u00e0 3 avait \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du printemps prochain, avec Anne Emery-Torracinta, Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz... \r\nMais cette primaire a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un nombre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 d'adh\u00e9sions de derni\u00e8re minute. \r\nLors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, hier soir, le PS genevois a donc d\u00e9cid\u00e9 de modifier les r\u00e8gles du jeu. Guillaume Rey.\r\n(17/PRIX LATSIS CHIMISTE EPFL PA) *** Le prix Latsis 2017 remport\u00e9 par un professeur de l'EPFL\r\nCe prix d\u00e9cern\u00e9 par le Fond national suisse de la recherche scientifique r\u00e9compense chaque ann\u00e9e les travaux d'un jeune chercheur \u00e9tabli dans notre pays. \r\nDot\u00e9 de 100 000 francs, il a donc \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 hier au chimiste chinois Xile Hu ((prononcer Cil Hou)), pour ses travaux sur les catalyseurs et les carburants solaires...\r\nLes explications de Lucia Sillig\r\n  0'49''\r\n(Bve Froom Giro) *** Chris Froome sera sur le Giro 2018 \r\nLe Britannique a remport\u00e9 l'an dernier le Tour de France et le Tour d'Espagne. participera donc la saison prochaine au Tour d'Italie, le seul grand Tour qu'il n'a pas encore gagn\u00e9.\r\nS'il parvenait \u00e0 l'emporter \u00e9galement le Giro en mai prochain, il serait vainqueur sortant des trois grands tours, une performance qui n'a plus \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussie depuis Bernard Hinault en82/83.\r\nMais le grand objectif de la saison de Chris Froome reste toutefois le Tour de France, o\u00f9 il vise un cinqui\u00e8me titre.\r\nLa pr\u00e9sence de Chris Froome au Giro remet en question sa participation au Tour de Romandie, qu'il a remport\u00e9 deux fois et dont il est l'une des habituelles t\u00eates d'affiche. \r\nLa boucle romande qui s'acheverait le 29 avril, cinq jours avant le d\u00e9part du Giro \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n(PAS DIFFUSE ! TF6/TF RESPONSABLE HAMAS) Des diplomates suisses interdits d'acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza jusqu'\u00e0 nouvel ordre \r\nAvigdor Lierberman, le ministre de la D\u00e9fense isra\u00e9lien a annonc\u00e9 hier (mercredi) que l'Etat h\u00e9breu bloquait l'acc\u00e8s \u00e0 l'enclave palestinienne jusqu'\u00e0 nouvel avis.. \r\nEn cause, une photo de la rencontre entre le repr\u00e9sentant suisse aupr\u00e8s de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Julien Th\u00f6ni, et Yahya Sinouar, le chef du Hamas dans l'enclave palestinienne, publi\u00e9e sur le site Internet du mouvement islamiste \r\nUne rencontre qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re d'Isra\u00ebl qui demande des explications. Pourtant les contacts officiels entre le Hamas et la Suisse n'ont rien d'in\u00e9dit. Contrairement \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne, la Suisse n'a jamais coup\u00e9 les ponts avec ce mouvement palestinien inscrit sur la liste des organisations terroristes.\r\nDans la bande de Gaza, le Hamas accuse Isra\u00ebl de vouloir isoler un peu plus l'enclave palestinienne soumise au blocus isra\u00e9lien depuis 10 ans \r\nLes explications notre correspondante Marine Vlahovic dans les Territoires Palestiniens", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-30T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-30T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9109654", "ece-9109635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:39:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640133", "internalArchiveId": "AA1711640394", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1824, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9131410", "imageURL": "http://www.rts.ch/9131431.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Tourisme: le Valais innove avec une plateforme in\u00e9dite", "Labels: \u00e0 20 ans, AOP et IGP font le succ\u00e8s des produits locaux", "Avent: l'offre de calendriers se diversifie et peut surprendre", "Immigration: la Suisse se pose en bonne \u00e9l\u00e8ve face \u00e0 Bruxelles", "Harc\u00e8lement au palais f\u00e9d\u00e9ral: l'analyse de Linda Bourget", "Affaire Buttet: les r\u00e9actions sont s\u00e9v\u00e8res en Valais", "Harc\u00e8lement au palais f\u00e9d\u00e9ral: le t\u00e9moignage de C\u00e9line Amaudruz", "Affaire Buttet: l'analyse de Linda Bourget", "Suicide de Slobodan Praljak: r\u00e9actions contrast\u00e9es", "Fausses infos: \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9l\u00e8ves sont sensibilis\u00e9s", "Transports: la concurrence fait rage entre train, bus et avions", "Etats-Unis: l'information est devenue un enjeu politique", "Fausses informations: les explications de Christophe Sierro", "PDC: Yannick Buttet est suspendu de la vice-pr\u00e9sidence", "Mobilit\u00e9: l'initiative \"V\u00e9lo\" adoucie par le Conseil des Etats", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Un site internet centralise toute une s\u00e9rie de demandes potentielles, le logement aussi bien que l'abonnement de ski ou la baby sitter pour les enfants.", "Les chiffres montrent combien le consommateur appr\u00e9cie le savoir-faire r\u00e9gional.", "Les enfants sont tr\u00e8s friands des calendriers de l'avent avec le petit chocolat dans chaque case, mais il y a toutes sortes de variantes, et pour tous les \u00e2ges.", "C'\u00e9tait la promesse faite par Berne. Le quota pr\u00e9vu \u00e9tait de 1500. Il est quasi atteint. 1451 demandeurs d\u2019asiles sont arriv\u00e9s.", "Les suites de l'affaires se joueront \u00e0 Berne mais aussi en Valais, o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le politique de premier plan.", "Les r\u00e9actions sont fortes et tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le camp o\u00f9 l'on se trouve. On mesure combien les rancunes demeurent fortes et les plaies toujours vives.", "Le TGV, l'avion, le bus cherchent \u00e0 attirer les faveurs des voyageurs. Qui est le plus rapide, le plus confortable, qui est le moins cher?", "Le Washington Post dit avoir subi une tentative de manipulation. Le but \u00e9tait de le discr\u00e9diter. L'affaire r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du conflit qui entoure la presse.", "Les r\u00e9v\u00e9lations du journal le Temps concernent un pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Au-del\u00e0 des circonstances, l'affaire r\u00e9sonne pour les femmes sous la coupole.", "Le Conseil des Etats s'est prononc\u00e9 pour le contre-projet. Le d\u00e9bat s'engage sur les moyens de rendre l'usage du v\u00e9lo plus facile et plus s\u00fbr."], "variantIds": ["ece-9006914", "ece-9006894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:40:11Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:20:01\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:03  19:30:22:20\r\n         Voici les titres\r\n     de ce jeudi 30 novembre.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:25:13\r\n     Les r\u00e9v\u00e9lations du Temps\r\n        sur Yannick Buttet\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:27:15\r\n ont des cons\u00e9quences politiques.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:31:10\r\n  Le conseiller national valaisan\r\n    est suspendu de sa fonction\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:03\r\n     de vice-pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:30:35:00  19:30:38:18\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n  C\u00e9line Amaudruz confie \u00e0 la RTS\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:43:19\r\nles gestes d\u00e9plac\u00e9s qu'elle a subis\r\n de la part de certains coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:47:20\r\n      Linda Bourget \u00e9voquera\r\n  des circonstances r\u00e9v\u00e9latrices\r\n\r\n19:30:47:22  19:30:50:14\r\nd'un fond de machisme au Parlement.\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:55:00\r\n    On verra comment une classe\r\n  secondaire aide les adolescents\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:04\r\n    \u00e0 d\u00e9velopper leur bon sens.\r\n\r\n19:30:57:06  19:30:58:19\r\n      Elle les rend attentifs\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:01:23\r\naux vraies et fausses informations\r\n           sur le Net.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:05:16\r\n      Les labels AOP et IGP\r\n   \u00e9taient lanc\u00e9s voil\u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:09:00\r\n      Le chiffre d'affaires \r\n     t\u00e9moigne d'un engouement\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:05\r\n  pour le savoir-faire r\u00e9gional.\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:14:20\r\n         Les TGV tentent\r\nde concurrencer davantage l'avion.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:18:13\r\n    Nous avons test\u00e9 pour vous \r\n    le train, l'avion et le bus\r\n\r\n19:31:18:15  19:31:22:20\r\n      pour un voyage \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:24:21  19:31:27:00\r\n   Le Temps fait des r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:29:14\r\nsur un pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:32:17\r\n  Le conseiller national valaisan\r\n          Yannick Buttet\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:36:18\r\n        n'est provisoirement\r\nplus vice-pr\u00e9sident du PDC national.\r\n\r\n19:31:36:20  19:31:40:10\r\n        L'affaire r\u00e9sonne\r\n pour les femmes sous la Coupole.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:44:13\r\n        -Yannick Buttet,\r\n     un homme sous pression,\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:46:16\r\n  ce matin, au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:46:18  19:31:49:10\r\n           Il refuse\r\n  de commenter les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:19\r\n     du quotidien Le Temps\r\nqui secouent le monde politique.\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:55:08\r\n         Premier volet\r\n    de l'affaire, en Valais.\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:58:17\r\n          Selon le Temps,\r\ndans la nuit du 18 novembre dernier,\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:01:00\r\n            une femme\r\n  appelle la police valaisanne.\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:04:20\r\n Un homme appuie avec insistance\r\n  sur l'interphone du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:08:10\r\n Des agents, arriv\u00e9s sur place,\r\n  interpellent Yannick Buttet\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:03\r\n           qui essaie\r\nde se dissimuler dans le jardin.\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:15:03\r\nLe conseiller national aurait eu\r\n  une relation extra-conjugale\r\n\r\n19:32:15:05  19:32:17:02\r\n        avec cette femme.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:20:05\r\n     Une relation termin\u00e9e,\r\n   qui ne l'aurait pas emp\u00each\u00e9\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:22:07\r\n  de continuer \u00e0 la solliciter.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:26:21\r\nA nos demandes, l'avocate de cette\r\n  femme se contente de r\u00e9pondre:\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:36:06\r\n-La plainte ne le d\u00e9stabilise pas.\r\n\r\n19:32:40:04  19:32:45:11\r\n        -Deuxi\u00e8me volet,\r\n    son comportement \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:51:13\r\n    Des t\u00e9moignages anonymes\r\n d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:33:06:04  19:33:11:01\r\n    -Y.Buttet a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n de la pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:24:19\r\n-Ce comportement est inacceptable.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:29:07\r\n         Nous n'avons pas\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:40:02\r\n      de possibilit\u00e9 juridique\r\npour pousser quelqu'un \u00e0 se retirer.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:50:03\r\n    \u2015Je lutte depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:33:50:08  19:33:52:15\r\n        contre l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:33:52:19  19:33:57:07\r\n       C'est un ami qui est\r\n   sous le feu des projecteurs.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:00:05\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:03:04\r\n     -Les suites de l'affaire\r\n         aussi en Valais,\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:23\r\n  o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le\r\n    politique de premier plan.\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:09:02\r\n    Voici l'\u00e9tat des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:14:01\r\n  -Le pr\u00e9sident du PDC du Valais\r\nromand avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb g\u00e9rer le b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:16:17\r\n          hors mariage\r\n    de Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:19:22\r\n   Voil\u00e0 que son autre poulain\r\n    est accus\u00e9 de harc\u00e8lement\r\n\r\n19:34:20:00  19:34:22:06\r\n         et fait l'objet\r\n      d'une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:24:17\r\n     Pour Serge M\u00e9trailler,\r\n        l'affaire Buttet\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:27:23\r\n    est politiquement encore\r\n   plus d\u00e9licate \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:30:08\r\n -\"Des geste inappropri\u00e9s et m\u00eame\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:32:17\r\ndes pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es.\"\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:34:10\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 assez choqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:02\r\n     Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s,\r\n   cela pose de graves questions\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:41:18\r\n    et il faudra se les poser.\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:45:23\r\n -Si ce soir, Y.Buttet se refuse\r\n     de parler de d\u00e9mission,\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:49:11\r\n        les autres chefs\r\n    de partis n'h\u00e9sitent pas.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:01\r\n     -M. Buttet a \u00e9t\u00e9 cueilli\r\n\r\n19:34:52:03  19:34:54:06\r\n  dans le jardin de la personne.\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:58:10\r\n     Sa position est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:34:58:15  19:35:00:12\r\n    -Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:02:04\r\n     il m'appara\u00eet impossible\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:03:22\r\n      de continuer le mandat.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:06:12\r\nOn ne peut pas soutenir une motion\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:18\r\n  qui lutte contre le harc\u00e8lement\r\n          et agir ainsi.\r\n\r\n19:35:09:20  19:35:13:16\r\n   C'est un probl\u00e8me d'\u00e9thique \r\n   et de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:35:13:22  19:35:17:21\r\n   -Une cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9e\r\ndans les milieux autoris\u00e9s en Valais\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:22:17\r\no\u00f9 les attitudes plut\u00f4t ambigu\u00ebs de\r\nl'\u00e9lu \u00e9taient apparemment connues.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:24:19\r\n      -C'\u00e9tait effectivement\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:27:01\r\n    un secret de polichinelle.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:30:19\r\nDes t\u00e9moignages m'ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s\r\n        de gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:34:11\r\n    Ce qu'on a appris ce matin\r\n ont tendance \u00e0 les cr\u00e9dibiliser.\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:37:14\r\n    -Ces prochaines semaines\r\n      seront d\u00e9terminantes\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:40:04\r\n   pour la carri\u00e8re politique\r\n          de Y.Buttet.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:11\r\n L'homme aime le combat, mais il\r\nse serait bien pass\u00e9 de celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:47:00\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:35:47:02  19:35:50:04\r\n     Est-ce que cette affaire \r\n     est r\u00e9v\u00e9latrice de ce que\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:53:13\r\n     des femmes parlementaires\r\n    \u00e9prouvent sous la Coupole ?\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:58:06\r\n -Aujourd'hui, nous avons pu parler\r\navec plusieurs femmes parlementaires\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:00:10\r\n qui ont subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:04\r\nCertaines se sont senties harcel\u00e9es\r\n      par ces comportements.\r\n\r\n19:36:04:06  19:36:08:09\r\n  On sait bien qu'au Parlement, \r\n il y a des coucheries consenties\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:11:14\r\n        et de la s\u00e9duction,\r\n  mais l\u00e0 on parle d'autre chose:\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:16:20\r\nde femmes qui fuient des coll\u00e8gues\r\n   pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:22:11\r\n La plupart n'osent pas en parler,\r\n   de peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:28:04\r\n  Une a eu le courage de briser \r\n ce tabou, c'est C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:30:23\r\n      Ecoutez son t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:33:18\r\n     -Les gestes inappropri\u00e9s,\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:21\r\n        \u00e7a existe \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:40:19\r\n  J'en ai \u00e9t\u00e9 victime r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:16\r\n    Je ne veux pas en dire plus\r\n        devant les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:52:15\r\n   C'est arriv\u00e9 plusieurs fois,\r\n    soit du harc\u00e8lement moral,\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:23\r\n         soit des gestes\r\n      vraiment inappropri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:57:01  19:37:04:14\r\n     Qui font h\u00e9siter \u00e0 prendre\r\nl'ascenseur avec certaines personnes.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:11:06\r\n   -Pourquoi est-ce compliqu\u00e9\r\n de d\u00e9noncer ces comportements ?\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:18:22\r\n       -On pourrait trouver \r\n      que la femme est faible\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:22:07\r\nou responsable de ce qu'elle subit.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:27:03\r\n    C'est difficile d'affronter\r\n       une telle situation,\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:22\r\n il faut la vivre, la r\u00e9expliquer.\r\n\r\n19:37:31:00  19:37:35:16\r\n   Une femme est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e\r\n     comme \u00e9tant plus faible,\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:45:01\r\n   donc \u00e7a pourrait en rajouter.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:54:13\r\n          -Le Parlement,\r\n   c'est le th\u00e9\u00e2tre du pouvoir,\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:57:08\r\n   le r\u00e8gne des m\u00e2les dominants.\r\n\r\n19:37:57:10  19:38:01:08\r\n   En 2017, seules 30 % des \u00e9lus\r\n         sont des femmes,\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:07:21\r\n         mais les choses\r\n     sont en train de bouger.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:12:02\r\n  Une parlementaire m'expliquait\r\n     que l'affaire Weinstein\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:16:15\r\na provoqu\u00e9 une prise de conscience\r\n    que certains comportements\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:22:15\r\n        jug\u00e9s acceptables\r\n    relevaient du harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:38:22:17  19:38:28:04\r\n         Un parlementaire\r\ndisait que ces affaires poussaient\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:31:01\r\n     \u00e0 se contr\u00f4ler davantage.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:34:20\r\nL'institution entame sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:45:04\r\nLe bureau des pr\u00e9sidents du Parlement\r\n      veut prendre des mesures.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:47:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:51:19\r\n        Une initiative v\u00e9lo\r\nveut promouvoir les voies cyclables.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:58:15\r\n Le d\u00e9bat s'engage sur les moyens \r\nde rendre l'usage du v\u00e9lo plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:05:11\r\n  -A v\u00e9lo, pas toujours facile\r\n      de trouver sa place.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:08:10\r\n       L'initiative v\u00e9lo \r\n      souhaite y rem\u00e9dier,\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:11\r\n en faisant entrer la bicyclette\r\n      dans la constitution.\r\n\r\n19:39:12:16  19:39:15:01\r\n    -L'initiative v\u00e9lo aimerait\r\n\r\n19:39:15:03  19:39:17:11\r\n  qu'on offre une infrastructure\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:19:16\r\n    qui soit s\u00fbre et efficace,\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:23:08\r\n      qui permet de remonter\r\n       les files d'attente.\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:27:18\r\n  -Concr\u00e8tement, l'initiative \r\n porte sur les voies cyclables.\r\n\r\n19:39:27:20  19:39:31:05\r\n     Voici ce qu'elle attend\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:34:11\r\nObjectif: cr\u00e9er plus de tron\u00e7ons\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:41:13\r\n      avec un espace voiture,\r\nun espace v\u00e9lo, et un espace pi\u00e9ton.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:05\r\n   -Avec un am\u00e9nagement cyclable\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:47:19\r\n     et pi\u00e9ton tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:52:04\r\n   les parents n'h\u00e9siteront pas\r\n \u00e0 envoyer les enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:57:06\r\n        ou \u00e0 leurs loisirs,\r\n en empruntant une piste cyclable.\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:00:14\r\n     -A Berne, l'initiative\r\n        est bien per\u00e7ue.\r\n\r\n19:40:00:21  19:40:03:02\r\n    -J'ai beaucoup de sympathie\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:05:08\r\n      pour cette initiative.\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:08:19\r\nLes id\u00e9es derri\u00e8re sont importantes.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:12:19\r\n   -Mais pas assez importantes\r\n    pour l'accepter tel quel.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:16:02\r\n      Le Conseil des Etats\r\n    pr\u00e9f\u00e8re un contre-projet\r\n\r\n19:40:16:04  19:40:19:23\r\n   diff\u00e9rent \u00e0 un verbe pr\u00e8s !\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:11\r\nUne formulation moins contraignante.\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:26:07\r\n  -Dans la constitution actuelle,\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:28:06\r\n      on donne la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:32:02\r\n  \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir\r\n   et de coordonner des mesures\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:00\r\n         pour les chemins\r\n    et les sentiers p\u00e9destres.\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:39:06\r\n L'id\u00e9e est donc de faire la m\u00eame\r\n chose pour les voies cyclables,\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:40:15\r\n         sans obligation.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:17\r\n-C'est un domaine cantonal, communal,\r\n      que nous voulons garder.\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:47:17\r\n    -Un OUI au contre-projet\r\n       ou \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:52:03\r\n    ferait entrer la bicyclette\r\ndans la constitution: une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:57:13\r\n -La Suisse se veut bonne \u00e9l\u00e8ve de\r\nla politique migratoire europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n        Voyez ces chiffres.\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:04:21\r\n         Berne avait accept\u00e9\r\nde participer sur une base volontaire\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:07:04\r\n  \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:07:06  19:41:11:23\r\n        Le quota de 1'500 \r\n       est presque atteint.\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:17:18\r\n   -Ils sont venus de Fribourg \u00e0\r\nBruxelles pour cette repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:22:13\r\n Leur pi\u00e8ce raconte le parcours\r\n  d'un Afghan jusqu'en Italie.\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:28:00\r\n  -A partir d'un certain moment,\r\n      j'ai cess\u00e9 d'exister.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:31:02\r\n    -Incarner le drame humain\r\n         de la migration\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:09\r\ndevant des hauts fonctionnaires,\r\n         c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:36:17\r\n   -C'est comme avec les jeunes:\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:08\r\nils gardent leurs t\u00e9l\u00e9phones allum\u00e9s.\r\n\r\n19:41:39:10  19:41:41:19\r\n            On joue pas\r\n     devant tel ou tel public.\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:43:19\r\n     Ou joue devant des gens.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:47:16\r\n            On a envie\r\n    de s'adresser \u00e0 leur coeur.\r\n\r\n19:41:47:23  19:41:52:13\r\n   -Cette soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\r\npar la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:55:07\r\n en collaboration avec l'Italie.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:58:23\r\n  -C'est un int\u00e9r\u00eat de la Suisse\r\n       de mener ce dialogue\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:01:11\r\n   sur la politique migratoire.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:03:21\r\nCa touche tous les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:08:09\r\n-C'est l'occasion aussi de rappeler\r\n  que la Suisse est bonne \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:14\r\net qu'elle va remplir son objectif\r\n   de recevoir 1'500 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:04\r\n -La Suisse est amie de l'Italie.\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:17:11\r\n On partage les m\u00eames sensibilit\u00e9s\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:21:03\r\n           sur ce sujet.\r\n\r\n19:42:21:09  19:42:25:04\r\n   -Tous les politiques ont eu\r\ndes mots d'humanit\u00e9 lors du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:29:01\r\nD'habitude, \u00e0 Bruxelles, on parle\r\n plut\u00f4t chiffres et fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:30:21\r\n      -On est dans une bulle\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:33:05\r\navec des s\u00e9ances, des conf\u00e9rences,\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:35:15\r\n  des d\u00e9cisions, des r\u00e9solutions.\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:40:13\r\n   Plus de culture et de p\u00eache,\r\n         \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:44:00\r\n-La soir\u00e9e a presque fait oublier\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:08\r\nqu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Europe se barricade\r\n     et limite l'immigration.\r\n\r\n19:42:48:13  19:42:49:19\r\n             -Terre !\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:52:08\r\n         -Y a un drapeau.\r\n         -Bleu et blanc.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:54:11\r\n         -C'est la Gr\u00e8ce !\r\n\r\n19:42:55:07  19:42:59:08\r\n -L'image du suicide de Slobodan \r\n Praljak a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:42:59:10  19:43:02:16\r\n     Les r\u00e9actions sont fortes\r\n        et tr\u00e8s diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:09:23\r\n   selon le camp o\u00f9 on se trouve\r\n car les plaies sont encore vives.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:16:01\r\n-Le portrait de Slobodan Praljak\r\n flotte sur la place de Mostar.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:20:20\r\nSur la banni\u00e8re est inscrit: \"Ton\r\nsacrifice ne sera jamais oubli\u00e9.\"\r\n\r\n19:43:20:22  19:43:25:08\r\nLes Croates pleurent leur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  qui avait combattu les Serbes,\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:29:23\r\npuis chass\u00e9 les Bosniaques musulmans\r\n   de la ville durant la guerre.\r\n\r\n19:43:30:05  19:43:32:11\r\n-Praljak \u00e9tait une l\u00e9gende pour nous\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:34:20\r\n         et il le restera.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:39:15\r\n-DesCroates sous le choc du suicide\r\n public de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Praljak\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:42:06\r\n    devant le Tribunal p\u00e9nal\r\n         international,\r\n\r\n19:43:42:08  19:43:46:11\r\n au moment o\u00f9 le juge confirmait \r\nsa condamnation \u00e0 20 ans de prison\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:48:19\r\n      pour crime de guerre.\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:52:20\r\n   Une salle d'audience devenue\r\nsc\u00e8ne de crime pour les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:13\r\n        qui privil\u00e9gient\r\n la piste d'un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:43:55:15  19:43:59:05\r\nIls se demandent comment le condamn\u00e9\r\n   a pu se procurer cette fiole.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:17\r\n  -A ce stade, nous avons proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:03:09\r\n      \u00e0 un test pr\u00e9liminaire\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:05:23\r\n     de la substance contenue\r\n          dans la fiole.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:10:07\r\n   Elle contenait une substance\r\n chimique pouvant causer lamort.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:19\r\n-Les autorit\u00e9s \u00e0 Zagreb condamnent\r\n   de toute mani\u00e8re le verdict\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:19:05\r\n  du Tribunal \u00e0 l'encontre des\r\nsix dirigeants croates de Bosnie.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:23:01\r\n-Son geste, dont on a malheureusement\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:25:05\r\n       tous \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins,\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:30:03\r\nillustre la profonde injustice morale\r\nenvers les accus\u00e9s croates de Bosnie\r\n\r\n19:44:30:05  19:44:32:05\r\n       et le peuple croate.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:34:11\r\n    -H\u00e9ros pour les Croates,\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:37:15\r\n       criminel de guerre\r\n pour la justice internationale.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:42:03\r\n Avant de mourir, S.Praljak venait\r\nd'\u00eatre reconnu coupable de meurtres,\r\n\r\n19:44:42:05  19:44:46:02\r\nde viols, de destruction de biens,\r\n    tel que le pont de Mostar\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:50:06\r\n et \u00e9puration ethnique \u00e0 l'encontre\r\ndes musulmans bosniaques de la ville\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:52:00\r\n       entre 1993 et 1994.\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:58:19\r\n Mais pour ces anciens d\u00e9tenus,\r\n     justice a \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:03:15\r\n         -Aux Etats-Unis,\r\n le Washington Post dit avoir subi\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:08:04\r\n  une tentative de manipulation \r\n  dans le but de le discr\u00e9diter.\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:11:20\r\n Cela r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du conflit\r\n      qui entoure la presse\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:19:03\r\ndepuis l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:24:22\r\n   -A gauche, une journaliste\r\n      du Washington Post,\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:28:09\r\n  \u00e0 droite, une femme qui tente\r\n      de pi\u00e9ger le journal.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:20\r\n      Elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e\r\n comme une victime de Roy Moore,\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:34:15\r\n  mais l'histoire ne tient pas.\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:38:15\r\n      \"Vous avez la chance\r\nd'expliquer tout \u00e7a maintenant\",\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:40:08\r\n       dit la journaliste.\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:42:19\r\n Ses coll\u00e8gues filment la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:45:42:21  19:45:46:11\r\n      La femme, d\u00e9masqu\u00e9e,\r\n       finit par partir.\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:49:00\r\n        Elle travaillait\r\n      pour Project Veritas,\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:52:12\r\nun groupement qui veut d\u00e9masquer\r\n     les biais des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:45:52:14  19:45:56:16\r\n L\u00e0, il aura surtout prouv\u00e9 que \r\nle journal fait bien son travail.\r\n\r\n19:45:56:18  19:45:59:16\r\n Le directeur de Project Veritas\r\n         contre-attaque\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:02:09\r\n   avec son propre cameraman.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:13\r\n    Les cam\u00e9ras se font face\r\n        comme les armes\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:08:02\r\n      d'une nouvelle guerre\r\n        de l'information.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:10:18\r\n   Les journalistes am\u00e9ricains\r\n          r\u00e9apprennent\r\n\r\n19:46:10:20  19:46:13:10\r\n    \u00e0 se m\u00e9fier des inconnus\r\n         dans les bars.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:15:20\r\nIci, les cam\u00e9ras de Project Veritas\r\n\r\n19:46:15:22  19:46:18:13\r\n     pi\u00e8gent un journaliste\r\n      du Washington Post.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:20:14\r\n \"Nos \u00e9ditos sont si critiques,\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:23:20\r\n    je n'arrive pas \u00e0 croire \r\n    que je bosse l\u00e0\", dit-il.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:26:20\r\n       En Alabama, c'est\r\n  un faux message t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:29:17\r\nqui veut discr\u00e9diter les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:32:15\r\n     Un pr\u00e9tendu journaliste\r\n       du Washington Post\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:22\r\n  veut acheter des informations\r\n        contre Roy Moore.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:22\r\n            L'Alabama\r\n  est au coeur de cette guerre.\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:46:04\r\nDans le camp ultra-conservateur,\r\n  on l'affirme explicitement.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:49:07\r\n         Cette atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:51:11\r\n    a aussi profit\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:54:18\r\n    Elle a gonfl\u00e9 les audiences\r\n    et rappel\u00e9 leur importance.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:10\r\n          Le danger est\r\n    de devenir partie prenante\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:01:04\r\n  d'un conflit avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:17\r\n    Trump appelle d'ailleurs\r\n        \u00e0 boycotter CNN.\r\n\r\n19:47:03:19  19:47:06:02\r\n   Sur le terrain, en Alabama,\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:09:21\r\n  les journalistes sentent d\u00e9j\u00e0\r\n  les effets de cette tension.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:14:22\r\n-Cette lutte autour de l'information\r\n  n'est pas seulement am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:15:00  19:47:18:19\r\n  Mais Christophe, la propagande \r\n  n'a-t-elle pas toujours exist\u00e9,\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:22:19\r\n servant des r\u00e9gimes, des causes,\r\n m\u00eame des int\u00e9r\u00eats commerciaux ?\r\n\r\n19:47:22:21  19:47:26:00\r\n      -Ce qui change, Darius,\r\n    c'est la vitesse \u00e0 laquelle\r\n\r\n19:47:26:02  19:47:28:09\r\nse propagent ces fausses nouvelles.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:13\r\n  Les 13-19 ans, qui s'informent\r\npresque exclusivement sur Internet,\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:15\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:13\r\n  Il y a les r\u00e9seaux sociaux qui\r\nutilisent de puissants algorithmes\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:42:09\r\n  capables de d\u00e9tecter vos go\u00fbts,\r\n  vos habitudes de consommation,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:00\r\n      et qui les alimentent.\r\n\r\n19:47:44:02  19:47:48:03\r\n     Vous cliquez sur une vid\u00e9o\r\nqui propose une information tronqu\u00e9e\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:52:06\r\n     ou mensong\u00e8re, vous allez\r\n\u00eatre bombard\u00e9 de ce genre de vid\u00e9os.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:56:20\r\n         Cela peut donner\r\n     l'illusion de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:01:21\r\nSur Internet, 8 adolescents sur 10\r\n    ne font pas la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:06:02\r\n        entre une publicit\u00e9\r\n        et une information.\r\n\r\n19:48:06:04  19:48:12:05\r\n-Pourtant, paradoxalement, il existe\r\n  des moyens faciles de v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:48:12:07  19:48:15:18\r\n -Oui, on peut citer Data Viewer,\r\n       l'outil mis au point\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:18:01\r\n    par Amnesty International.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:22:16\r\nVous faites un copier-coller d'une \r\nadresse Internet, et vous retrouvez\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:24:18\r\n   l'origine des photos du site.\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:28:00\r\n        Ca permet de savoir\r\n    si elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es\r\n\r\n19:48:28:02  19:48:31:02\r\n          pour illustrer\r\n      une fausse information.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:13\r\n  Le journal Le Monde a aussi lanc\u00e9\r\nsa propre plate-forme, Les D\u00e9codeurs,\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:47:07\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans la v\u00e9rification\r\n    des faits et des chiffres.\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:52:12\r\n  Sur YouTube, \"Hygi\u00e8ne mentale\"\r\n     ou \"La tronche en biais\"\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:16\r\ndonnent des cl\u00e9s pour se familiariser\r\navec les m\u00e9canismes de l'information.\r\n\r\n19:48:57:18  19:49:00:06\r\n        C'est un gros enjeu\r\n        pour l'\u00e9cole aussi,\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:03:02\r\n        comme on va le voir\r\n       avec notre reportage.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:08:04\r\n   -Nous sommes en plein cours\r\n     d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:11:22\r\n Gen\u00e8ve est un des rares cantons\r\n     \u00e0 offrir chaque semaine\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:15:01\r\n    une heure pour d\u00e9crypter\r\n          l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:03  19:49:17:14\r\n Voil\u00e0 ce qu'ils en ont retenu.\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:22:03\r\n  -Beaucoup de stars sont parties\r\naux camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:12\r\n-Un soldat nord-cor\u00e9en s'est \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:29:07\r\n -En Indon\u00e9sie, ils ont d\u00fb fermer\r\n       l'a\u00e9roport de Bali.\r\n\r\n19:49:29:13  19:49:33:04\r\n       -Quand on leur demande\r\no\u00f9 ils puisent leurs informations...\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:34:21\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:08\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux.\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:37:12  19:49:41:00\r\n   -Des r\u00e9seaux o\u00f9 pullulent\r\n aussi les versions trompeuses.\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:44:20\r\n   Comme ici, une entreprise\r\n de pompes fun\u00e8bres utiliserait\r\n\r\n19:49:44:22  19:49:47:19\r\ndes personnages de dessins anim\u00e9s\r\n       pour sa publicit\u00e9.\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:49:15\r\n   -Qu'en penses-tu, Audrey ?\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:51:06\r\n      -Ca pourrait \u00eatre faux.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:53:09\r\n Mais si c'est vrai, \u00e7a veut dire\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:55:08\r\n  que des gens sont pr\u00eats \u00e0 tout.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:58:08\r\n      C'est tellement bizarre\r\n      qu'on parlerait d'eux.\r\n\r\n19:49:58:17  19:50:01:03\r\n-Faire de la communication comme \u00e7a,\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:08\r\nc'est un peu tir\u00e9 par les cheveux.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:09:16\r\n-Qui a vu la source de cet article ?\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:15\r\n   -L'article est une parodie\r\n  qui imite les codes utilis\u00e9s\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:16\r\n dans les m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:19:10\r\n  -C'est vraiment tr\u00e8s malhonn\u00eate\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:21:18\r\n    de mettre autant de moyens\r\n\r\n19:50:21:20  19:50:26:02\r\n      pour nuire \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:28:17\r\n -Si on y croit et que c'est faux,\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:11\r\n    on ne pourra jamais savoir.\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:36:10\r\n   Ca cr\u00e9e des ennuis pour rien.\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:40:08\r\n     -Apprendre \u00e0 distinguer\r\n        le vrai du faux,\r\n\r\n19:50:40:10  19:50:44:05\r\n        un enjeu crucial\r\n   \u00e0 faire passer en douceur.\r\n\r\n19:50:44:16  19:50:47:15\r\n -Si on leur dit: voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:50:47:17  19:50:49:19\r\n        tu dois penser \u00e7a,\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:02\r\n    ils vont \u00eatre r\u00e9fractaires.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:55:21\r\n         Si on leur montre\r\n     qu'ils ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:50:55:23  19:51:00:16\r\n     de faire la distinction,\r\nce sera plus int\u00e9ressant pour eux.\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:04:15\r\n      -Utile et n\u00e9cessaire\r\n dans un pays d\u00e9pourvu de r\u00e8gles\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:08:22\r\n          pour lutter\r\ncontre les fausses informations.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:03\r\n      -Si vous \u00eates \u00e0 table,\r\n   vous appr\u00e9cierez le vacherin\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:17:18\r\n     ou la saucisse aux choux.\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:21:03\r\n       Les labels AOP et IGP\r\n   ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s il y a 20 ans.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:26:20\r\n   Les chiffres montrent que le\r\nsavoir-faire r\u00e9gional est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:31:17\r\n  -Ici, huit tonnes de viande \r\n sont transform\u00e9es chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:35:05\r\n     en saucisses aux choux\r\n     et saucissons vaudois\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:40:02\r\ncertifi\u00e9s \"Indication g\u00e9ographique\r\n         prot\u00e9g\u00e9e\" (IGP).\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:43:13\r\n -IGP, c'est un produit transform\u00e9\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:46:00\r\n    sur le territoire vaudois.\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:48:16\r\n        Mais la marchandise\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:51:22\r\n  vient d'un peu toute la Suisse.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:57:17\r\n   -Le cahier des charges sert \u00e0\r\nprot\u00e9ger la fili\u00e8re de fabrication.\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:04:04\r\n   Pour l'appellation d'origine\r\ncontr\u00f4l\u00e9e (AOP), mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:09:05\r\n    et production sont issues\r\n  de la m\u00eame aire g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:52:09:15  19:52:14:14\r\n   -Ca nous permet de promouvoir\r\n    un savoir-faire artisanal.\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:17:23\r\nC'est un peu l'ADN d'une population.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:20:12\r\n        C'est ce qui reste\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:23:22\r\n     quand tout fout le camp.\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:27:13\r\n        -L'AOP et l'IGP\r\nont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires\r\n\r\n19:52:27:15  19:52:31:03\r\n       \u00e0 la consommation \r\n      de 1,56 mia en 2016.\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:35:04\r\n       Ce sont 33 fili\u00e8res\r\n      certifi\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:40:12\r\n   Co\u00fbt pour les producteurs:\r\n 8'000 frs par an pour M.Wyler.\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:44:04\r\n-Le plan nous co\u00fbte un certain prix,\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:48:19\r\n        dont la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:54:04\r\n     -L'ingr\u00e9dient principal\r\n        reste la fiert\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:57:17\r\n -Si je pense \u00e0 mes grands-parents\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:00:10\r\n   qui ont commenc\u00e9 ici petits,\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:11\r\n    et que je vois mes enfants\r\n  grandir dans cet environnement,\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:10:02\r\n   je vois une belle \u00e9volution,\r\n  et j'esp\u00e8re que \u00e7a continuera.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:14:02\r\n     -Pr\u00e9server les recettes\r\ntraditionnelles tout en s'adaptant\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:19:03\r\n aux nouveaux crit\u00e8res du march\u00e9, \r\nvoil\u00e0 les d\u00e9fis de ces producteurs.\r\n\r\n19:53:20:01  19:53:23:20\r\n   -En Valais, un site internet\r\n    centralise toute une s\u00e9rie\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:26:15\r\n     de demandes potentielles.\r\n\r\n19:53:26:17  19:53:31:07\r\n Le logement, l'abonnement de ski\r\n     et m\u00eame la baby-sitter.\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:35:19\r\n     -G\u00e9rer plus facilement\r\n  ses r\u00e9servations de vacances\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:39:12\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 une application,\r\nc'est possible dans cette r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:42:05\r\n-Cette application permet au client\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:44:16\r\n     d'organiser ses vacances.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:52:20\r\nQuand il arrive \u00e0 la r\u00e9ception, il a\r\ntous les services avec son logement.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:56:00\r\n        -Tout se r\u00e9serve\r\n    via une seule plateforme,\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:00:01\r\nqui regroupe remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n   et commerces de la station.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:02:18\r\n       Barbara y propose\r\n   des tartares \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:11\r\n   En \u00e9change d'une commission\r\n         sur ses ventes,\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:10\r\n       elle esp\u00e8re gagner\r\n   une plus grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:10:19\r\n -Cela va amener de la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:21  19:54:13:09\r\n             Le mieux,\r\n   c'est de travailler ensemble,\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:05\r\n       d'\u00eatre des coll\u00e8gues \r\n      et pas des concurrents.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:20:12\r\n -Ce nouveau concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9\r\n par la Haute \u00e9cole de tourisme.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:10\r\n    Pour ce professeur, mettre\r\nen commun des acteurs ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:09\r\n    est une vraie innovation.\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:28:08\r\n        -Au niveau mondial,\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:30:18\r\nc'est l'une des premi\u00e8res initiatives\r\n\r\n19:54:30:20  19:54:32:08\r\n           dans ce sens.\r\n\r\n19:54:32:10  19:54:37:06\r\n       On va de toute fa\u00e7on\r\n     vers ce type d'\u00e9volution.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:41:11\r\n-D'autres destinations s'int\u00e9ressent\r\n      \u00e0 des mod\u00e8les similaires\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:44:12\r\n        pour faire face\r\n      \u00e0 Airbnb et Booking.\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:48:09\r\n Verbier propose une plateforme,\r\n      g\u00e9r\u00e9e par la station.\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:50:20\r\n   -On conna\u00eet nos prestations.\r\n\r\n19:54:50:22  19:54:55:01\r\n  On voulait renforcer cet aspect\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:03:20\r\n avec des prestations innovantes.\r\n\r\n19:55:04:06  19:55:07:20\r\n    -A Vercorin, la r\u00e9sidence\r\n     s'ouvre le 16 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:12:05\r\n  L'objectif est de construire\r\n      10 sites similaires\r\n\r\n19:55:12:07  19:55:15:01\r\n dans l'arc alpin, d'ici \u00e0 2024.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:18:20\r\n          -La concurrence\r\n   fait rage dans les transports\r\n\r\n19:55:18:22  19:55:20:22\r\n entre la Suisse romande et Paris.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:24:10\r\n    Le TGV, le train et le bus\r\n  se concurrencent les voyageurs.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:28:11\r\n  Qui est le plus rapide, le plus\r\n  confortable ou le moins cher ?\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:35:01\r\nNous allons tenter de les d\u00e9partager.\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:23\r\n    -H\u00f4tel de ville de Paris,\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:42:17\r\nc'est l\u00e0 que vous avez rendez-vous\r\n         demain \u00e0 16h00.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:46:14\r\n  Vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve, alors:\r\n       train, bus, avion ?\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:49:17\r\n            Le coeur\r\n et le porte-monnaie balancent.\r\n\r\n19:55:49:19  19:55:52:03\r\n    Premi\u00e8re option, le TGV.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:55:18\r\nTGV Lyria lance de nouvelles offres.\r\n\r\n19:55:55:20  19:55:59:02\r\n       Plus de flexibilit\u00e9\r\n      pour les businessmen,\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:01:18\r\n et plus de billets \u00e0 bas prix.\r\n\r\n19:56:02:01  19:56:03:23\r\n     -On vous am\u00e8ne au centre,\r\n\r\n19:56:04:01  19:56:06:10\r\n on est plus fiable, plus rapide.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:08:23\r\nIl n'y a pas de limite de bagages.\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:11:20\r\n    Les prix sont comparables.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:21:10\r\n    C'est aussi un acte citoyen\r\n pour r\u00e9duire l'empreinte carbone.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:12\r\n-Pour \u00eatre \u00e0 l'heure au rendez-vous,\r\nil faut partir \u00e0 11h25 de la maison.\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:29:11\r\n  Quatre heures, porte \u00e0 porte,\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:32:15\r\n      en comptant le m\u00e9tro\r\n    jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:56:32:17  19:56:34:18\r\n    Deuxi\u00e8me option, le bus.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:38:21\r\n  Le nombre des lignes de bus \r\n  longues distances a explos\u00e9.\r\n\r\n19:56:38:23  19:56:43:03\r\n  Les arriv\u00e9es et d\u00e9parts sont\r\ndans les hypercentres, pratique.\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:02\r\n    Mais le trajet est long.\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:47:08\r\nIl faut partir \u00e0 06h45 de chez soi\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:51:02\r\n pour arriver 9 heures plus tard\r\n     au lieu de rendez-vous.\r\n\r\n19:56:51:04  19:56:54:08\r\n  Mais le prix est imbattable:\r\n      43 frs tout compris.\r\n\r\n19:56:54:09  19:56:57:20\r\n   Et dans le bus, pour passer\r\n    le temps, il y a le wifi.\r\n\r\n19:56:57:22  19:56:59:12\r\n     On termine par l'avion.\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:02:16\r\n       Le vol est court,\r\n mais il faut prendre en compte\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:05:10\r\n           les trajets\r\n  vers l'a\u00e9roport et l'attente.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:09:11\r\n  En partant \u00e0 10h00, on arrive\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel de ville 5 h plus tard.\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:11:12\r\n  C'est l'option la plus ch\u00e8re:\r\n\r\n19:57:11:14  19:57:15:07\r\n  143,50 frs pour avion et bus,\r\n   et m\u00e9tro depuis Paris-Orly.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:04\r\n   Il faut payer un suppl\u00e9ment\r\n         pour un bagage.\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:22:03\r\n      Si votre rendez-vous \r\n      est dans quatre mois,\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:26:09\r\n          le bus reste\r\n   la solution la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:29:03\r\n   Il est presque 16h00, ouf.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:32:07\r\nIl ne vous reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:36:03\r\n      que votre rendez-vous\r\n      ne vous a pas oubli\u00e9.\r\n\r\n19:57:36:19  19:57:40:19\r\n    -Les enfants sont friands \r\n    des calendriers de l'Avent\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:42:20\r\n        avec des chocolats.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:49:21\r\n     Mais il y a toutes sortes\r\n de variantes, pour tous les \u00e2ges.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:56:11\r\n  -Ceci est du cannabis et ceci\r\n  est un calendrier de l'Avent.\r\n\r\n19:57:56:12  19:58:00:02\r\n     L'entreprise canadienne\r\n     qui a associ\u00e9 les deux\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:02:23\r\n         doit faire face\r\n  \u00e0 une avalanche de commandes.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:06:01\r\n      Mais le consommateur\r\n        a aussi le choix\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:09:02\r\n         du vibromasseur\r\n     ou de la clef anglaise.\r\n\r\n19:58:09:04  19:58:13:15\r\n  Ce magasin genevois propose 70\r\ncalendriers de l'Avent diff\u00e9rents,\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:02\r\nqui se mangent, se boivent, ou pas,\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:19:13\r\n     pour petits et grands,\r\n      de 200 \u00e0 300 francs.\r\n\r\n19:58:20:21  19:58:23:11\r\n     -L'id\u00e9e est de f\u00eater No\u00ebl\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:08\r\n           avant No\u00ebl !\r\n\r\n19:58:25:10  19:58:30:11\r\nAujourd'hui, tout le monde peut avoir\r\n   un petit cadeau tous les jours,\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:33:03\r\n           jusqu'\u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:36:05\r\n   D\u00e9cembre est un mois festif,\r\n         un mois cadeaux.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:11\r\n      -Traditionnellement, \r\n     les chr\u00e9tiens attendent\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:43:16\r\nla naissance du Christ, les enfants\r\n    attendent la nuit de No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:48:03\r\nLes calendriers de l'Avent ont \u00e9t\u00e9\r\ninvent\u00e9s pour les faire patienter.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:51:10\r\n    Les premiers calendriers \r\n   ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s vers 1900,\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:54:03\r\n       mais on peut aussi\r\n     les r\u00e9aliser soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:56:14\r\n  -L\u00e0, tu peux faire un paquet !\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:02:09\r\n         -Les chocolats\r\n sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 50\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:07:11\r\net la tendance des calendriers s'est\r\n  impos\u00e9e cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:59:07:19  19:59:10:04\r\n -L'objectif du commer\u00e7ant va \u00eatre\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:12:14\r\n  de cr\u00e9er un moment particulier.\r\n\r\n19:59:12:16  19:59:17:09\r\n  Et l\u00e0, l'objet est sympathique,\r\npuisque plut\u00f4t destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:21:14\r\n    Il va rythmer une p\u00e9riode\r\n tr\u00e8s importante commercialement.\r\n\r\n19:59:21:16  19:59:25:17\r\n     Il ram\u00e8ne tous les jours\r\nle consommateur devant le produit,\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:29:18\r\n        c'est l'outil r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:32:20\r\n -Que vous soyez adepte ou pas,\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:36:09\r\n     c'est bien dans la nuit\r\n      du 24 au 25 d\u00e9cembre\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:40:05\r\n       que le vrai cadeau\r\n       est cens\u00e9 arriver.\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:00\r\n         -Je vous rappelle\r\n    ces cons\u00e9quences politiques\r\n\r\n19:59:44:02  19:59:47:14\r\n        pour le conseiller\r\n national valaisan Yannick Buttet.\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:51:10\r\n   Il n'est provisoirement plus \r\n   vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse,\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:53:18\r\n  suspension faite \u00e0 sa demande.\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:58:18\r\n      Dans quelques minutes,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:02:10\r\n     Ce soir, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n   sera consacr\u00e9 \u00e0 l'humanitaire\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:04:17\r\n  et aux coulisses d'un business.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:09\r\n         Excellente soir\u00e9e\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:13:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n V.Gerber, V.Born-Dard, A.Giddey,\r\n       O.Schopfer, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034932\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [62%] : \r\nPardon c'\u00e9tait dou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:06) [90%] : \r\nOui, oui Christian, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:07 > 0:00:09) [85%] : \r\nEst ce que Tristan Dessert nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:11 > 0:00:12) [90%] : \r\nTristan, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:16 > 0:00:17) [99%] : \r\nTristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:18 > 0:00:19) [77%] : \r\nCe que Tristan nous ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:21) [90%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:39) [82%] : \r\nTristan, tu m'entends, je crois qu'il moi longtemps ce que triste oui attendons ouais je, je, attendant attend une seconde sera J\u00e9r\u00f4me, on n'a pas jug\u00e9 protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:00:54) [74%] : \r\nChristian m'entends un un casque oui je veux bien oui bah de faire et c'est comme \u00e7a, Darius tu je t'entends maintenant Centurion U n'entendait pas, et maintenant moi je l'entends bien, et maintenant tu dois m'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:00:56) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:56 > 0:00:58) [88%] : \r\nSi jamais on est d'accord, tu\u00e9 devant chez Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:03) [88%] : \r\nJe suis devant chez Johnny Hallyday exactement \u00e7a Marnes-la-Coquette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:06) [99%] : \r\nMarnes-la-Coquette ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:19) [81%] : \r\nDonc l\u00e0 de fa\u00e7on, vous prenez que si la que si la mort est confirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:19 > 0:01:21) [84%] : \r\nSeulement, oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:01:24 > 0:01:26) [86%] : \r\n\u00e7a marche, h\u00e9 ben on est pr\u00eat, toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:23) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi 30 novembre les r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps sur Yannick Buttet, ont des cons\u00e9quences politiques, le conseiller national valaisan est suspendu pour l'instant de sa fonction de vice- pr\u00e9sident national du PDC \u00e0 sa demande, pr\u00e9cise le parti l'affaire r\u00e9sonne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line moudre confi\u00e9 \u00e0 la RTS les gestes d\u00e9plac\u00e9s, qu'il a subies de la part de certains parlementaires masculin Linda Bourget \u00e9voquera les circonstances r\u00e9v\u00e9latrice d'au fond de machisme au Parlement, les adolescents ont du bon sens, on verra comment une place secondaire, les aides \u00e0 le d\u00e9velopper encore rend attentif et aux fausses informations sur le Net, la saucisse au chou et le vacherin se porte mieux que jamais les labels AOP, IGP \u00e9tait lanc\u00e9 voil\u00e0 20 ans, le chiffre d'affaires montre non pour le savoir- faire r\u00e9gional et puis les TGV tente de concurrencer davantage l'avion, nous avons test\u00e9 pour vous le train, l'avion et le bus pour un voyage \u00e0 Paris, on d\u00e9couvrira qui l'emporte en termes de prix rapidit\u00e9 et de confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:40) [89%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps concerne, pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et les cons\u00e9quences politiques s'ensuivent le conseiller national valaisan Yannick Buttet n'est provisoirement plus vice- pr\u00e9sident du Parti national et au-del\u00e0 des conseils de circonstance, l'affaire r\u00e9sonne pour les femmes sous la Coupole, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:04:19) [90%] : \r\nYannick Buttet un homme sous pression ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral comment pas, il refuse de commenter les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien Le Temps qui secoue le monde politique, 1er volet de l'affaire on Valais, selon le journal, dans la nuit du 18 novembre dernier une femme appelle la police valaisanne, un homme avec insistance sur l'interphone du b\u00e2timent et la peur des agents arriv\u00e9s sur place, interpelle Yannick Buttet qui essaie de se dissimuler dans le jardin, le conseiller national aurait eu une relation extraconjugale avec cette femme, une relation termin\u00e9 qui ne l'auraient pas emp\u00each\u00e9e de continuer \u00e0 la solliciter par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou Mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:31) [93%] : \r\n\u00e0 nos demandes, l'avocate de cette femme se contente de r\u00e9pondre en ma qualit\u00e9 de mandataire, je me permets de confirmer que ma cliente a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre Monsieur Yannick Buttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:35) [97%] : \r\nUne plainte qui ne semble pas d\u00e9stabiliser le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:51) [93%] : \r\nMais ce n'est pas tout 2\u00e8me volet des r\u00e9v\u00e9lations, le comportement du politicien PDC \u00e0 Berne, des t\u00e9moignages anonymes d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des pulsions incontr\u00f4l\u00e9es lorsqu'il est sous l'effet de l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:05) [97%] : \r\nJe prends conscience aujourd'hui qu'il m'est arriv\u00e9 parfois en soir\u00e9e ou sous l'effet de l'alcool, plus particuli\u00e8rement dans cette p\u00e9riode de doute d'avoir eu des gestes inappropri\u00e9s qui ont pu d\u00e9ranger et heurter certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:11) [93%] : \r\nPremi\u00e8res mesures politiques Yannick Buttet, a \u00e9t\u00e9 suspendu de la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:26) [80%] : \r\nCe comportement est inacceptable, c'est vous avez comme partie pas une possibilit\u00e9 juridique de de dire qu'un quand ils sont se retirer et \u00e7a reste \u00e7a sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:31) [93%] : \r\n\u00e0 Berne sentiments contrast\u00e9s, \u00e0 l'image de ce t\u00e9moignage, publi\u00e9 sur le site du quotidien valaisan Le Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:31 > 0:05:51) [90%] : \r\nLa probl\u00e9matique me tient \u00e0 coeur, je lutte depuis des ann\u00e9es et compte le harc\u00e8lement je depuis des ann\u00e9es pour l'\u00e9galit\u00e9 pour que la parole se lib\u00e8re pour que les femmes qui sont victimes osent parler, elle n'osent pas aujourd'hui et puis parall\u00e8lement, bah la la personne qui est aujourd'hui sous le feu des projecteurs c'est c'est un ami, donc c'est pas simple ce pas noir blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:05:55) [96%] : \r\nPour Yannick Buttet, pas question pour l'instant de parler de retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:05:56) [88%] : \r\nMerci monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:06) [91%] : \r\nLes suites de l'affaire se joueront \u00e0 Berne, mais aussi en Valais o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le politique de 1er plan, voici l'\u00e9tat des r\u00e9actions reportage Claudine Gaillard Torrent Anne Cathia Marchon Ivany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:25) [94%] : \r\nUne nouvelle crise pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 qu'il avait d\u00fb g\u00e9rer le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, voil\u00e0 que son autre poulain est accus\u00e9 de harc\u00e8lement et fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale Serge M\u00e9trailler ne le cache pas : l'affaire Buttet et politiquement encore plus d\u00e9licate \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:42) [83%] : \r\nOui elle inappropri\u00e9s et m\u00eame des pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es sinc\u00e8rement avec je suis rest\u00e9 assez ce qui choque, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, c'est un comportement qui \u00e7a pose de graves, de graves questions et il faudra bien s\u00fbr ben ben c'est se se les poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:42 > 0:06:49) [91%] : \r\nSi ce soir le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand se refuse \u00e0 parler de d\u00e9mission, les autres chefs de parti E n'h\u00e9sitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:06:58) [86%] : \r\nPas monsieur Buttet a \u00e9t\u00e9 si je veux dire cueillies dans le jardin de la personne donc qui semblerait pas que ce soit des faits, sorti de nulle part, donc oui effectivement, sa position est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licate aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:58 > 0:07:12) [90%] : \r\nSi les faits sont av\u00e9r\u00e9s, il m'appara\u00eet impossible de pouvoir continuer le mandat, on ne peut pas si\u00e9ger l\u00e9gif\u00e9rer soutenir par exemple, une motion qui lutte contre le harc\u00e8lement est \u00e2g\u00e9 de facto de mani\u00e8re compl\u00e8tement autre, donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me d'\u00e9thique et de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:12 > 0:07:22) [89%] : \r\nUne cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9 dans les milieux autoris\u00e9s en Valais o\u00f9 les attitudes de l'\u00e9lu jug\u00e9 par certains plut\u00f4t ambigu s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:32) [90%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement un peu un secret de polichinelle, j'ai des t\u00e9moignages qui m'ont effectivement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 de gestes qui \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s et \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qu'on a appris ce matin, ben \u00e7a a tendance \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:42) [94%] : \r\nCes prochaines semaines seront d\u00e9terminantes pour la carri\u00e8re politique de Yannick Buttet l'homme aime le combat, m\u00eame s'il se serait bien pass\u00e9 de celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:48) [95%] : \r\nLinda Bourget au-del\u00e0 de cette affaire est-ce que c'est r\u00e9v\u00e9lateur de ce que des femmes politiques vivent sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:49 > 0:08:31) [92%] : \r\nEh bien, en tout cas aujourd'hui, nous avons pu parler avec plusieurs femmes parlementaires qui nous ont racont\u00e9 avoir subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s de la part de coll\u00e8gues masculins et certaines \u00e9lues se sont sentis mise sous pression, harcel\u00e9 par ses comportements, alors bien s\u00fbr, on sait qu'au parlement il y a des coucheries ont adultes consentants qu'il y a de la s\u00e9duction, mais l\u00e0 on parle vraiment d'autre chose, 2 femmes qui fuient certains coll\u00e8gues parce qu'elles ne se sont tout simplement plus en s\u00e9curit\u00e9 en leur pr\u00e9sence, la plupart n'osent pas en parler, ou seulement de mani\u00e8re anonyme parce qu'elles ont tr\u00e8s peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, mais il y en a une qui aujourd'hui a le courage de briser ce tabou, c'est la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:31 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes gestes inappropri\u00e9s sont clairement quelque chose qui existe \u00e0 Berne et j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de gestes inappropri\u00e9s r\u00e9cemment mais je n'entends pas en dire plus, devant les mais Dia pour des raisons de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e ce mal arriv\u00e9 malheureusement plusieurs fois soit je dirais du du harc\u00e8lement un peu morale qui s'arr\u00eate aux propos soit des gestes vraiment inappropri\u00e9 et qui bouffent faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir ou est-ce que vous allez et si vous osez encore prendre un ascenseur avec des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:14) [96%] : \r\nPourquoi, dans le fond c'est compliqu\u00e9 pour une femme aujourd'hui quand elle subit des comportements inappropri\u00e9s de le d\u00e9noncer haut et fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:14 > 0:09:45) [89%] : \r\nParce qu'on pourrait trouver que la femme est faible ou qu'elle est responsable de ce qui lui arrive et donc c'est toujours tr\u00e8s difficile d'affronter une telle situation, d\u00e9j\u00e0, il faut la vivre, il faut la supporter apr\u00e8s la r\u00e9expliquer et on sait tr\u00e8s bien qu'une femme, on a, on va, on la consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans la soci\u00e9t\u00e9 plus faible et et malheureusement \u00e7a pourrait donner encore un moyen \u00e0 des personnes de consid\u00e9rer que les plus faibles, alors qu'elle est simplement victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:46 > 0:09:51) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce t\u00e9moignage Linda Bourget est ce qu'il y a un reste d'in\u00e9galit\u00e9 homme/femme de machisme au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:10:45) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez le Parlement c'est le th\u00e9\u00e2tre du pouvoir, c'est le r\u00e8gne de la testost\u00e9rone des m\u00e2les dominants, en 2017 seuls 30 pourcent des \u00e9lus sont des femmes et, bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, cela se ressent dans les rapports entre homme et femme, mais les choses sont en train de bouger une parlementaire me disait tout \u00e0 l'heure que l'affaire Weinstein et ses suites avait pro baver avait engendr\u00e9 une v\u00e9ritable prise de conscience certains r\u00e9alisent que des comportements qui sont jug\u00e9es tout \u00e0 fait acceptable sous la Coupole, rel\u00e8ve en fait du harc\u00e8lement et ne sont pas du tout normaux et puis un parlementaire me disait de lui que ses affaires h\u00e9 bien pousse aussi les hommes politiques \u00e0 se contr\u00f4ler davantage l'institution et donc secou\u00e9e par ce qui est en train de se passer, une r\u00e9flexion est en train d'\u00eatre amorc\u00e9 puisque le bureau qui r\u00e9unit les pr\u00e9sidents du Parlement veut d'ici la fin de la session, prendre des mesures de sensibilisation et de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:10:59) [95%] : \r\nMerci Linda on reste \u00e0 Berne avec l'initiative v\u00e9lo qui veut promouvoir les voies cyclables le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 pour le contre- projet, le d\u00e9bat s'engage sur les moyens de rendre l'usage du v\u00e9lo plus facile et plus s\u00fbr Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:11) [95%] : \r\n\u00e0 v\u00e9lo sur la route, pas toujours facile de trouver sa place, l'initiative dite v\u00e9lo souhaite y rem\u00e9dier en faisant entrer dans la Constitution la bicyclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:12 > 0:11:23) [91%] : \r\nCe qui est important dans l'initiative, v\u00e9lo, c'est vraiment qu'on offre une infrastructure qui soit s\u00fbr et efficace qui permet de remonter les files d'attente qui permet de circulation de circuler de mani\u00e8re s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:23 > 0:11:41) [90%] : \r\nConcr\u00e8tement, l'initiative porte donc sur les voies cyclables, comme pour les sentiers p\u00e9destres, elle veut que la Conf\u00e9d\u00e9ration encourage et coordonne ces voix de mobilit\u00e9 douce objectif cr\u00e9er plus de tron\u00e7ons comme celui-ci, avec un espace voiture un espace v\u00e9lo et un espace pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:57) [85%] : \r\nEn reprenant, cet exemple d'ici, on voit qu'avec un am\u00e9nagement cyclable et pi\u00e9tons tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 comme l'ici les parents h\u00e9siteront pas envoyer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 leurs cours de tennis ou \u00e0 leurs loisirs en empruntant une piste cyclable comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:00) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, l'initiative est globalement bien per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:01 > 0:12:09) [91%] : \r\nJ'ai beaucoup de c'est un petit, c'est pour l'initiative parce que les les id\u00e9es qui sont derri\u00e8re cette initiative, sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:23) [88%] : \r\nMais pas assez importante pour accepter l'initiative telle quelle : le Conseil des \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent un contre- projet presque identique \u00e0 l'initiative un verbe pr\u00e8s la Conf\u00e9d\u00e9ration peut encourager et coordonner les pistes cyclables sans imp\u00e9ratif formulation moins contraignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:44) [91%] : \r\nDans la Constitution actuelle, on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir et de coordonner des mesures pour les chemins, les sentiers p\u00e9destres, \u00e7a n'est pas une obligation et donc l'id\u00e9e c'est de faire la m\u00eame chose pour les voies cyclables sans avoir une contrainte qui soit trop forte, c'est une domaine cantonales et communales et \u00e7a, nous, nous nous voulons garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:44 > 0:12:52) [88%] : \r\nLe chemin politique est encore long mais un oui au contreprojet ou \u00e0 l'initiative ferait quoi qu'il arrive entre la bicyclette dans la Constitution une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:53 > 0:13:12) [86%] : \r\nLa Suisse se veut, bonne \u00e9l\u00e8ve de la politique migratoire en Europe, vous voyez ces chiffre, c'\u00e9tait la promesse faite par Berne participer sur une base volontaire \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s que demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le quota pr\u00e9vu \u00e9tait de 1500 il est quasi atteint 1450 et un demandeur d'asile sont arriv\u00e9s Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:13 > 0:13:22) [92%] : \r\nCe jour- l\u00e0, nous avons pay\u00e9, ils sont venus de Fribourg, \u00e0 Bruxelles, juste pour cette repr\u00e9sentation leur pi\u00e8ce raconte le parcours terrible d'un jeune afghan jusqu'\u00e0 l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:22 > 0:13:27) [99%] : \r\n\u00e0 partir d'un certain moment j'ai cess\u00e9 d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:34) [86%] : \r\nIncarn\u00e9 le drame humain de la migration devant un parterre de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens, c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:34 > 0:13:48) [84%] : \r\nPas tr\u00e8s diff\u00e9rent, avec des jeunes effectivement ils gardent leur t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 en joue pas devant untel publiquement ou untel autre public on joue devant des gens devant des personnes en a envie de s'adresser \u00e0 leur coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:48 > 0:13:54) [92%] : \r\nTouch\u00e9 les coeurs au moins le temps de cette soir\u00e9e organis\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE, en collaboration avec l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:54 > 0:14:03) [93%] : \r\nC'est aussi un int\u00e9r\u00eat de la Suisse de mener ce dialogue sur la politique migratoire parce \u00e7a touche tous les pays europ\u00e9ens et tous les citoyens en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:03 > 0:14:12) [95%] : \r\nLa Suisse se positionne l'occasion de rappeler qu'elle est une bonne \u00e9l\u00e8ve en termes d'accueil, elle va remplir son objectif de recevoir 1500 r\u00e9fugi\u00e9s venus de Gr\u00e8ce et d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:21) [78%] : \r\nSuisse ami de samedi avec lesquels on partage le m\u00eame hein sensibilit\u00e9 sur ces sujets tr\u00e8s importants quand m\u00eame la mutilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:21 > 0:14:28) [93%] : \r\nTous les politiques ont eu des mots d'humanit\u00e9 lors du d\u00e9bat, \u00e7a change \u00e0 Bruxelles, d'habitude, on parle plut\u00f4t chiffrent et respect des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:28 > 0:14:40) [92%] : \r\nOn est dans une bulle \u00e9norme avec des s\u00e9ances des conf\u00e9rences, des commissions des d\u00e9cisions des r\u00e9solutions, un peu plus de culture, un peu plus de p\u00eache dans ce sens, humaine, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:14:48) [95%] : \r\nLa soir\u00e9e a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi et elle a presque fait oublier que dans la r\u00e9alit\u00e9, l'Europe se barricade et limite l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:55 > 0:15:10) [93%] : \r\nL'image a fait le tour du monde hier quand des accus\u00e9s s'est donn\u00e9 la mort au Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, les r\u00e9actions sont fortes et tr\u00e8s diff\u00e9rente selon le camp o\u00f9 l'on se trouve, on mesure combien et rancunes demeurent tenaces et les plaies toujours vives Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:12 > 0:15:28) [89%] : \r\nLe portrait de Slobodan Praia que flotte sur la place principale de Mostar sur la banni\u00e8re cette inscription ton sacrifice ne sera jamais oubli\u00e9 les Croates pleurent leurs g\u00e9n\u00e9ral, celui qui avait combattu les Serbes puissent chasser les Bosniaques musulmans de la ville durant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:29 > 0:15:30) [89%] : \r\nVoil\u00e0 que maintenant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:33) [88%] : \r\nQui \u00e9tait une l\u00e9gende pour nous, il restera une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:58) [91%] : \r\nDes Croates, sous le choc du suicide de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Prats le devant le Tribunal p\u00e9nal international, au moment o\u00f9 le juge confirm\u00e9 sa condamnation \u00e0 20 ans de prison pour crimes de guerre, une salle d'audience, devenue Sc\u00e8nes de crimes pour les enqu\u00eateurs, qui privil\u00e9gie la piste d'un suicide assist\u00e9 et se demandent comment le condamn\u00e9 a pu se procurer la fiole contenant un liquide marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:58 > 0:16:10) [90%] : \r\n\u00e9conomie revient aux Oeuvres \u00e0 ce stade, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un test pr\u00e9liminaire de la substance contenue dans la fiole et tout ce que je peux dire pour l'heure, c'est qu'elle contient une substance chimique pouvant causer la mort donc d'autres choix que ne l'a elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:11 > 0:16:19) [97%] : \r\nQuelle que soit l'issue de l'enqu\u00eate, les autorit\u00e9s \u00e0 Zagreb condamne le verdict prononc\u00e9 par le tribunal \u00e0 l'encontre des 6 dirigeants Croates de Bosnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:20 > 0:16:31) [89%] : \r\nQuand une son geste dont nous avons malheureusement tous c'\u00e9tait moi s'illustre surtout la profonde injustice morale envers les accus\u00e9s Croates de Bosnie et le peuple croate je vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:32) [85%] : \r\nC\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:59) [92%] : \r\nH\u00e9ros pour les Croates criminels de guerre pour la justice internationale avant de mourir, Slobodan Praia que venait d'\u00eatre reconnus coupables de meurtres, viols, destructions de biens comme le c\u00e9l\u00e8bre pont de Mostar \u00e9puration ethnique \u00e0 l'encontre des musulmans de la ville entre 1993 et 1994 pour ces anciens prisonniers de Mostar qui assistaient \u00e0 la retransmission du proc\u00e8s, justice a \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:19) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est une institution de la presse, le Washington Post dit avoir subi une tentative de manipulation, le but \u00e9tait de discr\u00e9diter et l'affaire illustrent l'ampleur du conflit qui entoure la presse cette tension violente depuis l'\u00e9lection, Donald Trump, o\u00f9 l'on voit \u00e0 l'oeuvre des pi\u00e8ges des espions et des cam\u00e9ras cach\u00e9es Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:20 > 0:18:28) [90%] : \r\nLa sc\u00e8ne \u00e9voque un roman d'espionnage \u00e0 gauche, une journaliste du Washington Post, \u00e0 droite, une femme qui tentent de pi\u00e9ger le journal, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme une victime du candidat r\u00e9publicain d'Alabama Roy Moore, mais les journalistes ont v\u00e9rifi\u00e9 l'histoire ne tient pas ce jeune chien c'est votre chance maintenant d'expliquer tout \u00e7a, dit la journaliste tandis que ses coll\u00e8gues du Washington Post, filme la sc\u00e8ne, la femme qui voulaient manipuler le journal finit par s'en aller d\u00e9masqu\u00e9, elle travaillait pour Project Veritas un groupement conservateur qui veut d\u00e9masquer les billets des m\u00e9dias mais qui aura surtout prouver la que le journal fait son travail de v\u00e9rification et lorsque le directeur de Project Veritas est invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer, il contre- attaque avec son propre cameraman donnant lieu \u00e0 un ballet irr\u00e9el, o\u00f9 les cam\u00e9ras se font face, comme les armes d'une nouvelle guerre de l'information dans l'Am\u00e9rique de 2017 les journalistes r\u00e9apprennent \u00e0 se m\u00e9fier des inconnus le soir dans les bars ici les cam\u00e9ras cach\u00e9es du Project Veritas pi\u00e8ge un journaliste du Washington Post, nos \u00e9ditos sont si critiques, je n'arrive pas \u00e0 croire que je bosse l\u00e0, dit-il, loin des bars de Washington en Alabama, ce n'est pas une cam\u00e9ra cach\u00e9e, mais un faux message t\u00e9l\u00e9phonique qui veut discr\u00e9diter les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:18:29) [80%] : \r\nEn son devoir, je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:29 > 0:19:09) [91%] : \r\nOn y fait passer pour un journaliste du Washington Post, cherchant \u00e0 acheter des informations contre le r\u00e9publicain Roy Moore l'Alabama est au front de cette guerre de l'information actualis\u00e9e mais il y a pas, et que nul, je paye pour, dans le camp ultraconservateur on affirme \u00eatre en guerre explicitement contre les m\u00e9dias, cette atmosph\u00e8re de tension a aussi profit\u00e9 aux m\u00e9dias, elle a gonfl\u00e9 leur audience, elle a rappel\u00e9 l'importance de la noblesse de leur r\u00f4le, mais le danger pour eux, c'est celui de se laisser entra\u00eener comme partie prenante dans un conflit avec le pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident Trump qui appellent d'ailleurs \u00e0 boycotter CNN d\u00e9sormais et sur le terrain en Alabama, les journalistes peuvent d\u00e9j\u00e0 sentir les effets concrets et physique de la tension qui r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:19) [87%] : \r\nEt c'est plut\u00f4t de l'information Il n'est pas seulement am\u00e9ricaine, on observe partout, Christophe Sierro, il y a toujours eu de la propagande commerciale politique qu'est-ce qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:19 > 0:20:06) [89%] : \r\nCe qui change, Darius avant tout, c'est la vitesse \u00e0 laquelle se propage, hein, ces fausses nouvelles, leur impact sur les jeunes, on pense au 13 19 ans qui s'informent avant tout sur YouTube, Twitter, Facebook, Instagram les r\u00e9seaux sociaux qui utilise depuis sans algorithmes, vous savez ces super calculateurs capables de d\u00e9tecter vos habitudes de consommation et et qui les alimentent, vous cliquez sur une vid\u00e9o qui propose une information erron\u00e9e, h\u00e9 bien vous allez \u00eatre bombard\u00e9 de ce type d'information d'informations mensong\u00e8res, c'est une surench\u00e8re qui peut donner l'illusion de la v\u00e9rit\u00e9, c'est plut\u00f4t inqui\u00e9tant quand on sait que sur Internet, 8 adolescents sur 10 ne sont pas capables de faire la diff\u00e9rence entre une publicit\u00e9 et une vraie information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:12) [95%] : \r\nAlors Internet pour le pire, mais aussi pour le meilleur, c'est l\u00e0 aussi qu'on peut v\u00e9rifier plus vite amen\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:21:01) [90%] : \r\nOui, on peut citer un Data Viewer l'outil Timo mis au point par Amnesty International, vous faites un simple copier/coller, vous retrouvez la v\u00e9ritable origine d'une photo, vous savez, si elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 pour \u00eatre utilis\u00e9s pour pour faire de la propagande ou pour pour donner des, des, des, des, des, des faux, des fausses nouvelles, le journal Le Monde, a lui aussi lanc\u00e9 \u00e7a sa plateforme de v\u00e9rification, les d\u00e9codeurs qui fait une analyse tr\u00e8s fine, un DVD des noms des chiffres d\u00e9faite, les youtubeurs s'y sont mis aussi, l'hygi\u00e8ne mentale la tronche en biais, hein, la bien nomm\u00e9e, donne des cl\u00e9s pour se familiariser avec les m\u00e9canismes de l'information et c'est aussi un gros enjeu pour l'\u00e9cole, comme on va le voir \u00e0 travers notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:17) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, asseyez-vous, nous sommes en plein cours d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, \u00e0 Gen\u00e8ve, un des rares cantons qui offrent une heure chaque semaine aux \u00e9l\u00e8ves en fin d'\u00e9cole obligatoire pour d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 et voil\u00e0 ce qu'ils en ont retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:17 > 0:21:22) [95%] : \r\nIl y a beaucoup de Stars qui sont partis au camp des r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:22 > 0:21:27) [88%] : \r\nIl y a un soldat nord- cor\u00e9en qui s'est \u00e9chapp\u00e9 en main, Denise, ils ont d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:27 > 0:21:28) [63%] : \r\n3 1000 a\u00e9roports de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:29 > 0:21:32) [99%] : \r\nEt quand on leur demande o\u00f9 ils puisent leurs informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:32 > 0:21:36) [88%] : \r\nBah, sur les r\u00e9seaux sociaux sur les r\u00e9seaux sociaux bah, les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:36 > 0:21:46) [92%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 pullulent aussi les histoires trompeuses comme celle-ci, une entreprise de pompes fun\u00e8bres utiliseraient des personnages de dessins anim\u00e9s pour sa publicit\u00e9 qu'est ce que tu en penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:46 > 0:21:57) [87%] : \r\nAudrey, ben, \u00e7a pourrait \u00eatre faux, mais d'un c\u00f4t\u00e9, si c'\u00e9tait vrai, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des gens, ils seraient pr\u00eat \u00e0 tout, et c'est tellement bizarre qu'on s'en rappellera et on parlera de et c'est peut-\u00eatre ce qui veut donc pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:57 > 0:22:05) [92%] : \r\nFaire faire de la de la communication comme \u00e7a c'est, je trouve que c'est un peu trop tir\u00e9 par les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:05 > 0:22:07) [97%] : \r\nCombien d'entre vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:17) [91%] : \r\nLa source de cet article, cet article est une parodie qui imite tous les codes utilis\u00e9s dans les m\u00e9dias traditionnels, tout l'art de donner au mensonge l'apparence du vrai qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:17 > 0:22:26) [92%] : \r\nJe trouve que c'est vraiment tr\u00e8s malhonn\u00eate de de Maistre, autant de moyens \u00e0 disposition pour nuire \u00e0 quelqu'un ou un groupe de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:26 > 0:22:29) [90%] : \r\nSi on y croit et c'est une chose fausse, on pourra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:31 > 0:22:36) [89%] : \r\nOn pourra pas vraiment savoir si la chose est fausse ou pas, donc \u00e0 faire des des hommes pour rien du tout en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:37 > 0:22:44) [96%] : \r\nApprendre \u00e0 distinguer le vrai du faux, un enjeu d'\u00e9ducation crucial qu'il faut savoir faire passer en douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:23:00) [90%] : \r\nDire si on leur dit voil\u00e0 ce que tu dois penser, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 c', tu dois penser \u00e7a, bah ils vont r\u00e9agir par rapport \u00e0 \u00e7a, ils vont, ils vont \u00eatre r\u00e9fractaire par rapport \u00e0 \u00e7a, alors que si on leur montre qu'ils ont la possibilit\u00e9 de faire cette distinction, ben, \u00e7a va \u00eatre aussi un le plus int\u00e9ressant pour eux et plus utile pour la suite, finalement de de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:09) [96%] : \r\nEt vous avez utile, n\u00e9cessaire m\u00eame dans un pays encore d\u00e9pourvu de r\u00e8gles claires pour lutter contre ce d\u00e9luge de fausses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:11) [88%] : \r\nQu'on va tous bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:12 > 0:23:27) [86%] : \r\nOn ouvre maintenant toutes autres chapitres gourmand si vous \u00eates \u00e0 table, vous appr\u00e9cierez le vacherin ou la saucisse au chou, les labels AOP et IGP ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s voil\u00e0 20 ans, et les chiffres montrent combien le consommateur M. le savoir- faire r\u00e9gional Pascal Sibot Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:28 > 0:23:40) [86%] : \r\nDes saucisses par milliers ici 8 tonnes de viande sont transform\u00e9s chaque ann\u00e9e en souci Sochaux et saucissons Vaudois mais attention certifi\u00e9 IGP, l'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:40 > 0:23:52) [89%] : \r\nPour l'association infos vaudoise GPS, un produit qui transform\u00e9e sur le territoire Vaudois, mais comme on n'a pas assez de production de mati\u00e8res premi\u00e8res, la marchandise vient d'un peu toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:24:09) [89%] : \r\n\u00e0 charge de la viande ou au millim\u00e8tre ingr\u00e9dients le cahier des charges, sert \u00e0 prot\u00e9ger la fili\u00e8re de fabrication, notamment contre les contrefa\u00e7ons des crit\u00e8res encore plus exigeant pour l'appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, l'AOP, mati\u00e8res premi\u00e8res et production sont issus de la m\u00eame aire g\u00e9ographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:09 > 0:24:24) [92%] : \r\n\u00e7a doit surtout nous permettre de promouvoir le savoir- faire artisanal, c'est un petit peu l'ADN d'une population en quelque sorte, je pense, c'est tr\u00e8s important, finalement, c'est ce qui reste quand tout fout le kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:24 > 0:24:40) [93%] : \r\nLanc\u00e9e il y a 20 ans l'AOP et l'IGP, ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires \u00e0 la consommation de 1,56 milliards de francs l'an pass\u00e9 et ce sont 33 fili\u00e8re aujourd'hui certifi\u00e9 en Suisse succ\u00e8s oui mais qui a son co\u00fbt pour les producteurs, pr\u00e8s de 8000 francs chaque ann\u00e9e pour Micha\u00ebl Wyler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:40 > 0:24:49) [87%] : \r\nLe plomb proprement dit et nous co\u00fbte un certain prix de ce prix compris aussi, tout, tout ce qui est publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:49 > 0:24:54) [92%] : \r\nUne production locale, un savoir- faire, mais l'ingr\u00e9dient principal reste la fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:08) [93%] : \r\nSi je pense au travail, mes grands- parents qui ont commenc\u00e9 ici tout petit ensuite mes parents maintenant nous quand je vois nos enfants grandir dans cet environnement, je me dis qu'on a une belle \u00e9volution et puis on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:08 > 0:25:10) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que la fili\u00e8re encore des belles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:19) [93%] : \r\nPr\u00e9server les recettes traditionnelles, tout en s'adaptant aux nouveaux crit\u00e8res du march\u00e9 comme les intol\u00e9rances alimentaires, voil\u00e0 les d\u00e9fis aujourd'hui de ses producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:20 > 0:25:31) [87%] : \r\nUne nouvelle offre touristique est inaugur\u00e9 en Valais, un site Internet centralise toute une s\u00e9rie de demandes possible le logement aussi bien que l'abonnement de ski ou la BBC Terre pour les enfants, Erwan Agut c'est une Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:32 > 0:25:39) [93%] : \r\nG\u00e9rer plus facilement ses r\u00e9servations de vacances gr\u00e2ce \u00e0 une application, c'est d\u00e9sormais possible dans cette nouvelle r\u00e9sidence 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:39 > 0:25:53) [91%] : \r\nPr\u00e9sidentielle soutenu par une application qui permet aux clients en amont d'organiser compl\u00e8tement ses vacances, donc il peut r\u00e9server m\u00eame une descente en parapente, un cours d'\u00e9cole de ski etc, ce qui fait que lorsqu'il arrive \u00e0 la r\u00e9ception, il a tous les services avec \u00e7a son logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:53 > 0:26:06) [86%] : \r\nTout se r\u00e9server ce pays via une seule plateforme, qui regroupe remont\u00e9es m\u00e9caniques et commerce de la station, Barbara, il propose des Tartares \u00e0 l'emporter en \u00e9change d'une commission sur ses ventes, elle esp\u00e8re gagner une plus grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:06 > 0:26:16) [93%] : \r\n\u00e7a va amener de la nouveaut\u00e9 et puis il faut \u00eatre ouvert et puis le mieux c'est de travailler tous ensemble et puis de tous les coll\u00e8gues, au lieu d'\u00eatre des concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:16 > 0:26:24) [93%] : \r\nCe nouveau concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par la Haute \u00e9cole de tourisme et pour ce professeur mettre ainsi en commun des acteurs ind\u00e9pendants, est une vraie innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:24 > 0:26:25) [89%] : \r\nIl y a, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:25 > 0:26:37) [94%] : \r\nAu niveau de la plan\u00e8te, c'est une des premi\u00e8res unit\u00e9s actives dans ce sens, on verra comment ce mod\u00e8le \u00e9voluera, mais de toutes les fa\u00e7ons, on ira vers ce type d'\u00e9volution si on reste avec l'ancien mod\u00e8le, c'est clair, le tourisme est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:38 > 0:26:48) [89%] : \r\nD'autres destinations s'int\u00e9resse d'ailleurs \u00e0 des mod\u00e8les similaires pour faire face aux gros prestataires comme Herbie NBA booking Verbier propose une plateforme de r\u00e9servation, g\u00e9r\u00e9 par la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:48 > 0:27:04) [92%] : \r\nOn conna\u00eet bien nos produits en Inde conna\u00eet bien nos prestataires l'exp\u00e9rience qu'on peut proposer et c'est pour \u00e7a aussi, on s'est dit : l\u00e0, il faut \u00eatre fort, il faut renforcer cet aspect-l\u00e0 et \u00eatre \u00e0 la avec des prestations qu'on ne trouve pas encore sur les gros sites de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:04 > 0:27:15) [95%] : \r\n\u00e0 Vercorin, la r\u00e9sidence accueillera ses premiers locataires le 16 d\u00e9cembre, d'autres sont d\u00e9j\u00e0 en construction, avec pour objectif l'ouverture des 10 sites similaires dans l'arc alpin, d'ici \u00e0 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:16 > 0:27:35) [92%] : \r\nLa concurrence des transports fait rage entre la Suisse romande et Paris, le TGV, l'avion et le bus cherche \u00e0 attirer les faveurs des voyageurs qui est le plus rapide, le plus confortable, qui est le moins cher, il y a une partie subjective dans ses choix, essayons de les d\u00e9partager Delphine viennois et Anne Fournier test\u00e9 pour vous, voici le comparatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:37 > 0:28:01) [92%] : \r\nH\u00f4tel de Ville de Paris, c'est l\u00e0 que vous avez rendez- vous demain vendredi \u00e0 16 heures, vous habitez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Gen\u00e8ve alors, train, bus, avion, votre coeur balance, ainsi que votre porte- monnaie, premi\u00e8res option le TGV et \u00e7a tombe bien car TGV Lyria lance de nouvelles offres pour pousser les gens \u00e0 monter dans le train, plus de flexibilit\u00e9 pour les businessmen et plus de billets \u00e0 bas prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:01 > 0:28:22) [92%] : \r\nOn vous emm\u00e8ne au Centre, on est plus fiable pour aller plus vite et vous avez pas de limites et bagages chez nous et tout \u00e7a pour des prix qui sont comparables et je pense aussi dans le dans les airs de Cop 21 il faut aussi faire des actes citoyenne pour r\u00e9duction de d'empreinte carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:22 > 0:29:16) [93%] : \r\nPour \u00eatre \u00e0 l'heure au rendez- vous, il faut partir \u00e0 11 heures 25 de la maison et cela co\u00fbte 112 francs 4 heures porte-\u00e0-porte en comptant le m\u00e9tro jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville 2\u00e8me option le bus depuis la lib\u00e9ralisation des lignes de bus longue distance, leur nombre a explos\u00e9 les gares d'arriv\u00e9e, de d\u00e9part sont dans les hypercentre c'est pratique, mais le trajet est long, il faut partir \u00e0 6 heures 45 de chez soi pour arriver 9 heures plus tard, au lieu de rendez- vous, mais le prix est imbattable, 43 francs pour bus et m\u00e9tros et dans le bus pour passer le temps, il y a le WiFi on termine par l'avion, le volet court un peu plus d'une heure, mais il faut prendre en compte les trajets jusqu'au centre- ville et l'attente \u00e0 l'a\u00e9roport en partant \u00e0 10 heures, on arrive \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, 5 heures plus tard, mais c'est l'option la plus ch\u00e8re 143 francs 50 pour avion, bus et m\u00e9tro depuis Paris Orly et si l'on veut un bagage, il faut payer un suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:18 > 0:29:25) [93%] : \r\nSi vous \u00eates plus organis\u00e9e et que votre rendez- vous est dans 4 mois le bus reste la solution la moins ch\u00e8re si vous r\u00e9servez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:27 > 0:29:34) [93%] : \r\nIl est presque 16 heures, ouf, vous \u00eates \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, alors il ne vous reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que votre rendez- vous ne vous a pas oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:36 > 0:29:50) [94%] : \r\nDemain, nous sommes le 1er d\u00e9cembre et les enfants sont tr\u00e8s friands des calendriers de l'Avent avec le petit chocolat dans chaque case il y a toutes sortes de variantes et pour tous les \u00e2ges, c'est une tradition revisit\u00e9e, le reportage est sign\u00e9 Genevi\u00e8ve et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:52 > 0:30:08) [93%] : \r\nOui vous avez bien vu ceci est du cannabis, et cela en calendriers de l'Avent, une petite entreprise canadienne a eu l'id\u00e9e d'associer les 2, elle doit faire face \u00e0 une avalanche de commandes, mais le choix du consommateur ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, il y a aussi le vibromasseur ou la cl\u00e9 anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:09 > 0:30:19) [85%] : \r\nCe magasin, je ne vois propose \u00e0 la vente 70 calendriers de l'Avent diff\u00e9rents qui se mange, se boivent ou pas pour un pour monsieur ou pour Madame de 3 \u00e0 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:20 > 0:30:35) [81%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est je pense vraiment que de f\u00eater No\u00ebl avant No\u00ebl, aujourd'hui, il y avait, avant, c'\u00e9tait No\u00ebl, ben c'est le 25 d\u00e9cembre via les 24 et cadeau aujourd'hui tout le monde peut avoir un petit cadeau, tous les jours jusqu'\u00e0 No\u00ebl, on un pour moi, d\u00e9cembre est devenu en moins festif \u00e0 moins de No\u00ebl, \u00e0 moins qu'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:35 > 0:31:06) [92%] : \r\nTraditionnellement, le mois de d\u00e9cembre, et surtout en mois d'attente, les chr\u00e9tiens attendent la naissance du Christ, les enfants attendent la nuit de No\u00ebl, et c'est pour les faire patienter qu'ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s les calendriers de l'Avent, les premiers ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s en Allemagne vers 1900, des images et des dessins qu'on peut aussi r\u00e9aliser soi-m\u00eame non l\u00e0 tu pourrais faire pour No\u00ebl, un sujet de No\u00ebl par exemple la cr\u00e8che et l\u00e0 tu peux faire un paquet alors on se donne bien de la peine, les chocolats sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 et la tendance des calendriers s'est impos\u00e9 dans les magasins, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:07 > 0:31:30) [91%] : \r\nL'objectif d'un commer\u00e7ant, \u00e7a va \u00eatre de cr\u00e9er un moment particulier, et l\u00e0 il y a un objet tout trouv\u00e9 qui est a un objet sympathique puisque c'est plut\u00f4t d\u00e9part destin\u00e9 aux enfants et puis qui va rythmer une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s importante commercialement et qui va quelque part, ramener le consommateur tous les jours devant la marque devant le produit, donc c'est vrai que de ce point de vue l\u00e0, c'est un outil assez r\u00eaver pour les commer\u00e7ants, en p\u00e9riode de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:30 > 0:31:30) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:31 > 0:31:38) [95%] : \r\nQue vous soyez adepte du calendrier ou pas, c'est bien dans la nuit du 24 au 25 d\u00e9cembre que le vrai cadeau est cens\u00e9 arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:41 > 0:31:54) [94%] : \r\nJe vous rappelle ses cons\u00e9quences politiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de nos confr\u00e8res du journal Le Temps, le conseiller national valaisan Yannick Buttet n'est provisoirement plus vice- pr\u00e9sident du PDC suisse suspension faite \u00e0 sa demande, pr\u00e9cise le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:55 > 0:32:08) [88%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, on verra si elle est de la neige s'installe ce soir Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 l'humanitaire et aux coulisses de Business et demain au journal, vous retrouverez Markel Gaubert, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:16 > 0:32:20) [91%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:40) [81%] : \r\nAlors, j'entends peut-\u00eatre merci Alain je t'sur m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:05 > 0:33:12) [91%] : \r\nAlors tu vois demain, c'est entre 3 et 8 centim\u00e8tres en plaine, alors qu'en 2010, le 1er d\u00e9cembre \u00e9galement, on a vu 30 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:13 > 0:33:15) [53%] : \r\nC'est-\u00e0-dire vieux donner sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:15 > 0:33:34) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutons la question est de savoir comment les voir, ils vont travailler, ce que les routes vont \u00eatre sal\u00e9e ou pas tu vois \u00e7a, c'est les intol\u00e9rable, mais \u00e7a peut faire quand m\u00eame oui, moi en tout cas je vais laisser mon scooter \u00e0 la maison, je suis content de d\u00e9j\u00e0 pouvoir rentrer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:36 > 0:34:03) [82%] : \r\nJe crois que je vais parler tr\u00e8s vite pour pouvoir gagner ces quelques secondes sur les flocons ce qu'un scooter, c'est pas, c'est pas agr\u00e9able, hein, je demande, je vais avoir 57 ans, oui, oui, je suis ton grand fr\u00e8re vous dire \u00e7a c'est oui, oui, non c'est pas secret, c'est pas un secret, donc 57 ans de Marl\u00e8ne et demain, de la neige, demain, voil\u00e0, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:06 > 0:34:13) [90%] : \r\nVoil\u00e0 alors, bonne soir\u00e9e et bon calendriers de l'Avent avec les enfants, tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:14 > 0:34:18) [88%] : \r\nEt moi je vais acheter le calendrier pour mon fiston demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:20 > 0:34:28) [91%] : \r\nSauf qu'\u00e0 11 ans d'acteurs mais \u00e7a n'a g\u00e9nial c'est que du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:29 > 0:34:38) [83%] : \r\nEn plus \u00e7a de guitare \u00e9lectrique qui me fait durer 2 Against de Machine en ce moment-l\u00e0, oui, non mais il se d\u00e9brouille bien, elle se d\u00e9brouille hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:42 > 0:34:47) [89%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait qu'il en est \u00e0 sa 3\u00e8me 4\u00e8me ann\u00e9e de de guitares, donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:48 > 0:34:54) [77%] : \r\nCela d\u00e9pend de Design, \u00e7a c'est ah oui, moins 77.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:54 > 0:35:14) [83%] : \r\nMais il a, il a, il a de guitares, il a une paix oui et puis b\u00eatement Heins croyer Stratocaster qui mais mais c'est c'est super et puis un petit jeu probablement le trouver bon piges j'h\u00e9site, mais les fans dehors les, les, les Blues Junior qui a, qui ont l'air tr\u00e8s bien \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:15 > 0:35:16) [84%] : \r\n\u00e7a c'est du bon matos \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:17 > 0:35:29) [84%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, mais moi c'est le plaisir de c'est quand je peux aller \u00e0 suivre ces salles sont comme \u00e7a, on s'en prend fin, les tr\u00e8s bons, il y a, il y a des sons qui sortent, il y a des sonorit\u00e9s c'est m\u00eame s'est-il fausses notes, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:31 > 0:35:39) [73%] : \r\nVoil\u00e0 mes braves je vais tenter de a de me concentrer ouais, ce qu'il sait pas l\u00e0, ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:46 > 0:35:47) [74%] : \r\nOuais, bon, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:49 > 0:35:49) [93%] : \r\nAlors, je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:03 > 0:39:50) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre cette nuit et cette fois, la neige devrait tenir au sol m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer un avis d'intemp\u00e9ries degr\u00e9 de nous sommes actuellement sous un courant de nord- ouest humide, il nous a amen\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que quelques pr\u00e9cipitations sous forme de flocons sur le versant nord des Alpes, mais dans les heures qui viennent, ce courant va amener des pr\u00e9cipitations, un peu plus organis\u00e9, nous serons dans l'air plus froid, ce qui va entra\u00eener des difficult\u00e9s sur les routes demain cette situation va se d\u00e9canter tr\u00e8s progressivement, en attendant le retour de haute pression et d'une bise glaciale pendant la journ\u00e9e de samedi, ce soir, les chutes de neige vont donc passer de mani\u00e8re un peu plus franche sur tous les versants nord des Alpes, le Tessin devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e sur l'ouest m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en pleine entre 3 et 8 centim\u00e8tres de neige jusqu'\u00e0 trente en montagne, d'o\u00f9 la ville intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin, le temps devrait rester sec sur la r\u00e9gion du Simplon au Tessin ou bien encore en Engadine ailleurs, les chutes de neige devraient se poursuivre au nord, notamment sur l'ouest, mais elle devrait progressivement s'estomper l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois Reprendre sur les versants sud des Alpes, avec par moments, de la pluie, neige m\u00e9lang\u00e9s jusqu'en plaine au nord, elle devrait progressivement s'att\u00e9nuer, m\u00eame sur le plateau, ou bien encore autour du m\u00eame devrait retrouver un temps sec et quelques \u00e9claircies pourront faire leur apparition non seulement autour du les mais aussi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, continueront de baisser demain matin, nous serons souvent dans le n\u00e9gatif, et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer L\u00e9a 2 degr\u00e9s sur le plateau, tout juste 5 au Tessin, ce sera un peu une exception par rapport au reste de la Suisse, il fera moins 11 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront plut\u00f4t de secteur ouest en montagne et la tendance sera la bise sur le plateau et autour du l'aimant, en fin de journ\u00e9e pendant donc la journ\u00e9e de samedi, l'autre pression vont revenir sur la Suisse, mais la bise va souffler sur le plateau, elle se rapport forte, il va s'accompagner d'air tr\u00e8s froid, l'ambiance sera glacial toujours samedi le matin peut-\u00eatre encore quelques flocons le long des Pr\u00e9alpes sinon temps sec pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du d\u00e9ment en Valais et sur les versants sud des Alpes pour dimanche, les \u00e9claircies seront encore d'actualit\u00e9, cette fois, la ministre devrait s'att\u00e9nuer en fin de journ\u00e9e par contre de nouveaux flocons devraient faire leur apparition par le Nord, ce sera l'Avent, d'une nouvelle perturbation devrait encore nous accompagner lundi, mais cette fois, nous serons dans l'air plus doux, peu \u00e0 peu la limite des chutes de neige devraient remonter vers 800 m\u00e8tres le Valais les versants sud des Alpes devrait \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements enfin voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours pour mardi, \u00e7a se confirme une accalmie va se produire et l'Otan devrait \u00eatre \u00e0 nouveau sec en toutes r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au Business de l'humanitaire, il para\u00eet qu'en Suisse, on est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans ce domaine, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711642116", "durationSec": 113, "title": "SO 20 ANS AOP_RTS000001330550", "excerpt": "20 ans apr\u00e8s leur cr\u00e9ation les labels Appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP) et Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e (IGP) ont fait la preuve de leur utilit\u00e9. Exemples avec les recettes traditionnelles des saucisses aux choux et saucissons vaudois de la boucherie-charcuterie de Micha\u00ebl Wyler \u00e0 Lucens et le gruy\u00e8re de la cave \u00e0 fromage, fromagerie de Louis B\u00e9rard \u00e0 Chavannes-les-Forts.", "remarks": "Images Yannick Buttet refusant itw, \"Kein kommentar\", \u00e9mission SRF \"10VOR10\".\nImages Itw de Mathias Reynard,  conseiller national PS valaisan, site internet du journal \"Le Nouvelliste\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "LUCENS"], "thematicThemes": ["APPELLATION D'ORIGINE PROT\u00c9G\u00c9E", "BOUCHERIE (TECHNIQUE)", "BOUCHER", "FABRICATION DU FROMAGE", "GRUY\u00c8RE (FROMAGE)", "CHARCUTERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642117", "durationSec": 139, "title": "SO AFFAIRE BUTTET_RTS000001330859", "excerpt": "Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet est mis en cause par un article du journal Le Temps suite \u00e0 une plainte de son ex-ma\u00eetresse et d'accusations de harc\u00e8lement sexuel. Il renonce \u00e0 sa fonction de vice-pr\u00e9sident du PDC suisse et des rumeurs sur son comportement au parlement  font craindre d'autres affaires de harc\u00e8lement sur des femmes parlementaires.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK", "PFISTER, GERHARD", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642118", "durationSec": 105, "title": "SO BXL MIGRATION_RTS000001330412", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Dans la mer il y a des crocodiles\" jou\u00e9e par les com\u00e9diens Olivier Havran, Maria Augusta Balla et Jean-Fran\u00e7ois Michelet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles devant un public de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens. Ce spectacle mis en sc\u00e8ne par la fribourgeoise  Isabelle Gremaud d'apr\u00e8s un livre de l'\u00e9crivain italien Fabio Geda, raconte le p\u00e9riple d'un jeune gar\u00e7on afghan migrant seul jusqu'en Italie. Cette repr\u00e9sentation organis\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE en collaboration avec l'Italie devait sensibiliser au destin des jeunes migrants.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1649306"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642119", "durationSec": 111, "title": "SO CALENDRIER AVENT_RTS000001330473", "excerpt": "Les calendriers de l'Avent ont du succ\u00e8s pendant le mois de d\u00e9cembre. Un magasin genevois propose \u00e0 la vente 70 calendriers de l'Avent diff\u00e9rents, divers et vari\u00e9s, du plus classique au plus original. Une petite entreprise canadienne en vend aussi un contenant du cannabis et de la marijuana. L'origine de cette tradition \u00e9tait l'attente de la f\u00eate de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVENT", "CALENDRIER"], "sequenceIds": ["1649621"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642120", "durationSec": 122, "title": "SO COMPARATIF PRIX VOYAGE PARIS 2_RTS000001330839", "excerpt": "Comment choisir un moyen de transport pour se rendre de Gen\u00e8ve \u00e0 Paris. Par les transports publics vous pouvez opter pour le train, le bus ou l'avion. Comparaisons entre le TGV, un vol low-cost et une ligne de bus longues distances. Le bus est le plus lent mais le moins cher. Le train TGV est plus rapide que l'avion puisqu'il nous conduit directement au centre ville et l'avion reste le plus cher.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TYPE DE TRANSPORT", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "AUTOBUS", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "sequenceIds": ["1649603"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642121", "durationSec": 132, "title": "SO FAKE NEWS ECOLE_RTS000001330595", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de la classe de l'enseignant Michael Savoy suivent son cours Images et m\u00e9dias pour apprendre \u00e0 distinguer le vrai du faux, d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 et reconna\u00eetre les fausses nouvelles et fake news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "D\u00c9SINFORMATION", "MASS M\u00c9DIA", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642122", "durationSec": 113, "title": "SO INITIATIVE VELO_RTS000001330506", "excerpt": "L'initiative v\u00e9lo (Initiative pour  la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres) souhaite inscrire dans la Constitution suisse la promotion des voies cyclables. Le Conseil des Etats pr\u00e9f\u00e8re le contre-projet du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, presque identique \u00e0 l'initiative v\u00e9lo,  \"la Conf\u00e9d\u00e9ration PEUT encourager et coordoner les pistes cyclables\" sans imp\u00e9ratif, formulation moins contraignante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1649162"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642123", "durationSec": 104, "title": "SO PORTAIL TOURISTIQUE_RTS000001330829", "excerpt": "L'application informatique \"Swisspeak Resorts\" permet de r\u00e9server son s\u00e9jour de vacance \u00e0 Vercorin ainsi que toutes les activit\u00e9s sportives et de loisirs depuis un unique portail sur internet sur lequel tous les prestataires sont r\u00e9unis. Ce nouveau concept est test\u00e9 par la Haute \u00e9cole de tourisme et d'autres stations s'int\u00e9ressent \u00e0 une possibilit\u00e9 similaire, Verbier le propose d\u00e9j\u00e0. L'avenir du toursime passe par l\u00e0.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "TOURISME", "STATION DE MONTAGNE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1649378"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642124", "durationSec": 110, "title": "SO REAX SUICIDE TPI_RTS000001330840", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PDC du valais romand Serge M\u00e9trailler et les autres responsables des principaux partis politiques valaisans r\u00e9agissent \u00e0 l'affaire Buttet, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711642125", "durationSec": 97, "title": "SO REAX VALAIS  3_RTS000001330837", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz dit avoir \u00e9t\u00e9 victime de gestes inappropri\u00e9s et de harc\u00e8lement sexuel de la part de parlementaires au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Elle ne donne pas de noms mais ses propos font suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur le comportement du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "thematicPersons": ["LANTHEMANN, BARBARA"], "sequenceIds": ["1649114"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642126", "durationSec": 75, "title": "SO TEMOIGNAGE AMAUDRUZ 2_RTS000001330812", "excerpt": "Aux USA la tension est vive entre la presse et le pouvoir politique. Le journal Washington Post dit avoir \u00e9t\u00e9 l'objet d'une tentative de manipulation visant \u00e0 le discr\u00e9diter avec de fausses informations. Une femme travaillant pour l'organisation conservatrice Project Veritas a tent\u00e9 de pi\u00e9ger une journaliste en se faisant passer pour une victime du candidat r\u00e9publicain Roy Moore d'Alabama. Cam\u00e9ras cach\u00e9es, enregistrements truqu\u00e9s, fausses informations, les fake news fleurissent et le pr\u00e9sident Donald Trump a une dent contre les m\u00e9dias.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642127", "durationSec": 111, "title": "SO WASHINGTON POST PIEGE_RTS000001330661", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "ALABAMA"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "PRESSE", "D\u00c9SINFORMATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649455", "summary": "Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.\nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand.\nItw Ren\u00e9 Constantin, Pr\u00e9sident du PLR valaisan.\nItw J\u00e9romes Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais romand.\nArchives Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1649114", "visualThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649503", "summary": "Vue subjective cycliste p\u00e9dalant sur v\u00e9lo, bicyclette roulant dans circulation routi\u00e8re.\nItw Fran\u00e7ois Derouwaux, pr\u00e9sident Pro Velo Neuch\u00e2tel.\nItw Konrad Graber, conseiller aux Etats,  PDC lucernois.\nItw Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR neuchatelois.\nPanneau de signalisation routi\u00e8re \"pi\u00e9tons et bicyclettes\"", "id": "1649162", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649647", "summary": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Dans la mer, il y a des crocodiles\" d'apr\u00e8s un livre de l'\u00e9crivain italien Fabio Geda jou\u00e9e par les com\u00e9diens Olivier Havran, Maria Augusta Balla et Jean-Fran\u00e7ois Michelet.\nItw  Isabelle Gremaud, metteuse en sc\u00e8ne.\nItw Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations.\nItw Maurizio Massari, repr\u00e9sentant italien aupr\u00e8s de l'UE.\nItw Walter F\u00fcllemann, chef de d\u00e9l\u00e9gation CICR.", "id": "1649306", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649719", "summary": "Itw Philippe Lathion, pr\u00e9sident du fonds Mountain Resort Real Estate.\nItw Barbara Barguillet responsable Restaurant la Brentaz Vercorin.\nItw Emmanuel Fragni\u00e8re, professeur en innovation des services HES-SO Valais.\nItw Pierre-Andr\u00e9 Gremaud, directeur Verbier Promotion.\nInt et ext H\u00f4tel chalet SwissPeak Resort Vercorin.", "id": "1649378", "visualThemes": ["INTERNET", "TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["VERCORIN", "VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649924", "summary": "Fa\u00e7ade de l'H\u00f4tel de ville de Paris.\nPassagers montant dans un train TGV en gare de Gen\u00e8ve Cornavin.\nItw Andreas Bergmann, CEO TGV Lyria.\nBus autocar Flixbus sur place Dorci\u00e8re, gare routi\u00e8re de Gen\u00e8ve. Voyageuse embarquant.", "id": "1649603", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "AUTOBUS", "AUTOCAR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649942", "summary": "Divers calendriers de l'Avent.\nItw Walter Manzi, directeur Supermarch\u00e9 Manor Gen\u00e8ve.\nItw Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Imadeo.", "id": "1649621", "visualThemes": ["AVENT", "CALENDRIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034932", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BAC2F4C6-0DB3-40DD-AED2-402119AFA350", "internalArchiveId": "BAC2F4C6-0DB3-40DD-AED2-402119AFA350", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes socialistes f\u00e2ch\u00e9s de la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Les jeunes socialistes fribourgeois s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste du canton de lancer la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carard dans la course au conseil d'Etat.\r\n\r\n* * Les jeunes socialistes f\u00e2ch\u00e9s de la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois Y a-t-il un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie au sein du PS fribourgeois ? \r\noui.. selon les jeunesses socialistes... \r\nElles s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste de  lancer la candidature de la Conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller-Carard dans la course au conseil d'Etat... \r\nLes explications de Maurice Doucas...\r\nMAG", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes socialistes f\u00e2ch\u00e9s de la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / 12H30_2017-11-29T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les jeunes socialistes fribourgeois s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste du canton de lancer la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carard dans la course au conseil d'Etat."], "variantIds": ["ece-9106776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T22:29:58Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nY a -t-il un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie au sein du PS fribourgeois oui selon les jeunesses socialistes, elle s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste de lancer la candidature de la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Pilard Carrard dans la course au Conseil d'\u00c9tat, les explications de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nLes jeunesses socialistes sont tr\u00e8s remont\u00e9s, elle pense que les instances du parti viole l'id\u00e9al d\u00e9mocratique qui fonde le PS les JSF r\u00e9clament aujourd'hui la tenue d'un congr\u00e8s extraordinaire qui permettrait aux militants de se prononcer sur la strat\u00e9gie la plus pertinente pour conserver le si\u00e8ge \u00e0 gauche, contact\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Peellaert s'exclame : mais on ne peut pas \u00eatre plus d\u00e9mocratique, on a invit\u00e9 les femmes socialistes les 60 plus o\u00f9 les jeunes \u00e0 se d\u00e9terminer, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 qu'on voulait plut\u00f4t une femme qu'un homme et surtout une personne connue Val\u00e9rie Pilard Carrara manifester \u00e0 ce moment -l\u00e0, son int\u00e9r\u00eat, toujours est -il que cette bisbille n'arrive pas au bon moment pour le PS fribourgeois, les jeunes socialistes n'ont pas l'air d'\u00eatre transport\u00e9s de bonheur par la candidature de Val\u00e9ry Pilard Carrard une candidature qui pourrait \u00eatre ainsi affaibli les Verts estiment quant \u00e0 eux que le si\u00e8ge abandonn\u00e9 par Marie Garnier le revient naturellement, on sent que les fronts se tendent entre les membres de l'Alliance de gauche fribourgeoise qui semble partir en ordre dispers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [88%] :\r\nMaurice Doucas, notre correspondant \u00e0 canton de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T12:34:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA3D58A-324D-4A2D-9831-F89C9BBEA3BB", "internalArchiveId": "3DA3D58A-324D-4A2D-9831-F89C9BBEA3BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\n***On commence avec une alliance \u00e0 premi\u00e8re vue contre nature...\r\nCelle de l'UDC et du PS...\r\nA la veille du grand d\u00e9bat sur le budget au conseil national, les deux chefs de groupe Thomas Aeschi et Roger Nodmann ont conclut hier un pacte pour injecter des liquidit\u00e9s extraordinaires dans l'AVS: 442 millions de francs par ann\u00e9e, sur quelques ann\u00e9es. \r\n442 millions, c'est la somme de laquelle la Conf\u00e9d\u00e9ration voualit augmenter sa participation dans l'AVS, dans le cadre de la r\u00e9forme pr\u00e9voyance 2020. \r\nIl ne faut pas gaspiller cette somme suite au refus dans les urnes, se sont dit les deux parlementaires. \r\nPour Roger NOrdmann, cette somme ne r\u00e9sout rien, mais permet de gagner du temps pour trouver un v\u00e9ritable projet de r\u00e9forme. \r\nPour Thomas Aeschi, c'est une mani\u00e8re d'emp\u00eacher le parlement de d\u00e9penser cette somme \u00e0 des fins inutiles. \r\n*** On reste au palais f\u00e9d\u00e9ral... avec un retour, plut\u00f4t rapide... celui de Didier Burkhalter...\r\nUn retour m\u00e9diatique, via l'\u00e9criture. Qu'on d\u00e9couvre dans l'Express et l'Impartial, \u00e0 lire aussi dans la Libert\u00e9. \r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9crit un livre, qui s'appelle \"Enfance de terre\". Il s'agit de portraits inspir\u00e9s par les enfants qu'il a crois\u00e9 pendant ses voyages en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Il sort le 10 d\u00e9cembre.\r\nUne oeuvre qu'il a entreprise tr\u00e8s vite, le 1er novembre, juste apr\u00e8s son d\u00e9part du gouvernement. Il a l'a \u00e9crit en 2 semaines. \r\nIl explique dans les journaux neuch\u00e2telois: d\u00e8s le 1er novembre, j'ai ressenti l'envie d'\u00e9crire, comme si une rivi\u00e8re jusque l\u00e0 trop cananlis\u00e9e, \u00e9tait finalement lib\u00e9r\u00e9e.  \r\n*** Les cantons organisateurs des Jeux olympiques 2026 devraient supporter les co\u00fbts d'un d\u00e9ficit du budget de fonctionnement...\r\nLa facture pourrait \u00eatre sal\u00e9e pour les cantons qui accueilleront des \u00e9preuves, en cas de d\u00e9ficit: Valais, Vaud, Berne, Fribourg et les Grisons.\r\nC'est qui ressort d'un document confidentiel du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports, le DDPS, que se sont procur\u00e9s le Tages Anzeiger et le Bund.\r\nIl indique que si le d\u00e9ficit du budget de fonctionnement d\u00e9passe la garantie de la Conf\u00e9d\u00e9rration, les co\u00fbts doivent \u00eatre support\u00e9s par l'organisation ou les cantons organisateurs.\r\nJusqu'ici, les promoteurs de Sion 2026 avaient toujours ni\u00e9 qu'une quelconque responsabilit\u00e9, en cas de d\u00e9ficit, retomberait sur les cantons. \r\nLe DDPS ne commente pas. Les cantons concern\u00e9s se disent surpris. \r\nMais le comit\u00e9 de candidature se veut rassurant: le risque de d\u00e9ficit au budget de fonctionnement est limt\u00e9. \r\nPour illustrer l'article, une grande infographie, qui montre tous les d\u00e9passements de co\u00fbts des jeux d'hiver, depuis Grenoble en 1968.\r\n*** Le Blick se penche lui, ce matin, sur le programme informatique de pr\u00e9vision des cambriolages, utlis\u00e9s par plusieurs polices...\r\nLe programme \"precobs\", d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Une hier de l'Aargauer Zeitung, qui se demandait si la baisse du nombre de cambriolages en Argovie \u00e9tait d\u00fbe \u00e0 son utilisation.\r\nAujourd'hui le Blick encha\u00eene donc, en prenant le dossier par l'autre bout: attention, cambriolages en vue !\r\nMais il s'int\u00e9resse aussi au fonctionnement de ce programme. Il indique sur une carte le lieu et la date des prochains cambriolages, rien que \u00e7a. Au m\u00e8tre et \u00e0 l'heure pr\u00e8s. \r\nRien de magique, juste des math\u00e9matiques. \r\nPrecobs est en fait nourri de tous les d\u00e9lits des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es. Lieu, date et heure exacts, mais aussi montant du butin et mode op\u00e9ratoire. Ces donn\u00e9es permettent \u00e0 l'algorithme du programme de pr\u00e9dire le futur, en signalant les zones vuln\u00e9rables. \r\nCe syt\u00e8me permet ainsi de mettre en garde les habitants, pour qu'ils soient plus vigilants. \r\n*** Une r\u00e9volution pourrait bien se pr\u00e9parer dans le monde des soins dentaires...\r\nEn parrall\u00e8le au d\u00e9bat vaudois, sur l'initiative pour le remboursement des soins dentaires, on d\u00e9couvre dans le Courrier une autre logique.\r\nUn chef de clinitque d'hygi\u00e8ne dentaire veut lancer une sorte de contrat.\r\nSi des patients suivent et paient des s\u00e9ances r\u00e9guli\u00e8res chez l'hygi\u00e9niste, les soins dentaires sont offerts. A condition que lors du premier contr\u00f4le, le patient n'ai aucune carie, maladie de la gencive, probl\u00e8me de plombage ou de courrone. \r\nL'hygi\u00e9niste serait en quelque sorte un \"coach\" sportif, avec objectif z\u00e9ro caries. \r\nR\u00e9action de l'association des m\u00e9decins-dentistes: c'est une d\u00e9marche publicitaire. Elle rend le patient captif. Elle lui fait miroiter des soins gratuits, \u00e0 des conditions g\u00e9n\u00e9rales exigeantes.\r\n*** Pour terminer, on reste dans le domaine de la m\u00e9decine, avec les \"humanit\u00e9s m\u00e9dicales\"...\r\nPluss d'humain, pour contrebalancer l'hyper-teknicit\u00e9 des \u00e9tudes de m\u00e9decine. C'est \u00e7a l'id\u00e9e, racont\u00e9e dans le Temps, via une interview du professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de gen\u00e8ve Alexandre Wenger, \u00e0 l'isntitut \u00e9thique, histoire et humanit\u00e9s de la facult\u00e9 de m\u00e9decine. \r\nPour am\u00e9liorer la communication avec les patients, des s\u00e9minaires ou ateliers d'\u00e9critre sont notamment propos\u00e9s. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la litt\u00e9rature ou \u00e0 l'\u00e9criture, explique Alexandre Wenger, on peut traiter de sujets graves, comme la mort. Les \u00e9tudiants peuvent ainsi parler indirectement d'eux, sans se d\u00e9voiler.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9126492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-29T07:48:00_revue-de-presse"], "alternativeSummary": ["La revue de presse (vid\u00e9o)"], "variantIds": ["ece-9106843", "ece-9106821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T05:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T07:43:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-305803E7-DC81-4010-B64A-90A3DBC2BB5B", "internalArchiveId": "305803E7-DC81-4010-B64A-90A3DBC2BB5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC veut permettre aux Suisses de se prononcer sur les grosses d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nL'UDC veut introduire un nouvel instrument dans l'arsenal de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique: le r\u00e9f\u00e9rendum financier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe parlement socialiste (VD), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * L'UDC veut permettre aux Suisses de se prononcer sur les grosses d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration  \r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe parlement socialiste, CN VD PS (natel)\r\nMichael Buffat, CN UDC VD (maison)\r\nIntro:\r\nFaut-il permettre \u00e0 la population de se prononcer sur les grosses d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration? L'UDC le r\u00e9clame. Le parti veut introduire un nouvel instrument dans l'arsenal de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique : le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Concr\u00e8tement, \u00e0 partir d'un certain montant, certaines d\u00e9penses pourraient \u00eatre port\u00e9es devant le peuple, moyennant une r\u00e9colte de signatures. C'est avec ce modus operandi que l'UDC entend organiser une votation sur le milliard de coh\u00e9sion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de d\u00e9bloquer.\r\nOn en d\u00e9bat.\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe parlement socialiste, CN VD PS (natel)\r\n. L'UDC veut cet outil pour contrer le milliard de coh\u00e9sion... Mais faire voter la population. \u00e7a vous permettrait de gagner des combats perdus d'avance au Parlement. L'achat d'avions de combat, le cr\u00e9dit pour les JO. Pourquoi pas ?\r\n. PS sceptique sur l'outil du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Mais pas oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'un vote sur le milliard... L\u00e0 aussi, le parti a une position ambivalente!\r\n. Le r\u00e9f\u00e9rendum financier, vous le pecevez comme un droit d\u00e9mocratique suppl\u00e9mentaire ou une arme \u00e0 double tranchant!\r\n. Vote sur les avions serait possible avec un tel outil. Un vote sur les JO aussi. Ce serait tout b\u00e9n\u00e9fice pour vous.\r\n. Argument de l'UDC: on peut lancer un r\u00e9f\u00e9rendum sur une obscure loi sans importance, mais le peuple n'a pas son mot \u00e0 dire sur des d\u00e9cisions financi\u00e8re de grande port\u00e9e...!\r\n. Vous \u00eates oppos\u00e9 au principe ou n'est-ce qu'une question de limite ? Imaginons que seules les tr\u00e8s tr\u00e8s grosses d\u00e9penses (plus de 3-4 milliards) soient soumises au peuple. Ce serait acceptable ?\r\n. Vous voyez \u00e7a comme un danger. Il suffit pourtant de faire une bonne campagne et le peuple vous suivra ! Vous \u00eates d\u00e9faitiste ?\r\n. La population est trop b\u00eate pour comprendre les enjeux qui entourent certaines grandes d\u00e9penses ?\r\nMichael Buffat, CN UDC VD (maison)\r\n. Risque de compliquer la politique budg\u00e9taire? Vous \u00eates en plein d\u00e9bat aux chambres actuellement, une d\u00e9cision entra\u00eene souvent un effet domino. Comment \u00eatre serain dans la planification financi\u00e8re si on vote \u00e0 tout va?\r\n. Pas de r\u00e9f\u00e9rendum sur le milliard de coh\u00e9sion, mais volont\u00e9 d'instaurer un nouvel outil d\u00e9mocratique, le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Juste sur le milliard, attitude contradictoire du parti?\r\n. Processus l\u00e9gislatif fait que de toute mani\u00e8re, le peuple ne pourra pas se prononcer sur le milliard... Donc \u00e0 quoi bon?\r\n. Pourquoi ne pas avoir lanc\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum sur le milliard de coh\u00e9sion. Vous aviez peur de perdre? Avec un l'outil du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Vous courrez moins ce risque de perdre la face?\r\n. Concr\u00e8tement, un cr\u00e9dit adopt\u00e9 lors du budget en d\u00e9cembre ne serait lib\u00e9r\u00e9 qu'apr\u00e8s la votation. Donc potentiellement quasiment un an plus tard. N'est-ce pas probl\u00e9matique ?\r\n. Avec un tel instrument, le Parlement perdrait beaucoup en influence. Le peuple est plus intelligent que vous ? Seul le peuple est habilit\u00e9 \u00e0 prendre les d\u00e9cisions qui comptent ?", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC veut permettre aux Suisses de se prononcer sur les grosses d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration / FOR_2017-11-29T18:14:00_developpement-8", "Forum du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC veut introduire un nouvel instrument dans l\u2019arsenal de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique: le r\u00e9f\u00e9rendum financier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe parlement socialiste (VD), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9106789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T17:53:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85B08206-10B9-42C2-A119-A3CCC70BADFE", "internalArchiveId": "85B08206-10B9-42C2-A119-A3CCC70BADFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes socialistes f\u00e2ch\u00e9s de la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Les jeunes socialistes fribourgeois s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste du canton de lancer la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carard dans la course au conseil d'Etat.\r\n\r\n* * Les jeunes socialistes f\u00e2ch\u00e9s de la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois Y a-t-il un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie au sein du PS fribourgeois ? \r\noui.. selon les jeunesses socialistes... \r\nElles s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste de  lancer la candidature de la Conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller-Carard dans la course au conseil d'Etat... \r\nLes explications de Maurice Doucas...\r\nMAG", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes socialistes f\u00e2ch\u00e9s de la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / 12H30_2017-11-29T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les jeunes socialistes fribourgeois s'insurgent contre la volont\u00e9 du Parti socialiste du canton de lancer la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carard dans la course au conseil d'Etat."], "variantIds": ["ece-9106776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T11:37:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T12:34:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FAFC7CC-CC19-4513-968D-CE60E9475AB2", "internalArchiveId": "6FAFC7CC-CC19-4513-968D-CE60E9475AB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vaudois voteront sur le remboursement des soins dentaires", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "Les Vaudois voteront sur la seule initiative de l'extr\u00eame gauche concernant le remboursement des soins dentaires. Le Grand Conseil a rejet\u00e9 le contre-projet, alors que le Conseil d'Etat a donn\u00e9 \"sa pr\u00e9f\u00e9rence\" \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n* * Les Vaudois voteront sur le remboursement des soins dentaires  \r\nIntro:\r\nLe Grand Conseil vaudois a v\u00e9cu une sc\u00e8ne in\u00e9dite cet apr\u00e8s-midi. On parle du remboursement des soins dentaires. Le parlement se pronon\u00e7ait sur le sort du contre-projet du conseil d'\u00e9tat pour contrer l'initiative de la gauche radicale pour une assurance dentaire obligatoire. Le sujet occupe le parlement depuis des semaines... Et bien au final, le travail accompli partira... \u00e0 la poubelle! Gauche et droite n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord. La bataille a \u00e9t\u00e9 rude, les d\u00e9put\u00e9s n'ont rien l\u00e2ch\u00e9... Et c'est un d\u00e9bat qui laisse pr\u00e9sager une l\u00e9gislature particuli\u00e8rement tendue, Tania Barril\r\nCa a chauff\u00e9 au grand conseil aujourd'hui et c'est le cas depuis quelques semaines avec ce d\u00e9bat sur les soins dentaires. Avec un r\u00e9sultat que de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont qualifi\u00e9 d'\u00e9norme g\u00e2chis, de gaspillage de temps, et d'argent... En clair, pour la droite du parlement, le contre-projet propos\u00e9 par le conseil d'\u00e9tat allait trop loin, en commission elle avait r\u00e9ussi \u00e0 all\u00e9ger le projet pour ne cibler que les jeunes et les mineurs comme b\u00e9n\u00e9ficiares d'aides pour les soins dentaires. Durant les d\u00e9bats, les verts lib\u00e9raux ont tent\u00e9 un compromis en proposant d'\u00e9largir le public cible aux retrait\u00e9s et handicap\u00e9s particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, mais la droite n'en a pas voulu. PS et Verts n'ont donc pas soutenu le projet. Le d\u00e9bat final s'est sold\u00e9 par un refus global du texte. \r\n***Un texte qui avait \u00e9t\u00e9 concoct\u00e9 par le ministre en charge de l'action sociale Pierre-Yves Maillard... On peut dire qu'il est dans le viseur de la droite. \r\nPour le PLR et l'UDC c'est le ras-le-bol, sa politique est jug\u00e9e trop \u00e9tatiste et trop co\u00fbteuse, ils veulent une ma\u00eetrise des co\u00fbts li\u00e9s au social et \u00e0 la sant\u00e9. Ils ont l'intention de s'emparer de ces questions. Apr\u00e8s les soins dentaires d'autres d\u00e9bats viendront sur le tapis, comme les soins ambulatoires, ou encore la gestion du CHUV. Le PLR y voit un monstre subventionn\u00e9, trop peu transparent... Pierre-Yves Maillard va devoir faire face \u00e0 bien d'autres attaques, mais il part ces temps-ci avec quelques cailloux dans sa chaussure: son projet de limiter les salaires des m\u00e9decins-cadres des h\u00f4pitaux publics a capot\u00e9 devant la justice... et Vaud a enregistr\u00e9 la plus forte hausse des primes maladies 2018, de quoi mettre la pression sur le ministre. \r\n***Mais la tension va bien au-del\u00e0, gauche et droite ont de la peine \u00e0 s'entendre, comment l'expliquer alors que durant les \u00e9lections, le compromis dynamique \u00e0 la vaudoise a largement \u00e9t\u00e9 vant\u00e9.\r\nNul doute que la campagne pour les \u00e9lections cantonales au printemps dernier a laiss\u00e9 des traces. Malgr\u00e9 une alliance PLR-UDC-Vert lib\u00e9raux, la droite n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 ravir la majorit\u00e9 \u00e0 la gauche. Une strat\u00e9gie qui a laiss\u00e9 derri\u00e8re elle une gauche rancuni\u00e8re et une droite frustr\u00e9e par cet \u00e9chec...  le compromis dynamique \u00e0 la vaudoise semble donc fini. Le clivage gauche-droite a repris ses droits et la question des soins dentaires en est le parfait exemple. \r\nClivage qui a m\u00eame atteint le conseil d'\u00e9tat. La majorit\u00e9 de gauche s'est positionn\u00e9 en faveur de l'initiative pour le remboursement des soins dentaires mais la minorit\u00e9 de droite y est oppos\u00e9e. C'est la premi\u00e8re fois que ce nouveau conseil d'\u00e9tat se montre ouvertement d\u00e9suni, et ce \u00e0 la veille d'un d\u00e9bat sur le budget qui lui non plus ne sera pas de tout repos...", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102907", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Vaudois voteront sur le remboursement des soins dentaires / FOR_2017-11-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vaudois voteront sur la seule initiative de l'extr\u00eame gauche concernant le remboursement des soins dentaires. Le Grand Conseil a rejet\u00e9 le contre-projet, alors que le Conseil d'Etat a donn\u00e9 \"sa pr\u00e9f\u00e9rence\" \u00e0 l'initiative."], "variantIds": ["ece-9102907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42715EA2-6691-42D4-9B61-C8E3484773FD", "internalArchiveId": "42715EA2-6691-42D4-9B61-C8E3484773FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) vise un si\u00e8ge au gouvernement fribourgeois", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard se dit pr\u00eate \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise \u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier. L'\u00e9lection, qui aiguise les app\u00e9tits, aura lieu dans quatre mois. Son interview.\r\n\r\n* * Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) vise un si\u00e8ge au gouvernement fribourgeois Alexandra Richard Dir Studio PF\r\nVal\u00e9rie Piller-Carrard, on va prendre un instant pour faire votre bilan au parlement f\u00e9d\u00e9ral - vous en faites l'un des atouts de votre candidature. Tr\u00e8s bien \u00e9lue au Conseil national, mais aussi tr\u00e8s discr\u00e8te, Alexandra Richard:\r\nDiscr\u00e8te, oui... Val\u00e9rie Piller-Carrard n'est pas une grande oratrice. Ni une th\u00e9oricienne avec une vision politique. \r\nMais elle est \u00e9tonnante, dit sa coll\u00e8gue de parti qui si\u00e8ge avec elle en commission de gestion - Ada Marra. Etonnante, parce que derri\u00e8re cette discr\u00e9tion apparente, elle entreprend beaucoup. Par exemple, lorsqu'elle organise un colloque pour pr\u00e9venir le suicide dans le monde paysan. \r\nElle ne brille pas \u00e0 la tribune, mais elle est proche des gens. \r\nPragmatique... La perception est la m\u00eame \u00e0 droite: elle est peu connue, mais, dit son coll\u00e8gue de commission, le PLR Philippe Nantermod: \"c'est quelqu'un qui a la qualit\u00e9 d'\u00eatre moins sectaire que beaucoup de ses camarades de parti. Elle sait autant se laisser convaincre que convaincre en bilat\u00e9ral.\" \r\nPeu connue, discr\u00e8te... Est-ce qu'elle intervient beaucoup au parlement?\r\nElle a d\u00e9pos\u00e9 44 interventions. Des interpellations, des questions... Elle interroge essentiellement, mais propose peu de changements de lois. Et l\u00e0 avec peu de succ\u00e8s: sur les six motions d\u00e9pos\u00e9es, une seule a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e ...pour d\u00e9fendre les AOC suisses aux Etats-Unis\r\nC'est que c'est une politicienne du quotidien: elle s'int\u00e9resse aux boissons sucr\u00e9es, l'iode dans le fromage, le colorant textile dans les aliments ou la pr\u00e9sence d'herbicide dans les serviettes hygi\u00e9niques et les langes pour b\u00e9b\u00e9. \r\nC'est tr\u00e8s concret...\r\nVal\u00e9rie Piller Carrard n'est pas la femme des grands enjeux politiques. A l'exception notable du cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nDes objets \u00e0 r\u00e9sonnance locale aussi: elle s'est par exemple insurg\u00e9e contre le Starbucks qui a remplac\u00e9 le buffet de la gare de Fribourg.\r\nLa socialiste est aussi l'auteure d'interventions pointues dans le domaine m\u00e9dical, le cancer en particulier, m\u00eame si elle ne si\u00e8ge pas \u00e0 la commission de la sant\u00e9. Ce si\u00e8ge lui a \u00e9chapp\u00e9. Malgr\u00e9 son envie et ses comp\u00e9tences dans la mati\u00e8re, son parti ne lui a pas donn\u00e9 sa confiance.\r\nDes sujets qui touchent la population, mais qui ne lui ont pas donn\u00e9 une grande influence au parlement...\r\nNon. Et \u00e7a se refl\u00e8te dans son parcours au Palais f\u00e9d\u00e9ral: la Fribourgeoise avait termin\u00e9 en t\u00eate de sa liste lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais elle n'a pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 gagner en influence au parlement. Au classement des parlementaires, \u00e9tabli par la SonntagsZeitung, elle a termin\u00e9 183e sur ...186.\r\nProche des gens, pragmatique - elle pr\u00e9side aussi Pro Familia. Capable de s'entendre avec ses ennemis politiques. Mais peu influente au parlement, discr\u00e8te et mal \u00e0 l'aise avec l'art oratoire... Peut-\u00eatre serait-elle plus \u00e0 l'aise au sein d'un coll\u00e8ge de 7 ministres fribourgeois que ..une parmi 200 \u00e0 Berne.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102910", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) vise un si\u00e8ge au gouvernement fribourgeois / FOR_2017-11-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.11.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard se dit pr\u00eate \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise \u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier. L'\u00e9lection, qui aiguise les app\u00e9tits, aura lieu dans quatre mois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9102910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T17:37:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95E851E8-3440-4DE5-805E-F9B63BD76468", "internalArchiveId": "95E851E8-3440-4DE5-805E-F9B63BD76468", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard candidate \u00e0 la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard est candidate pour succ\u00e9der \u00e0 l'\u00e9cologiste Marie Garnier au gouvernement fribourgeois, selon une information de La Libert\u00e9 ce mardi. L'actuelle conseill\u00e8re nationale estime repr\u00e9senter la meilleure carte pour conserver le si\u00e8ge \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * La socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard candidate \u00e0 la succession de Marie Garnier 12h30 FR succession Garnier \r\nLa socialiste fribourgeose Val\u00e9rie Piller Carrard est candidate pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier - information publi\u00e9e dans La Libert\u00e9, ce matin. L'actuelle conseill\u00e8re nationale estime repr\u00e9senter la meilleure carte pour garder le si\u00e8ge \u00e0 gauche: Fabrice Gaudiano...\r\nL'enjeu... pour la gauche fribourgeoise... c'est de garder le fauteuil de l'\u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier. \r\nOr... le parti socialiste a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9chaud\u00e9 par l'affaire dite... entre guillemets... \"Garnier\"... \r\nPire: le PS craint que cette pol\u00e9mique n'ait laiss\u00e9 des traces profondes dans l'\u00e9lectorat fribourgeois... et que ce dernier ne se d\u00e9tourne de la gauche plurielle... \r\nDonc aux grands maux... les grands rem\u00e8des: \r\nLes socialistes fribourgeois raptrient de Berne une candidature \"poids lourd\"... celle de Val\u00e9rie Piller Carrard...\r\nOn imagine que du c\u00f4t\u00e9 des Verts... cette candidature passe plut\u00f4t mal...\r\nDisons que fair play oblige... ils acceptent pour l'instant... la Val\u00e9rie Piller Carrard...\r\nLe temps d'en discuter avec le PS... et de tirer les choses au clair...\r\nMais pour les Verts... \r\nIls estiment que les socialistes n'ont pas jouer les \"sauveurs\" de leur si\u00e8ge \u00e9cologiste...\r\nEt qu'au nom des accords qui unissent la gauche fribourgeoise... \r\nLe fauteuil leur revient...\r\nPlus particuli\u00e8rement...\r\nLeur candidate... Sylvie Bonvin Sansonnens... \r\nCheffe du groupe des Verts au Parlement cantonal... \r\nSylvie Bonvin Sansonnens donc... a toute la l\u00e9gitimit\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier!\r\nLa gauche fribourgeoise risque donc de partir en ordre dispers\u00e9...\r\nC'est le sc\u00e9nario le plus probable... \r\nToutefois...\r\nSi au soir du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... \r\nLes candidates de gauche sont distanc\u00e9es par la droite...\r\nEh bien...\r\nLa gauche plurielle fribourgeoise se sera administr\u00e9... un magnifique autogoal...", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard candidate \u00e0 la succession de Marie Garnier / 12H30_2017-11-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.11.2017"], "alternativeSummary": ["La socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard est candidate pour succ\u00e9der \u00e0 l'\u00e9cologiste Marie Garnier au gouvernement fribourgeois, selon une information de La Libert\u00e9 ce mardi. L'actuelle conseill\u00e8re nationale estime repr\u00e9senter la meilleure carte pour conserver le si\u00e8ge \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-9102887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T11:36:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1639451", "internalArchiveId": "AA1711639712", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 1848, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9125154", "imageURL": "http://www.rts.ch/9125175.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le football f\u00e9minin suisse prend son envol", "Naturalisation: entretien avec Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS/VD", "Les appareils de la compagnie Darwin Airline clou\u00e9s au sol", "N\u00e9gociations sur la Syrie: les explications d'Antoine Silacci", "Inqui\u00e9tude des restaurateurs face aux r\u00e9servations fant\u00f4mes", "Ru\u00e9e vers la naturalisation avant le durcissement de 2018", "Sara Forestier r\u00e9alise \"M\", son premier film", "Les Romands \u00e0 la tra\u00eene au sein de la direction du PLR", "Les Vaudois voteront sur le remboursement des soins dentaires", "Birmanie: un discours tout en retenue du Pape Fran\u00e7ois", "ONU: anciennes archives de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations num\u00e9ris\u00e9es", "Un budget f\u00e9d\u00e9ral 2018 g\u00e9n\u00e9reux envers la formation", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En deux apparitions au plus haut niveau, les Suissesses font presque aussi bien que les hommes durant toute leur histoire.", "En difficult\u00e9s financi\u00e8res, la compagnie a\u00e9rienne n'a plus de licence d'exploitation.", "De plus en plus de clients ne pensent pas \u00e0 annuler leur r\u00e9servation lorsqu'ils d\u00e9cident de ne plus venir.", "Les candidats se pressent pour profiter des conditions encore en vigueur, notamment sur la question de la ma\u00eetrise linguistique.", "Avec une histoire d'amour entre un illettr\u00e9 et une b\u00e8gue, la com\u00e9dienne promet d'\u00e9mouvoir m\u00eame les blas\u00e9s.", "Le poids des francophones est parfois remis en question dans ce parti.", "L'initiative sur laquelle se prononce le peuple demande d'instaurer une assurance obligatoire pour tous.", "Il appelle les dirigeants birmans a respecter \"tous les groupes ethniques et leur identit\u00e9\".", "C\u2019est l\u2019occasion de se replonger dans des \u00e9v\u00e9nements qui ont donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sa dimension internationale.", "C'est lors de l'examen du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 comment utiliser les millions provisionn\u00e9s pour les retraites."], "variantIds": ["ece-9006522", "ece-9006537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T07:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:19:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:24:14\r\n Les candidats \u00e0 la naturalisation\r\n se pressent en cette fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:29:00\r\n              En 2018,\r\ncertaines conditions seront durcies.\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:33:10\r\n   Il faudra prouver sa ma\u00eetrise\r\n      d'une langue nationale.\r\n\r\n19:30:33:19  19:30:36:13\r\nLa conseill\u00e8re nationale Ada Marra\r\n        r\u00e9agit en direct.\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:39:15\r\n   Elle pointe les diff\u00e9rences\r\nd'appr\u00e9ciation, selon les cantons.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:43:01\r\n  Les appareils de Darwin Airline\r\n      ont \u00e9t\u00e9 clou\u00e9s au sol,\r\n\r\n19:30:43:06  19:30:45:11\r\nen raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:48:16\r\nLa situation affecte les voyageurs\r\n    de la ligne Gen\u00e8ve-Lugano.\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:52:20\r\n Les Vaudois voteront pour ou contre\r\nle remboursement des soins dentaires.\r\n\r\n19:30:53:01  19:30:56:05\r\n        L'initiative propose\r\nune assurance obligatoire pour tous.\r\n\r\n19:30:56:10  19:30:58:15\r\n      Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif\r\n         au Grand Conseil.\r\n\r\n19:30:59:01  19:31:03:12\r\n   En Birmanie, le pape Fran\u00e7ois\r\nn'a pas prononc\u00e9 le mot \"Rohingyas\".\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:05:23\r\n Il appelle les dirigeants birmans\r\n\r\n19:31:06:04  19:31:09:22\r\n   \u00e0 respecter \"tous les groupes\r\n   ethniques et leur identit\u00e9\".\r\n\r\n19:31:10:08  19:31:13:21\r\n       Les restaurants romands\r\ns'inqui\u00e8tent de leur manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:17:17\r\n   Des clients ne viennent pas,\r\n   sans annuler la r\u00e9servation.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:20:17\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur \r\navec les r\u00e9servations sur Internet.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:23:08\r\n    Et puis le football f\u00e9minin\r\n          se porte bien,\r\n\r\n19:31:23:12  19:31:25:23\r\nalors que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine\r\n\r\n19:31:26:04  19:31:30:04\r\njoue ce soir un match qualificatif\r\n     pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:34:13\r\n       Le sujet a toujours \r\n      provoqu\u00e9 les passions.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:42:15\r\nLa naturalisation changera dans un \r\npeu plus d'un mois, le 1er janvier,\r\n\r\n19:31:42:20  19:31:45:20\r\n  et on en voit d\u00e9j\u00e0 les effets.\r\n\r\n19:31:46:01  19:31:50:10\r\n     Les candidats se pressent\r\n pour profiter de l'ancien r\u00e9gime,\r\n\r\n19:31:50:14  19:31:55:09\r\n    notamment sur la question \r\n   de la ma\u00eetrise linguistique.\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:02:12\r\n   -Voil\u00e0, c'est ici qu'on nous\r\n    a accueillis en septembre.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:06:00\r\n   -Marie-Claude fait partie \r\n   des derniers b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:32:06:04  19:32:08:09\r\n       de l'actuelle loi\r\n     sur la naturalisation.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:12:14\r\n      -Les gens nous ont dit\r\n qu'il y aurait une nouvelle loi.\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:19:02\r\n    On n'\u00e9tait pas au courant.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:06\r\n       -D'autres savaient.\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:24:10\r\n      A Lausanne, le nombre\r\n  de demandes de naturalisation\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:26:15\r\n       a augment\u00e9 de 60 %.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:31:10\r\n        B.Gonzalez-Ostos\r\n      anime des permanences\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:34:23\r\n      pour la pr\u00e9paration \r\n      \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:38:16\r\n-Beaucoup ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande,\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:41:19\r\n      pensant qu'ils auraient\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:19\r\n         plus de chances\r\n    d'avoir la naturalisation.\r\n\r\n19:32:45:00  19:32:49:03\r\nDu coup, nos activit\u00e9s ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:52:19\r\n-Seule diff\u00e9rence en Suisse romande,\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:57:13\r\n      la dur\u00e9e de r\u00e9sidence\r\n  avant le d\u00e9p\u00f4t de la demande.\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:10:04\r\n       Autre diff\u00e9rence:\r\npas de recours \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:12:14\r\nSelon la loi f\u00e9d\u00e9rale, le candidat\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:17:14\r\n ne doit pas avoir per\u00e7u l'aide \r\n sociale 3 ans avant sa demande.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:20:03\r\nUne dur\u00e9e \u00e9tendue \u00e0 10 ans \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:33:20:08  19:33:24:11\r\n          Vaud a voulu\r\n    assouplir l'application.\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:29:06\r\n       -Notre canton compte\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:19\r\n      de nombreux \u00e9trangers.\r\n\r\n19:33:33:00  19:33:38:01\r\nIl est d\u00e9cisif que le Canton fasse\r\n savoir qu'il n'est pas d'accord\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:45:11\r\n       avec ce durcissement\r\n des conditions de naturalisation.\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:49:15\r\n -Une minorit\u00e9 de la commission\r\n        demande le refus\r\n\r\n19:33:49:20  19:33:54:10\r\n       d'entrer en mati\u00e8re,\r\nce qui sera d\u00e9battu mardi prochain.\r\n\r\n19:33:55:17  19:33:57:18\r\n       -Ada Marra, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:23  19:34:02:09\r\n   Ce sujet des naturalisations,\r\n  vous en avez fait une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:11\r\n       D'abord, ce constat.\r\n\r\n19:34:04:15  19:34:10:12\r\nIl y a des cantons plus restrictifs\r\n  que d'autres, et \u00e7a continuera.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:14:15\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:34:14:19  19:34:17:14\r\n        Les lois f\u00e9d\u00e9rales\r\n       imposent un minimum.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:19:22\r\n     Il y a 2 gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:26:22\r\n  On ne peut pas d\u00e9poser si on est\r\npauvre une demande pour \u00eatre suisse.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:30:16\r\n  Et l'introduction du test \u00e9crit\r\n      pour tous les cantons.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:34:11\r\n         -Vous avez appel\u00e9\r\n\u00e0 profiter des anciennes conditions.\r\n\r\n19:34:34:12  19:34:42:12\r\n  La ma\u00eetrise de la langue \u00e9crite\r\n      n'est pas importante ?\r\n\r\n19:34:42:16  19:34:45:20\r\n    -C'est important bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:34:46:00  19:34:50:02\r\n       Mais pas d'\u00e9liminer \r\n       toutes les personnes\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:57:20\r\n    qui dans leur propre langue\r\n   ne savent pas lire et \u00e9crire.\r\n\r\n19:34:58:00  19:34:59:11\r\n      Il y a des illettr\u00e9s.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:04:02\r\nCes personnes ne feront pas le pas\r\n     pour la naturalisation.\r\n\r\n19:35:04:04  19:35:07:06\r\n     Vous assumez une position\r\n     qui pla\u00eet ou qui \u00e9nerve.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:11:01\r\n  Le tweet que vous avez \u00e9pingl\u00e9\r\n    sur Twitter a fait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:17:22\r\nUne d\u00e9finition de la Suisse comme \r\nune oeuvre collective pragmatique.\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:28:19\r\n  -\u00c7a peut \u00eatre plus sentimental.\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:37:09\r\n    Mais dans l'axe politique,\r\n\u00e9conomique et sociale de la Suisse,\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:41:05\r\n       on peut se demander\r\n si le sentiment national existe.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:46:04\r\n  Tous les jours quand on se l\u00e8ve\r\ndans ce pays, on est d'accord d'\u00eatre\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:52:00\r\n  ensemble, et c'est magnifique.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:53:11\r\n   -On voit beaucoup de Russes,\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:57:07\r\n      Chinois, d'Am\u00e9ricains,\r\n   d'Indiens tr\u00e8s nationalistes.\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:00:21\r\n     On n'est pas minoritaire\r\n   dans votre vision du monde ?\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:04:02\r\n -Non, je suis fier d'\u00eatre suisse,\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:08:00\r\n      mais ceux qui sont n\u00e9s\r\n        avec le passeport\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:15:11\r\n   n'ont rien fait pour l'\u00eatre.\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:24:16\r\n   -Sur votre carte d'identit\u00e9,\r\n  on voit votre pr\u00e9nom d'origine.\r\n\r\n19:36:33:04  19:36:38:01\r\n        -Je crois qu'on va \r\n       vers un durcissement.\r\n\r\n19:36:38:06  19:36:45:14\r\n     On est en train d'\u00e9viter\r\ntous les pauvres et les mal form\u00e9s.\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:47:23\r\n     \u00c7a pose un vrai probl\u00e8me\r\n          identitaire.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:49:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:51:16\r\n      On reste \u00e0 la politique\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:55:04\r\n avec cette caissette de 440 mios\r\n   qui excite les convoitises.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:56:23\r\n   Au premier jour de l'examen \r\n  du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:36:57:04  19:36:59:03\r\n           la question\r\n   r\u00e9v\u00e8le des visions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:03:10\r\n    -Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Berne\r\n avec une centaine d'amendements\r\n\r\n19:37:03:14  19:37:06:10\r\n    pour tenter de corriger\r\n le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:06:14  19:37:11:07\r\n Voici comment le s\u00e9nateur Comte\r\n  a entam\u00e9 les d\u00e9bats ce matin.\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:14:11\r\n   -Ca ressemble plus \u00e0 un souk\r\n\r\n19:37:14:16  19:37:18:03\r\n qu'\u00e0 un d\u00e9bat budg\u00e9taire ordonn\u00e9.\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:25:00\r\n-Le budget, c'est 71 mias de francs\r\n    et un b\u00e9n\u00e9fice de 100 mios.\r\n\r\n19:37:25:05  19:37:28:00\r\n      Il est donc convoit\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:31:11\r\n       5 heures plus tard,\r\n       premi\u00e8re nouvelle.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:36:08\r\nLes 440 mios pr\u00e9vus pour financer\r\nles retraites ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s:\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:40:17\r\n     295 mios pour le rail,\r\nle reste pour assainir la dette.\r\n\r\n19:37:40:22  19:37:43:11\r\n      C'est ce que voulait\r\n      le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:46:22\r\n       Le Conseil national\r\n  voit les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:50:01\r\n         -Je suis inquiet.\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:53:10\r\n      Trois jours de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:57:12\r\n       des coupes annonc\u00e9es\r\n     dans l'aide aux familles,\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:03:08\r\ndans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement,\r\n en faveur de l'arm\u00e9e et des routes,\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:05:14\r\n   le d\u00e9bat s'annonce difficile.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:10:13\r\n    -L'UDC a d\u00fb avaler l'octroi\r\nde 70 mios d'aides pour la jeunesse,\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:16:11\r\n  la recherche et la formation\r\n au d\u00e9triment de l'agriculture.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:21:11\r\n     -Par rapport aux cantons,\r\n\r\n19:38:21:16  19:38:24:00\r\n    cet effort est exorbitant.\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:34:20\r\n    Je me demande jusqu'\u00e0 quand\r\n    on acceptera ces exigences.\r\n\r\n19:38:35:06  19:38:38:21\r\n     -Des voix en coulisses\r\n       se font entendre:\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:43:10\r\n         chacun risque\r\n  de camper sur ses positions.\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:46:05\r\n      Pour mettre d'accord\r\n       les deux Chambres,\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:49:22\r\n       il faudra peut-\u00eatre\r\n   une s\u00e9ance de conciliation.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:56:02\r\n-Les Vaudois voteront pour ou contre\r\nle remboursement des soins dentaires.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:59:12\r\n        L'initiative propose\r\nune assurance obligatoire pour tous.\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:01:18\r\n      Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif\r\n         au Grand Conseil,\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:06:13\r\n          ce qui montre\r\n     l'importance de l'enjeu.\r\n\r\n19:39:07:03  19:39:12:18\r\n  -Le Centre Social Protestant.\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:17:11\r\nDe plus en plus de petits revenus\r\n viennent y chercher de l'aide.\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:21:02\r\n           Des salari\u00e9s\r\nqui ne touchent pas l'aide sociale,\r\n\r\n19:39:21:07  19:39:23:20\r\n    mais pour qui le dentiste\r\n     est impossible \u00e0 payer.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:09\r\nSur Vaud, 7,5 % de la population\r\n  renonce aux soins dentaires.\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:28:13\r\n      -Les factures d'adultes\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:31:15\r\n    sont des montants \u00e9normes.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:34:11\r\n   Les frais sont tout de suite\r\n           importants.\r\n\r\n19:39:34:15  19:39:38:09\r\n  Les personnes ont de la peine \r\n \u00e0 assumer un impr\u00e9vu de 100 frs.\r\n\r\n19:39:38:18  19:39:40:08\r\n    -Mais qui faut-il aider ?\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:44:08\r\nUne assurance obligatoire pour tous\r\n  comme le propose l'initiative ?\r\n\r\n19:39:44:12  19:39:47:10\r\n     Ou seulement les jeunes\r\n comme le souhaitait la droite ?\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:50:12\r\n       Faute de compromis,\r\n le contre-projet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9.\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:54:13\r\n Le Conseil d'Etat soutiendra donc\r\nl'initiative de la gauche radicale.\r\n\r\n19:39:54:23  19:39:57:01\r\n      -20 % de la population\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:59:12\r\n     n'a pas 2'500 frs de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:02:16\r\n      et les frais dentaires\r\n     sont difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:05:22\r\n        Le Conseil d'Etat\r\n   voulait une solution cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:09:11\r\n     C'est soit l'initiative,\r\n        soit le statu quo.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:14:02\r\n-Si la moiti\u00e9 des enfants vaudois \r\nont une assurance dentaire priv\u00e9e,\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:17:06\r\n          la couverture\r\nest quasi nulle chez les adultes.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:20:07\r\n      Seules les personnes\r\n  \u00e0 l'aide sociale sont aid\u00e9es.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:24:05\r\n     La droite s'en contente\r\n          pour l'heure.\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:27:18\r\n  -20 mios par an sont consacr\u00e9s\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:30:08\r\n        aux soins dentaires\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:32:06\r\n     avec les r\u00e9gimes sociaux.\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:36:11\r\n    On est pr\u00eats \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:39:16\r\n      On verra suite au vote\r\n      ce qui peut \u00eatre fait.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:44:19\r\n-Le vote vaudois de 2018 sera scrut\u00e9\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, en Valais\r\n\r\n19:40:45:00  19:40:48:12\r\net au Tessin, o\u00f9 des initiatives\r\n  similaires sont en attente.\r\n\r\n19:40:48:23  19:40:52:16\r\n  -Les avions de Darwin Airline\r\nsont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol ce matin\r\n\r\n19:40:52:21  19:40:56:12\r\nen raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n          de la compagnie.\r\n\r\n19:40:56:17  19:41:00:09\r\n  La mesure affecte les voyageurs\r\n      entre Gen\u00e8ve et Lugano,\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:03:22\r\n    et elle affecte le Tessin.\r\n\r\n19:41:04:12  19:41:09:00\r\n     -Un avion clou\u00e9 au sol,\r\n  le Lugano-Gen\u00e8ve de ce matin.\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:12:08\r\nR\u00e9veil brutal pour les passagers.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:16:00\r\n     -J'ai re\u00e7u un SMS \u00e0 03h00\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:10\r\n disant que mon vol \u00e9tait annul\u00e9.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:23:11\r\n  -La licence de vol de Darwin\r\n        a \u00e9t\u00e9 suspendue,\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:29:07\r\nen raison de la solidit\u00e9 financi\u00e8re\r\n         de la compagnie.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:34:12\r\n S\u00e9ance de crise: tout le monde\r\n   veut \u00e9viter que le Tessin\r\n\r\n19:41:34:17  19:41:40:15\r\n      n'ait plus de liaison\r\n   avec le reste de la Suisse.\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:13\r\n    -Des milliers de personnes\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:47:11\r\n         utilisent ce vol.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:54:17\r\n C'est important pour le tourisme,\r\n   les finances et l'industrie.\r\n\r\n19:41:55:03  19:42:00:07\r\n     -Cet acteur de la finance\r\nvit au Tessin et travaille \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:01\r\n      Cela n'est possible \r\n      que gr\u00e2ce \u00e0 l'avion.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:05:20\r\n     -Il y a d'autres moyens,\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:09:11\r\n    mais c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:12:11\r\n    Au lieu d'un vol de 35 min,\r\n\r\n19:42:12:16  19:42:16:07\r\n     le train prend 5 heures,\r\n   la voiture, minimum 5 heures.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:24:21\r\n  Il y a des gens qui pourraient\r\nenvisager de d\u00e9m\u00e9nager en Romandie.\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:30:06\r\n     -Pour les pendulaires,\r\n   une solution serait en vue.\r\n\r\n19:42:30:19  19:42:33:14\r\n    -C'est une ligne importante\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:36:16\r\n           pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:40:07\r\n         Nous avons tent\u00e9\r\n   de faciliter les discussions.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:44:22\r\n   -Il y a dix ans seulement,\r\ndeux compagnies, Baboo et Darwin\r\n\r\n19:42:45:03  19:42:49:08\r\n         se disputaient\r\n      le vol Gen\u00e8ve-Lugano.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:55:11\r\n          -La d\u00e9l\u00e9gation\r\n   du pr\u00e9sident Bachar el-Assad\r\n\r\n19:42:55:16  19:42:59:09\r\n   est attendue demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:09:14\r\nBachar el-Assad b\u00e9n\u00e9ficie surtout \r\nb\u00e9n\u00e9ficie du puissant appui russe.\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:14:04\r\n   Il y a quelques jours encore,\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:19:11\r\n         Vladimir Poutine\r\n    lui t\u00e9moignait son soutien.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:23:02\r\n         Antoine Silacci,\r\n  quel retournement de situation.\r\n\r\n19:43:23:07  19:43:27:10\r\n         Bachar el-Assad\r\n a retrouv\u00e9 une assise politique.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:36:21\r\n      -Le gouvernement syrien\r\n  avec ses alli\u00e9s russes iraniens\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:10\r\net le grand gagnant sur le terrain.\r\n\r\n19:43:40:13  19:43:42:16\r\n       Ils contr\u00f4lent plus \r\n       de la moiti\u00e9 du pays\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:45:23\r\n      dont 4 grandes villes.\r\n\r\n19:43:46:03  19:43:55:01\r\n      L'autre grand gagnant,\r\nles forces d\u00e9mocratiques syriennes,\r\n\r\n19:43:55:06  19:43:59:16\r\n        contr\u00f4lent environ\r\n      un quart du territoire.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:03:02\r\n  Le dernier quart du territoire\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:05:11\r\n     est tenu par diff\u00e9rentes\r\n        factions rebelles\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:08:19\r\n  ou par le groupe \u00c9tat islamique\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:13:00\r\n   qui a perdu la quasi-totalit\u00e9\r\n des territoires qu'il contr\u00f4lait.\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:16:08\r\n  -L'espoir d'une r\u00e9conciliation\r\n          semble faible,\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:19:23\r\nquand on voit tout le sang accumul\u00e9.\r\n\r\n19:44:20:03  19:44:23:12\r\n        -Tout ce sang vers\u00e9\r\n        peut \u00eatre chiffr\u00e9.\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:29:01\r\n     Pr\u00e8s de 340'000 personnes\r\n         ont perdu la vie.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:32:13\r\n         Parmi ces morts,\r\n      pr\u00e8s de 19'000 enfants.\r\n\r\n19:44:32:18  19:44:34:21\r\n    C'est comme si la totalit\u00e9\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:39:16\r\n   des enfants du canton du Jura\r\n          avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:44:18\r\n        Ajoutez \u00e0 ce bilan\r\n      5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:50:04\r\net 6 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es\r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\r\n\r\n19:44:50:09  19:44:55:16\r\n   Impossible de faire le compte\r\n   des mutil\u00e9s, des bless\u00e9s, des\r\n\r\n19:44:55:19  19:44:57:16\r\ntraumatis\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:02:05\r\n Il faudra des ann\u00e9es aux Syriens\r\npour se relever et se r\u00e9concilier.\r\n\r\n19:45:02:05  19:45:03:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:07:09\r\n         Le monde entier\r\n suit ces n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:09:12\r\nC'est la suite d'une longue histoire\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:13:08\r\n    de n\u00e9gociations historiques\r\n         men\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:18:16\r\n-Un trait\u00e9 condamnant l'esclavage,\r\nune \u00e9tude sur la pollution en mer\r\n\r\n19:45:18:21  19:45:23:00\r\n    ou la convention d\u00e9finissant\r\npour la premi\u00e8re fois le terrorisme.\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:25:14\r\nCes documents des ann\u00e9es 20 et 30,\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:30:00\r\n consacrant les grands principes\r\n de la diplomatie internationale\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:32:06\r\n    sont conserv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:34:21\r\n -La Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN) est\r\n\r\n19:45:35:02  19:45:38:02\r\nla 1\u00e8re organisation internationale\r\n\r\n19:45:38:07  19:45:42:06\r\n     \u00e0 avoir tent\u00e9 d'instaurer\r\n      la paix dans le monde.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:47:07\r\n Ces documents l'illustrent et ont \r\ncontribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er les Nations unies.\r\n\r\n19:45:47:16  19:45:52:03\r\n-Les 26 ans d'histoire de la SDN \r\nsont r\u00e9sum\u00e9s en 15 mios de pages.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:56:07\r\n         Des documents\r\nbient\u00f4t accessibles sur Internet\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:58:07\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:01:05\r\n       Ils les d\u00e9chiffrent\r\n         et les indexent\r\n\r\n19:46:01:10  19:46:06:01\r\navec l'aide d'internautes sollicit\u00e9s\r\n    via une plateforme en ligne\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:08:10\r\n   de contribution collective\r\n        \u00e0 la recherche,\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:09:23\r\n     dite decrowdsourcing.\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:12:03\r\n      -Si une seule personne\r\n\r\n19:46:12:08  19:46:14:23\r\n    classifiait ces documents,\r\n\r\n19:46:15:04  19:46:17:10\r\n   on en aurait pour des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:23:14\r\n      Avec 10'000 personnes,\r\n    c'est fait en... 5 heures.\r\n\r\n19:46:24:00  19:46:24:17\r\n      -En tant qu'archiviste,\r\n\r\n19:46:24:22  19:46:26:12\r\n     nous n'avons pas toujours\r\n\r\n19:46:26:17  19:46:28:03\r\n      l'expertise technique.\r\n\r\n19:46:28:08  19:46:31:01\r\n        Cette collaboration\r\n   nous permet d'aller plus vite\r\n\r\n19:46:31:06  19:46:33:04\r\n avec le travail de num\u00e9risation:\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:35:12\r\n          les \u00e9tudiants\r\n  sont \u00e0 l'aise avec ces outils.\r\n\r\n19:46:35:22  19:46:37:14\r\n-Un titre ou un chiffre illisible,\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:40:11\r\n         pour \u00eatre valid\u00e9,\r\nla solution propos\u00e9e par un individu\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:44:14\r\n      doit \u00eatre confirm\u00e9e\r\n   par 20 autres internautes.\r\n\r\n19:46:45:23  19:46:48:11\r\n     -Ce type decrowdsourcing\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:52:06\r\n   est une technologie num\u00e9rique\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:55:02\r\n   qui am\u00e8ne beaucoup de monde.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:58:10\r\n -C'est tr\u00e8s facile de participer\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:02:15\r\n           \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:05:01\r\n        La marche \u00e0 suivre\r\n     est tr\u00e8s bien expliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:09:14\r\n-C'est l'occasion de se replonger\r\n  dans cette ferveur populaire\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:13:14\r\npour la cr\u00e9ation de la SDN en 1920,\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:18:12\r\n            un tournant\r\ndans les relations internationales.\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:22:18\r\n-La rencontre entre le pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:25:23\r\n et la dirigeante Aung San Suu Kyi\r\n           en Birmanie.\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:30:11\r\n         Le pape a \u00e9vit\u00e9\r\n de prononcer le mot \"Rohingyas\".\r\n\r\n19:47:30:16  19:47:32:20\r\n            Il appelle\r\n      les dirigeants birmans\r\n\r\n19:47:33:01  19:47:37:00\r\n            \u00e0 respecter\r\n   \"tous les groupes ethniques\".\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:43:07\r\n        -Accueil folklorique\r\npour accueillir le pape \u00e0 Naypyidaw.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:09\r\n         Le pouvoir birman,\r\naux mains de la majorit\u00e9 bouddhiste,\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:50:07\r\n          met en sc\u00e8ne\r\n la diversit\u00e9 de ses minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:53:06\r\n  Mais pas trace des Rohingyas.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:58:13\r\nPour ses retrouvailles avec Aung San\r\nSuu Kyi, le pape mesure chaque mot.\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:02:22\r\n      Fran\u00e7ois veut \u00e9viter\r\n   tout incident diplomatique.\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:07:12\r\n Dans son discours, il \u00e9vite de \r\nmentionner la minorit\u00e9 musulmane,\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:11:19\r\n   et il appelle les autorit\u00e9s\r\n\u00e0 respecter les droits de l'homme.\r\n\r\n19:48:12:05  19:48:15:12\r\n      -Le difficile processus\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:06\r\n    de construction de la paix\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:21:13\r\n  et la r\u00e9conciliation nationale\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:24:06\r\n        ne peuvent avancer \r\n       que par un engagement\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:28:16\r\n      en faveur de la justice\r\net du respect des droits de l'homme.\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:32:11\r\n          Une paix bas\u00e9e\r\n   sur le respect de la dignit\u00e9\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:36:09\r\n           et des droits\r\n  de chaque membre de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:48:36:13  19:48:43:03\r\nle respect de chaque groupe ethnique\r\n        et de son identit\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:14\r\n      -Un discours partag\u00e9\r\n      par Aung San Suu Kyi\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:51:01\r\nqui lance une ode \u00e0 la diversit\u00e9\r\n  sans \u00e9voquer les Rohingyas.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:54:09\r\n        -Notre gouvernement\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:57:20\r\na pour objectif de faire ressortir\r\n\r\n19:48:58:01  19:49:00:14\r\n   la beaut\u00e9 de notre diversit\u00e9\r\n     en prot\u00e9geant les droits\r\n\r\n19:49:00:19  19:49:03:22\r\n        et en garantissant\r\n      la s\u00e9curit\u00e9 pour tous.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:07\r\n        -Un pape prudent\r\n devant les autorit\u00e9s birmanes,\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:11:04\r\nmais qui devrait \u00eatre plus explicite\r\n        jeudi au Bangladesh\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:17:04\r\n    o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas\r\n     attendent son soutien.\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:20:20\r\n -Emmanuel Macron au Burkina Faso.\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:26:20\r\n        Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\njuge tourn\u00e9e la page du paternalisme.\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:21\r\n           Il a promis\r\n    la lev\u00e9e du secret d\u00e9fense\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:39:05\r\n         sur l'assassinat\r\n de l'ancien pr\u00e9sident T.Sankara.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:44:09\r\n   -\"La construction de l'avenir\r\n     que vous osez inventer\",\r\n\r\n19:49:44:13  19:49:48:05\r\n      selon la belle formule\r\n    d'un de vos compatriotes...\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:51:00\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:55:15\r\n  C'est une formule de T.Sankara \r\n \u00e0 qui je souhaite rendre hommage.\r\n\r\n19:49:55:20  19:50:02:15\r\n...\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:07:02\r\n     Je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\no\u00f9 on ne vient pas dire \u00e0 l'Afrique\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:11:18\r\n  ce qu'elle doit faire, quelles\r\nsont les r\u00e8gles de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:14:16\r\n   On encouragera celles et ceux\r\n\r\n19:50:14:21  19:50:23:02\r\n    qui veulent faire souffler\r\n      le vent de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:29:01\r\n     -Le Genevois H.Hiltpold\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:33:02\r\n     du groupe lib\u00e9ral-radical\r\n      aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:36:07\r\n  Il portera la banni\u00e8re romande\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:41:03\r\n     dans un parti o\u00f9 le poids\r\ndes francophones est scrut\u00e9 de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:45:21\r\n     -Mesdames et Messieurs,\r\nle groupe PLR au Conseil national\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:49:11\r\n     et sa minorit\u00e9 romande\r\n qui tient \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:50:49:15  19:50:52:04\r\nCe sera la t\u00e2che de Hugues Hiltpold,\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:57:03\r\n     qui n'est pas connu pour\r\nson verbe haut, mais peu lui chaut.\r\n\r\n19:50:57:12  19:51:00:16\r\n-Je suis moins th\u00e9\u00e2tral que d'autres,\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:02:15\r\n    ma politique est peut-\u00eatre\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:04:07\r\n          moins visible.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:10:03\r\n Le message, c'est que la Romandie\r\n existe, que le PLR romand gagne.\r\n\r\n19:51:10:12  19:51:15:22\r\n  -Une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente,\r\n   les Romands du Parlement ?\r\n\r\n19:51:16:08  19:51:17:10\r\n          -Ce qui touche\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:19:16\r\n    \u00e0 l'ouverture de la Suisse\r\n\r\n19:51:19:21  19:51:21:21\r\n        et aux difficult\u00e9s\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:23:20\r\n  de ramener des investissements\r\n           en Romandie.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:25:15\r\n   -Culturellement, la Romandie\r\n\r\n19:51:25:20  19:51:29:06\r\n est plus tourn\u00e9e vers la France.\r\n\r\n19:51:29:11  19:51:32:00\r\n     On voit le r\u00f4le de l'Etat\r\ndiff\u00e9remment des Suisses allemands.\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:32:06\r\n-Peut-\u00eatre la sant\u00e9 et l'agriculture.\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:34:05\r\n-Je vote comme un Suisse allemand.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:37:19\r\n-Peut-\u00eatre la sant\u00e9 et l'agriculture.\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:41:06\r\n-Je vote comme un Suisse allemand.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:44:13\r\n-Depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:47:23\r\n       le Conseil national\r\n       a vot\u00e9 2'240 fois.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:12\r\n        Dans 5 % des cas,\r\n  Al\u00e9maniques et Romands du PLR\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:53:23\r\n     n'\u00e9taient pas d'accord.\r\n\r\n19:51:54:04  19:51:55:20\r\n    Illustration avec le vote\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:59:09\r\nde l'all\u00e8gement des primes maladie\r\n        pour les enfants.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:02:10\r\n   OUI romand, NON al\u00e9manique.\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:06:02\r\nDes divergences romandes au PLR,\r\n     \u00e7a ne date pas d'hier.\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:08:03\r\n      Exemple, Claude Ruey.\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:14:08\r\n      -Les mots sont durs,\r\n\"contraires \u00e0 l'\u00e9thique\", dit-il,\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:16:18\r\n     et aux valeurs du PLR.\r\n\r\n19:52:17:04  19:52:20:05\r\n       -Le ton est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:25:04\r\n         -C.Ruey regrette\r\nque ces discordances se rar\u00e9fient.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:31:20\r\n-J'ai l'impression que nos coll\u00e8gues\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:35:05\r\nromands ont \u00e9t\u00e9 pris par la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:38:11\r\n   J'aimerais qu'ils r\u00e9agissent\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:45:07\r\n        parfois plus fort\r\n     sur certaines positions.\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:48:01\r\n        -Avec H.Hiltpold,\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:53:12\r\nles Romands devraient continuer \r\nde privil\u00e9gier la m\u00e9thode douce.\r\n\r\n19:52:55:14  19:53:00:06\r\n-Sur le sujet, je vous recommande \r\nle dossier complet sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:05:09\r\n    Les restaurateurs romands\r\ns'inqui\u00e8tent d'un manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:53:05:13  19:53:09:08\r\n   Des clients ne viennent pas,\r\n   sans annuler la r\u00e9servation.\r\n\r\n19:53:09:12  19:53:15:03\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur \r\navec les r\u00e9servations sur Internet.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:19:01\r\n       -Un service de midi\r\n        comme les autres:\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:23:17\r\n Les clients qui avaient r\u00e9serv\u00e9\r\n   d\u00e9gustent le plat du jour.\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:36:03\r\n Mais le soir, de plus en plus de\r\ngens r\u00e9servent et ne viennent pas.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:06\r\n-Ca va d'une \u00e0 deux tables par jour,\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:19\r\net jusqu'\u00e0 20 tables sur la semaine.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:51:12\r\n  Ca repr\u00e9sente 5'000-6'000 frs.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:01\r\n   -On appelle \u00e7a leno show.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:00:21\r\n   -C'est un mouvement de mode.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:03:23\r\nOn r\u00e9serve plusieurs \u00e9tablissements,\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:09:02\r\n        on en choisit un,\r\n     sans annuler les autres.\r\n\r\n19:54:09:12  19:54:14:16\r\n       -Dans ce restaurant\r\nde Lausanne, on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:19\r\n-Dimanche dernier, pour le brunch,\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:21:08\r\n       sur 60 r\u00e9servations,\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:24:15\r\n 4 tables de 2 ne sont pas venues.\r\n\r\n19:54:25:05  19:54:29:07\r\n   -Leno showrepr\u00e9sente ici\r\n   30 \u00e0 50 couverts par mois:\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:32:11\r\n       plus de 2'000 frs\r\n     de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:35:20\r\n-On va pr\u00e9voir du personnel en plus.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:39:20\r\n       Et comme on travaille\r\n  avec des marchandises fra\u00eeches,\r\n\r\n19:54:40:01  19:54:46:02\r\n      on va perdre une partie\r\n        de la marchandise.\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:50:16\r\n     -Le site de r\u00e9servation\r\n          La Fourchette\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:55:02\r\n    a r\u00e9agi pour sensibiliser\r\n       les consommateurs.\r\n\r\n19:54:55:07  19:55:00:17\r\n      Mais les associations\r\n      ont peu de solutions.\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:03:19\r\n      -Lors de r\u00e9servations,\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:06:12\r\n    on peut prendre un num\u00e9ro.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:16:06\r\nSur une r\u00e9servation de 20 personnes,\r\n  on peut demander un pourcentage.\r\n\r\n19:55:17:08  19:55:21:07\r\n   -Retour \u00e0 Gen\u00e8ve: l'\u00e9quipe\r\n a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les clients\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:01\r\n qui ont r\u00e9serv\u00e9 pour confirmer.\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:31:08\r\n   -La com\u00e9dienne Sara Forestier\r\n   signe son premier film, \"M\".\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:39:12\r\nC'est l'histoire d'un amour puissant\r\n  entre un illettr\u00e9 et une b\u00e8gue.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:12\r\n-Les mecs de droite, je les nique.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:47:20\r\n-Avec son \u00e9nergie bouillonnante,\r\n   Sara Forestier est devenue\r\n\r\n19:55:48:01  19:55:51:10\r\n       une figure majeure \r\n       du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:51:13  19:55:55:16\r\n    Qu'elle incarne une prof,\r\n    une militante de gauche,\r\n\r\n19:55:55:21  19:56:02:02\r\n une m\u00e8re-fille, une ado nympho,\r\n       elle vit ses r\u00f4les.\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:05:00\r\n   -M\u00eame quand on devait r\u00e9citer\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:09:07\r\ndes po\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9cole, j'interpr\u00e9tais.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:14:09\r\nMais ce qui prenait le plus de place,\r\n  d\u00e9j\u00e0 petite, c'\u00e9tait l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:18:09\r\n       -Elle a mis huit ans\r\npour \u00e9crire \"M\", son premier film:\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:22:05\r\n      une histoire d'amour\r\n entre une b\u00e8gue et un illettr\u00e9.\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:26:21\r\n     -Des fois, j'ai envie...\r\nJ'ai envie de dire quelque chose...\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:30:04\r\n -Quand quelqu'un t'impressionne,\r\n        imagine-le \u00e0 poil.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:34:18\r\n          -Une histoire\r\n   en partie autobiographique.\r\n\r\n19:56:38:21  19:56:41:15\r\n     -J'ai rencontr\u00e9 ce gar\u00e7on\r\n\r\n19:56:41:20  19:56:43:19\r\n        qui savait pas lire\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:46:17\r\n      juste avant le tournage\r\n          de \"L'esquive\".\r\n\r\n19:56:46:22  19:56:49:09\r\n       Et sur le tournage, \r\n       j'avais dit \u00e0 Abdel:\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:51:21\r\n    \"Il faudrait faire un film\r\n          sur ce sujet.\"\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:53:21\r\n  -Il lui aura fallu treize ans\r\n\r\n19:56:54:02  19:56:56:14\r\n      pour r\u00e9aliser ce film\r\n      intime et personnel.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:03\r\n  -Je voulais parler de la honte.\r\n\r\n19:57:00:08  19:57:02:11\r\n        C'est une \u00e9motion.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:06:14\r\n        Je voulais parler\r\n du fait de pas s'aimer soi-m\u00eame,\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:10:17\r\n    et comment on peut r\u00e9ussir \r\n    sa vie de couple malgr\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:12\r\nJ'ai pas trouv\u00e9 de solutions, moi.\r\n\r\n19:57:13:22  19:57:18:16\r\n     -C'est sans maquillage\r\nque Sara Forestier a pr\u00e9sent\u00e9 \"M\"\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:21:10\r\n  dans une \u00e9mission fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:25:08\r\n   Sa fa\u00e7on \u00e0 elle de d\u00e9noncer\r\n    l'injonction d'\u00eatre sexy:\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:27:15\r\n le th\u00e8me de son prochain film.\r\n\r\n19:57:28:01  19:57:32:04\r\n -Ce sujet me passionne parce que \r\n je l'ai v\u00e9cu vraiment violemment.\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:36:18\r\n   On vous demande de faire des\r\ncouvertures de magazines f\u00e9minins,\r\n\r\n19:57:36:23  19:57:40:16\r\n   de se calquer sur une forme \r\n   de sexualit\u00e9 f\u00e9minine qui...\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:49:00\r\n     J'ai pas envie de donner\r\n  ma part de sexualit\u00e9 aux gens.\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:52:21\r\n         -Sara Forestier\r\n    choisit de donner ou pas,\r\n\r\n19:57:53:02  19:57:55:14\r\n     mais quand elle donne,\r\n        elle donne tout.\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:58:18\r\n -C'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que je parle !\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:02:07\r\n       Tu devrais l'adorer !\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:06:09\r\n-Le football f\u00e9minin se porte bien.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:10:14\r\n L'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine joue\r\n  ce soir le match qualificatif\r\n\r\n19:58:10:19  19:58:15:11\r\n               pour\r\n        la Coupe du monde.\r\n\r\n19:58:17:09  19:58:21:18\r\n -Le foot f\u00e9minin a ses atouts, \r\nmais c'est surtout sur le terrain\r\n\r\n19:58:21:23  19:58:24:04\r\n         que les filles\r\n     montrent du caract\u00e8re.\r\n\r\n19:58:24:09  19:58:27:02\r\n        En deux apparitions\r\nau plus haut niveau, les Suissesses\r\n\r\n19:58:27:07  19:58:30:11\r\n font presque aussi bien que les \r\nhommes durant toute leur histoire.\r\n\r\n19:58:30:15  19:58:33:22\r\nAu Canada, en Coupe du monde, elles\r\n  atteignent les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:58:34:03  19:58:37:11\r\n Deux ans plus tard, elles sont\r\n   \u00e9limin\u00e9es au premier tour.\r\n\r\n19:58:37:20  19:58:40:20\r\n   -Lass\u00e9s du football masculin,\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:43:08\r\n     les gens se sont tourn\u00e9s\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:45:18\r\n       vers le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:47:22\r\n          C'est offensif.\r\n\r\n19:58:48:03  19:58:51:03\r\n     Les gens s'y retrouvent.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:57:17\r\n     -Les choses \u00e9voluent vite\r\navec les filles, selon L.Dickenmann.\r\n\r\n19:58:58:04  19:59:00:01\r\n       -Jusqu'\u00e0 mes 12 ans,\r\n\r\n19:59:00:06  19:59:02:23\r\n  je ne connaissais aucune fille\r\n\r\n19:59:03:04  19:59:05:08\r\n        qui jouait au foot.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:14:00\r\n Aujourd'hui, on peut gagner sa vie\r\nen jouant au foot en tant que fille.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:18:12\r\n  -Quelque chose est en train\r\nde changer dans le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:23:21\r\n-Avant, si une fille faisait du foot,\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:00\r\n         c'\u00e9tait bizarre.\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:30:10\r\n-Il y a de plus en plus d'\u00e9quipes.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:33:04\r\nC'est normal de voir jouer une fille.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:38:02\r\n     -Le foot f\u00e9minin suisse\r\na amorc\u00e9 un boom depuis l'an 2000.\r\n\r\n19:59:38:06  19:59:41:07\r\n        Des footballeuses\r\n    toujours plus nombreuses.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:20\r\n     Elles sont aujourd'hui\r\n        pr\u00e8s de 27'000.\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:54:22\r\nA Yverdon, on recense aujourd'hui\r\n  7 \u00e9quipes, 140 footballeuses.\r\n\r\n19:59:57:21  20:00:01:11\r\n    -On parle de plus de 119 % \r\n    d'augmentation depuis 2004.\r\n\r\n20:00:01:15  20:00:04:14\r\n  Il y a des structures f\u00e9minines\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:02\r\nqui d\u00e9marrent depuis les juniors D.\r\n\r\n20:00:14:08  20:00:19:23\r\n-Ces filles ne constituent que 10 %\r\n  des pratiquants dans le monde,\r\n\r\n20:00:20:04  20:00:23:12\r\net sont encore \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re\r\n         du foot business.\r\n\r\n20:00:24:09  20:00:36:23\r\n   -\"ABE\" juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:37:04  20:00:43:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   Y.Methenitis, C.Sanguinetti, \r\n   J.Cloux, M.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034889\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:29) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les candidats \u00e0 la naturalisation se pressent en cette fin 2017, ils veulent profiter du r\u00e9gime actuel avant les changements en 2018, les conditions seront durcis il faudra prouver sa ma\u00eetrise d'une langue nationale dans des tests \u00e9crits la conseill\u00e8re nationale Ada Marra r\u00e9agit en Direct et pointe les diff\u00e9rences selon les cantons mais \u00e0 Paris, Darwin ont \u00e9t\u00e9 clou\u00e9s au sol en raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res, la situation a fait que des voyageurs de la ligne entre Gen\u00e8ve et du Guaino les Vaudois voteront pour ou compte le remboursement des soins dentaires, l'initiative veut une assurance obligatoire, il n'y aura pas de contre- projet, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif au Grand Conseil, le pape Fran\u00e7ois p\u00e8se ses mots en Birmanie, il n'a pas prononc\u00e9 le terme de Bruyne gars en revanche, il appelle les dirigeants birmans \u00e0 respecter tous les groupes ethniques et leur identit\u00e9 et restaurants romands s'inqui\u00e8tent de manque \u00e0 gagner des clients ne viennent pas, sans annuler ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur avec des r\u00e9servations sur Internet et puis le football f\u00e9minin se porte bien, il n'y a jamais eu autant de licenci\u00e9s en Suisse alors que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine joue ce soir le match qualificatif pour la coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:55) [92%] : \r\nLe sujet a toujours provoqu\u00e9 les passions, c'\u00e9tait les faiseurs de Suisses en 78, ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des d\u00e9cennies d\u00e9bat pour assouplir pour durcir les conditions, la naturalisation changera dans un peu plus d'un mois, le 1er janvier et on en voit d\u00e9j\u00e0 les effets nos chiffres le montrent : les candidats se pressent pour profiter de l'actuel r\u00e9gime, notamment sur la question linguistique S\u00e9verine Chave Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:58 > 0:04:02) [92%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est ici qu'on nous a accueillis au motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:05) [93%] : \r\nTendre d'origine qu\u00e9b\u00e9coise Marie- Claude fait partie des derniers b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:07) [97%] : \r\nPierre de l'actuelle loi sur la naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:19) [83%] : \r\nC'est lorsqu'on en a parl\u00e9 autour de nous, que les gens en diable, c'est super que fait avant parce qu'il y a une nouvelle loi, et on n'\u00e9tait pas du tout au courant, nous on l'a fait vraiment par d\u00e9marche ces elle entend tant qu'on \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:34) [94%] : \r\nD'autres savaient la preuve pour la seule ville de Lausanne, le nombre de demandes de naturalisation a augment\u00e9 de 60 pourcent cette ann\u00e9e dans les milieux d'aide aux \u00e9trangers, on a fortement ressenti cette hausse Brigitte Gonzalez- hosto s'anime des permanences pour la pr\u00e9paration \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:04:49) [92%] : \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande cette ann\u00e9e, je pense qu'il y a eu beaucoup de personnes qui l'ont fait, justement, en pensant qu'ils auraient plus de chances d'obtenir la naturalisation du coup dans dans nos activit\u00e9s, je peux dire que \u00e7a a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:49 > 0:05:24) [95%] : \r\nUne loi f\u00e9d\u00e9rale plus s\u00e9v\u00e8re qui laisse peu de marge de manoeuvre aux cantons, seule diff\u00e9rence notable en Suisse romande, la dur\u00e9e de r\u00e9sidence avant le d\u00e9p\u00f4t de la demande 2 ans dans le canton pour Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel 2 ans dans la commune pour Berne et le Jura 3 ans dans le canton pour Fribourg et jusqu'\u00e0 5 ans pour le Valais autre diff\u00e9rence de taille : l'absence de recours \u00e0 l'aide sociale, la plupart des cantons romands ont suivi la loi f\u00e9d\u00e9rale stipulant que le candidat ne doit pas avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide sociale, 3 ans avant sa demande seul Berne a \u00e9tendu cette dur\u00e9e \u00e0 10 ans c\u00f4t\u00e9 Vaudois, on a voulu une application la plus souple possible mais pour certains, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:46) [94%] : \r\nOn a un canton qui compte une population d'origine \u00e9trang\u00e8re nombreuse et il est d\u00e9cisif que le canton face vis-\u00e0-vis de la Conf\u00e9d\u00e9ration savoir que il n'est pas d'accord avec ce dire sismographe des conditions de naturalisation qui valent en compte des int\u00e9r\u00eats de plus d'un tiers de sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:46 > 0:05:54) [93%] : \r\nUne minorit\u00e9 de la commission s'\u00e9tant pench\u00e9s sur le sujet, demande donc au Grand Conseil de refuser d'entrer en mati\u00e8re, une option qui devrait \u00eatre d\u00e9battue au Parlement mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:54 > 0:05:55) [57%] : \r\nAyant \u00e0 point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:07) [90%] : \r\nAda Marra bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste ce sujet les naturalisation, vous avez vraiment fait un combat ce constat, d'abord il y a des cantons plus restrictif que d'autres et \u00e7a continuera apr\u00e8s le 1er janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:23) [90%] : \r\nAbsolument, parce que il y a les lois f\u00e9d\u00e9rales qui impose un minimum et il y a de gros probl\u00e8mes en fait c'est comme on l'a vu, l'aide sociale, on ne peut pas d\u00e9poser si on est pauvre, en fait une demande pour \u00eatre Suisse et l'introduction de tests \u00e9crits pour tous les cantons dans les naturalisation ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:23 > 0:06:33) [94%] : \r\nAh, vous avez appel\u00e9 \u00e0 profiter activement du temps pour d\u00e9poser des demandes avant le 1er janvier quand m\u00eame la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais \u00e9crit aussi est-ce que c'est pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:33 > 0:06:55) [91%] : \r\n\u00e9coutez la longue \u00e9videmment que c'est important pour savoir de quel pays on est, o\u00f9 on a d'adoption, mais en tout cas pas essayer d'\u00e9liminer toutes les personnes qui, dans leur propre langue, ne savent pas lire et \u00e9crire, aujourd'hui \u00e0 400000 personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re en Suisse, qui ont des qui sont illettr\u00e9s et cette personne, il est certain qu'elles vont pas faire le le pas pour pouvoir se naturaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:55 > 0:07:19) [87%] : \r\nSur ce sujet vous provoquer des r\u00e9actions \u00e9pidermiques, hein, vous le savez, en g\u00e9n\u00e9ral on d\u00e9teste ou on adore ce que fait Ada Marra sur ce genre de c'est le tweet que vous avez \u00e9pingl\u00e9 il est r\u00e9v\u00e9lateur dans votre fil Twitter vous dites voil\u00e0 j'aime h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 trouver la d\u00e9finition de la Suisse, c'\u00e9tait pas facile, pour finir, c'est une oeuvre collective, pragmatiquement, vous voyez bien ce qu'ils disent, \u00e7a doit \u00eatre plus que \u00e7a, l'adh\u00e9sion devenir suisse \u00e0 l'autre, quelque chose de beaucoup plus sentimental qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:38) [90%] : \r\n\u00e7a peut l'\u00eatre, effectivement, moi je dis pas non mais simplement dans une conf\u00e9d\u00e9ration, nous sommes n'axe politique, social, \u00e9conomique de la Suisse, c'est elle, a fait les comptes, on h\u00e9 bien on peut de se demander si le sentiment national en tant que telle existe, je pense que tous les jours quand on se l\u00e8ve dans ce pays, on est d'accord, d'\u00eatre ensemble et \u00e7a c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:53) [91%] : \r\nQuand on voit le monde autour de nous, les Russes, les Chinois, beaucoup d'Am\u00e9ricains, beaucoup d'Indiens tr\u00e8s nationaliste, hein, eux ils disent pas, c'est comme \u00e7a, il dit souvent leur nation est quand m\u00eame plus haut que les autres dans leur esprit est ce qu'on n'est pas tr\u00e8s minoritaire dans votre vision du monde finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:53 > 0:08:05) [89%] : \r\nAbsolument pas, moi, je suis fier d'\u00eatre Suisse mais j'ai rien fait pour l'\u00eatre, enfin si j'ai d\u00fb m'naturalis\u00e9 mais ceux qui sont n\u00e9s avec le passeport, ils ont rien fait d'extraordinaire pour l'aide, donc c'est un hasard, il faut savoir la de l'adopter comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:27) [86%] : \r\nD\u00e9bat qui continuera votre carte d'identit\u00e9, je voulais demander tout \u00e0 l'heure, hein, on voit \u00e0 votre pr\u00e9nom d'origine Laurentin c'est pas indiff\u00e9rent parce que vous \u00eates binational vous assumer sa pleinement les origines aussi les Pouilles le dialecte italiens etc qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent : ben voil\u00e0, au fond, c'est bien ce cette cette logique suisse d'int\u00e9gration tr\u00e8s rigoureuse, c'est pas facile de nuit en Suisse mais vous parmi d'autres, en avaient profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:27 > 0:08:40) [86%] : \r\nMoi je crois que on va vers un durcissement et en 2018 en est train d'\u00e9viter tous les pauvres et tous les mal form\u00e9, donc on a d\u00e9cid\u00e9 que le riche \u00e9tait suisse, et bien form\u00e9s, et \u00e7a, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me \u00e0 mon sens identitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:40 > 0:08:57) [94%] : \r\nAdama merci on reste \u00e0 la politique avec cette cassette de 440 millions qui excite les convoitises, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait provisionn\u00e9 aujourd'hui, il faut les r\u00e9affecter au 1er jour de l'examen du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration la question r\u00e9v\u00e8le des visions oppos\u00e9es Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:11) [94%] : \r\nC'est du jamais vu, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Berne avec des valises remplies d'amendements une centaine pour tenter de corriger le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de bonne guerre mais ce n'est pas rassurant \u00e9coutez comment le s\u00e9nateur compte entamer les d\u00e9bats, t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:11 > 0:09:19) [92%] : \r\n\u00e7a ressemble plus \u00e0 un souk bazar que un d\u00e9bat budg\u00e9taire v\u00e9ritablement ordonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:19 > 0:09:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, le ton est donn\u00e9 : le budget, c'est 71 milliards de francs et un b\u00e9n\u00e9fice de 100 millions il y a donc toute latitude pour le convoit\u00e9 et on ne s'est pas g\u00ean\u00e9, 5 heures de d\u00e9bats plus tard premi\u00e8res grosse nouvelle, les fameux 440 millions provisionn\u00e9s pour financer les retraites, et dont on ne savait pas quoi faire, ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, ce sera 295 millions pour le rail et le reste pour assainir la dette, c'est ce que voulait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le probl\u00e8me c'est que le Conseil national, lui, ne voit pas les choses de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:47 > 0:10:05) [89%] : \r\nJe suis assez inquiet, c'est une centaine d'amendements, 3 jours de d\u00e9bats des coupes annonc\u00e9es dans l'aide aux consommateurs dans l'aide aux familles dans le la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement en faveur de l'arm\u00e9e, des routes, dans une moindre mesure, de l'agriculture, c'est c'est honn\u00eatement, un d\u00e9bat un peu difficile qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:16) [92%] : \r\nPas inqui\u00e8te mais m\u00e9contente l'UDC elle qui veut \u00e9conomiser \u00e0 tout crin d\u00fb avaler ce matin l'octroi de nouvelles aides 70 millions pour la jeunesse, pour la recherche et pour la formation et tout \u00e7a au d\u00e9triment de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:48) [86%] : \r\nAh oui, il me fallait Kla\u00ef soudaine par rapport aux cantons, cet effort est exorbitant et je dis : il faudra que je me demande jusqu'\u00e0 quand on va encore accepter de se faire imposer ses exigences par ces milieux sans se montrer critique des faut auquel Ice, bon l\u00e0 aussi le ton mesur\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 en coulisses, des voix se font entendre chacun risque de bomber le torse, ces prochaines semaines et camp\u00e9 sur ses positions, il faudra peut-\u00eatre pour mettre d'accord les 2 chambres, agent d'une s\u00e9ance de conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:10:50) [89%] : \r\nAlors c'est c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:50 > 0:11:06) [92%] : \r\nLes Vaudois voteront pour ou compte le remboursement des soins dentaires, l'initiative propose une assurance obligatoire pour tous, il n'y aura pas de contre- projet, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif au Grand Conseil, ce qui montre l'importance de cet enjeu dans le canton de Vaud et ailleurs en Suisse Rimbert Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:22) [93%] : \r\nLe Centre social protestant, c'est l\u00e0 que de plus en plus de petits revenus viennent chercher de l'aide des salari\u00e9s qui ne touche pas l'aide sociale, mais pour qui une facture de dentiste est impossible \u00e0 payer dans le canton de Vaud 7,5 pourcent de la population renoncent \u00e0 des soins dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:22 > 0:11:37) [88%] : \r\nLes factures d'adultes sond\u00e9s des factures avec des montants \u00e9normes les frais dentaires sont tout de suite important et les personnes ont de la peine \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 100 francs assumer un impr\u00e9vu de 100 francs dans leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:37 > 0:11:53) [93%] : \r\nMais qui faut-il aider une assurance obligatoire pour tous, comme le propose l'initiative ou seulement les enfants et les jeunes, comme le souhaitait la droite dans le cadre du contre- projet faute de compromis, ce dernier a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat soutiendra donc l'initiative, issu de la gauche radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:53 > 0:12:09) [90%] : \r\nNous savons que pr\u00e8s de 20 pour 100 de la population n'a pas 2500 francs de c\u00f4t\u00e9 et donc des frais dentaires sont difficiles d'acc\u00e8s, encore une fois, le Conseil d'\u00c9tat voulait une solution beaucoup moins forte et et et principes que l'initiative malheureusement maintenant la situation, c'est soit l'initiative soit le statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:09 > 0:12:24) [92%] : \r\nAujourd'hui, si la moiti\u00e9 des enfants Vaudois ont une assurance dentaire priv\u00e9s la couverture est quasi nul chez les adultes, seules les personnes \u00e0 l'aide sociale sont aid\u00e9es, rien n'est pr\u00e9vu pour la classe moyenne inf\u00e9rieure, la droite qui rejette l'initiative et le contre- projet s'en contente pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:24 > 0:12:39) [95%] : \r\nIl y a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions par ann\u00e9e, qui sont mis sur la table pour les soins dentaires avec les r\u00e9gimes sociaux et puis il faudra voir le r\u00e9sultat de l'initiative, nous on a toujours dit qu'on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler sur sur les mineurs et les jeunes, on verra, suite \u00e0 ce vote populaire, ce qui peut \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:39 > 0:12:48) [92%] : \r\nUn vote Vaudois, qui aura lieu en 2018 et qui sera scrut\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel en Valais \u00e0 Gen\u00e8ve et au Tessin o\u00f9 des initiatives similaires sont en attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:04) [90%] : \r\nLes avions de Darwin Airline sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol, ce matin en raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res de la compagnie la soudainet\u00e9 de la mesure est spectaculaire, elle affecte les voyageurs entre, je n'avais Lugano elle affecte aussi le Tessin en tant que telle type bio- Caucchioli Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:05 > 0:13:12) [89%] : \r\nUn avion clou\u00e9 au sol le Lugano Gen\u00e8ve de 7 heures ce matin pour les passagers, un r\u00e9veil brutal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:13:20) [83%] : \r\nLe bac on SMS, j'ai re\u00e7u un SMS vers 3 heures du matin qui m'inform\u00e9 que mon vol Lyon- Gen\u00e8ve \u00e9tait annul\u00e9 4 Vialatte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:14:02) [93%] : \r\nLa licence de vol de Darwin a \u00e9t\u00e9 suspendu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, soucieux de la solidit\u00e9 financi\u00e8re de la compagnie \u00e0 l'a\u00e9roport, s\u00e9ance de crise acteurs politiques et \u00e9conomiques veulent \u00e9viter que le Tessin n'ait plus aucune liaison a\u00e9rienne avec le reste de la Suisse, pas un aboutissement, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle, il y a des milliers de personnes qui utilisent ce vol, c'est tr\u00e8s important pour le tourisme, la place financi\u00e8re et l'industrie, il faut absolument que l'on trouve une compagnie qui reprennent ce vol sa souverainet\u00e9 arr\u00eat pour cet acteur de la finance, c'est travailler \u00e0 Gen\u00e8ve et familles au Tessin un \u00e9quilibre qui n'est possible que gr\u00e2ce \u00e0 l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:02 > 0:14:24) [90%] : \r\nOui, c'est une catastrophe, parce qu'il y a pas de moyens, oh il y en a des moyens, mais c'est quand m\u00eame beaucoup plus compliqu\u00e9, au lieu d'un vol de 35 minutes le train, \u00e7a prend 5 heures la voiture minimum je dirais aussi 5 heures il y a s\u00fbrement des gens qui sont en train de consid\u00e9rer ou pourrait bien consid\u00e9rer ce d\u00e9m\u00e9nager, se d\u00e9placer en Romandie pour \u00eatre plus proche du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:25 > 0:14:30) [97%] : \r\nPetit espoir pour les pendulaires au long cours, une solution serait en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:40) [92%] : \r\nC'est quand m\u00eame une ligne importante pour Gen\u00e8ve- A\u00e9roport nous s'en vont essayer de faciliter les discussions pour trouver une solution de rechange ou une p\u00e9rennisation de cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:48) [89%] : \r\nOn est bien loin de la situation d'il y a 10 ans, 2 compagnies Baboo et Darwin se disputait alors le vol Gen\u00e8ve, Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:26) [91%] : \r\nLa ma\u00eetrise de l'agenda montre le rapport de force dans ce genre de n\u00e9gociations Bachar El-Assad est dans une position bien plus favorable que nagu\u00e8re, des pays comme la France ne r\u00e9clame plus son d\u00e9part Emmanuel Macron avait marqu\u00e9 ce tournant il b\u00e9n\u00e9ficie surtout du puissant appui russe, il y a quelques jours encore, le 20 novembre \u00e0 Sotchi Vladimir Poutine lui t\u00e9moigner son soutien, les n\u00e9gociations ont donc commenc\u00e9 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, Antoine SIDA retournement de situation tr\u00e8s spectaculaire, hein, Bachar El-Assad beaucoup le disaient perdu, or on voit \u00e0 quel point aujourd'hui il a retrouv\u00e9 une assise politique et aussi une assise territoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:26 > 0:16:05) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, le gouvernement syrien avec ses alli\u00e9s russe et iranien sont les grands gagnants sur le terrain leurs troupes contr\u00f4lent aujourd'hui plus de la moiti\u00e9 du pays dont les 4 plus grandes villes, Damas, la capitale mais aussi Alep, Homs s'et Lattaqui\u00e9, l'autre grand gagnant les forces d\u00e9mocratiques syriennes contr\u00f4lent environ un quart du territoire si F. D. S. compos\u00e9e majoritairement de Kurdes sont soutenus par une coalition occidentale men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, enfin, le dernier quart du territoire est tenu par diff\u00e9rentes factions rebelles ou par le groupe \u00e9tait islamique qui, lui, a perdu la quasi- totalit\u00e9 des territoires qu'il contr\u00f4lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:05 > 0:16:12) [92%] : \r\nL'espoir d'une r\u00e9conciliation au moins d'un accord, ici \u00e0 Gen\u00e8ve s'assemblent tr\u00e8s faible quand on voit tout le sang toute la haine accumul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:52) [91%] : \r\nOui et tous se sont vers\u00e9es peut-\u00eatre chiffr\u00e9e, selon les estimations les plus s\u00e9rieuses, pr\u00e8s de 340000 personnes, civils et militaires confondues, ont perdu la vie, parmi ces morts, on Courtrai pr\u00e8s de 19000 enfants pour vous faire une id\u00e9e de ce chiffre, c'est comme si la totalit\u00e9 des enfants du canton du Jura avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, ajouter \u00e0 ce bilan d\u00e9sastreux, 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi 6 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du pays, impossible de faire le compte des bless\u00e9s des mutil\u00e9s, des traumatis\u00e9s ou encore des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, une chose est certaine, quelle que soit l'issue de ce conflit, il faudra des ann\u00e9es aux Syriens pour se relever et se r\u00e9concilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:17:12) [88%] : \r\nVoil\u00e0, demain donc, les n\u00e9gociations avec la d\u00e9l\u00e9gation de Damas, qui devrait arriver le monde entier suit ces discussions de Gen\u00e8ve, c'est la suite d'une longue histoire de n\u00e9gociation historique men\u00e9e dans la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 l'ONU, et avant cela \u00e0 la SDN les archives en t\u00e9moigne au programme est fait pour num\u00e9riser ce tr\u00e9sor Claude Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:30) [94%] : \r\nUn trait\u00e9 condamnant l'esclavage, une \u00e9tude sur la pollution en mer ou encore cette convention d\u00e9finissant pour la premi\u00e8re fois le terrorisme ces documents dat\u00e9s des ann\u00e9es 20 et 30 sont conserv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, il consacre les grands principes de la diplomatie internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:30 > 0:17:47) [86%] : \r\nDe mais, comme les choses vont la soci\u00e9t\u00e9 des nations et la premi\u00e8re organisation internationale \u00e0 avoir tent\u00e9 d'oeuvrer \u00e0 l'instauration de la paix dans le monde ces documents en sont l'illustration, ce sont les principes fondateurs de la communaut\u00e9 internationale qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ensuite des Nations unies Kennedy ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:47 > 0:18:08) [91%] : \r\nLes 26 ans d'histoire de la soci\u00e9t\u00e9 des nations sont r\u00e9sum\u00e9s en 15 millions de pages des documents bient\u00f4t enti\u00e8rement accessible sur l'internet, gr\u00e2ce aux efforts de ses \u00e9tudiants il d\u00e9chiffrer les index avec le concours des internautes int\u00e9ress\u00e9s sollicit\u00e9es via une plateforme en ligne de contribution collective, \u00e0 la recherche dite de crowdsourcing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:32) [88%] : \r\nPour Lyon, une personne qui classifie les documents, on en aurait pour des ann\u00e9es, et si on en a 10000 on peut faire \u00e7a rend sa carte, \u00e0 savoir que bien soyez sometimes en tant qu'archiviste, nous n'avons pas toujours l'expertise technique pour mettre en place un syst\u00e8me de crowdsourcing cette collaboration nous permet d'aller plus vite dans le travail de num\u00e9risation, les \u00e9tudiants sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec ces outils-l\u00e0 ou attaque m\u00eame progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:33 > 0:18:42) [90%] : \r\nUn titre illisible un num\u00e9ro difficilement des chiffrables pour \u00eatre valid\u00e9 la solution propos\u00e9e par un individu doit \u00eatre confirm\u00e9e par 20 autres internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:18:54) [96%] : \r\nCe type de crowdsourcing en ligne, \u00e7a c'est vraiment une technologie num\u00e9rique qui am\u00e8ne beaucoup de monde, c'est un peu comme un r\u00e9seau social mais pour la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:55 > 0:19:02) [92%] : \r\nIls et c'est tr\u00e8s facile de participer \u00e0 ce projet, il suffit d'\u00e9crire notre contribution la marche \u00e0 suivre, nous a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:02 > 0:19:18) [92%] : \r\nBah oui faut \u00e9tude sur le ciel, c'est l'occasion aussi de se replonger dans cette ferveur populaire pour un \u00e9v\u00e9nement qui allait devenir \u00e0 Gen\u00e8ve sa dimension internationale, la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 des nations en 1920 en Suisse romande, un tournant dans les relations internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:37) [94%] : \r\nLa rencontre \u00e9tait tr\u00e8s attendue entre le pape Fran\u00e7ois et la dirigeante birmane San Suu Kyi, le pape a soigneusement pes\u00e9 les termes de son intervention, il n'a pas prononc\u00e9 le mot de Rohingya en revanche, il appelle les dirigeants birmans \u00e0 respecter, je cite : tous les groupes ethniques et leur identit\u00e9, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:58) [91%] : \r\nAccueil folklorique pour accueillir le papa de Naypyidaw le pouvoir birman aux mains de la majorit\u00e9 bouddhiste, met en sc\u00e8ne la diversit\u00e9 de ses minorit\u00e9s mais pas trace des Rohingyas ni parmi les figurants ni dans les discours pour ses retrouvailles avec Aung San Suu Kyi le pape mesure chaque mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:58 > 0:20:10) [95%] : \r\nLoin de Rome, o\u00f9 il s'\u00e9tait \u00e9mu du sort des Rohingyas Fran\u00e7ois veut \u00e9viter tout incident diplomatique dans son discours, il \u00e9vite de mentionner directement la minorit\u00e9 musulmane et lance un appel au respect des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:42) [92%] : \r\nLa roue sous des costumes le difficile processus de construction de la paix et la r\u00e9conciliation nationale ne peuvent avancer que par un engagement en faveur de la justice et du respect des droits de l'homme, Oman, on n'a pas acc\u00e8s une paix bas\u00e9e sur le respect de la dignit\u00e9 des dirigeants et des droits de chaque membre de la soci\u00e9t\u00e9, le respect de chaque groupe ethnique et de son identit\u00e9 viennent \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:43 > 0:20:50) [97%] : \r\nUn discours partag\u00e9 par Aung San Suu Kyi, qui lance une ode \u00e0 la diversit\u00e9 sans \u00e9voquer le drame des Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:50 > 0:21:02) [96%] : \r\nEt de notre gouvernement, a pour objectif de faire ressortir la beaut\u00e9 de notre diversit\u00e9 de la renforcer en prot\u00e9geant les droits en encourageant la tol\u00e9rance et en garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:21:02 > 0:21:02) [93%] : \r\nPourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:16) [90%] : \r\nUn pape prudent devant les autorit\u00e9s militaires et civils birmane, mais qui devrait se montrer plus explicite jeudi au Bangladesh o\u00f9 pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas attendent un soutien appuy\u00e9 du souverain pontife.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:17 > 0:21:39) [90%] : \r\nLe message africain d'Emmanuel Macron, qui se rendait au Burkina Faso, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut marquer un saut de g\u00e9n\u00e9ration par rapport au pr\u00e9sident pr\u00e9c\u00e9dent, il juge tourner la page du paternalisme, il promet la lev\u00e9e du secret d\u00e9fense sur l'assassinat de l'ancien pr\u00e9sident Sankara en 1994 figure africaines, il a d'ailleurs cit\u00e9 dans son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:39 > 0:21:47) [95%] : \r\nLa construction de l'avenir que vous osez inventer, selon la belle formule d'un de vos compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:55) [96%] : \r\nC'est une formule de Thomas Sankara, \u00e0 qui je souhaite solennellement rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:03 > 0:22:22) [93%] : \r\nJe suis d'une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 on ne vient pas dire \u00e0 l'Afrique, ce qu'elle doit faire, quelles sont les r\u00e8gles de l'\u00c9tat de droit, mais o\u00f9 partout on encouragera celles et ceux qui, en Afrique, veulent prendre leur responsabilit\u00e9s veulent faire souffler le vent de la libert\u00e9 de l'\u00e9mancipation, comme vous l'avez fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:24 > 0:22:41) [91%] : \r\nRetour en Suisse avec ce nouveau constat sur le poids du roman \u00e0 Berne, le Genevois lui Hiltpold a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vice- pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il portera la banni\u00e8re au monde dans un parti o\u00f9 le poids des francophones et scrut\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, Valentin Tombez David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:41 > 0:22:55) [92%] : \r\nMesdames et messieurs, le groupe lib\u00e9ral- radical au Conseil national et cela minorit\u00e9 romande qui tient \u00e0 se faire entendre, ce sera notamment la t\u00e2che de Hugues Hiltpold, le Genevois n'est pas connu pour son verbe haut, mais peu lui chaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:56 > 0:23:10) [90%] : \r\nOn peut appeler \u00e7a une force tranquille, c'est clair et c'est peut-\u00eatre moins th\u00e9\u00e2tral que d'autres, je fais de la politique dans une forme de s\u00e9duction m\u00eame qu'est peut-\u00eatre moins visible que d'autres alors le message, c'est de leur faire comprendre d'abord que la Romandie existe qui, elle, est qu'elle gagne, que le le PLR dans la Romandie gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:10 > 0:23:14) [88%] : \r\nUne sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente les Romands du Parlement vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:14 > 0:23:23) [88%] : \r\nLes sujets qui, toujours, \u00e0 l'ouverture de la Suisse, peut-\u00eatre aussi en terme d'investissement o\u00f9 on essaye de ramener des investissements en Suisse romande et c'est pas toujours facile Q.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:23 > 0:23:32) [92%] : \r\nJe dirais allemand en Suisse romande, nous sommes plus tourn\u00e9s vers la France avec une vision du r\u00f4le de l'\u00c9tat parfois assez diff\u00e9rente de celle de nos amis suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:32 > 0:23:38) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre la politique de la sant\u00e9, et peut-\u00eatre aussi l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:07) [85%] : \r\nCe que je fais le sentiment de voter tr\u00e8s souvent comme un Suisse- allemand nous avons scruter les votes depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, le Conseil national a vot\u00e9 2240 fois et dans 5 pourcent des cas al\u00e9maniques et romands du PLR n'\u00e9taient pas d'accord, illustration avec un vote embl\u00e9matique, celui qui concernait l'all\u00e9gement des primes maladie pour les enfants oui Romand clair non al\u00e9maniques limpide des voix romande divergentes au PLR \u00e7a ne date pas d'hier, exemple : Claude Ruey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:08 > 0:24:16) [97%] : \r\nIl ne veut pas du papier de position de son parti sur l'immigration, les mots sont durs contraires \u00e0 l'\u00e9thique, dit-il, et aux valeurs du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:16 > 0:24:20) [92%] : \r\nLe ton \u00e9tait est n\u00e9gatif, il est m\u00e9fiant par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:20 > 0:24:25) [95%] : \r\nAujourd'hui Claude Ruey constate que les voix discordantes se font plus rares et il le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:45) [91%] : \r\nJ'ai plut\u00f4t l'impression que nos coll\u00e8gues romands d'aujourd'hui ont plus \u00e9t\u00e9 pris par la majorit\u00e9 et qui a une forme d'esprit de Stockholm qui syndrome de Stockholm qui existe un peu dans le groupe, parce que parfois, j'aimerais que mes coll\u00e8gues romande aujourd'hui r\u00e9agissent un peu plus fort par rapport \u00e0 certaines positions, notamment de la pr\u00e9sidente du Pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:24:52) [93%] : \r\nAvec Hugues Hiltpold et sa force tranquille pour les repr\u00e9senter les Romands devrait pourtant continuer de privil\u00e9gier la m\u00e9thode douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:55 > 0:25:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0 et sur le sujet, je vous recommande le dossier complet sur rtsinfo Point CH les restaurants romands, s'inqui\u00e8te de manque \u00e0 gagner qui n'est pas n\u00e9gligeable, les clients ne viennent pas, ils s'pens\u00e9 annuler la r\u00e9servation, la pratique a toujours exist\u00e9, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur avec les r\u00e9servations sur internet, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Martine clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:17 > 0:25:36) [93%] : \r\nUn service de midi comme les autres dans ce restaurant gastronomique Genevois au bout d'une ruelle les clients qui avaient r\u00e9serv\u00e9 sont venus et d\u00e9guster le plat du jour, supr\u00eame de pintade, le soir, c'est une autre histoire de plus en plus de gens r\u00e9serve et ne viennent pas, le ph\u00e9nom\u00e8ne a commenc\u00e9 ce printemps, le chef est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:36 > 0:25:53) [90%] : \r\n\u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 une \u00e0 2 tables par jour, voire, on a eu jusqu'\u00e0 une vingtaine de tables qu'il n'est pas sur la semaine, en termes de chiffre d'affaires, \u00e7a peut aller presque jusqu'\u00e0 5000 francs 5005 6000 francs de chiffre d'affaires par semaine, pour ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:25:58) [91%] : \r\nDans le jargon, on appelle \u00e7a le no show un papillonage tr\u00e8s tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:09) [84%] : \r\nC'est presque un mouvement de mode ou r\u00e9serve de 3 \u00e0 4 \u00e9tablissements et en guise d'appel rest\u00e9 endiguer en guise d'ap\u00e9ritif ont choisi l'\u00e9tablissement mais sont annul\u00e9s, les autres, \u00e7a manque de respect pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:09 > 0:26:14) [90%] : \r\nChangement de d\u00e9cor, hein, resteront \u00e0 l'\u00e9cart du centre- ville de Lausanne, l\u00e0 aussi, on est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:15 > 0:26:24) [90%] : \r\nDimanche dernier pour le le brunch du dimanche, on avait 60 r\u00e9servation et on a eu capable de de qui ne sont pas venus c'est frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:24 > 0:26:32) [93%] : \r\nLe no show ici c'est entre 30 et 50 couverts par mois jusqu'\u00e0 plus de 2000 francs de chiffre d'affaires, un gros impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:47) [90%] : \r\nOn va pr\u00e9voir un peut-\u00eatre du personnel en plus, et au niveau des marchandises, le fait de travailler avec des marchandises fra\u00eeches, hein, avec des produits frais, on va tout simplement perdre une partie de la marchandise qui va pas \u00eatre consomm\u00e9s face \u00e0 l'long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:47 > 0:26:59) [94%] : \r\nHeure du ph\u00e9nom\u00e8ne, le site de r\u00e9servation en ligne, la fourchette a r\u00e9agi pour sensibiliser les consommateurs et conseiller les patrons quant aux associations professionnelles, elles n'ont pas beaucoup de solutions \u00e0 proposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:00 > 0:27:16) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il y a des points qu'on peut am\u00e9liorer, c'est-\u00e0-dire lors des r\u00e9servations de prendre le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pas compte, c'est c'est des groupes \u00e0 partir de 20 personnes, bon il y en a qui le font et c'est l\u00e9gal on pour demander un pourcentage sur le prix qui vont consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:17 > 0:27:25) [86%] : \r\nEt per\u00e7u retour \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9quipe a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les clients qui ont r\u00e9serv\u00e9 pour confirmer, maintenant, on croise les doigts, la confirmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:27 > 0:27:39) [90%] : \r\nLa com\u00e9dienne Sara Forestier signe son 1er film M est une histoire de passion, elle promet d'\u00e9mouvoir m\u00eame les blas\u00e9s, m\u00eame les d\u00e9sabus\u00e9s c'est un amour puissant entre un illettr\u00e9 et une b\u00e8gue Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:40 > 0:27:43) [91%] : \r\nEn fait, moi dans la vie, les mecs de droite clinique c'est moi je suis toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:43 > 0:27:52) [94%] : \r\n\u00e7a fait plus de 15 ans maintenant qu'avec son d\u00e9bit mitraillette et son \u00e9nergie bouillonnante Sara Forestier squattent le cin\u00e9ma fran\u00e7ais dont elle est une figure majeure sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:52 > 0:28:02) [77%] : \r\nParce qu'elle ne joue pas mais qu'il visc\u00e9raux et qu'elle incarne une prof passionn\u00e9, une militante de gauche voyeuse une m\u00e8re puis une m\u00e8re indigne une France Gall timide ou $ faux Elvis r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:02 > 0:28:13) [84%] : \r\nM\u00eame les po\u00e9sies canton \u00e0 l'\u00e9cole, moi je, je sais pas, je faisais tout entre quoi bon d'interpr\u00e9tation et mais bizarrement depuis je suis petite, ce qui prenait plus de place \u00e9tait l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:13 > 0:28:20) [92%] : \r\nElle a mis 8 ans pour \u00e9crire M. son 1er film qui raconte l'histoire d'amour entre une b\u00e8gue qu'campe \u00e0 l'\u00e9cran et un illettr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:20 > 0:28:30) [72%] : \r\nIl faut naturel en fait une des fois j'ai envie, Jean porte fort bien, je vais ont vite dire quelque chose, c'est quelqu'un qui est impressionnant, faut tu imagines \u00e0 poil une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:30 > 0:28:35) [87%] : \r\nEn partie autobiographique qui hors plateau, l'adolescente extraverti de l'esquive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:35 > 0:28:44) [80%] : \r\nLe Dream Works on vote comme chaque mois, mais n'est, on n'est pas l\u00e0 pour nul technique cong\u00e9 rencontrer ce gar\u00e7on qui, qui savait pas lire avec qui j'ai une histoire d'amour, c'\u00e9tait juste avant le tournage de l'esquive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:45 > 0:28:51) [90%] : \r\nEt quand j'\u00e9tais sur le tournage de l'esquive, j'ai parl\u00e9 de de cette id\u00e9e de cin\u00e9ma, Abdel Joudi faudrait faire un film sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:51 > 0:28:56) [93%] : \r\n13 ans, c'est finalement le temps qu'il lui aura fallu pour r\u00e9aliser ce 1er film intime et personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:56 > 0:29:13) [89%] : \r\nJe voulais pas parler de sujets ni d'illettrisme b\u00e9gaiement, enfin, je voulais parler de la route, donc c'est une \u00e9motion et je voulais parler de du fait de pas s'aimer soi-m\u00eame et comment en fait, on peut r\u00e9ussir sa vie de couple aussi concerne pas, soit j'arrive toujours pas \u00e0 trouver de solution j'ai foir\u00e9 toutes mes relations amoureuses moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:13 > 0:29:26) [90%] : \r\nCe qu'il r\u00e9ussit par contre est bien Sara Forestier c'est parce ce qu'il veut dans la vie et c'est donc sans maquillage qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9 M. dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise par sa fa\u00e7on \u00e0 elle de d\u00e9noncer l'injonction \u00e0 \u00eatre sexy, le th\u00e8me de son prochain film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:26 > 0:29:42) [90%] : \r\nOui, c'est un sujet qui me passionne mais moi parce que je l'ai v\u00e9cu vraiment violemment moi dans ma vie personnelle, quand on est une com\u00e9dienne, on vous demande de faire des couvertures de magazines f\u00e9minins pour peser de la visibilit\u00e9 pour vendre vos films, on vous demande de calquer \u00e0 une forme de sexualit\u00e9, une sensualit\u00e9 fait une sexualit\u00e9 f\u00e9minine qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:43 > 0:29:48) [88%] : \r\nVoil\u00e0, moi j'ai pas envie donner ma part de sexualit\u00e9 aux gens, c'est, c'est quelque chose qui est personnel, on a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:48 > 0:29:54) [87%] : \r\nDans la vie ou \u00e0 l'\u00e9cran, Sara Forestier Cestas, elle choisit de donner ou pas, mais quand elle donne, elle donne tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:54 > 0:30:01) [86%] : \r\nMon amoureux, c'est que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que je parle alors tu pourrais m'adorer qui s'opposait l'adorait le tulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:15) [96%] : \r\nLe football f\u00e9minin se porte bien, il n'y a jamais eu autant de licenci\u00e9s en Suisse alors que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine joue ce soir le match qualificatif pour la Coupe du monde en France en 2019 Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:16 > 0:30:37) [92%] : \r\nLe foot f\u00e9minin \u00e0 ses atouts, ses Stars l'ont compris mais c'est surtout sur le terrain que les films montre du caract\u00e8re prenez les Suissesses en 2 apparitions au plus haut niveau, elles font presque aussi bien que les hommes durant toute leur histoire au Canada, en Coupe du monde, elles atteignent les huiti\u00e8mes de finale, 2 ans plus tard, aux Pays-Bas, elles sont \u00e9limin\u00e9es au 1er tour mais avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:37 > 0:30:47) [82%] : \r\nParce que les gens \u00e0 son petit polar, c'est du football \u00e0 masculin et puis se sont tourn\u00e9s vers le football f\u00e9minin, le football f\u00e9minin a beaucoup progress\u00e9, puis est devenu attractif, on joue beaucoup se offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:48 > 0:30:50) [82%] : \r\nDonc les gens ben s'retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:51 > 0:30:57) [84%] : \r\nLes choses \u00e9voluent vite avec les filles, selon la radicaux Man, la r\u00e9f\u00e9rence parmi les football suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:57 > 0:31:07) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans j'avais, je ne connaissais pas d'autres filles qui jouent au foot ah je savais pas que le foot f\u00e9minin existait, mais je pense aujourd'hui, on peut aller jouer \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:08 > 0:31:14) [94%] : \r\nGagner sa vie en jouant au foot, m\u00eame en tant que si donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:14 > 0:31:18) [91%] : \r\nElle est visiblement quelque chose \u00e9tait en train de changer dans le football f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:20 > 0:31:33) [86%] : \r\nAvant, si une fille faisait du foot, c'\u00e9tait bizarre et, du coup, certaines filles qui avaient envie d'en faire du foot, elle n'osait pas forc\u00e9ment y aller, on voit qu'il y a de plus en plus d'\u00e9quipes dans la r\u00e9gion, qui se font et, maintenant, \u00e7a devient presque normal de voir des filles jouent au foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:33 > 0:31:47) [93%] : \r\nCar le foot f\u00e9minin suisse est en plein baby- boum boum qui s'amorce en l'an 2000 des footballeuse toujours plus nombreuses, les licenci\u00e9s ont doubl\u00e9 en une quinzaine d'ann\u00e9es, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s de 27000 a \u00e9volu\u00e9 dans les championnats du pays ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:49 > 0:31:56) [90%] : \r\n\u00e0 Yverdon, par exemple, le nombre de filles est en augmentation, on y recense aujourd'hui cette \u00e9quipe 140 footballeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:56 > 0:32:13) [89%] : \r\nOn parle de plus de 119 pourcent en fait d'augmentation par rapport \u00e0 2004, donc c'est \u00e9norme et elle surtout, on arrive, on remarque qu'il y a des structures f\u00e9minines qui qui qui qui d\u00e9marre en fait depuis d\u00e9j\u00e0 les juniors D quelque chose qui \u00e9tait quasiment invisible, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:14 > 0:32:23) [90%] : \r\nAlors que les machos se rassurent, ces filles ne constituent actuellement que 10 pourcent des pratiquants dans le monde, elles sont encore \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re du foot Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:31) [96%] : \r\nCe soir, ne manquez pas bio, sur l'huile de palme et l'huile de colza, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:40 > 0:32:43) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:19 > 0:33:19) [91%] : \r\nJe sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:19 > 0:33:21) [69%] : \r\nCe avoir conscientiser le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:32 > 0:33:33) [87%] : \r\nIl re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:39 > 0:33:42) [78%] : \r\nOk, merci tchao tchao une, il a le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:42 > 0:33:52) [81%] : \r\nMoi, je pense, bon oui au Centre sur soi le micro de ma famille et pour vous l'entendrez \u00e0 l'accord de la question, c'est passionnant d'avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:52 > 0:34:04) [86%] : \r\nMais moiti\u00e9 avec l'\u00e2ge, on essaie de moins en moins de gens, j'ai pri\u00e9 de je sais pas si ce automobilistes avaient le droit de faire \u00e7a, j'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:04 > 0:34:14) [80%] : \r\nJ'ai pris 110 ans alors attendez, l\u00e0 ce se il y a pas une double ligne l\u00e0 toute la merde surtout que la n'pas a beaucoup de voitures rouges Mustang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:18 > 0:34:28) [88%] : \r\nMoi j'ai pas enlever si jamais le truc bois dans la porte si jamais parce que je suis pass\u00e9 par l'autre, alors attention chauss\u00e9e glissante dans les vallons du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:29 > 0:34:30) [72%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:32 > 0:34:41) [82%] : \r\nATT dr\u00f4le dans ton d'assimilation de titres, m\u00eame en France, sujet sur les messieurs qui qui sont film\u00e9s au fil et ceux qui parlent de dos et sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:41 > 0:34:48) [70%] : \r\n\u00e7a m'a bu de la bi\u00e8re et du rejoignit font toujours de la R\u00e9publique, merci pour nous et pour \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:52 > 0:35:07) [86%] : \r\nAlors bonsoir \u00e0 tous, attention chauss\u00e9e glissante attention chauss\u00e9e glissante dans les vallons du Jura, o\u00f9 la neige est arriv\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi, il est tomb\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 4 centim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de La Br\u00e9vine 5 \u00e0 La Chaux-de-Fonds 6 7 \u00e0 la Dole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:09 > 0:35:16) [90%] : \r\n\u00e0 cette altitude, \u00e7a \u00e7a aura tendance \u00e0 rester avec l'air froid c'est ton front froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:19 > 0:35:45) [88%] : \r\nC'est un front froid donc, qui est arriv\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, qui avance tr\u00e8s lentement, qui a eu le temps de donner justement sur ton sur l'ouest, ces pr\u00e9cipitations sous forme de neige de 800 m\u00e8tres et passablement depuis, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, la pluie, neige a failli ou bien ce front froid qui veut d'accord surveillance front froid qui qui a abord\u00e9 notre pays donc il va passer tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:44 > 0:39:55) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, attention chauss\u00e9e glissante dans les vallons jurassiens, on voit bien cette neige qui est tomb\u00e9e durant l'apr\u00e8s- midi, il y a eu \u00e0 La Br\u00e9vine, 3 \u00e0 4 centim\u00e8tres de neige 4 \u00e0 5 du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds et pratiquement 7 \u00e0 la donne une perturbation qui avait tendance \u00e0 stagner dans un 1er temps sur l'ouest, on voit bien sur l'image du radar vraiment une avanc\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, il est passablement de depuis, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou encore de faillite, l\u00e0 c'\u00e9tait de la pluie, neige m\u00eal\u00e9es alors actuel, la limite de la neige se situe vers 800 m\u00e8tres d'altitude, on distingue sur l'animation du satellite c'est donc ce front froid qui avance tr\u00e8s lentement \u00e0 l'avant, il y a eu peu de place pour le soleil, except\u00e9 en Valais ce matin et on voit bien aussi l'air froid qui va s'\u00e9couler \u00e0 l'arri\u00e8re, donc c'est durant la nuit, que ce front va pouvoir traverser le pays et nous allons avoir \u00e0 l'arri\u00e8re, un temps de tra\u00eene avec une fusion de d\u00e9pressions, la d\u00e9pression danoises, italiennes, qui vont former vraiment un couloir d\u00e9pressionnaire et donc c'est de l'air polaire humide instable qui va affluer jusqu'\u00e0 vendredi, ensuite de cela, ce sera une situation de Miss bise noire pour ce soir, selon Olivier du dans domaine aussi je vous le disais donc la progression de cette perturbation d'Ouest en Est avec la limite au d\u00e9but \u00e0 800 m\u00e8tres qui va s'abaisser, petit \u00e0 petit, \u00e0 500 m\u00e8tres le Valais devraient \u00eatre concern\u00e9es seulement vers minuit, mais ce sera, \u00e0 ce stade de la neige, d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pisode demain un temps de tra\u00eene avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu de place pour le soleil, plut\u00f4t dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans les Alpes, la limite \u00e0 ce stade se situera \u00e0 500 m\u00e8tres le Tessin sera \u00e9pargn\u00e9, en tout cas le centre- sud du Tessin par la neige et l'apr\u00e8s- midi on a m\u00eame la limite qui va s'abaisser \u00e0 400 m\u00e8tres c'est-\u00e0-dire quasiment en pleine attention sur les routes dans la r\u00e9gion sera lev\u00e9e du plateau, les temp\u00e9ratures vont baisser petit \u00e0 petit, au fil des jours en pleine 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, c'est un \u00e0 2 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, mais c'est surtout en montagne qu'on va sentir ce refroidissement moins 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres au moins 12 d'ici vendredi avec encourront toujours au sud- ouest qui va affaiblir petit \u00e0 petit, qui votera au nord- ouest, \u00e0 partir de jeudi jeudi justement, c'est une journ\u00e9e qui sera essentiellement nuageuse avec quelques flocons jusqu'en plaine vraiment proche de la plaine avec un barrage du Nord est bien le Tessin profitera de 10 degr\u00e9s et d'un temps sec alors qu'il fera de plus en plus froid, justement en pleine au nord des Alpes 3 degr\u00e9s c'est vraiment dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi qu'on attend un \u00e9pisode assez g\u00e9n\u00e9raux de pr\u00e9cipitations vendredi \u00e7a va petit \u00e0 petit s'ass\u00e9cher \u00e0 l'arri\u00e8re, on peut imaginer que le soir ce sera \u00e7a, que la mise va soulever soufflera en 10 s\u00e9quences kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et qui fera 0 degr\u00e9 vers 21 heures et pour le week- end, nous aurons samedi l'installation d'une bise noire qui va rapatrier beaucoup de nuages de strates aucune justement sur le plateau, une liste qui pourrait atteindre 50 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et qui donnera une impression de froid, de moins 6 degr\u00e9s en plaine, avis aux quelque 50000 coureur de la course de l'Escalade et puis dimanche il faudra \u00e9galement vous \u00e9quiper, si vous souhaitez aller trouver le soleil puisqu'il faudra remonter au dans les Alpes au-dessus de 1800 m\u00e8tres puisque le stratus aura tendance m\u00eame \u00e0 faire une incursion valaisanne, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re de demain avec cette vue de l'a\u00e9roport de Sion, qui est \u00e0 quelques heures seulement de la neige \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain \u00e0 cette m\u00eame place sera Philippe Jeanneret \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711641528", "durationSec": 102, "title": "SO VD LOI SOINS DENTAIRES_RTS000001328436", "excerpt": "Le canton de Vaud va voter pour une assurance obligatoire pour le remboursement des soins dentaires pour tous. Le Grand conseil ne proposera pas de contre-projet \u00e0 l'initiative pour le remboursement des frais dentaires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1641511"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641529", "durationSec": 45, "title": "SO SONORE DISCOURS MACRON V2_RTS000001328225", "excerpt": "Les avions de Darwin Airlines effectuant la ligne a\u00e9rienne entre Lugano et Gen\u00e8ve sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol. Ce grounding intervient alors que la compagnie, en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re, a demand\u00e9 un sursis concordataire.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711641530", "durationSec": 22, "title": "SO PC MACRON BURKINA V2_RTS000001328250", "excerpt": "Les parlementaires PLR romands et al\u00e9maniques ne sont pas toujours d'accord lors des votes au Conseil national. Dans 5% des cas, les r\u00e9sultats \u00e9taient oppos\u00e9s. Toutefois, l'\u00e9lection du conseiller national genevois Hugues Hiltpold \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti laisse pr\u00e9sager une plus grande influence de la sensibilit\u00e9 romande."}, {"internalArchiveId": "AA1711641531", "durationSec": 27, "title": "SO PC GENEVE SYRIE NEWS V2_RTS000001328257", "excerpt": "Portrait et itw de l'actrice fran\u00e7aise Sara Forestier lors de la sortie de son premier film \"M\" qui raconte l'histoire d'amour entre une b\u00e8gue et un illettr\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1711641532", "durationSec": 23, "title": "SO PC ASSAD POUTINE_RTS000001328263", "excerpt": "Les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 pratiquer le football en Suisse et \u00e0 \u00eatre licenci\u00e9es. elles repr\u00e9sentent 10% des pratiquants dans le monde. Un chiffre qui a doubl\u00e9 en 15 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1711641533", "durationSec": 100, "title": "SO PAPE AUNG SAN SUU KYI_RTS000001328358", "excerpt": "Le parlement doit d\u00e9battre sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les discussions s'annoncent longues et tendues avec plus de 80 amendements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711641534", "durationSec": 106, "title": "SO DARWIN GROUNDING_RTS000001328444", "excerpt": "Les restaurants souffrent de plus en plus de \"no show\". Il s'agit de clients qui r\u00e9servent une table, ne viennent pas et n'annulent pas leur r\u00e9servation. Le restaurateur se retrouve avec des tables vides et un manque \u00e0 gagner cons\u00e9quent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "FAILLITE", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1641517"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641535", "durationSec": 136, "title": "SO ROMANDS TETE PLR_RTS000001328461", "excerpt": "Les anciennes archives de la soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN) sont num\u00e9ris\u00e9es et document\u00e9es par des \u00e9tudiants et des internautes b\u00e9n\u00e9voles, une m\u00e9thode dite de \"crowdsourcing\" ou collaboration collective en ligne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "SUISSES ROMANDS"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1641914"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641536", "durationSec": 144, "title": "SO PORTRAIT SARA FORESTIER V2_RTS000001328392", "excerpt": "Le nombre de demandes de naturalisation a fortement augment\u00e9 cette ann\u00e9e en raison d'un durcissement des conditions d'obtention de la naturalisation d\u00e8s 2018.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641537", "durationSec": 129, "title": "SO FOOT FEMININ_RTS000001328313", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "BIENNE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1641495"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641538", "durationSec": 114, "title": "SO CE BUDGET 2018 V4_RTS000001328458", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1641497"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641539", "durationSec": 133, "title": "SO ANNULATION RESERVATION RESTO_RTS000001328469", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1641916"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641540", "durationSec": 127, "title": "FRIGO ARCHIVES SDN 4_RTS000001326243", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES", "NUM\u00c9RISATION"], "thematicCorporations": ["SDN"], "sequenceIds": ["1641528"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641541", "durationSec": 121, "title": "SO VD DEVOIRS NATURALISATION V2_RTS000001328405", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"], "sequenceIds": ["1641467"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641748", "summary": "Salle des naturalisations. Itw Marie-Claude Beaudoin, candidate \u00e0 la naturalisation Suisse. Brochure \"pr\u00e9paration \u00e0 la naturalisation\". Itw Brigitte Gonzalez-Ostos, association \"Nouvelles perspectives\". Pile de formulaires \"naturalisation des conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s\". Itw Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche Vaud. Salle du grand Conseil vaudois.", "id": "1641467", "visualThemes": ["NATURALISATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641764", "summary": "Plateau : itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1641483", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641776", "summary": "Lara Dickenmann, footballeuse suisse, se maquillant. Itw de Walter Spaehni, directeur technique de Team Vaud f\u00e9minin. Itw de Lara Dickenmann. Lara Dickenmann \u00e0 l'entra\u00eenement sous la neige. Femmes \u00e0 l'entra\u00eenement de football. Itw de Julie Duc et Elise Boccali, footballeuse \u00e9quipe Team Vaud. Itw de Lino Ramos, entra\u00eeneur Team Vaud dames.", "id": "1641495", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "BIENNE"], "visualPersons": ["DICKENMANN, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641778", "summary": "Parlementaires arrivant avec sacs et valises. Int salle du conseil des Etats, interventions de Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral discutant avec un parlementaire. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse. Interventions de Werner Hoesli, conseiller aux Etatd UDC glaronnais.", "id": "1641497", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641792", "summary": "Int bureau du centre social protestant (CSP), itw Andrea Eggli, assistante sociale au CSP. Archives r\u00e9centes illustrant les soins dentaires. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois. Itw Christelle Luisier Brodard, d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise.", "id": "1641511", "visualThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641798", "summary": "Lugano : avion Adria pour Darwin Airline clou\u00e9 au sol. Itw Giampiero Petrillo, client Darwin Airline. S\u00e9ance de crise \u00e0 l'a\u00e9roport de Lugano. Itw Marco Romano, conseiller national tessinois.\nGen\u00e8ve : Martin Liebi, client, lisant journal Financial Times. Itw Martin Liebi. Itw Andr\u00e9 Schneider, directeur Gen\u00e8ve A\u00e9roport.", "id": "1641517", "visualThemes": ["AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641809", "summary": "Documents d'archives de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN). Itw Colin Wells, archiviste ONU. Itw Emmanuel Kellner, \u00e9tudiant Unige. Itw Fran\u00e7ois Grey, professeur invit\u00e9 au Centre universitaire d'informatique.", "id": "1641528", "visualThemes": ["ARCHIVES", "ARCHIVAGE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["SDN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642195", "summary": "Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois et vice-pr\u00e9sident du PLR, montant les escaliers du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Hugues Hiltpold. Hugues Hiltpold discutant avec Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois dans les pas perdus. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw Beat Walti, pr\u00e9sident du groupe PLR. Itw Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois. Hugues Hiltpold discutant avec Corina Eichenberger-Walther, conseill\u00e8re nationale PLR argovienne.\nItw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois.", "id": "1641914", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HILTPOLD, HUGUES", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "GENECAND, BENO\u00ceT", "RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642197", "summary": "Gen\u00e8ve : int et ext du restaurant \"L'\u00e9picentre\". Itw Pierre Secr\u00e9tan, patron de l'Epicentre. Table de restaurant dress\u00e9e.\nLausanne : ext restaurant \"L'Esquisse\". Itw Serge Prod'Hom, patron de l'Esquisse. Table dress\u00e9e.\nSite de la Fouchette avec information sur le \"No Show\".\nItw Rui Pereira, vice-pr\u00e9sident de Gastrovaud.", "id": "1641916", "visualThemes": ["RESTAURANT", "TABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719860", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034889", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5988F309-3E7F-4511-A606-468DF77313E7", "internalArchiveId": "5988F309-3E7F-4511-A606-468DF77313E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le parti socialiste sort vainqueur des \u00e9lections communales de dimanche en Argovie. Il devient la premi\u00e8re force politique dans les dix principales communes du canton, qui fait souvent office de barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour le pays. La gauche d\u00e9tr\u00f4ne ainsi l'UDC, qui fait les frais de cette victoire.\r\n\r\n* * Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales 12h30: Argovie: PS premier Parti ARNAUD\r\nOn se rend en Argovie... en Argovie... o\u00f9 l'on a assist\u00e9... ce week-end... \u00e0 un... \"Linksrutsch\".... \u00e0 un glissement \u00e0 gauche... au niveau communal.\r\nLe parti socialiste est le grand vainqueur des \u00e9lections d'hier.\r\nIl devient la premi\u00e8re force politique... dans les dix principales communes du canton.\r\nAlain Arnaud... cette victoire de la gauche... c'est l'UDC qui en fait les frais.\r\nMoins 16 si\u00e8ges pour l'UDC, plus 13 pour le PS, par rapport aux communales de 2013. On parle l\u00e0 de la repr\u00e9sentation dans les conseils g\u00e9n\u00e9raux, les parlementens communaux, comme ils existent dans les 10 principales communes argoviennes ...\r\nDes r\u00e9sultats int\u00e9ressants... dans ce canton conservateur....qui est souvent per\u00e7u.... comme le barom\u00e8tre de la Suisse...\r\nC'est vrai que les Argoviens votent tr\u00e8s souvent comme l'ensemble des Suisses. Dans ce sens, ces r\u00e9sultats communaux sont peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9lateurs d'une tendance. D'autant plus que les verts gagnent aussi deux si\u00e8ges, ainsi que quelques formations politiques locales plut\u00f4t de centre gauche.\r\nCette pouss\u00e9e de la gauche Alain... Elle s'explique? ... ***\r\nLa co-pr\u00e9sidente du PS argovien estime que les nombreux plans d'\u00e9conomies y sont pour quelque chose. Les \u00e9lecteurs en auraient marre des \u00e9ternels \"Neinsager\" et et fossoyeurs des services de l'\u00e9tat. Le pr\u00e9sident de l'UDC argovienne relativise: il rappelle les bons r\u00e9sultats aux \u00e9lections nationales et cantonales, son parti reste le premier du canton. Mais il reconna\u00eet qu'il doit am\u00e9liorer les campagnes dans les villes.\r\n*** Et \u00e0 propos de campagne.... celle d'un \u00e9lu de Buchs.... a \u00e9t\u00e9 tellement efficace.... qu'il obtient deux si\u00e8ges....  \u00e0 lui tout seul ... ***\r\nOui, Reto Fischer, ind\u00e9pendant seul sur une liste qui a cartonn\u00e9. Libre \u00e0 lui, donc, de choisir la personne qui si\u00e8gera avec lui. Or il veut absolument une femme issue de la migration. Son choix pourrait se porter sur Funda Yilmaz. Rappelez-vous: c'est elle \u00e0 qui la commune avait refus\u00e9 le passeport suisse parce qu'elle avait cit\u00e9 le ski comme sport national, alors qu'elle aurait d\u00fb dire lutte \u00e0 la culotte.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales / 12H30_2017-11-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le parti socialiste sort vainqueur des \u00e9lections communales de dimanche en Argovie. Il devient la premi\u00e8re force politique dans les dix principales communes du canton, qui fait souvent office de barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour le pays. La gauche d\u00e9tr\u00f4ne ainsi l'UDC, qui fait les frais de cette victoire."], "variantIds": ["ece-9100048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T11:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1639164", "internalArchiveId": "AA1711639425", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 1904, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9121431", "imageURL": "http://www.rts.ch/9121438.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Trampoline: source de plaisir mais aussi d\u2019accidents", "Troubles du comportement: des mots pour le dire", "Entretien avec Pierre de Meuron, architecte et co-fondateur de l'agence \"Herzog et De Meuron\"", "Le pape Fran\u00e7ois, en visite en Birmanie, est un espoir pour les rohingyas", "Dominique de Buman, premier citoyen du pays", "L\u2019UE vote en faveur d\u2019une autorisation du glyphosate pour encore 5 ans", "Portrait de Karin Keller-Suter, la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil des Etats", "La neutralit\u00e9 du net est en danger", "Les rapports de force autour du glyphosate: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory", "Lausanne, des restos qui ont du c\u0153ur", "Mobilisation des activistes des mouvements citoyens contre le glyphosate", "\u00c0 Bali des dizaines de milliers d'habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s en raison du volcan Agung", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En 10 ans, le nombre d'accidents dus \u00e0 un trampoline chez les enfants a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 18.", "De nombreux mots sont utilis\u00e9s pour labelliser les difficult\u00e9s de d\u00e9veloppement de l\u2019enfant.", "Le cabinet d\u2019architecte est en charge de la construction du nouveau si\u00e8ge de la banque priv\u00e9e Lombard Odier.", "L\u2019Union europ\u00e9enne a choisi le compromis entre l\u2019interdiction compl\u00e8te et le renouvellement pour une longue dur\u00e9e.", "Le principe d\u2019un acc\u00e8s libre et \u00e9gal \u00e0 internet pourrait disparaitre.", "6 restaurants lausannois ne feront pas payer le repas de midi mais les dons volontaires des clients seront revers\u00e9s \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia.", "Ces mouvements font de plus en plus appel aux nouvelles technologies pour diffuser leur message.", "Il menace la population de mani\u00e8re imm\u00e9diate mais aussi l'activit\u00e9 touristique qui est importante pour le pays."], "variantIds": ["ece-9006595", "ece-9006612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:12:02\r\n ...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:05\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:22:01\r\n        L'Union europ\u00e9enne\r\n       permet au glyphosate\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:24:11\r\n  d'\u00eatre renouvel\u00e9 pour cinq ans.\r\n\r\n19:30:24:15  19:30:27:09\r\n             Le d\u00e9bat\r\n   oppose l'Europe et la Suisse.\r\n\r\n19:30:27:13  19:30:32:15\r\n   Isabelle Ory nous expliquera \r\n  le r\u00f4le d\u00e9cisif de l'Allemagne.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:36:15\r\n        Dominique de Buman\r\n      pr\u00e9sidera le National.\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:39:21\r\n       Karin Keller-Sutter \r\n       pr\u00e9sidera les Etats,\r\n\r\n19:30:40:02  19:30:44:12\r\n    et beaucoup lui pr\u00e9disent\r\nun avenir de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:50:08\r\n           Aujourd'hui,\r\n plusieurs restaurants lausannois\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:53:01\r\nont laiss\u00e9 l'addition \u00e0 bien plaire.\r\n\r\n19:30:53:06  19:30:56:04\r\n            La recette\r\n   va \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:00:13\r\n Le pape Fran\u00e7ois est en Birmanie.\r\n\r\n19:31:00:18  19:31:05:14\r\nNous vous proposerons un reportage\r\n  tourn\u00e9 dans une r\u00e9gion du pays\r\n\r\n19:31:05:19  19:31:09:20\r\n        d'o\u00f9 les Rohingyas\r\n     ont \u00e9t\u00e9 exil\u00e9s en masse.\r\n\r\n19:31:12:15  19:31:17:14\r\n Notre invit\u00e9 est une star mondiale\r\nde l'architecture, Pierre de Meuron.\r\n\r\n19:31:17:19  19:31:23:07\r\n  \"Les villes suisses devront se\r\ndensifier, non s'\u00e9tendre \", dit-il.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:27:08\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n      qu'Herzog & de Meuron\r\n\r\n19:31:27:12  19:31:31:07\r\n  construisent en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:37:00\r\nLe nouveau b\u00e2timent de Lombard Odier\r\n       sera au bord du L\u00e9man.\r\n\r\n19:31:41:15  19:31:47:12\r\n Le glyphosate menace l'\u00eatre humain\r\net la nature, disent ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:52:02\r\n     Ses d\u00e9fenseurs voulaient\r\n  un renouvellement \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:31:52:07  19:31:54:19\r\n    L'UE pr\u00e9f\u00e8re le compromis.\r\n\r\n19:31:56:02  19:32:00:05\r\n  -Le glyphosate, l'herbicide \r\n le plus \u00e9pandu sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:03:00\r\n        18 Etats membres\r\n      de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:32:03:05  19:32:07:07\r\nont vot\u00e9 en faveur d'une nouvelle\r\n   autorisation pour cinq ans.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:01\r\n     Neuf s'y sont oppos\u00e9s,\r\n        dont la France.\r\n\r\n19:32:10:06  19:32:14:05\r\n G\u00e9n\u00e9rations Futures, foodwatch\r\n  et la Ligue contre le cancer\r\n\r\n19:32:14:10  19:32:15:19\r\n        sont scandalis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:19:22\r\n   Le produit le plus utilis\u00e9 \r\n   est le Roundup de Monsanto.\r\n\r\n19:32:20:03  19:32:24:10\r\n   750 produits dans le monde\r\n   contiennent du glyphosate,\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:29:11\r\n  une mol\u00e9cule qu'on retrouve \r\n  dans l'alimentation humaine.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:34:05\r\nMars 2015: le Centre international\r\n    de recherche sur le cancer\r\n\r\n19:32:34:10  19:32:40:03\r\n d\u00e9clare que le glyphosate est \r\ng\u00e9notoxique, il endommage l'ADN.\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:43:03\r\nIl est canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal\r\n\r\n19:32:43:08  19:32:46:19\r\n     et canc\u00e9rog\u00e8ne probable\r\n          pour l'homme.\r\n\r\n19:32:47:00  19:32:49:23\r\n Des sommes \u00e9normes sont en jeu.\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:54:04\r\n  Les Monsanto Papers r\u00e9v\u00e8lent\r\n  que le g\u00e9ant de l'agrochimie\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:57:16\r\n      a tent\u00e9 de manipuler\r\n des publications scientifiques\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:00:00\r\n et d'intimider des chercheurs.\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:04:11\r\n   En Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire trouve\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:09:00\r\ndes traces minimes de glyphosate\r\n dans les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:33:09:05  19:33:13:14\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est oppos\u00e9\r\n \u00e0 l'interdiction du glyphosate.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:18:21\r\n   -Un rapport de force colossal\r\n  s'\u00e9tait nou\u00e9 sur le glyphosate.\r\n\r\n19:33:18:23  19:33:22:16\r\n   Les pro-glyphosates voulaient\r\n   un renouvellement plus large:\r\n\r\n19:33:22:18  19:33:26:12\r\n     ce sont les Britanniques,\r\nles Espagnols et les pays de l'Est.\r\n\r\n19:33:26:14  19:33:31:18\r\n Face \u00e0 eux, la France et l'Italie\r\n      voulaient l'interdire.\r\n\r\n19:33:36:00  19:33:43:07\r\n           Isabelle Ory,\r\n  qui a fait pencher la balance ?\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:45:21\r\n         -Celle qui a fait\r\n        pencher la balance,\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:50:03\r\n        c'est l'Allemagne.\r\n\r\n19:33:50:07  19:33:56:01\r\n  Elle a pes\u00e9 lourd dans le vote.\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:57:19\r\n       Lors du premier vote,\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:01:08\r\n     le repr\u00e9sentant allemand\r\n         s'\u00e9tait abstenu.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:04:12\r\n           Angela Merkel\r\n     n\u00e9gociait avec les Verts.\r\n\r\n19:34:04:16  19:34:09:11\r\n      Changement de position.\r\n\r\n19:34:09:15  19:34:14:10\r\n        Il a vot\u00e9 en faveur\r\nde la proposition de la Commission.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:18:09\r\n      \u00c0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\n      le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:24:11\r\n        Sans l'Allemagne,\r\n     \u00e7a n'aurait pas eu lieu.\r\n\r\n19:34:25:16  19:34:31:16\r\n       L'Allemagne a obtenu\r\n     des restrictions d'usage.\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:35:08\r\n           L'Allemagne,\r\n     c'est la patrie de Bayer.\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:39:11\r\n  Il vient de racheter Monsanto.\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:48:04\r\nL'Allemagne s'est finalement rang\u00e9e\r\n       dans le camp du oui.\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:53:04\r\n18 pays sur les 28 voulaient pouvoir\r\ncontinuer \u00e0 utiliser le glyphosate.\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:57:11\r\n-Le glyphosate est une monstruosit\u00e9\r\n     \u00e9cologique pour les uns,\r\n\r\n19:34:57:15  19:35:00:04\r\naccusation exag\u00e9r\u00e9e pour les autres.\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:03:13\r\n       Le d\u00e9bat s'est livr\u00e9\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:07\r\n       -A chaque \u00e9ch\u00e9ance\r\n       sur le glyphosate,\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:12:16\r\n         les activistes\r\ndes mouvements citoyens sont l\u00e0.\r\n\r\n19:35:12:21  19:35:15:01\r\n A chaque fois, une action choc.\r\n\r\n19:35:15:06  19:35:20:15\r\nAujourd'hui, des citoyens ont essay\u00e9\r\nde tirer les commissaires europ\u00e9ens\r\n\r\n19:35:20:20  19:35:24:04\r\n          de leur c\u00f4t\u00e9\r\nmalgr\u00e9 l'opposition de Monsanto.\r\n\r\n19:35:25:20  19:35:27:08\r\n          -On repr\u00e9sente\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:29:14\r\n     les millions de personnes\r\n\r\n19:35:29:19  19:35:31:17\r\n    qui ne peuvent pas \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:35:31:22  19:35:35:19\r\n L'id\u00e9e est d'avoir quelque chose\r\n    de visuel, de m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:38:09\r\n -Plus d'un million de personnes\r\n\r\n19:35:38:13  19:35:42:04\r\nont sign\u00e9 l'initiative europ\u00e9enne\r\n      contre le glyphosate.\r\n\r\n19:35:42:09  19:35:45:17\r\n   La mobilisation est pass\u00e9e\r\n    avant tout par Internet.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:48:10\r\n        Elle est relay\u00e9e\r\n      par WeMove ou Avaaz.\r\n\r\n19:35:48:19  19:35:51:06\r\n      -La cr\u00e9ation d'espaces\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:54:04\r\n pour que les citoyens participent\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:56:17\r\n           aux d\u00e9cisions\r\n       vient trop lentement.\r\n\r\n19:35:56:22  19:36:01:00\r\n  On met en place des strat\u00e9gies\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:36:01:21  19:36:04:21\r\n          -L'initiative\r\n a rencontr\u00e9 tellement de succ\u00e8s\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:09:00\r\n  que m\u00eame les parlementaires \r\n europ\u00e9ens s'y sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:13:13\r\n   Ils ont organis\u00e9 une audition\r\npour \u00e9couter ceux qui l'ont lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:15:22\r\n    -On ne peut pas tout savoir\r\n\r\n19:36:16:03  19:36:18:01\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:18:06  19:36:21:05\r\n     On a besoin de ces inputs\r\n       depuis le territoire\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:24:05\r\n       qui nous rappellent\r\n     ce que veulent les gens.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:26:20\r\nC'est deux pouvoirs compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:30:09\r\n    -De plus en plus souvent,\r\n    la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:33:12\r\n        doit faire face\r\n\u00e0 ces mobilisations de citoyens.\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:35:19\r\n Le Suisse Xavier Dutoit observe\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:38:09\r\n       que les d\u00e9cisions \r\n      de l'UE s'y pr\u00eatent.\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:40:20\r\n    -Ils ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:36:41:01  19:36:43:00\r\n     par l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:43:05  19:36:47:01\r\n         mais par les sujets\r\no\u00f9 l'Europe peut avoir une influence.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:51:14\r\n-Sur le glyphosate, les activistes\r\n   n'ont pas totalement gagn\u00e9.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:54:14\r\n        Mais il y a peu,\r\n  c'est pour 10 ans, et pas 5,\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:57:05\r\nque Bruxelles voulait le renouveler.\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:11\r\n           -D.de Buman\r\n    est \u00e0 la t\u00eate du National,\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:05:01\r\n        et K.Keller-Sutter\r\n       \u00e0 la t\u00eate des Etats.\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:09:00\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien fribourgeois\r\n            D.de Buman\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:12:02\r\n              devient\r\n premier citoyen du pays \u00e0 61 ans.\r\n\r\n19:37:12:07  19:37:18:01\r\n   C'est un aboutissement pour ce\r\nfervent d\u00e9fenseur de la cause latine.\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:25:09\r\n     -La Suisse doit accepter\r\n\r\n19:37:25:13  19:37:28:06\r\nla n\u00e9cessit\u00e9 de certaines r\u00e9formes.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:30:07\r\n    Les questions migratoires,\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:04\r\n         le d\u00e9veloppement\r\n     des hautes technologies,\r\n\r\n19:37:33:10  19:37:37:22\r\n la protection de l'environnement\r\n   ou les menaces terroristes.\r\n\r\n19:37:38:03  19:37:41:10\r\n       Ces th\u00e8mes d\u00e9passent\r\n     les fronti\u00e8res nationales\r\n\r\n19:37:41:14  19:37:46:04\r\n    et nous obligent \u00e0 prendre\r\ndes d\u00e9cisions parfois douloureuses.\r\n\r\n19:37:46:09  19:37:52:05\r\n   Relevons le d\u00e9fi de l'avenir\r\n   car si nous n'agissons pas,\r\n\r\n19:37:52:10  19:38:00:09\r\n    d'autres pourraient d\u00e9cider\r\n      \u00e0 la place des Suisses.\r\n\r\n19:38:00:23  19:38:07:18\r\n -K.Keller-Sutter est la nouvelle\r\n pr\u00e9sidente du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:13:06\r\n      Mais beaucoup pr\u00e9disent\r\n      qu'elle ira plus haut.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:19:08\r\n       -Tout en ma\u00eetrise:\r\n ainsi est Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:27:15\r\n     Elle a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 briguer\r\n          le perchoir,\r\n\r\n19:38:27:20  19:38:30:10\r\nla voil\u00e0 pr\u00e9sidente, avec un -e.\r\n\r\n19:38:30:19  19:38:33:03\r\n           -J'ai accept\u00e9\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:36:16\r\n car il n'y a eu que trois femmes\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:40:19\r\n    depuis 1971 qui ont pr\u00e9sid\u00e9\r\n       le Conseil aux Etats.\r\n\r\n19:38:41:05  19:38:43:19\r\n      -Au conservatisme PDC\r\n         de sa famille,\r\n\r\n19:38:44:00  19:38:46:01\r\n  elle pr\u00e9f\u00e8re le lib\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:49:14\r\n      A 36 ans, elle entre\r\n  au gouvernement saint-gallois\r\n\r\n19:38:49:19  19:38:53:16\r\n     et se forge une image\r\n de politicienne intransigeante\r\n\r\n19:38:56:13  19:38:59:09\r\n-Le fil rouge de sa vie politique:\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:02:12\r\n  s\u00e9curit\u00e9, asile et r\u00e9pression.\r\n\r\n19:39:03:21  19:39:07:17\r\n     -C'est avec cette image\r\n qu'elle se lance dans la course\r\n\r\n19:39:07:22  19:39:09:18\r\n   au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2010.\r\n\r\n19:39:09:23  19:39:11:09\r\n         C'est l'\u00e9chec.\r\n\r\n19:39:11:20  19:39:23:02\r\n    -Il faut pas trop r\u00e9fl\u00e9chir,\r\nje reprends le travail, et \u00e7a y est.\r\n\r\n19:39:23:22  19:39:27:19\r\n   -Apr\u00e8s 6 ans au Parlement,\r\n   son image s'est arrondie.\r\n\r\n19:39:28:14  19:39:32:11\r\n       -C'est notre travail\r\n   de travailler en commissions.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:38:17\r\nAvant, j'avais l'habitude de diriger.\r\n\r\n19:39:40:14  19:39:43:17\r\n      -M\u00eame ses adversaires\r\n         en conviennent.\r\n\r\n19:39:44:05  19:39:46:11\r\n    -La vraie question, c'est:\r\n\r\n19:39:46:15  19:39:49:21\r\n pouvez-vous discuter avec elle ?\r\n\r\n19:39:50:02  19:39:51:11\r\n           C'est le cas.\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:54:04\r\n  -Alors, Karin Keller-Sutter,\r\n\r\n19:39:54:09  19:39:58:03\r\n         bient\u00f4t de retour\r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:04:13\r\n-J'ai fait une fois l'exp\u00e9rience, \r\nje ne veux pas la faire deux fois.\r\n\r\n19:40:04:23  19:40:08:16\r\n-On sait donc qu'elle ne veut pas\r\n        perdre deux fois.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:13:19\r\n-Connaissez-vous un seul conseiller\r\n  clair sur son avenir \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:40:14:05  19:40:17:16\r\n        -Je vous remercie,\r\n    continuons l'ordre du jour.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:21:21\r\n   -Pragmatique jusqu'au bout,\r\n      Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:28:09\r\n            -La recette\r\nde plusieurs restaurants lausannois\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:31:11\r\n   ira \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia\r\n\r\n19:40:31:15  19:40:37:03\r\n        qui offre \u00e0 manger\r\n   \u00e0 300 personnes chaque soir.\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:43:11\r\n         -Ce midi, on sert\r\n     pour la Soupe au chapeau,\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:45:16\r\n  pour l'association M\u00e8re Sofia.\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:48:11\r\nIl n'y a pas de prix sur la carte.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:52:07\r\n        A la fin du repas,\r\nvous ferez un don dans le chapeau.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:54:15\r\n Vous mettrez ce que vous voulez.\r\n\r\n19:40:54:20  19:40:58:09\r\n         -Nous sommes dans\r\nl'un des six restaurants lausannois\r\n\r\n19:40:58:13  19:41:01:03\r\n      qui ne facturent pas\r\n       le repas du midi.\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:03:08\r\n      -Le but est de partager\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:05:01\r\n       un moment convivial.\r\n\r\n19:41:05:06  19:41:07:08\r\n   Aller dans un moment festif,\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:09:17\r\n  et pas un moment culpabilisant.\r\n\r\n19:41:09:22  19:41:12:23\r\n    L'id\u00e9e est de faire un don\r\n        \u00e0 cette fondation\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:16:16\r\n   pour les gens qui n'ont pas\r\n la chance d'aller au restaurant.\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:19:13\r\n           -Objectif:\r\n  aider la fondation M\u00e8re Sofia\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:21:23\r\nqui organise les soupes populaires.\r\n\r\n19:41:22:04  19:41:25:04\r\n    Chaque soir, ces locaux \r\n   accueillent 300 personnes.\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:27:22\r\n          80'000 repas\r\n    sont servis chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:30:13\r\n  -Chaque soir\u00e9e est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:32:23\r\n    Un soir, c'est une majorit\u00e9\r\n\r\n19:41:33:04  19:41:35:00\r\n           de migrants.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:37:19\r\n         Le soir d'apr\u00e8s,\r\n      des personnes du coin.\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:40:17\r\n         C'est difficile\r\n    de tirer un portrait type.\r\n\r\n19:41:41:03  19:41:45:06\r\n-Les soupes populaires lausannoises\r\n   ont vu le jour il y a 30 ans\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:48:01\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 M\u00e8re Sofia, \r\n     une religieuse engag\u00e9e\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:50:02\r\n   en faveur des n\u00e9cessiteux.\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:52:11\r\n Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 21 ans.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:56:01\r\n   Son oeuvre s'est poursuivie\r\n     \u00e0 travers la fondation.\r\n\r\n19:41:56:06  19:41:58:18\r\n       Les restaurateurs\r\n     de la Soupe au chapeau\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:01:20\r\n         veulent aider\r\n  cette tradition humanitaire.\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:04:07\r\n    Les clients sont motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:42:06:08  19:42:11:11\r\n      -Je trouve \u00e7a original,\r\n tr\u00e8s sympa pour les associations.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:16:04\r\n     C'est toujours un plaisir\r\n       d'aider ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:18:11\r\n    -C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:21:07\r\n        On pense aux autres\r\n        pendant les F\u00eates.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:23:10\r\n   On donne plus, c'est naturel.\r\n\r\n19:42:23:19  19:42:26:23\r\n       -Les restaurateurs\r\n  comptent r\u00e9colter en un jour\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:32:11\r\n  le tiers des 80'000 repas servis\r\nchaque ann\u00e9e par la Soupe populaire.\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:40:04\r\n -A Bali, le volcan Agung menace la\r\npopulation et l'activit\u00e9 touristique.\r\n\r\n19:42:40:09  19:42:48:10\r\n        Beaucoup de Suisses\r\n partent pour Bali durant l'hiver.\r\n\r\n19:42:50:01  19:42:55:17\r\n-Le volcan Agung menace des dizaines\r\n      de milliers d'habitants.\r\n\r\n19:42:55:22  19:43:00:18\r\nL'Indon\u00e9sie compte la plus grande \r\nconcentration de volcans au monde,\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:05:14\r\nplus de 120, align\u00e9s sur la fameuse\r\n   barri\u00e8re de feu du Pacifique.\r\n\r\n19:43:05:19  19:43:08:04\r\nFace \u00e0 l'imminence d'une \u00e9ruption,\r\n\r\n19:43:08:09  19:43:11:20\r\n         l'\u00eele de Bali\r\n est en \u00e9tat d'alerte maximale.\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:15:23\r\n  -Il ne crache que des cendres,\r\n\r\n19:43:16:04  19:43:19:07\r\nmais on le surveille avec attention.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:23:06\r\n           Une \u00e9ruption\r\n   peut survenir \u00e0 tout moment.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:28:01\r\n    -Bali vit dans la hantise\r\n     de la trag\u00e9die de 1963.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:34:07\r\n   Ressentie jusqu'\u00e0 Djakarta,\r\nl'\u00e9ruption avait fait 1'600 morts.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:39:07\r\n      -Ca pourrait \u00eatre pire,\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:42:07\r\nm\u00eame si la population est pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:45:04\r\n   Ca d\u00e9pend du type d'\u00e9ruption.\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:49:17\r\nDepuis septembre, on a eu beaucoup\r\n  d'\u00e9ruptions dites phr\u00e9atiques,\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:52:00\r\n  avec du contact avec de l'eau.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:56:08\r\n    L'eau rentre en \u00e9bullition\r\n et \u00e7a cr\u00e9e de fortes explosions.\r\n\r\n19:43:56:17  19:43:59:05\r\n     -Les effets collat\u00e9raux\r\n         d'une \u00e9ruption\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:01:11\r\n  pourraient \u00eatre d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:44:02:23  19:44:05:06\r\n  -Les toits peuvent s'effondrer.\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:07:06\r\n       Les coul\u00e9es boueuses,\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:11:03\r\n    qui se m\u00e9langent avec l'eau\r\n    s'il y a de fortes pluies,\r\n\r\n19:44:11:08  19:44:14:14\r\n    ravagent sur des kilom\u00e8tres\r\n        tous les environs.\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:19:01\r\nC'est liquide mais \u00e7a a la densit\u00e9\r\n    du b\u00e9ton, \u00e7a ramasse tout:\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:21:11\r\n ponts, maisons et constructions.\r\n\r\n19:44:21:20  19:44:25:02\r\n    -Pour pr\u00e9venir la menace\r\n     de nuages volcaniques,\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:30:02\r\n 400 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s et 60'000\r\npassagers restent bloqu\u00e9s sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:18\r\n    L'a\u00e9roport international\r\n          reste ferm\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:35:12\r\n-Pour l'aviation, c'est un danger,\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:39:08\r\ncar si les cendres entrent en contact\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:43:03\r\n        avec les r\u00e9acteurs,\r\n \u00e7a les vitrifie et \u00e7a les stoppe.\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:46:23\r\n   -Les autorit\u00e9s ont \u00e9vacu\u00e9 \r\n   plus de 130'000 habitants.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:50:14\r\n   Ce soir, toute l'Indon\u00e9sie\r\n      retient son souffle.\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:57:06\r\n-Le pape Fran\u00e7ois est en Birmanie.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:00:21\r\nIl a rencontr\u00e9 le chef de l'arm\u00e9e,\r\n         accus\u00e9 de mener\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:05:15\r\n une \u00e9puration ethnique contre la \r\n minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas.\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:09:21\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\n   observe les \u00e9ventuels effets\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:13:20\r\n    d'une intervention du pape\r\n    pour aider les Rohingyas,\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:17:11\r\n      forc\u00e9s depuis des mois\r\n        \u00e0 un exil massif.\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:23:06\r\n        La semaine pass\u00e9e,\r\n  le patron du CICR Peter Maurer\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:27:21\r\n soulignait l'importance d'acc\u00e9der\r\n  aux camps de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:30:11\r\nau Bangladesh, hors de la Birmanie,\r\n\r\n19:45:30:16  19:45:35:16\r\nmais aussi aux populations rohingyas\r\n        rest\u00e9es en Birmanie.\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:43:07\r\nCe reportage a valeur de document.\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:48:09\r\n -Dans cette classe, U Kyaw Moe\r\n   donne son cours d'anglais.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:52:09\r\nDepuis les \u00e9meutes anti-Rohingyas\r\n        de 2012 \u00e0 Sittwe,\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:55:01\r\n aucun instituteur n'est revenu.\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:59:06\r\n    Il est devenu professeur \r\n    pour \u00e9duquer ces enfants.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:22\r\n        La venue du pape\r\n      repr\u00e9sente un espoir.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:12\r\n   -Cela fera bouger les choses.\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:18\r\n La situation deviendra peut-\u00eatre\r\n\r\n19:46:10:23  19:46:12:14\r\n          plus pacifique.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:17:23\r\nJe veux la paix, avant nous pouvions\r\n     \u00e9tudier avec les Rakhines.\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:22:05\r\n          -Ces enfants\r\n  arr\u00eateront l'\u00e9cole \u00e0 14 ans.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:28:02\r\n   Une des nombreuses injustices\r\ninflig\u00e9es \u00e0 cette minorit\u00e9 apatride.\r\n\r\n19:46:28:07  19:46:30:21\r\nUn millier de Rohingyas vivent ici,\r\n\r\n19:46:31:02  19:46:35:15\r\n  entour\u00e9s d'un camp militaire\r\n        les surveillant.\r\n\r\n19:46:35:20  19:46:39:13\r\n             Ce riz\r\n est produit derri\u00e8re cet \u00e9tang,\r\n\r\n19:46:39:18  19:46:42:19\r\n\u00e0 la limite de leurs territoires.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:47:01\r\n           Ces Rohingyas\r\nn'ont pas le droit de les d\u00e9passer.\r\n\r\n19:46:47:06  19:46:51:21\r\nOsmane a d\u00fb abandonner ses champs,\r\n      trop loin du village.\r\n\r\n19:46:52:02  19:46:56:11\r\n       Il vit de la p\u00eache\r\n  et de l'aide internationale.\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:01:11\r\n       -Si on est malades,\r\n  on peut pas aller \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:47:01:16  19:47:04:13\r\n  Ca fait 200 ans qu'on vit ici.\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:06:11\r\n        Mon p\u00e8re et ma m\u00e8re\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:15\r\n   avaient une carte d'identit\u00e9,\r\n           et moi aussi.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:14:07\r\n    Quand le pape viendra, nos\r\n pers\u00e9cuteurs ne l'\u00e9couteront pas.\r\n\r\n19:47:14:16  19:47:17:12\r\n       -1,2 mio Rohingyas\r\n      vivaient en Birmanie\r\n\r\n19:47:17:17  19:47:21:12\r\n   avant la fuite de 650'000 \r\n   d'entre eux au Bangladesh.\r\n\r\n19:47:21:17  19:47:25:12\r\n         120'000 vivent\r\ndans des camps autour de Sittwe.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:30:14\r\n Pour les Birmans, les Rohingyas\r\n   sont des migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:35:19\r\n           La Birmanie\r\nest accus\u00e9e de nettoyage ethnique.\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:38:08\r\n     Pour L\u00e9on de Riedmatten\r\n\r\n19:47:38:12  19:47:43:00\r\n qui a c\u00f4toy\u00e9 la junte militaire\r\n      et Aung San Suu Kyi,\r\n\r\n19:47:43:05  19:47:48:02\r\n     c'est un moment d\u00e9licat\r\npour la jeune d\u00e9mocratie birmane.\r\n\r\n19:47:49:13  19:47:52:23\r\n-Cela peut mettre Aung San Suu Kyi\r\n\r\n19:47:53:04  19:47:56:02\r\n en plus grande difficult\u00e9 encore\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:58:12\r\n face \u00e0 la majorit\u00e9 et \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:58:17  19:48:01:10\r\nDans ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment,\r\n\r\n19:48:01:14  19:48:06:11\r\n   Aung San Suu Kyi a \u00e9t\u00e9 un peu\r\nle paratonnerre pour les militaires.\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:09:08\r\n-Aung San Suu Kyi n'a aucun contr\u00f4le\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:13:04\r\n     sur l'arm\u00e9e qui dirige\r\n les minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:48:13:09  19:48:15:11\r\n de la Police et des Fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:17:12\r\n    Elle continue \u00e0 se battre\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:21\r\n contre ces minorit\u00e9s ethniques\r\n        et religieuses.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:24:16\r\n     La Birmanie fait partie\r\n  des quinze pays dans le monde\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:28:03\r\n     o\u00f9 la libert\u00e9 de culte\r\n     est la plus en danger.\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:32:23\r\n         -Notre invit\u00e9 est\r\nune star mondiale de l'architecture.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:35:18\r\nP.de Meuron et son alter ego J.Herzog\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:39:14\r\n          ont un projet\r\nqui marquera le paysage l\u00e9manique,\r\n\r\n19:48:39:19  19:48:44:01\r\n   \u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve, quand\r\non prend la direction de Lausanne.\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:46:09\r\n  Herzog et de Meuron ont dessin\u00e9\r\n\r\n19:48:46:13  19:48:49:02\r\n            le b\u00e2timent\r\n    de la banque Lombard Odier.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:51:19\r\nLa parcelle se trouve au bord du lac,\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:55:02\r\n       dans la continuation\r\n     d'un d\u00e9veloppement urbain\r\n\r\n19:48:55:07  19:48:57:05\r\n    qui se fait de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:05\r\nLe projet a eu lieu en collaboration\r\n       avec l'Etat de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:49:01:10  19:49:04:11\r\n          et les services\r\n  du conseiller d'Etat A.Hodgers.\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:07:02\r\n On va entendre Pierre de Meuron.\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:11:08\r\n       P.de Meuron, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:49:11:12  19:49:16:07\r\n    -C'est la premi\u00e8re fois que\r\nvous construisez en Suisse romande.\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:19:07\r\n   -C'est la bonne opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:22:16\r\n  Le ma\u00eetre de l'ouvrage a trouv\u00e9\r\n\r\n19:49:22:21  19:49:27:04\r\nson architecte, et nous avons trouv\u00e9\r\n     d'excellents mandataires.\r\n\r\n19:49:27:09  19:49:29:16\r\n  -Le lac L\u00e9man vous a inspir\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:33:14\r\n-Oui, et aussi le paysage grandiose,\r\n\r\n19:49:33:19  19:49:37:07\r\n        avec les Pr\u00e9alpes,\r\n     le Mont-Blanc et le Jura.\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:42:22\r\n-Certains disent que \u00e7a continuera\r\n    sans fin jusqu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:49:43:03  19:49:46:22\r\n-Je pense pas que l'\u00e9talement urbain\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:50:10\r\n    soit propice pour la Suisse\r\n\r\n19:49:50:14  19:49:53:14\r\n          car le paysage\r\n    est sa ressource naturelle.\r\n\r\n19:49:53:19  19:49:56:10\r\n          -Vous dites non\r\n      \u00e0 une grande m\u00e9tropole,\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:18\r\n              mais oui\r\n\u00e0 la densification dans chaque ville.\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:01:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:50:01:10  19:50:03:21\r\n-L'exemple de \u00e7a, ce sont les tours.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:06:17\r\n  Y a la tour Roche, tr\u00e8s haute.\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:12:06\r\nY a un autre projet spectaculaire,\r\n    \u00e0 Paris, la tour Triangle.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:19\r\n             Les tours\r\n sont une partie de notre avenir ?\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:20:13\r\n -Oui, mais ce n'est pas l'avenir.\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:23:11\r\n     Ce n'est pas une recette,\r\n\r\n19:50:23:16  19:50:27:11\r\n           ce serait faux\r\nde comprendre que c'est LA solution.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:30:16\r\n      -Mais on va densifier,\r\n       faire plus de tours.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:33:21\r\n               -Oui,\r\nsi la Suisse veut \u00eatre comp\u00e9titive,\r\n\r\n19:50:34:02  19:50:37:21\r\n      y aura un d\u00e9veloppement\r\n        en quantit\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:43:00\r\n     Pour cela, il faut aussi\r\n   un d\u00e9veloppement en qualit\u00e9.\r\n\r\n19:50:43:05  19:50:47:17\r\n             Souvent,\r\n  la r\u00e9ponse peut \u00eatre une tour.\r\n\r\n19:50:47:22  19:50:50:14\r\n       -Herzog & de Meuron,\r\n        c'est une marque.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:56:18\r\n     Rappelons quelques produits\r\nde vitrine: la Tate Modern \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:50:56:23  19:51:01:20\r\n    la Philarmonie \u00e0 Hambourg,\r\n     le Nid d'Oiseau \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:04:16\r\n      Le secret, c'est quoi ?\r\n\r\n19:51:04:21  19:51:08:01\r\n    C'est deux petits Suisses ?\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:10:07\r\n           -C'est deux.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:11\r\n         Nous sommes deux\r\n\r\n19:51:14:15  19:51:16:19\r\n depuis l'\u00e2ge de l'\u00e9cole primaire,\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:19:13\r\n        nous avons parcouru\r\n        cette vie ensemble.\r\n\r\n19:51:19:18  19:51:21:11\r\n     A deux on est plus forts,\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:24:16\r\n           on s'inspire\r\n  et on se critique mutuellement.\r\n\r\n19:51:24:21  19:51:27:10\r\n             Ca donne\r\n  de la qualit\u00e9 \u00e0 notre travail.\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:31:08\r\n    -Il y a 60 ans, vous \u00e9tiez\r\n   les deux \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:35:09\r\n Vous construisiez des carrousels,\r\n      c'est pas une l\u00e9gende ?\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:37:04\r\n      -C'est pas une l\u00e9gende,\r\n\r\n19:51:37:09  19:51:40:11\r\n        mais on savait pas\r\n    ce qu'\u00e9tait l'architecture.\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:43:03\r\n         On \u00e9tait fascin\u00e9s\r\n        par les carrousels.\r\n\r\n19:51:43:08  19:51:46:15\r\n    On essayait de les refaire\r\n          en maquettes.\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:51:13\r\n         -Les architectes\r\n ont une r\u00e9putation \u00e9pouvantable.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:03\r\n          -Je savais pas.\r\n\r\n19:51:54:08  19:51:58:12\r\n          -Caract\u00e9riels,\r\n  m\u00e9galomanes, durs en affaires.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:01:22\r\nIl faut un peu de \u00e7a pour r\u00e9ussir ?\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:04:14\r\n        -Il faut des deux.\r\n\r\n19:52:04:19  19:52:08:13\r\nD'une part, il faut savoir \u00e9couter,\r\n\r\n19:52:08:18  19:52:11:17\r\n        percevoir le monde\r\n     tel qu'il est maintenant.\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:14:14\r\nEt il faut avoir une conviction forte\r\n\r\n19:52:14:19  19:52:18:21\r\n    car il s'agit de pr\u00e9senter\r\n     une solution de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:52:19:02  19:52:22:11\r\n         et cette qualit\u00e9\r\n     n'est pas souvent per\u00e7ue.\r\n\r\n19:52:22:16  19:52:25:07\r\n    Il faut de la pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n             -Forcer.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:19\r\n    -Il faut s\u00e9duire les gens.\r\n       -P.de Meuron, merci.\r\n\r\n19:52:31:00  19:52:37:23\r\n      Une r\u00e9forme d'Internet\r\n risque d'avoir un effet sur nous.\r\n\r\n19:52:38:04  19:52:43:23\r\n       La neutralit\u00e9 du Net\r\n   est remise en cause aux USA.\r\n\r\n19:52:44:04  19:52:48:17\r\n     Les fournisseurs d'acc\u00e8s\r\n      pourraient privil\u00e9gier\r\n\r\n19:52:48:22  19:52:53:09\r\n           les clients\r\n    qui paieront le plus cher.\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:02:05\r\n-Un acc\u00e8s libre et \u00e9gal \u00e0 Internet\r\n    pour tous les internautes,\r\n\r\n19:53:02:10  19:53:06:20\r\nce principe pourrait dispara\u00eetre\r\nau profit d'un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:10:03\r\n       \u00e0 certains services\r\n    en fonction du prix pay\u00e9.\r\n\r\n19:53:10:08  19:53:13:23\r\nMettre fin \u00e0 la neutralit\u00e9 du Net,\r\n         c'est le projet\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:17:02\r\n       du nouveau patron\r\n    de l'Autorit\u00e9 am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:53:17:07  19:53:19:11\r\nde r\u00e9gulation des communications.\r\n\r\n19:53:19:16  19:53:23:09\r\n      Un motif: dynamiser\r\n  ce secteur en le d\u00e9r\u00e9gulant.\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:35:06\r\n-La r\u00e9forme permettra aux grands\r\nfournisseurs d'acc\u00e8s am\u00e9ricains\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:38:02\r\n       de commercialiser\r\n     des acc\u00e8s prioritaires\r\n\r\n19:53:38:07  19:53:41:19\r\n   ou des offres privil\u00e9giant\r\n   certains services maison,\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:43:21\r\n  au d\u00e9triment des concurrents.\r\n\r\n19:53:44:02  19:53:47:06\r\n         Pour ce pionner\r\n du d\u00e9veloppement de l'Internet,\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:17\r\n   la philosophie de la Toile\r\n      est remise en cause.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:55:16\r\n       -Ce qui va se passer,\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:59:03\r\n  c'est que certains utilisateurs\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:02:22\r\n        verront leur trafic\r\n      artificiellement limit\u00e9\r\n\r\n19:54:03:03  19:54:08:11\r\n     parce qu'ils n'auront pas\r\n   souscrit \u00e0 une offre premium.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:11:11\r\n Cette \u00e9volution est regrettable.\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:15:17\r\n Les r\u00e8gles marchandes s'imposent.\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:20:05\r\n  -Ces changements concernent \r\n le march\u00e9 int\u00e9rieur am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:54:20:10  19:54:23:20\r\n    mais ils auront un impact\r\n     en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:54:24:15  19:54:26:11\r\n        -Certains services\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:28:20\r\n   qui communiquent directement\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:33:07\r\n     avec des serveurs aux USA\r\n   seront probablement impact\u00e9s.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:37:11\r\n      -Les adeptes suisses\r\n   de films et s\u00e9ries en ligne\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:39:23\r\n       doivent s'attendre\r\n       \u00e0 des turbulences.\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:44:11\r\n   Beaucoup de ces plateformes\r\npassent par des serveurs aux USA.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:49:03\r\n         -Cette d\u00e9cision\r\n      consiste \u00e0 faire payer\r\n\r\n19:54:49:08  19:54:51:11\r\n  aux op\u00e9rateurs des autres pays\r\n\r\n19:54:51:16  19:54:53:20\r\n       le co\u00fbt du streaming.\r\n\r\n19:54:54:01  19:54:58:04\r\n    Ou les op\u00e9rateurs paieront\r\net le rajouteront \u00e0 votre facture,\r\n\r\n19:54:58:09  19:55:01:21\r\n      ou ils ne paieront pas\r\n   et vous n'aurez plus d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:10\r\n    -Le risque est de devoir \r\n    payer plus pour conserver\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:08:12\r\n     sa qualit\u00e9 de connexion\r\n      \u00e0 certains services.\r\n\r\n19:55:08:22  19:55:10:23\r\n -On risque de passer \u00e0 la caisse\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:12:21\r\n    \u00e0 cause de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:55:13:02  19:55:17:06\r\n  On le verra appara\u00eetre surtout \r\n  sur les jeux et sur les vid\u00e9os.\r\n\r\n19:55:17:15  19:55:20:21\r\n        -L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n de la communication relativise.\r\n\r\n19:55:21:02  19:55:23:16\r\n          Les contenus\r\n  les plus consult\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:28:09\r\n sont relay\u00e9s par des serveurs en \r\nEurope, leur acc\u00e8s ne changera pas.\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:33:03\r\n Une r\u00e9vision de la loi en cours \r\ncomprend un devoir de transparence\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:37:16\r\n  pour les exploitants de r\u00e9seaux\r\nsuisses sur leur trafic de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:37:21  19:55:40:14\r\n         Les principaux\r\n  fournisseurs d'acc\u00e8s du pays\r\n\r\n19:55:40:19  19:55:44:16\r\nont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un code de conduite\r\n     pour un Internet ouvert.\r\n\r\n19:55:45:02  19:55:50:01\r\n-Sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup\r\nont fait m\u00e9moire d'Ariane Ferrier.\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:53:12\r\n      Des hommages rappellent\r\n    sa carri\u00e8re de chroniqueuse\r\n\r\n19:55:53:17  19:55:58:19\r\n      dans la presse \u00e9crite,\r\n  \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:55:59:00  19:56:04:00\r\n  Ariane Ferrier meurt \u00e0 59 ans,\r\n elle \u00e9tait atteinte d'un cancer.\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:11:16\r\n    Concernant les difficult\u00e9s \r\n   de d\u00e9veloppement des enfants,\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:16:02\r\n      la dyslexie \u00e9tait jadis\r\n   sous-estim\u00e9e dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:56:16:07  19:56:20:20\r\n      Un nouveau vocabulaire\r\n        est mis au point.\r\n\r\n19:56:24:14  19:56:27:23\r\n        -Rapha\u00ebl souffre\r\n  d'une maladresse pathologique\r\n\r\n19:56:28:04  19:56:31:13\r\n         et d'un trouble\r\n d'acquisition de l'orthographe.\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:35:08\r\n      -T'en es o\u00f9, Rapha\u00ebl ?\r\n           -Ca avance.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:39:15\r\n       -L'\u00e9criture manuelle\r\nest une t\u00e2che \u00e9prouvante pour lui.\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:43:04\r\n    -Lorsque j'\u00e9cris \u00e0 la main,\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:44:21\r\n         j'essaye de faire\r\n\r\n19:56:45:02  19:56:46:14\r\n      le plus court possible.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:51:14\r\n Avec l'ordinateur, je peux \u00e9crire\r\nce que j'ai envie sans me fatiguer.\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:55:15\r\n  -\"Dysphasie\", \"dyscalculie\",\r\n   \"d\u00e9ficit de l'attention\",\r\n\r\n19:56:55:20  19:57:00:06\r\nle vocabulaire des particularit\u00e9s\r\n  du d\u00e9veloppement de l'enfant\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:04:01\r\n       s'enrichit \u00e0 mesure\r\n que les diagnostics s'affinent.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:09:09\r\n -Partir de l'id\u00e9e de mieux savoir\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:11:08\r\n      ce qu'ont les personnes\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:14:09\r\n           pour r\u00e9pondre\r\n   de la fa\u00e7on le plus ad\u00e9quate,\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:15:21\r\n        c'est pas un tort.\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:18:09\r\n C'est quelque chose de pertinent.\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:21:01\r\nIl y a aussi des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:57:21:06  19:57:24:15\r\n      On peut avoir tendance\r\n      \u00e0 donner le sentiment\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:31:22\r\n qu'on saucissonne les difficult\u00e9s\r\n  en multiples petites tranches.\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:35:11\r\n       -Cette responsable\r\n    d'un service psychologie,\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:40:07\r\n   psychomotricit\u00e9 et logop\u00e9die\r\ndoit composer avec cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:43:01\r\n La psychologue et ses coll\u00e8gues\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:44:22\r\n          interviennent\r\n    \u00e0 la demande des parents,\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:51:15\r\n La psychologue et ses coll\u00e8gues\r\n\r\n19:57:51:20  19:57:54:07\r\n          interviennent\r\n    \u00e0 la demande des parents,\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:56:21\r\n   alert\u00e9s par des enseignants\r\n       mieux sensibilis\u00e9s.\r\n\r\n19:57:57:07  19:57:59:11\r\n  -On n'aide pas de la m\u00eame fa\u00e7on\r\n\r\n19:57:59:15  19:58:01:16\r\n   un enfant ayant des troubles\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:09:00\r\n     du comportement suivant\r\nce qu'il y a dessous ces troubles.\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:10:00\r\n         -Le diagnostic\r\n   ne doit pas \u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:14:23\r\n         -Le diagnostic\r\n   ne doit pas \u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:19:12\r\n   -L'objectif est de permettre\r\n aux adultes de rester solidaires\r\n\r\n19:58:19:17  19:58:21:04\r\n        autour d'un enfant\r\n\r\n19:58:21:09  19:58:24:06\r\n      qui ne se d\u00e9veloppe pas\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:26:07\r\n      -On doit \u00eatre attentif\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:28:14\r\n      \u00e0 continuer de regarder\r\n\r\n19:58:28:19  19:58:31:05\r\n  un individu dans son ensemble,\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:33:23\r\n       avec ses difficult\u00e9s\r\n       et avec ses forces.\r\n\r\n19:58:34:04  19:58:37:14\r\n           Tout enfant,\r\n  qu'il soit autiste, dyslexique,\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:39:13\r\n     est avant tout un enfant.\r\n\r\n19:58:39:23  19:58:43:13\r\n -Un diagnostic n'est n\u00e9cessaire\r\n      que si la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:47:15\r\ng\u00e9n\u00e8re des probl\u00e8mes d'int\u00e9gration\r\n       et de la souffrance.\r\n\r\n19:58:49:15  19:58:52:07\r\n     -Le trampoline est devenu\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:56:06\r\n        un v\u00e9ritable hobby\r\n   qui s\u00e9duit petits et grands.\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:58:15\r\n Dans les jardins, et aujourd'hui\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:02:19\r\n   dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n       dans le trampoline.\r\n\r\n19:59:03:22  19:59:07:04\r\n   -Bondir comme un kangourou,\r\n        un vrai plaisir !\r\n\r\n19:59:07:13  19:59:09:11\r\n        -C'est trop cool !\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n19:59:09:16  19:59:12:08\r\n       -Parce que tu sautes\r\n       dans tous les sens.\r\n\r\n19:59:12:12  19:59:13:21\r\n        On adore faire \u00e7a !\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:16:23\r\n        -Les trampolines\r\n   s\u00e9duisent petits et grands.\r\n\r\n19:59:17:04  19:59:20:04\r\n     Peu importe la saison,\r\n     on continue de sauter.\r\n\r\n19:59:20:09  19:59:23:17\r\n      Les ventes explosent,\r\n    tout comme les accidents.\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:27:19\r\n      -J'ai enfonc\u00e9 l'\u00e9paule\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:30:08\r\n dans l'omoplate, \u00e7a m'a fait mal.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:32:14\r\n  J'ai plus refait cette figure.\r\n\r\n19:59:32:19  19:59:34:05\r\n       -On a peur parfois ?\r\n\r\n19:59:34:10  19:59:36:04\r\n      -Oui, quand on s'arr\u00eate\r\n\r\n19:59:36:09  19:59:38:00\r\n      au milieu de la figure\r\n\r\n19:59:38:05  19:59:40:00\r\n    et on sait qu'on va tomber.\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:44:23\r\n -En dix ans, le nombre d'accidents\r\ndus aux trampolines chez les enfants\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:46:14\r\n     a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 18.\r\n\r\n19:59:46:19  19:59:49:15\r\n          Des accidents\r\n   qui touchent plus les ados.\r\n\r\n19:59:50:01  19:59:52:15\r\n -Certaines l\u00e9sions de la cheville\r\n\r\n19:59:52:20  19:59:55:04\r\n   sont typiques du trampoline.\r\n\r\n19:59:55:09  19:59:58:22\r\n          Avec l'av\u00e8nement\r\nde ces grands centres de trampolines,\r\n\r\n19:59:59:03  20:00:05:05\r\non peut avoir des impacts au niveau\r\n   de la colonne ou de la t\u00eate.\r\n\r\n20:00:05:18  20:00:07:22\r\n -Si vous sautez \u00e0 2 m de haut,\r\n\r\n20:00:08:03  20:00:12:03\r\n      quand vous atterrissez,\r\nvous \u00eates \u00e0 une vitesse de 20 km/h.\r\n\r\n20:00:12:08  20:00:14:03\r\n    Mais l'engouement est l\u00e0.\r\n\r\n20:00:14:08  20:00:16:18\r\nDans la zone industrielle d'Yverdon\r\n\r\n20:00:16:23  20:00:20:08\r\n      se trouve le premier\r\n  centre suisse de trampolines.\r\n\r\n20:00:20:12  20:00:23:13\r\n   40'000 entr\u00e9es en six mois.\r\n\r\n20:00:23:18  20:00:26:08\r\n   Ce hangar ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n20:00:26:18  20:00:30:19\r\n       -C'est trop marrant !\r\n        -On fait des d\u00e9fis.\r\n\r\n20:00:31:00  20:00:35:10\r\n -Il faut un moment pour r\u00e9aliser\r\n quand on va partir dans le saut.\r\n\r\n20:00:35:19  20:00:38:00\r\n-De quoi effrayer son directeur.\r\n\r\n20:00:38:10  20:00:40:15\r\n      -Surtout les gymnastes\r\n\r\n20:00:40:20  20:00:43:00\r\n      qui viennent chez nous.\r\n\r\n20:00:43:04  20:00:46:06\r\n         On doit leur dire\r\n    qu'il faut faire attention.\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:49:11\r\n -Les dangers ne sont pas petits.\r\n\r\n20:00:49:21  20:00:53:23\r\n      -Contusion ou entorse,\r\nle plaisir de sauter le vaut bien.\r\n\r\n20:00:56:10  20:01:00:13\r\n-C'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge de la sagesse\r\n       pour le prince Harry.\r\n\r\n20:01:00:18  20:01:04:02\r\n           Il est fianc\u00e9\r\n   avec l'actrice Meghan Markle.\r\n\r\n20:01:04:07  20:01:08:08\r\n            Le mariage\r\n      aura lieu au printemps.\r\n\r\n20:01:15:05  20:01:17:11\r\n  Ce soir, ne manquez pas \"TTC\".\r\n\r\n20:01:17:16  20:01:21:11\r\n   Entre la Course de l'Escalade\r\n    et le Marathon de New York,\r\n\r\n20:01:21:15  20:01:23:20\r\n  qui a le plus de participants ?\r\n\r\n20:01:24:01  20:01:26:04\r\n  R\u00e9ponse dans quelques minutes.\r\n\r\n20:01:26:09  20:01:27:23\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:28:04  20:01:33:20\r\n      Sous-titrageSWISS TXT\r\n  J.Cloux, M.D'Auria, M.Kastrati\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034833\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:00:20 > 0:00:21) [70%] : \r\nOn est dans moins de 1000 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:32) [87%] : \r\nNous en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:53) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:55 > 0:00:56) [99%] : \r\nBen non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:57 > 0:00:58) [94%] : \r\nMais on la garde ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:59 > 0:01:02) [76%] : \r\nD'accord, voil\u00e0 ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:02 > 0:01:03) [92%] : \r\nIsabelle, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:05 > 0:01:06) [72%] : \r\nOuais je tentant d'Ashton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:43) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'Union europ\u00e9enne, coupe la poire en 2, sur le glyphosate herbicide et renouvel\u00e9 pour 5 ans, le d\u00e9bat divise l'Europe et la Suisse, il oppose 2 visions du rapport entre l'\u00eatre humain et la nature Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles expliquera le r\u00f4le de l'Allemagne, l'homme de la semaine, Dominique, document qui pr\u00e9sidera le national, la femme de la semaine, Karin Keller-Sutter, qui pr\u00e9sidera les \u00c9tats, on fera le portrait de cette derni\u00e8re pour pour lui pr\u00e9disent un avenir de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale initiative a rassembl\u00e9 plusieurs restaurants lausannois, il laissait l'addition \u00e0 bien plaire la recette \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia qui offre \u00e0 manger \u00e0 300 personnes chaque soir le pape Fran\u00e7ois est en Birmanie, en pleine crise humanitaire des Rohingyas, nous vous proposons ce soir un document, le reportage est tourn\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la Birmanie dans une r\u00e9gion d'o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efne G\u00e9rard poursuite exil\u00e9 en masse l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction et Stars mondiales de l'architecture Pierre de Meuron avertit que les tours seront souvent la solution en Suisse romande, les villes suisses doivent se densifier, dit-il, et non pas s'\u00e9tendre Herzog et Meuron ont sign\u00e9 la Philharmonie de Hambourg la t\u00eate moderne de Londres nid d'oiseau, \u00e0 P\u00e9kin, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils construisent en Suisse romande, le nouveau b\u00e2timent de Lombard Odier sera au bord du ment \u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve lors du choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:55) [88%] : \r\nSonn\u00e9 sur le glyphosate, c'est l'herbicide qui menace l'\u00eatre humain et la nature, selon ses d\u00e9tracteurs, ses d\u00e9fenseurs au contraire voudraient renouvellement \u00e0 long terme, l'Union europ\u00e9enne, pr\u00e9f\u00e8rent le compromis St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:57 > 0:04:10) [92%] : \r\nLe glyphosate l'herbicide le plus \u00e9pandues sur la plan\u00e8te, aujourd'hui 18 \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne dont l'Allemagne, ont vot\u00e9 en faveur d'une nouvelle autorisation pour cinq ans 9 s'y sont oppos\u00e9s dont la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:58) [95%] : \r\nG\u00e9n\u00e9rations Futures Foodwatch et la Ligue contre le cancer se disent scandalis\u00e9s par la d\u00e9cision, le produit le plus utilis\u00e9, c'est le Roundup de l'am\u00e9ricain Monsanto, mais il existe 750 produits dans le monde, contenant du glyphosate une mol\u00e9cule exploit\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70 qu'on retrouve d\u00e9j\u00e0 dans l'alimentation humaine, le 20 mars 2015 le Centre international de recherche sur le cancer, organe de l'OMS d\u00e9clare que le glyphosate et g\u00e9notoxique en d'autres termes, il endommage l'ADN, il est \u00e9galement canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal et canc\u00e9rog\u00e8nes probables pour l'homme des sommes \u00e9normes sont en jeu les Monsanto Papers publi\u00e9s par Le Monde r\u00e9v\u00e8le que le g\u00e9ant de l'agrochimie, a tent\u00e9 de manipuler des publications scientifiques et d'intimider des chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:59 > 0:05:11) [93%] : \r\nEn Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire trouve des traces minimes de glyphosate dans les denr\u00e9es alimentaires, ces restes ne pr\u00e9senterait pas de danger pour la sant\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est oppos\u00e9e \u00e0 l'interdiction du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:36) [92%] : \r\nEt pour comprendre la d\u00e9cision du jour regarder ce tableau du rapport de force colossale qui s'est nou\u00e9 sur le glyphosate, d'un c\u00f4t\u00e9, les pro- glyphosate qui voulait un renouvellement plus large, les Britanniques, les espagnols, les pays de l'Est sont dans ce camp-l\u00e0, face \u00e0 eux, la France et l'Italie qui plaidaient pour une interdiction ferme et plus rapide, Isabelle Ory, on voit le le rapport de force qui a fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:38 > 0:06:47) [91%] : \r\nAlors, celle qui a fait pencher la balance aujourd'hui bien clairement, c'est l'Allemagne, l'Allemagne, ses 82 millions d'habitants qui ont pes\u00e9 lourd dans le vote, le 9 novembre dernier 1 lors du 1er vote le repr\u00e9sentant allemand s'\u00e9tait abstenu \u00e0 l'\u00e9poque, souvenez-vous, \u00e0 Berlin, Angela Merkel est en train de n\u00e9gocier avec les Verts depuis, \u00e7a n'est plus le cas et donc ce matin, cet apr\u00e8s- midi plut\u00f4t changement de position, le repr\u00e9sentant de Berlin a vot\u00e9 en faveur de la proposition de la Commission, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d'un cheveu essence retournement allemand, \u00e7a n'aurait pas eu lieu alors, selon mes informations, l'Allemagne a obtenu des restrictions d'usage pour le glyphosate, notamment pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 et puis la situation politique en Allemagne \u00e0 jouer et puis enfin, faut pas oublier, hein, que l'Allemagne, c'est, c'est aussi la patrie de Bayer, Bayer, qui vient de racheter, justement, Monsanto et voil\u00e0 pour toutes ces raisons, l'Allemagne s'est finalement rang\u00e9e avec 17 Roux autre pays dans le camp du oui parce que faut pas oublier ce r\u00e9sultat global il y a 18 pays sur les 28 de l'Union europ\u00e9enne qui voulaient pouvoir continuer \u00e0 utiliser le glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:47 > 0:07:03) [92%] : \r\nIsabelle, merci le glyphosate est devenu une sorte d'embl\u00e8me monstruosit\u00e9 \u00e9cologique selon les uns, accusations exag\u00e9r\u00e9es selon les autres, le d\u00e9bat refl\u00e8tent notre \u00e9poque, il s'est livr\u00e9 en grande partie sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est aussi une pouss\u00e9e d\u00e9mocratique au coeur de l'Union, on retrouve Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:06 > 0:07:16) [94%] : \r\nCe n'est pas la plus qui les arr\u00eatera \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance sur le glyphosate les activistes des mouvements citoyens sont l\u00e0, avec \u00e0 chaque fois une action choc qui fera l'image du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:18 > 0:07:25) [95%] : \r\nAujourd'hui, par exemple, des citoyens qui essayent de tirer les commissaires europ\u00e9ens, de leur c\u00f4t\u00e9, malgr\u00e9 l'opposition de Monsanto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:25 > 0:07:35) [83%] : \r\nJean Auroux pr\u00e9sente les millions de personnes qui va \u00e9videmment ne peuvent pas \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui et puis l'id\u00e9e, c'est \u00e0 aussi d'avoir quelque chose \u00e0 des cr\u00e9atif et visuel \u00e0 deux m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:35 > 0:07:48) [91%] : \r\nEt \u00e7a marche : plus d'un 1000000 300 1000 personnes ont sign\u00e9 l'initiative europ\u00e9enne contre le glyphosate au quotidien, la mobilisation est pass\u00e9 avant tout par l'Internet, elle est relay\u00e9e par oui Mouv ou pas Havas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:08:02) [89%] : \r\nD'ailleurs, friche \u00e0 la cr\u00e9ation d'espaces pour que les citoyens participent officiellement aux d\u00e9cisions \u00e7a vient trop lentement, nous on veut pousser, on utilise la technologie et on met en place des strat\u00e9gies pour faire la diff\u00e9rence avec un peu de tout cas William d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:02 > 0:08:12) [92%] : \r\nL'initiative europ\u00e9enne sur le glyphosate a rencontr\u00e9 tellement de succ\u00e8s que m\u00eame les parlementaires europ\u00e9ens s'y sont int\u00e9ress\u00e9s, ils ont organis\u00e9 une audition pour \u00e9couter ceux qui l'ont lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:27) [93%] : \r\nNous, on ne peut pas tout savoir, au Parlement europ\u00e9en et on a besoin aussi de saisine Putte depuis le territoire directement qui nous rappelle ce que veulent les gens, au jour le jour et on travaille ensemble, ce n'est pas l'un contre l'autre, c'est de pouvoir qui sont au contraire parfaitement compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:27 > 0:08:36) [93%] : \r\nDe plus en plus souvent, la Commission europ\u00e9enne doit faire face \u00e0 ces mobilisations de citoyens le Suisse Xavier Dutoit, observe que les d\u00e9cisions prises \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union s'y pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:46) [87%] : \r\nIl sont pas int\u00e9ress\u00e9s par l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral, il y a pas beaucoup de participation sur les votes pour le Parlement, mais ils sont int\u00e9ress\u00e9es par les sujets o\u00f9 le l'Europe peut avoir une influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:46 > 0:08:54) [93%] : \r\nSur le glyphosate les activistes n'ont pas totalement gagn\u00e9, mais il faut se souvenir qu'il y a peu, c'est pour 10 ans et pas seulement 5 que Bruxelles voulait le revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:58 > 0:09:02) [86%] : \r\nEn Suisse, de personnalit\u00e9s politiques vont marquer la semaine Dominique de MU banc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:16) [89%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate du Conseil national et Karin Keller-Sutter \u00e0 la t\u00eate du Conseil des \u00c9tats, voyons d'abord le 1er d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois devient promis citoyenne pays \u00e0 61 ans, c'est un aboutissement pour ce fervent d\u00e9fenseur de la cause latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:16 > 0:09:22) [92%] : \r\nIl a fait jouer pour l'occasion un groupe fribourgeois pour une version jazzy du duo bas de l'abb\u00e9 Beauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:10:01) [93%] : \r\nLa Suisse doit \u00e9galement accepter la n\u00e9cessit\u00e9 de certaines r\u00e9formes les questions migratoires le d\u00e9veloppement des hautes technologies la protection de l'environnement ou les menaces terroristes, pour ne prendre que quelques th\u00e8mes d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res nationales et nous oblige \u00e0 prendre des d\u00e9cisions parfois douloureuses, j'en conviens, ne c\u00e9dons pas aux r\u00e9flexes du h\u00e9risson relevant le d\u00e9fi de l'avenir, car, \u00e0 d\u00e9faut, si nous n'agissons pas, il y a fort \u00e0 craindre que d'autres d\u00e9cident \u00e0 la place des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:01 > 0:10:14) [92%] : \r\nL'autre personnalit\u00e9 je vous le disais, c'est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil des \u00c9tats, c'est un couronnement aussi pour Karin Keller-Sutter mais beaucoup pr\u00e9disent qu'elle ira plus haut et conjectures en l'avenir de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:15 > 0:10:18) [88%] : \r\nUne tout en ma\u00eetrise ainsi et Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:24) [67%] : \r\nPensez que veulent et ceux mitraillant fillette sexe Slimane fera au stand de l'a \u00e9t\u00e9 une Caroline elle l'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:30) [91%] : \r\nElle a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 briguer le perchoir mais la voix la pr\u00e9sidente avec un E, ce n'est pas un d\u00e9tail pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:31 > 0:10:41) [91%] : \r\nC'est une motion motivation pourquoi j'ai accept\u00e9 la pr\u00e9sidence parce qu'il y a seulement 3 femmes depuis 1971 qui ont pr\u00e9sid\u00e9 le conseiller aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:41 > 0:10:55) [91%] : \r\nAu conservatisme PDC de sa famille la Saint-Galloise a vite pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le lib\u00e9ralisme \u00e0 36 ans seulement, elle entre au gouvernement saint-gallois Les hooligans quel combat ne l'aime pas, elle se forge alors une image de politicienne intransigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:56 > 0:11:04) [78%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable fil rouge de sa politique, s\u00e9curit\u00e9, asile et r\u00e9pression c'est s\u00fbr Wright en cylindr\u00e9e press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:11) [91%] : \r\nPas encore \u00e9lu \u00e0 Berne c'est avec cette image de dur \u00e0 qu'elle se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2010 mais c'est l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:14) [74%] : \r\nElle est \u00e9lu avec 144 voix, il y aura disparu Berrhama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:17 > 0:11:24) [84%] : \r\nIl faut pas se faire des soucis maman et puis trop pas trop r\u00e9fl\u00e9chir, bah je reprends le travail essayer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:27) [90%] : \r\nAujourd'hui, apr\u00e8s 6 ans au Parlement, son image s'est arrondi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:28 > 0:11:41) [91%] : \r\nCette notre travail aussi de de travailler plut\u00f4t avec enfin en commission avec les autres parlementaires alors qu'avant j'avais quand m\u00eame l'habitude de diriger puis d\u00e9cider moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:11:56) [91%] : \r\nM\u00eame ses adversaires politiques en conviennent, la vraie question, c'est ce que vous pouvez discuter avec avec quelqu'un ce qu'on pouvait argumenter avec quelqu'un, ce que vous voulez \u00e9changer avec avec elle celle un num\u00e9ro alors Karin Keller-Sutter bient\u00f4t de retour dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:56 > 0:12:05) [95%] : \r\nJ'ai fait une fois cette exp\u00e9rience en fait moi je ne veux pas faire une 2\u00e8me exp\u00e9rience pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:13) [89%] : \r\nOn saura donc seulement qu'elle n'a pas envie de perdre une 2\u00e8me fois, est ce que vous connaissez un seul politicien \u00e0 Berne clair sur son avenir est clair sur la question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:13 > 0:12:18) [93%] : \r\nJe vous remercie beaucoup et nous continuons maintenant sur lors du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:19 > 0:12:22) [92%] : \r\nPragmatique, jusqu'au bout, Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:25 > 0:12:39) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne initiative rassembl\u00e9 plusieurs restaurants, ils ont laiss\u00e9 l'addition \u00e0 bien plaire la recette ira \u00e0 la Fondation M\u00e8re Teresa, M\u00e8re Sofia, pardon, qui offre \u00e0 manger \u00e0 300 personnes chaque soir, reportage Olivier Kunz, Alexandre Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:54) [84%] : \r\nOr, ce midi, on est, on sert pour la soupe au chapeau en fait pour l'association M\u00e8re Sofia, donc voil\u00e0 donc y a pas de prise sur les cartes, o\u00f9 il y aura pas d'audition, c'est vous qui, \u00e0 la fin du repas, faisant don Sofia d'un chapeau, un don anonyme et vous montrez ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:54 > 0:12:59) [99%] : \r\nIci nous sommes dans l'un des 6 restaurants lausannois qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas facturer le prix du repas de midi \u00e0 ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:00 > 0:13:15) [89%] : \r\nLe but, il est vraiment de, de, de, de partager un moment combien puis vraiment d'aller dans, dans, dans, dans, dans un moment festif et non pas dans un moment culpabilisant, c'est vraiment l'id\u00e9e c'est de, de, de simplement faire un don \u00e0 cette fondation, l\u00e0, pour les gens qui ont malheureusement pas la chance d'aller au restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:15 > 0:13:27) [90%] : \r\nObjectif, disait : venir en aide financi\u00e8rement \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia qui organise les soupes populaires chaque soir ses locaux accueillent pr\u00e8s de 300 personnes au total ce sont 80000 repas servis chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:27 > 0:13:39) [83%] : \r\nChaque soir\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rentes en soi, vous venez, c'est une majorit\u00e9 de migrants, le soir, d'apr\u00e8s, c'est une majorit\u00e9 de personnes du coin avec des personnes \u00e2g\u00e9es, des familles tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de tirer un portrait type a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:56) [93%] : \r\nLes soupes populaires lausannoise ont vu le jour il y a 30 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de M\u00e8re Sofia, une religieuse engag\u00e9e contre l'injustice, et en faveur des n\u00e9cessiteux, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un cancer il y a 21 ans, elle n'avait que 50 ans depuis son oeuvre s'est poursuivie \u00e0 travers une fondation qui porte son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:57 > 0:14:01) [94%] : \r\nAujourd'hui les restaurateurs de la soupe au chapeau veulent aider cette tradition humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:01 > 0:14:03) [78%] : \r\nC'est la 28 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:04 > 0:14:05) [78%] : \r\nL'\u00e9crit, en tout cas sont motiv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:06 > 0:14:23) [84%] : \r\nJe viens d'apprendre la rassemble je connaissais pas non plus le principe, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s original, tr\u00e8s cool et tr\u00e8s sympa pour les associations, pour participer, c'est toujours, toujours \u00e0 plaisir d'aider un petit peu ce jour- l\u00e0, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e parce que l\u00e0, c'est la p\u00e9riode de f\u00eates c'est chaud, c'est sympa on pour sa aux autres, on en a un peu plus, bien s\u00fbr, c'est naturel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:24 > 0:14:33) [94%] : \r\nCette ann\u00e9e, les restaurateurs sont optimistes, il compte bien r\u00e9colter en un jour, l'\u00e9quivalent du tiers des 80000 repas servis chaque ann\u00e9e par la soupe populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:34 > 0:14:49) [91%] : \r\n\u00e0 Bali, des dizaines de milliers d'habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s en raison du volcan \u00e0 Gong ils menacent la population de fa\u00e7on imm\u00e9diate, mais aussi de l'activit\u00e9 touristique tellement importante pour ce pays beaucoup de Suisses notamment, font le voyage de Bali pendant l'hiver, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:50 > 0:15:13) [92%] : \r\nDu haut de ses 3000 m\u00e8tres le volcan a gong menace des dizaines de milliers d'habitants l'Indon\u00e9sie compte la plus grande concentration de volcans au monde : plus de 100 va aligner sur la fameuse barri\u00e8re de feu du Pacifique aujourd'hui face \u00e0 l'imminence d'une \u00e9ruption grave, l'\u00eele de Bali est en \u00e9tat d'alerte maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:15:23) [94%] : \r\nM\u00eame si pour le moment il ne crache que descendre, et on le surveille avec une grande attention une \u00e9ruption peut survenir \u00e0 tout moment, c'est moi qui a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:24 > 0:15:35) [95%] : \r\nBali vit dans la hantise de la trag\u00e9die de 1963 ressenties jusqu'\u00e0 Jakarta, la capitale, l'\u00e9ruption avait fait 1600 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:36 > 0:15:57) [86%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre aussi dramatique, voire pire aussi, m\u00eame si les populations sont sont pr\u00e9par\u00e9s parce \u00e7a d\u00e9pend du type d'\u00e9ruption, aujourd'hui, on a eu depuis septembre beaucoup d'\u00e9ruption, qu'on appelle phr\u00e9atique donc avec du contact avec de l'eau qui sont tr\u00e8s impressionnantes parce que l'eau c'est une cocotte minute, \u00e7a rentre en \u00e9bullition et \u00e7a s'adresse \u00e0 cr\u00e9dit \u00e0 de de fortes explosions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:57 > 0:16:02) [94%] : \r\nUne \u00e9ruption dont les effets collat\u00e9raux pourraient \u00eatre d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:03 > 0:16:09) [92%] : \r\nLes toits qui peuvent s'effondrer si vous avez des gros d\u00e9p\u00f4ts et surtout les coul\u00e9es boueuses qui se m\u00e9lange avec l'eau, s'il y a de fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:09 > 0:16:15) [84%] : \r\nIl a qui ravagent sur des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres tous les environs en fait liquide comme de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:15 > 0:16:21) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a la densit\u00e9 du b\u00e9ton, donc \u00e7a ramasse absolument tous les ponts, les maisons, les les constructions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:21 > 0:16:32) [90%] : \r\nPour pr\u00e9venir la menace de nuages volcaniques, plus de 400 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s 60000 passagers restent bloqu\u00e9s sur l'\u00eele, l'a\u00e9roport international reste pour leur faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:32 > 0:16:42) [87%] : \r\nL'aviation maintenant ce temps c'est un danger r\u00e9el parce que si les cendres que l'on voit peu avec les radars rentre en contact avec les r\u00e9acteurs vitrifie \u00e0 les Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:43 > 0:16:53) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont \u00e9vacu\u00e9 plus de 130000 habitants ce soir toute l'Indon\u00e9sie retient son souffle et pri\u00e9 pour conjurer la trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:55 > 0:17:18) [93%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois est en Birmanie, dans un contexte sensible, il a rencontr\u00e9 un homme cl\u00e9 du pays, le chef de l'arm\u00e9e, qui est accus\u00e9 de mener une \u00e9puration ethnique contre la minorit\u00e9 Rohingya demain, le pontife Romain verra le prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi, la communaut\u00e9 internationale observe les effets d'une intervention du pape pour aider la communaut\u00e9 Rohingya forc\u00e9s depuis des mois un exil massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:20 > 0:17:42) [93%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e dans ce journal, c'est le patron du CICR Peter Maurer qui soulignait importance d'acc\u00e9der non seulement au camp de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas au Bangladesh, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Birmanie, mais aussi aux populations rest\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur, sur le territoire m\u00eame de la Birmanie, notamment dans la province de Rakhine, c'est l'int\u00e9r\u00eat du reportage qu'on va voir, il a valeur de document, il est sign\u00e9 Charles du poison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:43 > 0:18:05) [86%] : \r\nPas d'autres dans cette classe yuko Miho dispense son cours d'anglais depuis 2012 et les \u00e9meutes anti- rohingya sur site oui aucun instituteur n'est revenu, alors oui, offrir une \u00e9ducation \u00e0 ces enfants, il est devenu professeur la venue du pape repr\u00e9sente un espoir dans la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:05 > 0:18:18) [91%] : \r\nJe pense que cela va faire bouger les choses, il est un leader mondial, il va parler de nous, au gouvernement et la situation deviendra peut-\u00eatre plus pacifique, je vous la paix dans le pays avant nous pouvions \u00e9tudier avec l'Irak, in les \u00e9coles \u00e9taient mixtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:19 > 0:18:57) [89%] : \r\nSans dipl\u00f4me reconnu ou acc\u00e8s aux \u00e9tudes de ses enfants arr\u00eateront l'\u00e9cole \u00e0 14 ans, une des nombreuses injustices inflig\u00e9es \u00e0 cette minorit\u00e9 apatride, pr\u00e8s d'un millier de Rohingyas vivent ici, entour\u00e9s de villages bouddhistes et d'un camp militaire, les surveillants et produit juste derri\u00e8re cette \u00e9tant \u00e0 la limite de leur territoire, c'est Rohingya n'ont pas le droit de les d\u00e9passer, Osman Ali a d\u00fb abandonner ses champs trop loin du village, il vit de la p\u00eache et de l'aide internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:57 > 0:19:12) [89%] : \r\nCe qu'on a bien droit va y a Beaubourg \u00e0 l'homme, si on est malade, pas un peu pas aller \u00e0 l'h\u00f4pital, ici ou \u00e0 Rangoun, on n'est pas venu ill\u00e9galement du Bengladesh, \u00e7a fait 200 ans qu'on vit ici, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re avait une carte d'identit\u00e9 et moi aussi j'en ai une quand le pape va venir nos pers\u00e9cuteurs ne vont pas l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:12 > 0:19:48) [88%] : \r\nLa main un bon l'Eelam un beau, un 1000000 200 1000 Rohingyas vivaient en Birmanie avant la fuite de 650000 d'entre eux, au Bangladesh, 120000 vivent dans des camps autour de sites oui pour les birmans les Rohingyas sont d'immigrants ill\u00e9gaux, ce voyage du pape intervient alors que la Birmanie est accus\u00e9 de nettoyage ethnique pour L\u00e9on de rythme Ath\u00e8nes qui a c\u00f4toy\u00e9 la junte militaire et Aung San Suu Kyi pendant 20 ans, c'est un moment d\u00e9licat pour la jeune d\u00e9mocratie birmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:48 > 0:20:06) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre mettre sans dessous dessus dans une plus grande difficult\u00e9 encore face \u00e0 la majorit\u00e9 et face \u00e0 l'arm\u00e9e, il faut bien se rendent compte aussi que, quelque part dans ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment San Suu Kyi a \u00e9t\u00e9 un peu le paratonnerre pour les militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:20:19) [94%] : \r\nAung San Suu Kyi n'a aucun contr\u00f4le sur cette arm\u00e9e, qui dirige les minist\u00e8res cl\u00e9s de l'int\u00e9rieur de la police et des fronti\u00e8res, et elle se bat aujourd'hui encore contre ces minorit\u00e9s ethniques et religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:21 > 0:20:27) [97%] : \r\nLa Birmanie fait partie des 15 pays dans le monde o\u00f9 la libert\u00e9 de culte et la plus en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:29 > 0:21:07) [95%] : \r\nL'invit\u00e9 de ce journal et la Star mondiale l'architecture Pierre de Meuron avec son alter \u00e9go Jacques Herzog d\u00e9barque pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, avec un projet qui marquera le paysage l\u00e9maniques \u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve direction Lausanne \u00e0 Bellevue Herzog de Meuron ont dessin\u00e9 le b\u00e2timent de la banque Lombard Odier la parcelle se trouve au bord du lac pr\u00e8s de l'autoroute dans la continuation du d\u00e9veloppement urbain qui se fait de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, avec les organisations internationales, le projet a eu lieu en collaboration avec le d\u00e9partement du conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, mais au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve on va entendre Pierre de Meuron qui \u00e9tait dans nos murs tout \u00e0 l'heure sur le sens de ce d\u00e9veloppement pour la Suisse Romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:08 > 0:21:16) [96%] : \r\nPierre de Meuron bonsoir, bonsoir, c'est la premi\u00e8re fois que vous construisez en Suisse romande, pourquoi avoir attendu si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:21:37) [90%] : \r\nJe pense que c'est la bonne opportunit\u00e9, hein, je pense que le client, le ma\u00eetre de l'ouvrage a trouv\u00e9 son architecte et nous avons trouv\u00e9 l'excellent mandataire le lac, les \u00e7a vous inspire, \u00e7a vous a inspir\u00e9 comment absolument, c'est le la, Cl\u00e9ment mais aussi le paysage autour, le paysage grandiose avec les Pr\u00e9alpes, le Mont- Blanc et le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:37 > 0:21:43) [93%] : \r\nCertains disent \u00e7a continuera sans fin, c'est la suite jusqu'\u00e0 Lausanne, il aura une sorte de grande m\u00e9tropole c'est votre id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:43 > 0:21:53) [91%] : \r\nEt pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je pense pas que l'\u00e9talement urbain soit propice pour la Suisse, car le paysage et sans ressources naturelles et donc il faut bien tenir compte du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:53 > 0:22:17) [88%] : \r\nVous dites non \u00e0 une sorte de grande m\u00e9tropole mais oui \u00e0 la densification dans chaque ville, c'est bien \u00e7a, oui, l'exemple de \u00e7a, ce sont les tours, alors il y a \u00e0 tour Roche qui est \u00e9videmment tr\u00e8s spectaculaire qui est si haute, on va la avoir l'a rappel\u00e9 en images, il y a un autre projet tr\u00e8s spectaculaire, qui est \u00e0 Paris, la tour Triangle, qui a certaines oppositions mais enfin qui est toujours en en projet, les tours, c'est une partie de notre avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:17 > 0:22:27) [92%] : \r\nC'est une partie de notre avenir, mais cette ce n'est pas l'avenir, ce n'est pas une recette, ce serait tr\u00e8s tout \u00e0 fait faux de comprendre que c'est maintenant la solution la solution avec un grand L.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:30) [94%] : \r\nMais on va densifier, on va faire plus de tours, \u00e7a, il faut aussi \u00e0 tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:30 > 0:22:48) [89%] : \r\nAbsolument, si la Suisse continue \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive et veut \u00eatre comp\u00e9titifs, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura un d\u00e9veloppement en quantit\u00e9 aussi, mais si on veut avoir ce d\u00e9veloppement en quantit\u00e9, il faut aussi l'avoir en qualit\u00e9 et quelquefois et souvent la r\u00e9ponse peut-\u00eatre une tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:49 > 0:23:07) [88%] : \r\nHerzog de Meuron c'est une marque voil\u00e0 rappelons quelques-unes des produits de vitrines, il y en a beaucoup d'autres, mais il y a la t\u00e9te moderne \u00e0 Londres il y a la Philharmonie \u00e0 Hambourg, on les encha\u00eene ici il y a \u00e9videmment le nid d'oiseau \u00e0 \u00e0 P\u00e9kin \u00e0 la le secret c'est quoi, c'est de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:07 > 0:23:26) [88%] : \r\nQui Suisse c'est comme vous le dites, c'est de nous sommes 2 ans depuis l'\u00e2ge de l'\u00e9cole primaire et donc nous avons parcouru toute cette vie ensembles et c'est \u00e0 2 conna\u00eet qu'plus fort inspirent mutuellement se critique aussi mutuellement, donc on pense que \u00e7a donne de la qualit\u00e9 \u00e0 notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:26 > 0:23:34) [84%] : \r\n\u00e7a fait 60 ans exactement, vous \u00eates il est de vous le rappeliez \u00e0 l'\u00e9cole primaire petits gamins vous construire des carrousels, c'est vrai, oui, \u00e7a a vraiment d\u00e9but\u00e9 comme c'est pas une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:47) [90%] : \r\nNon, c'est pas une l\u00e9gende, et c'est en \u00e7a se savait, parce que c'\u00e9tait l'architecture ou \u00eatre architecte mais on \u00e9tait fascin\u00e9 par les carrousels ont qui \u00e9tait devant nos portes et donc on essayait de les refaire en maquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:47 > 0:24:01) [84%] : \r\nVous autres, les architectes, \u00e7a a pas l'air de trop de cas comme \u00e7a, vous avez une r\u00e9putation \u00e9pouvantable, vous savez, ah oui, si vous ne savez pas, c'est parce que \u00e7a va, vous avez la r\u00e9putation d'\u00eatre caract\u00e9riel \u00eatre m\u00e9galomane des dur en affaires, c'est n\u00e9cessaire, il faut un peu de \u00e7a pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:02 > 0:24:30) [94%] : \r\nIl faut des 2, je pense que d'une part, il faut savoir \u00e9couter, il faut savoir percevoir, il faut savoir percevoir le monde comme il est maintenant, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut avoir une conviction forte, car il s'agit de pr\u00e9senter une solution de qualit\u00e9 et cette qualit\u00e9 n'est pas souvent per\u00e7u, c'est-\u00e0-dire qu'il faut avoir de la pers\u00e9v\u00e9rance parfois forcer parfois essayer de convaincre et de s\u00e9duire les gens merci Pierre de Meuron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:32 > 0:24:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 en version plus d\u00e9velopp\u00e9e sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:37 > 0:24:56) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 une r\u00e9forme d'internet qui risque d'avoir un effet sur chacune et chacun d'entre nous, ce qu'on appelle la neutralit\u00e9 du Net est mise en cause aux \u00c9tats-Unis, ce qui pourrait amener les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 privil\u00e9gier certains clients, en clair, ceux qui paieront le plus, c'est le grand format du jour avec Mathieu que plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:58 > 0:25:52) [90%] : \r\nUn acc\u00e8s libre et \u00e9gal \u00e0 tout l'Internet pour tous les internautes, ce grand principe pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre au profit d'un acc\u00e8s plus ou moins rapide et privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 certains contenus et services en fonction du prix pay\u00e9, mettre fin \u00e0 la neutralit\u00e9 du Net, c'est le projet d\u00e9voil\u00e9 il y a quelques jours par le nouveau patron de l'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de r\u00e9gulation des communications choisi par Donald Trump un motif est \u00e9voqu\u00e9e dynamiser ce secteur en le d\u00e9r\u00e9gulant \u00e0 Disneyworld, la neutralit\u00e9 du Net cinglant comme un nuage noir sur les affaires, la r\u00e9forme permettra aux grands fournisseurs d'acc\u00e8s am\u00e9ricains Verizon zone Comcast AT&T de commercialiser des acc\u00e8s prioritaires aux r\u00e9seaux ou des qui privil\u00e9gie certains services maison au d\u00e9triment des concurrents pour Fran\u00e7ois Fl\u00fcckiger, un des pionniers du d\u00e9veloppement de l'Internet au CERN \u00e0 Gen\u00e8ve la philosophie m\u00eame de la toile est remise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:53 > 0:26:16) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement, ce qui va se passer, c'est que certains utilisateurs ou certains sites verront leur trafic artificiellement limit\u00e9 parce que ils n'auront pas par exemple souscrit \u00e0 une offre premium, cette \u00e9volution, je la trouve tr\u00e8s regrettable, nous vivons dans un monde marchand et les r\u00e8gles marchandes s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:16 > 0:26:23) [96%] : \r\nCes changements concernent a priori le march\u00e9 int\u00e9rieur am\u00e9ricain mais ils auront un impact sur les internautes suisses et europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:24 > 0:26:34) [87%] : \r\nCertains services qui communique directement avec des serveurs aux \u00c9tats-Unis, je pense \u00e0 certains jeux en Direct bien ces services seront probablement un impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:35 > 0:26:44) [95%] : \r\nLes adeptes en Suisse de films et s\u00e9ries en ligne doivent aussi s'attendre \u00e0 des turbulences, selon cet expert, car beaucoup de ces plateformes passent par des serveurs situ\u00e9s aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:46 > 0:26:59) [85%] : \r\nLa d\u00e9cision am\u00e9ricaine consiste \u00e0 faire payer au op\u00e9rateurs des autres pays, le co\u00fbt de ces op\u00e9rations seraient mis donc bien les op\u00e9rateurs paieront et vous voulez rajouter \u00e0 votre facture de d'Internet ou bien paieront pas et vous n'aurez pas acc\u00e8s \u00e0 ces services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:06) [99%] : \r\nLe risque est bien celui de devoir payer plus pour conserver sa qualit\u00e9 de connexion \u00e0 certains services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:07 > 0:27:16) [90%] : \r\nIl est fort probable comme droit passe \u00e0 la caisse, \u00e0 cause de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine et ce passage \u00e0 la caisse et va \u00eatre assez classique, on le verra appara\u00eetre surtout sur les jeux et sur les cessions de vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:17 > 0:27:43) [94%] : \r\nContact\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, relativise les contenus les plus consult\u00e9s en Suisse sont par des serveurs situ\u00e9s en Europe, leur acc\u00e8s devrait rester le m\u00eame, une r\u00e9vision de la loi et par ailleurs en cours, elle comprend un devoir de transparence pour les exploitants de r\u00e9seaux suisse sur la mani\u00e8re dont ils ordonnent le trafic de donn\u00e9es, les principaux fournisseurs d'acc\u00e8s du pays ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 au mois d'avril, un code de conduite pour un Internet ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:45 > 0:28:04) [88%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux tout au long de la journ\u00e9e, beaucoup faisaient m\u00e9moire d'Ariane Ferrier beaucoup dommage qui rappelait sa carri\u00e8re tout chroniqueuse dans la presse \u00e9crite et aussi \u00e0 la radio et \u00e0 la TSR devenu RTS, elle avait pr\u00e9sent\u00e9 Box-Office consacr\u00e9 au cin\u00e9ma sur notre cha\u00eene Ariane Ferrier meurt \u00e0 59 ans, elle \u00e9tait atteinte d'un cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:09 > 0:28:23) [90%] : \r\nLa prise de conscience se d\u00e9veloppe autour des difficult\u00e9s, d\u00e9veloppement des enfants, on \u00e9voquait il y a pas longtemps la dyslexie qui \u00e9tait jadis sous- estim\u00e9 dans les \u00e9coles ou dans les familles tout un nouveau vocabulaire de nouvelles cat\u00e9gories sont mises au point, explications Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:24 > 0:28:33) [89%] : \r\nRapha\u00ebl et dyspraxie qui dysorthographique, c'est-\u00e0-dire qu'il souffre d'une maladresse pathologique et d'un trouble d'acquisition de l'orthographe au Rafale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:33 > 0:28:35) [84%] : \r\n\u00e7a avance lentement et si on ne mens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:35 > 0:28:39) [98%] : \r\nL'\u00e9criture manuelle est une t\u00e2che particuli\u00e8rement \u00e9prouvante pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:39 > 0:28:51) [88%] : \r\nLorsque j'\u00e9cris \u00e0 la main je me sont limit\u00e9s, j'essaye de faire le plus court possible, m\u00eame si \u00e7a pourrait \u00eatre bien d\u00e9velopper un peu plus et justement avec l'ordinateur, je peux \u00e9crire tout ce que j'ai envie sont fatiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:52 > 0:29:04) [92%] : \r\nDysphasie 10 il d\u00e9ficit de l'attention avec ou sans hyperactivit\u00e9 au potentiel depuis 30 ans, le vocabulaire des particularit\u00e9s du d\u00e9veloppement de l'enfant s'enrichit consid\u00e9rablement, \u00e0 mesure que les diagnostics \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:04 > 0:29:05) [65%] : \r\nFine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:06 > 0:29:33) [89%] : \r\n\u00e0 partir de l'id\u00e9e de mieux savoir ce qu'ont les personnes pour r\u00e9pondre de fa\u00e7on la plus ad\u00e9quates possibles, c'est pas un tort, c'est m\u00eame plut\u00f4t que, chose qui est relativement pertinent aujourd'hui, maintenant il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9gatifs, on peut avoir tendance finalement \u00e0 donner le sentiment qu'on on saucissonne les difficult\u00e9s en multi Ples petite tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:33 > 0:29:41) [87%] : \r\nUne \u00e9volution avec laquelle Catherine cr\u00e9er une bulle, responsable d'un service psychologie psychomotricit\u00e9 logop\u00e9die en milieu scolaire doit composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:42 > 0:29:46) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 ce qui est pr\u00e9vu pour la dysphasie, parce que j'ai un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:46 > 0:29:53) [96%] : \r\nLa psychologue et ses coll\u00e8gues interviennent \u00e0 la demande des parents eux- m\u00eames alert\u00e9s par des enseignants mieux sensibiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:53 > 0:30:09) [89%] : \r\nOui, on n'est pas de la m\u00eame fa\u00e7on, un enfant qui a des troupes du comportement suivant ce qu'il y a dessous c'est trouble du comportement, est ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec un trouble de la communication, est ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec des limites, est ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec des r\u00e9flexions du contact avec le social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:09 > 0:30:14) [95%] : \r\nLe diagnostic souvent synonyme de soulagement et de soutien ne doit pas \u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:14 > 0:30:23) [93%] : \r\nParce que l'objectif, c'est de nous permettre \u00e0 nous les adultes, de rester curieux et solidaires, autour d'un enfant qui se d\u00e9veloppe pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame fa\u00e7on que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:23 > 0:30:40) [88%] : \r\nOn doit toujours \u00eatre attentif \u00e0 continuer de regarder un individu dans son ensemble, avec ses difficult\u00e9s, mais aussi avec ses forces et toutes enfants qu'ils soient Otis dyslexique est avant tout un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:40 > 0:30:48) [91%] : \r\nChacun r\u00e9agit diff\u00e9remment un diagnostic n'est n\u00e9cessaire que si la diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e8re des probl\u00e8mes d'int\u00e9gration et surtout de la souffrance chez l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:50 > 0:31:01) [90%] : \r\nLe trampoline, est \u00e0 la mode dans les familles qui ont la chance d'avoir un jardin et dans les centres sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est tr\u00e8s ludique, mais \u00e7a ne va pas sans le risque d'accident, reportage Jihane nourrir et Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:03 > 0:31:25) [92%] : \r\nBondir comme un kangourou, un vrai plaisir 7 recule pourquoi c'est trop g\u00e9nial, trop cool basketusa dans tous les sens et on adore faire \u00e7a depuis quelques ann\u00e9es les trampoline s\u00e9duisent, petits et grands, peu importe la saison : fin novembre, on continue de sauter, v\u00e9ritable d\u00e9fouloir les ventes explosent, tout comme les accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:25 > 0:31:38) [86%] : \r\nFoncez l'\u00e9paule dans le l'omoplate, \u00e7a me fait hyper mal et, du coup j'\u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la figure je le pleure fait depuis il des fois on a vraiment peur, oui, c'est surtout quand on s'arr\u00eate au milieu de la figure, et on sait qu'on va tomber, mais on ne sait pas comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:39 > 0:31:49) [91%] : \r\nEn 10 ans le nombre d'accidents dus au trampoline, chez les enfants a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 18 des accidents qui touchent davantage les ados bien plus t\u00e9m\u00e9raire que les jeunes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:50 > 0:32:06) [85%] : \r\nM\u00eame une certaine l\u00e9sion de la cheville qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites typique fait du trampoline avec l'av\u00e8nement de ces grandes font de trampoline, il y a m\u00eame des trampoline qui peuvent \u00eatre comme \u00e7a en cascade et tout, et l\u00e0 on peut se m\u00eame situation de p\u00e9riode de retournement ou suffisamment haut pour que les impacts face au niveau de la colonne cervicale, au niveau de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:06 > 0:32:28) [89%] : \r\nEn effet, si vous souhaitez \u00e0 2 m\u00e8tres de hauteur quand vous atterrissez sur le trampoline, vous \u00eates \u00e0 une vitesse de 20 kilom\u00e8tres heure des risques bien r\u00e9els mais l'engouement est l\u00e0, nous sommes dans la zone industrielle d'Yverdon c'est ici le 1er Centre suisse de trampoline uniquement qui a ouvert en mars dernier 40000 entr\u00e9es en 6 mois, hangar ne d\u00e9semplit pas, tu as l'trop plus se donner Bolkiah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:28 > 0:32:37) [82%] : \r\nC'est trop marrant, on fait un peu des d\u00e9fis tout engouement pour r\u00e9aliser quand est-ce qu'on va partir dans le seau de quoi effrayer parfois son directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:37 > 0:32:46) [85%] : \r\nOui, effectivement, surtout je dirais les les gymnastes qui viennent chez nous pour d\u00e9fendre leur dire : ben voil\u00e0, on n'est pas Macolin \u00e7a reste de loisir, donc en fait quand m\u00eame attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:46 > 0:32:49) [73%] : \r\nC'est pas parce que trampoline ou que, finalement, il est dangers sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:50 > 0:32:53) [81%] : \r\nContusions ou entorse, le plaisir de sauter vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:55 > 0:33:11) [92%] : \r\nCette nouvelle encore en forme de morale, c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge de chasse sagesse, pardon pour le prince Harry au Royaume-Uni apr\u00e8s une jeunesse mouvement\u00e9e, le prince se range \u00e0 l'\u00e2ge de 33 ans, il est fianc\u00e9 avec l'actrice Megan marque le mariage aura lieu printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:16 > 0:33:27) [94%] : \r\nCe soir, ne manquez pas tt questions en guise de produit d'appel entre la course de l'Escalade et le marathon de New York qui a le plus de participants, r\u00e9ponse dans quelques minutes, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:36 > 0:33:39) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:45 > 0:34:46) [94%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:49 > 0:35:07) [74%] : \r\nJ'ai dit OK, c'est dur pour commencer 3 relais politique, le candidat, c'est ce qui vont se constituer, l\u00e9gende du un, bon je crois tout de suite, on peut, je ne sais pas, non seulement je ne sais pas convenable parce qu'il faut qu'on, voil\u00e0, alors on regarde, regarde, c'est quand m\u00eame cool sur se tout ce qui va se prendre une Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:08 > 0:35:10) [72%] : \r\nMoi, je suis, je suis m\u00eame situ\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:12 > 0:35:13) [83%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:18 > 0:35:22) [73%] : \r\nC'\u00e9tait presque oui, attention, oui on seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:23 > 0:35:25) [73%] : \r\nEn attendant peut sphinx c'est ici sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:25 > 0:35:29) [73%] : \r\nEn face, la transition sache pas repartir mais le spec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:32 > 0:36:47) [88%] : \r\nMais c'est le r\u00f4le de Sophie lui expliquer, donc vous serez pas tout de suite, on a d'abord sujet sur ABB qui est un sujet sur la Catalogne bonjour et ensuite \u00e7a sera moi je lance la s\u00e9quence Black Friday et puis je vous donne 2-3 chiffrent ce Balexert le, le plus grand centre commercial et puis premi\u00e8res questions je demande directement comme tout \u00e0 l'heure, le bilan, c'est un bon Black Friday, pour vous, quel est le bilan, la seule consigne que je lui donne, c'est qu'on a 4 minutes et demie \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s court, donc il faudrait tout ce point une toute souhaitant r\u00e9pondre 8 100, pas faire de d\u00e9tours Direct c'est pas comme quand vous avez une conf\u00e9rence \u00e0 45 minutes dont vous, l\u00e0, c'est vraiment tout ce point si possible des r\u00e9ponses assez courtes plus avanc\u00e9 un pied et enfin questions- r\u00e9ponses, vous me regardez je vous relance mais \u00e7a passe tr\u00e8s vite lors du pas tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, voil\u00e0, c'est la seule chose que je peux, je peux vous dire si, plus on peut \u00eatre pr\u00e9cise, vous avez des chiffres par exemple pour le.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T02:00:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711641225", "durationSec": 126, "title": "SO VOLCAN BALI_RTS000001327435", "excerpt": "Itw du g\u00e9ophysicien et sp\u00e9cialiste des risques volcaniques St\u00e9phane Jordi, sur la menace d'\u00e9ruption du volcan Gunung Agung, situ\u00e9 sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOLCAN", "\u00c9RUPTION VOLCANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641226", "durationSec": 114, "title": "SO TRAMPOLINE_RTS000001327342", "excerpt": "Le trampoline est devenu un v\u00e9ritable hobby qui s\u00e9duit nombre d'enfants et d'adolescents. Mais ce hobby n'est pas sans risques et provoque de nombreux accidents. En 10 ans, le nombre d'accidents dus \u00e0 un trampoline chez les enfants a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 18.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAMPOLINE", "ACCIDENT DOMESTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641227", "durationSec": 115, "title": "SO SOUPES POPULAIRES_RTS000001327189", "excerpt": "6 restaurants de Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas facturer le prix du repas de midi \u00e0 leurs clients, c'est le principe de la \"Soupe au chapeau\". A la place, ses derniers font un don anonyme pour leur repas et la recette ira \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia qui organise chaque soir des soupes populaires pour pr\u00e8s de 300 personnes. Au total, 80000 repas sont servis chaque ann\u00e9e pour les personnes dans le besoin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOUPE POPULAIRE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641228", "durationSec": 40, "title": "SO SONORE BUMANN_RTS000001327292", "excerpt": "Portrait de la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil des Etats, la conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise Karin Keller-Sutter. Karin Keller-Sutter est seulement la 3e femme \u00e9lue \u00e0 ce poste depuis 1971.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711641229", "durationSec": 36, "title": "SO PRINCE HARRY_RTS000001327086", "excerpt": "Le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme nouveau pr\u00e9sident du Conseil national. Pour l'occasion, il a fait jouer une version jazz du Lyoba par un groupe fribourgeois dans la salle du Conseil national."}, {"internalArchiveId": "AA1711641230", "durationSec": 37, "title": "SO PRESENTATION LOMBARD ODIER 2_RTS000001327452", "excerpt": "Des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas vivent dans des villages en Birmanie autour de la ville de Sittwe dans l'Etat de Rhakine. Ils sont confin\u00e9s dans des zones sans acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation ni aux soins car ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des migrants ill\u00e9gaux. Ils attendent beaucoup de la visite du pape Fran\u00e7ois en Birmanie et de sa rencontre avec la dirigeante birmane Aung San Suu Kyi.", "sequenceIds": ["1641106"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641231", "durationSec": 131, "title": "SO PORTAIT KARIN KELLER SUTTER_RTS000001327478", "excerpt": "Des activistes de mouvements citoyens investissent la rue et les r\u00e9seaux sociaux afin d'influencer le d\u00e9bat politique. De plus en plus souvent, l'Union europ\u00e9enne (UE) doit faire face \u00e0 la mobilisation des citoyens, notamment dans les d\u00e9bats sur le glyphosate.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1641067"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641232", "durationSec": 28, "title": "SO PC ELECTION PRESIDENTS CN_RTS000001327297", "excerpt": "Le principe de la neutralit\u00e9 du net, un acc\u00e8s libre et \u00e9gal \u00e0 tout l'internet, est mise en cause aux USA. Cette r\u00e9forme d'internet pourrait amener certains fournisseurs d'acc\u00e8s am\u00e9ricains \u00e0 privil\u00e9gier certains clients en fonction du prix pay\u00e9. R\u00e9actions de l'ing\u00e9nieur et membre honoraire du CERN Fran\u00e7ois Fl\u00fcckiger et du directeur d'\u00e9tudes Institut Mines Telecom Bruno Salgues.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641233", "durationSec": 38, "title": "SO PC BIRMANIE VISITE DU PAPE_RTS000001327404", "excerpt": "Un nouveau vocabulaire est apparu autour des difficult\u00e9s de d\u00e9veloppement chez certains enfants. Dysphasie, d\u00e9ficit de l'attention ou encore haut-potentiel sont autant de diagnostiques qui permettent de prendre en charge les enfants touch\u00e9s par ses pathologies de mani\u00e8re plus ad\u00e9quates."}, {"internalArchiveId": "AA1711641234", "durationSec": 25, "title": "SO PC ARIANE FERRIER_RTS000001327004"}, {"internalArchiveId": "AA1711641235", "durationSec": 79, "title": "SO NEWS DECISION GLYPHOSATE_RTS000001327471", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711641236", "durationSec": 166, "title": "SO ETAT ROHINGYAS V3_RTS000001327355", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPOIZAT, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIRMANIE"], "thematicThemes": ["ROHINGYA", "R\u00c9FUGI\u00c9", "COHABITATION ETHNIQUE"], "sequenceIds": ["1641102"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641237", "durationSec": 114, "title": "SO BXL MOUVEMENTS CITOYENS 02_RTS000001327465", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1641056"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641238", "durationSec": 170, "title": "FRIGO NEUTRALITY DU NET V2_RTS000001324823", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641239", "durationSec": 147, "title": "FRIGO LABELLISATION ENFANTS_RTS000001321592", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TROUBLE DU D\u00c9VELOPPEMENT", "ENFANT (\u00c2GE)", "SOUTIEN SCOLAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641317", "summary": "Activistes des mouvements citoyens manifestant devant la Commission europ\u00e9enne. Activistes avec des masques de commissaires europ\u00e9ens tirant sur une corde en face de citoyens repr\u00e9sentant Monsanto. Itw Julie Deruy, porte-parole Avaaz. Itw Luis Morago, directeur campagne Avaaz. \nItw Florent Marcellesi, eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste. Itw Xavier Dutoit, directeur technique Wemove.eu.", "id": "1641056", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641328", "summary": "Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise, assise, souriant \u00e0 l'annonce de son \u00e9lection. Karin Keller-Sutter posant pour photographe avec un bouquet de fleurs \u00e0 la main. Itw Karin Keller-Sutter.\nItw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois. \nArchives RTS La Premi\u00e8re 06.2017 : Itw radio Karin Keller-Sutter.", "id": "1641067", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641363", "summary": "Enfants de la minorit\u00e9 musulmane Rohingyas assis int salle de classe. Itw U kyaw Moe, instituteur Rohingya. Osmane Ali, p\u00eacheur Rohingya, cousant un filet de p\u00eache. Itw Osmane Ali. Village Rohingya. Itw L\u00e9on de Riedmattent, consultant ind\u00e9pendant.", "id": "1641102", "visualThemes": ["ROHINGYA"], "visualGeographicals": ["BIRMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641367", "summary": "Images de synth\u00e8ses : Projet du bureau d'architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron pour le nouveau b\u00e2timent de la banque priv\u00e9e Lombard Odier.\nPlateau : Itw Pierre de Meuron, architecte suisse de l'agence Herzog et de Meuron.", "id": "1641106", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034833", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DCAE07B-1F27-404D-B111-E0E8425F2F17", "internalArchiveId": "7DCAE07B-1F27-404D-B111-E0E8425F2F17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transparence fiscale: faut-il adopter le mod\u00e8le estonien?", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "L'Estonie s'impose comme un mod\u00e8le dans l'exploitation du num\u00e9rique pour simplifier la vie des citoyens. Son syst\u00e8me de d\u00e9claration d'imp\u00f4t digitalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple par la pr\u00e9sidente Doris Leuthard. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Transparence fiscale: faut-il adopter le mod\u00e8le estonien? 18h Transparence fiscale : faut-il adopter le mod\u00e8le estonien ?\r\nUne d\u00e9claration d'impots qui se remplit toute seule... \r\nImaginez !.... Revenu, comptes en banque, propri\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res... toutes ces donn\u00e9es parfois complexes \u00e0 retrouver... automatiquement ins\u00e9r\u00e9es dans votre feuille d'imp\u00f4t... \r\nEt bien \u00e7a existe !... En Estonie... \r\nCe pays balte s'impose comme un mod\u00e8le dans l'exploitation du num\u00e9rique pour simplifier la vie des citoyens...\r\nSon syst\u00e8me de d\u00e9claration d'imp\u00f4t <digitalis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame> a encore \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple, ici en Suisse, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e du digital la semaine derni\u00e8re... Et pas par n'importe qui... Par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard... C'\u00e9tait mardi sur nos ondes...\r\n S ON 23''\r\nDes banques connect\u00e9s directement avec le fisc... Le r\u00eave de Doris Leuthard doit-il devenir r\u00e9alit\u00e9 ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois : le socialiste Samuel Bendahan, bonsoir... et le lib\u00e9ral-radical Olivier Feller, bonsoir..\r\n Samuel Bendahan\r\n- Votre fortune inscrite automatiquement dans votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Une bonne id\u00e9e?\r\n- Ce syst\u00e8me de transmission des donn\u00e9es bancaires au fisc est certes plus simple mais est-ce qu'il ne d\u00e9-responsabilise pas le citoyen face \u00e0 l'imp\u00f4t ?\r\n- Allons plus loin... Imaginons que vos donn\u00e9es salariales soient livr\u00e9es automatiquement par votre employeur au fisc. \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me ?\r\n- N'y a-t-il tout de m\u00eame pas un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9? Ces donn\u00e9es extr\u00e9mement sensibles pourraient \u00eatre intercept\u00e9es et exploit\u00e9es par des personnes malintentionn\u00e9es...\r\n- Ne tend-t-on pas tout de m\u00eame vers un Etat fouineur, un Etat \"big brother\" qui sait tout de ses citoyens? N'est-ce pas dangereux?\r\nOlivier Feller\r\n- Pourquoi est-ce que cette simplification rendue possible par le num\u00e9rique vous d\u00e9plait ?\r\n- Si la technologie nous facilite une t\u00e2che que nous sommes suppos\u00e9s accomplir en toute honn\u00eatet\u00e9, sans rien dissimuler, pourquoi pas ?\r\n- On parle beaucoup du mod\u00e8le estonien... Alors bien s\u00fbr l'histoire de ce pays est incomparable avec la Suisse... mais cette simplification digitale a dop\u00e9 l'attractivit\u00e9 fiscale de ce pays balte. N'est-ce pas b\u00e9n\u00e9fique ?\r\n- Est-ce qu'\u00e0 vos yeux, la num\u00e9risation en Suisse a tout de m\u00eame du potentiel et peut faciliter la communication entre l'administration et les administr\u00e9s?\r\n- La d\u00e9claration d'imp\u00f4t... C'est rarement un moment de bonheur... D'ailleurs certains recourent \u00e0 des fiduciaires pour \u00e9tablir leur feuille d'imp\u00f4t... Vous y prenez du plaisir, vous ?", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098043", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Transparence fiscale: faut-il adopter le mod\u00e8le estonien? / FOR_2017-11-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Estonie s'impose comme un mod\u00e8le dans l\u2019exploitation du num\u00e9rique pour simplifier la vie des citoyens. Son syst\u00e8me de d\u00e9claration d'imp\u00f4t digitalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple par la pr\u00e9sidente Doris Leuthard. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9098043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-982F559A-9E33-4782-A161-846E753128D5", "internalArchiveId": "982F559A-9E33-4782-A161-846E753128D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "L'UDC veut soumettre au vote populaire l'enveloppe de 1,3 milliard de francs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promise jeudi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, explique le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, dans le SonntagsBlick.\r\n\r\n* * L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe 18h Suisse-UE : l'UDC r\u00e9clame un vote populaire sur le millard de coh\u00e9sion\r\nIl faut un vote sur le milliard de coh\u00e9sion. Le peuple doit pouvoir se prononcer sur cette contribution de la Suisse destin\u00e9e aux pays de l'Est de l'Europe. Une enveloppe que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bloquer jeudi dernier.\r\nC'est l'UDC qui monte au front, par la voix de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui s'exprime aujourd'hui dans le Sonntagsblick.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants parlementaires. est-ce que cette requ\u00eate de l'UDC a des chances d'aboutir ?\r\nJe n'aime pas faire des paris Mehmet mais je dirais allez. Une chance sur 100. Car vous le savez comme moi. en Suisse on n'organise pas des votations sur tout et n'importe quoi. A quelques exceptions pr\u00e8s, seules les lois d\u00e9cid\u00e9es par le Parlement peuvent \u00eatre combattues par r\u00e9f\u00e9rendum. Pas les cr\u00e9dits inscrits au budget. Or la loi qui encadre ces versements \u00e0 l'Est a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e au Parlement il y a un peu plus d'un an. Elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin de cette ann\u00e9e. L'UDC pouvait lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Elle pouvait la porter devant le peuple mais a choisi de ne pas le faire. Et se retrouve donc un peu coinc\u00e9e aujourd'hui.\r\n*** Mais l'UDC n'en d\u00e9mord pas. Comment compte-t-elle s'y prendre pour organiser un vote?\r\nElle veut introduire un nouvel instrument dans l'\u00e9ventail de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique. Le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Faute d'avoir pu faire voter les Suisses sur la loi, le principe. l'UDC veut que le peuple puisse se prononcer sur l'enveloppe budg\u00e9taire de ce milliard de coh\u00e9sion. Une possibilit\u00e9 qui, on l'a dit, n'existe pas sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, mais qui est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans certains cantons. Pour cela, il faut modifier rien moins que la Constitution. Plusieurs d\u00e9marches en ce sens ont \u00e9t\u00e9 entreprises au Parlement.\r\n*** Oui et elles ont toutes \u00e9chou\u00e9 jusqu'ici. Pas de quoi d\u00e9courager l'UDC...\r\nNon, le parti d'Albert R\u00f6sti a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier l'\u00e9t\u00e9 dernier. Son initiative parlementaire doit encore \u00eatre examin\u00e9e par les chambres. Si elle est accept\u00e9e, la population devra la valider. puisqu'il s'agit d'une modification de la Constitution. viendrait ensuite la phase de mise en oeuvre. Il faudra notamment fixer le montant \u00e0 partir duquel un cr\u00e9dit est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Tout \u00e7a prendra des ann\u00e9es. Entre-temps, le milliard \u00e0 l'Est aura d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Ce sera trop tard. \u00e0 moins... \u00e0 moins que le Parlement d\u00e9cide de mettre les bouch\u00e9es doubles. Il l'a d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres dossiers. L'UDC interviendra lors de la session qui s'ouvre demain \u00e0 Berne, pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Mais \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9.\r\n*** Mais comment comprendre alors la revendication d'Albert R\u00f6sti ? Pourquoi exiger aujourd'hui un vote quasi irr\u00e9alisable sur le milliard de coh\u00e9sion ?\r\nUne mani\u00e8re d'exister dans ce d\u00e9bat. De montrer que tout n'est pas perdu. Un message qui est aussi l\u00e0 pour rassurer dans les rangs UDC. Beaucoup d'\u00e9lus ne comprennent pas pourquoi la direction de leur parti a renonc\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum. Et puis bien s\u00fbr c'est un appel aux autres formations politiques... Le PLR notamment, qui ne montre pas un enthousiasme d\u00e9bordant pour le versement de ce milliard... Et puis la gauche. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat d\u00e9clare aujourd'hui qu'il n'exlcut pas le sc\u00e9nario d'un vote... Persuad\u00e9 que la population approuverait un tel cr\u00e9dit pour les pays de l'Est.\r\n*** Donc la gauche pourrait soutenir l'UDC pour un vote sur le milliard ? Pourquoi ?\r\nCertains parlementaires pourraient en tout cas \u00eatre favorables au principe du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Pour s'assurer de la tenue de deux autres scrutins... Deux autres d\u00e9penses soumises au peuple... l'achat d'avions de combat et le soutien aux JO de Sion 2026... Une alliance contre-nature avec l'UDC est donc possible, mais risqu\u00e9e. Voil\u00e0 pourquoi, les chances que les plans d'Albert R\u00f6sti se r\u00e9alisent sont plut\u00f4t faibles.\r\nMerci Pietro Bugnon... Et comme je vous le disais dans les titres, on y reviendra sur ce millard de coh\u00e9sion dans le Forum des m\u00e9dias vers 18h40... La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant Bruxelles ? Aurait-elle d\u00fb temporiser, monnayer cette enveloppe pour obtenir des avance\u00e9s dans le dossier des bilat\u00e9rales ?\r\nJe recevrai Heidi Gmuer, correspondante parlemenaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung... Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche...", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098047", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe / FOR_2017-11-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC veut soumettre au vote populaire l'enveloppe de 1,3 milliard de francs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promise jeudi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, explique le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, dans le SonntagsBlick."], "variantIds": ["ece-9098047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5941008E-B587-41BB-A105-EC83734A3D7A", "internalArchiveId": "5941008E-B587-41BB-A105-EC83734A3D7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias: La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant l'UE?", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Le milliard de coh\u00e9sion promis \u00e0 l'Europe ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant l'UE? 18h Suisse-UE : l'UDC r\u00e9clame un vote populaire sur le millard de coh\u00e9sion\r\nIl faut un vote sur le milliard de coh\u00e9sion. Le peuple doit pouvoir se prononcer sur cette contribution de la Suisse destin\u00e9e aux pays de l'Est de l'Europe. Une enveloppe que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bloquer jeudi dernier.\r\nC'est l'UDC qui monte au front, par la voix de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui s'exprime aujourd'hui dans le Sonntagsblick.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants parlementaires. est-ce que cette requ\u00eate de l'UDC a des chances d'aboutir ?\r\nJe n'aime pas faire des paris Mehmet mais je dirais allez. Une chance sur 100. Car vous le savez comme moi. en Suisse on n'organise pas des votations sur tout et n'importe quoi. A quelques exceptions pr\u00e8s, seules les lois d\u00e9cid\u00e9es par le Parlement peuvent \u00eatre combattues par r\u00e9f\u00e9rendum. Pas les cr\u00e9dits inscrits au budget. Or la loi qui encadre ces versements \u00e0 l'Est a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e au Parlement il y a un peu plus d'un an. Elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin de cette ann\u00e9e. L'UDC pouvait lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Elle pouvait la porter devant le peuple mais a choisi de ne pas le faire. Et se retrouve donc un peu coinc\u00e9e aujourd'hui.\r\n*** Mais l'UDC n'en d\u00e9mord pas. Comment compte-t-elle s'y prendre pour organiser un vote?\r\nElle veut introduire un nouvel instrument dans l'\u00e9ventail de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique. Le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Faute d'avoir pu faire voter les Suisses sur la loi, le principe. l'UDC veut que le peuple puisse se prononcer sur l'enveloppe budg\u00e9taire de ce milliard de coh\u00e9sion. Une possibilit\u00e9 qui, on l'a dit, n'existe pas sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, mais qui est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans certains cantons. Pour cela, il faut modifier rien moins que la Constitution. Plusieurs d\u00e9marches en ce sens ont \u00e9t\u00e9 entreprises au Parlement.\r\n*** Oui et elles ont toutes \u00e9chou\u00e9 jusqu'ici. Pas de quoi d\u00e9courager l'UDC...\r\nNon, le parti d'Albert R\u00f6sti a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier l'\u00e9t\u00e9 dernier. Son initiative parlementaire doit encore \u00eatre examin\u00e9e par les chambres. Si elle est accept\u00e9e, la population devra la valider. puisqu'il s'agit d'une modification de la Constitution. viendrait ensuite la phase de mise en oeuvre. Il faudra notamment fixer le montant \u00e0 partir duquel un cr\u00e9dit est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Tout \u00e7a prendra des ann\u00e9es. Entre-temps, le milliard \u00e0 l'Est aura d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Ce sera trop tard. \u00e0 moins... \u00e0 moins que le Parlement d\u00e9cide de mettre les bouch\u00e9es doubles. Il l'a d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres dossiers. L'UDC interviendra lors de la session qui s'ouvre demain \u00e0 Berne, pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Mais \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9.\r\n*** Mais comment comprendre alors la revendication d'Albert R\u00f6sti ? Pourquoi exiger aujourd'hui un vote quasi irr\u00e9alisable sur le milliard de coh\u00e9sion ?\r\nUne mani\u00e8re d'exister dans ce d\u00e9bat. De montrer que tout n'est pas perdu. Un message qui est aussi l\u00e0 pour rassurer dans les rangs UDC. Beaucoup d'\u00e9lus ne comprennent pas pourquoi la direction de leur parti a renonc\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum. Et puis bien s\u00fbr c'est un appel aux autres formations politiques... Le PLR notamment, qui ne montre pas un enthousiasme d\u00e9bordant pour le versement de ce milliard... Et puis la gauche. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat d\u00e9clare aujourd'hui qu'il n'exlcut pas le sc\u00e9nario d'un vote... Persuad\u00e9 que la population approuverait un tel cr\u00e9dit pour les pays de l'Est.\r\n*** Donc la gauche pourrait soutenir l'UDC pour un vote sur le milliard ? Pourquoi ?\r\nCertains parlementaires pourraient en tout cas \u00eatre favorables au principe du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Pour s'assurer de la tenue de deux autres scrutins... Deux autres d\u00e9penses soumises au peuple... l'achat d'avions de combat et le soutien aux JO de Sion 2026... Une alliance contre-nature avec l'UDC est donc possible, mais risqu\u00e9e. Voil\u00e0 pourquoi, les chances que les plans d'Albert R\u00f6sti se r\u00e9alisent sont plut\u00f4t faibles.\r\nMerci Pietro Bugnon... Et comme je vous le disais dans les titres, on y reviendra sur ce millard de coh\u00e9sion dans le Forum des m\u00e9dias vers 18h40... La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant Bruxelles ? Aurait-elle d\u00fb temporiser, monnayer cette enveloppe pour obtenir des avance\u00e9s dans le dossier des bilat\u00e9rales ?\r\nJe recevrai Heidi Gmuer, correspondante parlemenaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung... Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche...", "durationSec": 976, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant l'UE? / FOR_2017-11-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le milliard de coh\u00e9sion promis \u00e0 l'Europe ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche."], "variantIds": ["ece-9098036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:40:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D423B82-8261-4471-934F-5D9DB346FD75", "internalArchiveId": "4D423B82-8261-4471-934F-5D9DB346FD75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (4/10)", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 3066, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078496", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "psaume", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 / INI_2017-11-26T06:03:00_psalterophilie-ps-145", "Initiales du 26.11.2017"], "variantIds": ["ece-9078496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T14:44:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F014C5BA-4E51-43B5-9116-4BF3D5376EF9", "internalArchiveId": "F014C5BA-4E51-43B5-9116-4BF3D5376EF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La premi\u00e8re \"Landsgemeinde\" des musulmans de Suisse a eu lieu \u00e0 Bienne : interview de Mohamed Hamdaoui, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil bernois", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "summary": "\u00ab L\u00e2che-nous les babouches \u00bb, c'\u00e9tait le slogan de la premi\u00e8re Landsgemeinde des musulmans de Suisse, qui s'est tenue dans l'Eglise r\u00e9form\u00e9e du Pasquart, \u00e0 Bienne. L'\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une soixantaine de personnes, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la place des musulmans dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse. Il a d\u00e9bouch\u00e9 sur l'adoption d'un projet de charte des citoyennes et citoyens de Suisse.", "durationSec": 347, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096477", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Bienne", "Suisse"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "Landsgemeinde", "islam"], "alternativeTitle": ["Manifestation \"L\u00e2che-nous les babouches\": interview de Mohamed Hamdaoui / FOR_2017-11-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.11.2017"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re \"Landsgemeinde\" des musulmans de Suisse s\u2019est tenue ce samedi \u00e0 Bienne. L\u2019\u00e9v\u00e9nement a d\u00e9bouch\u00e9 sur l\u2019adoption d\u2019un projet de charte des citoyennes et citoyens de Suisse. Interview d'un des organisateurs de cette rencontre, le d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil bernois Mohamed Hamdaoui."], "variantIds": ["ece-9096477"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:06Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hamdaoui, Mohamed", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1638605", "internalArchiveId": "AA1711638880", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1788, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9116420", "imageURL": "http://www.rts.ch/9116437.image", "backgrounds": ["Rues de Londres. Quartier r\u00e9sidentiel en Angleterre.", "Sanglier de nuit \u00e9clair\u00e9 par un projecteur."], "alternativeTitle": ["19h30", "Landsgemeinde musulmane/Haro sur la stigmatisation", "Landsgemeinde musulmane/Haro sur la stigmatisation: entretien avec Mohamed Hamdaoui", "Restauration en Suisse/Tournus rapide", "Supercross/Graine de champion", "Carnage en Egypte/Trois jours de deuil national et col\u00e8re", "Journ\u00e9e mondiale/Dans la rue pour d\u00e9noncer les violences sexistes", "Ski/G\u00e9ant f\u00e9minin de Killington:victoire de Viktoria Rebensburg", "Loi sur les cartels/La souffrance des PME", "Clochers/Les voies hertziennes peuvent rapporter gros", "Trop de sangliers/Bonjour les d\u00e9gats", "Angleterre/Le Brexit p\u00e8se sur l'\u00e9conomie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re Landsgemeinde des musulmans de Suisse \u00e0 eu lieu \u00e0 Bienne dans une \u00e9glise protestante.", "1 restaurant sur 4 change de mains chaque ann\u00e9e en Suisse.", "La rel\u00e8ve du motocross suisse a entre 9 et 12 ans. Et ils manient d\u00e9j\u00e0 leur moto comme des grands.", "La justice \u00e9gyptienne d\u00e9signe le groupe Etat islamique.", "La Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes a pour objectif de sensibiliser la population \u00e0 cette th\u00e9matique.", "Le Parlement devra traiter de la question de la loi sur les cartels qui est jug\u00e9e trop s\u00e9v\u00e8re pour les PME.", "Les communaut\u00e9s religieuses sont souvent \u00e0 la recherche d'argent et leurs clochers peuvent valoir de l'or car ils sont souvent le lieu id\u00e9al pour installer une antenne t\u00e9l\u00e9phonique.", "En Suisse, la recrudescence des sangliers inqui\u00e8te les agriculteurs. Ces animaux peuvent en effet \u00eatre destructeur dans les cultures.", "Les prix ont augment\u00e9 et nombreux sont ceux qui doivent se serrer la ceinture."], "variantIds": ["ece-9006760", "ece-9006740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:20:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:09  19:30:25:02\r\nLe bilan de l'attentat dans le Sina\u00ef\r\n       se monte \u00e0 300 morts.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:29:01\r\n  Alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien\r\n  promet de \"venger les martyrs\",\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:03\r\n        la justice d\u00e9signe\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:30:32:07  19:30:36:21\r\n C'est la Journ\u00e9e mondiale contre\r\n les violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:40:21\r\n   Nous nous arr\u00eatons dans notre\r\n   rendez-vous en terrain connu\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:42:21\r\n       avec Marion Tinguely.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:46:18\r\n       25 % des restaurants\r\n  changent de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:50:21\r\n    Nous verrons les solutions \r\n    imagin\u00e9es dans les cantons.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:55:10\r\n   Le rassemblement se pr\u00e9sente\r\n comme la premi\u00e8re \"Landsgemeinde\"\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:07\r\n     des musulmans de Suisse.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:07\r\nLe terme dit la volont\u00e9 d'int\u00e9gration\r\n          des participants.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:05:18\r\nSon instigateur, Mohamed Hamdaoui,\r\n   est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:23\r\n  Mettre une antenne Swisscom sur\r\nson clocher, \u00e7a peut \u00eatre rentable.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:15:20\r\nEt vous verrez que les paroisses ne\r\nsont pas les seules \u00e0 en profiter.\r\n\r\n19:31:16:01  19:31:20:22\r\nEt rencontre avec des petits Romands\r\n      passionn\u00e9s de motocross.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:26:01\r\n      A 9 ans, les meilleurs\r\nse voient d\u00e9j\u00e0 champions du monde.\r\n\r\n19:31:27:17  19:31:31:19\r\n       La justice \u00e9gyptienne\r\n d\u00e9signe le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:31:31:21  19:31:34:18\r\n        C'est un commando\r\n      de 25 \u00e0 30 assaillants\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:38:10\r\n     qui a mitraill\u00e9 la foule\r\n    dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef.\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:41:18\r\n  Le bilan s'est encore alourdi.\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:04\r\n     Il se monte \u00e0 305 morts.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:48:00\r\n     C'est l'un des attentats\r\n       les plus meurtriers\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:49:19\r\n   depuis le 11 septembre 2001.\r\n\r\n19:31:50:04  19:31:54:11\r\n-Premi\u00e8res fun\u00e9railles des victimes\r\n          de l'attentat.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:58:23\r\n    Dans ces deux cercueils, \r\n   un instituteur et son fils,\r\n\r\n19:31:59:01  19:32:05:22\r\n tu\u00e9s dans la mosqu\u00e9e vendredi.\r\n\r\n19:32:06:00  19:32:09:14\r\n Devant les h\u00f4pitaux d'Isma\u00eflia,\r\n     des familles attendent\r\n\r\n19:32:09:16  19:32:11:19\r\n qu'on leur restitue les corps.\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:14:21\r\nD'autres sont au chevet des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:15:17  19:32:18:15\r\n-Quand l'imam a prononc\u00e9 la pri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:21:15\r\n       on a entendu des tirs\r\n        et des explosions.\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:26:07\r\n  Ils ont tir\u00e9 sur tout le monde.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:31:21\r\n-Cibles de l'attentat, le village de\r\nBir al-Abed, dans le nord du Sina\u00ef\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:12\r\n     et la mosqu\u00e9e Al-Rawda.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:40:17\r\nUne trentaine d'assaillants arriv\u00e9s\r\n\u00e0 bord de v\u00e9hicules et brandissant\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:45:17\r\ndes drapeaux de l'EI ont encercl\u00e9\r\nla mosqu\u00e9e, fait exploser une bombe\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:13\r\n     et tir\u00e9 sur les fid\u00e8les\r\n          qui fuyaient.\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:53:06\r\n   -Quand les tirs ont commenc\u00e9,\r\n\r\n19:32:53:08  19:32:55:20\r\n      tout le monde courait.\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:59:21\r\nLes tireurs portaient des cagoules\r\n   et des uniformes militaires.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:04:00\r\n    -Les assaillants br\u00fblent\r\n          des voitures\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:07:07\r\n  et tirent sur des ambulances\r\n         avant de fuir.\r\n\r\n19:33:07:09  19:33:13:18\r\n Bilan: plus de 300 morts, dont\r\nde nombreux adeptes du soufisme.\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:24:20\r\n    L'\u00e9v\u00eaque copte d'Isma\u00eflia\r\n     t\u00e9moigne sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:28:15\r\n  -Nos pens\u00e9es vont aux victimes.\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:31:09\r\n    C'est un crime abominable.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:34:16\r\n    Des innocents ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:37:06\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:40:08\r\n          depuis 200 ans,\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:44:23\r\n   qu'une mosqu\u00e9e est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:12\r\n           -L'attaque\r\n n'est toujours pas revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:52:11\r\n  L'aviation \u00e9gyptienne a lanc\u00e9\r\n   des raids de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:33:52:13  19:33:56:18\r\nL'arm\u00e9e de l'air dit avoir d\u00e9truit\r\n      des v\u00e9hicules utilis\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:01:11\r\n lors de l'attentat et cibl\u00e9 des\r\nfoyers terroristes dans le Sina\u00ef.\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:06:22\r\n  -Au Y\u00e9men, les premiers avions\r\nhumanitaires ont atterri ce matin.\r\n\r\n19:34:07:00  19:34:11:11\r\n Ce sont les premi\u00e8res cargaisons\r\n  dans le pays depuis le blocus\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:13:23\r\n   impos\u00e9 par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:15:18\r\n           Depuis 2 ans,\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:20:06\r\nle Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre\r\n  civile qui a fait 9'000 morts.\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:23:23\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:37:02\r\n   C'est la journ\u00e9e contre les \r\n   violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:42:14\r\nDes rassemblements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s\r\n     dans de nombreuses villes.\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:48:16\r\nCes images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 Paris,\r\n          Rome et Nantes.\r\n\r\n19:34:51:16  19:34:57:16\r\n Manifestations en Suisse romande\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n19:34:57:18  19:35:01:20\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:06:09\r\n  -Je me trouve devant le th\u00e9\u00e2tre\r\n      du Crochetan \u00e0 Monthey,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:16\r\n    qui est illumin\u00e9 en orange,\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:14:18\r\nla couleur symbole de cette Journ\u00e9e\r\n contre les violences aux femmes.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:18:21\r\n       Cette campagne dure\r\n  jusqu'au 10 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:21:21\r\n     L'objectif: sensibiliser.\r\n\r\n19:35:21:23  19:35:26:10\r\n   Une th\u00e9matique qui prend une\r\ndimension particuli\u00e8re cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:32:07\r\n          Je vous propose\r\n     de regarder ce reportage.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:38:11\r\n -Au bord de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve, une\r\ncentaine de personnes se sont unies\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:41:21\r\n   pour d\u00e9noncer les violences\r\n       faites aux femmes.\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:45:09\r\n   -On ne tol\u00e8re pas la violence\r\n         envers les femmes\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:51:05\r\n  dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre\r\n     qui respecte les droits.\r\n\r\n19:35:51:07  19:35:54:03\r\n -Tout le monde doit se mobiliser\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:57:07\r\n        contre la violence \r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des femmes,\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:03:14\r\n  pr\u00e9sente partout dans le monde.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:07:10\r\n  -La participation \u00e0 ce geste\r\n     symbolique est faible\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:16\r\n    \u00e0 cause du mauvais temps.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:15:10\r\nAlors que cette ann\u00e9e, cette journ\u00e9e\r\n     a une r\u00e9sonance sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:18:15\r\n   -La violence faite aux femmes\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:05\r\n    est prise plus au s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:26:07\r\n       de par les affaires \r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:35:04\r\n   Les gens prennent conscience\r\n   que des choses ne vont pas.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:38:06\r\n       -Sur l'autre rive,\r\n      on informe le public\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:47:02\r\n       sur les violences,\r\n  qui ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:52:05\r\n     -Les violences physiques\r\n      ont plusieurs formes.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:57:15\r\n          On va continuer\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:00:23\r\n      \u00e0 se battre, \u00e0 lutter.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:04:11\r\n   Les paroles ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:07:23\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n        se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:12:06\r\n         Il y a une prise\r\n     de conscience collective.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:04\r\n        Ca servira j'esp\u00e8re\r\n      \u00e0 de r\u00e9els changements.\r\n\r\n19:37:15:09  19:37:20:05\r\n-Cette journ\u00e9e internationale marque\r\n  le d\u00e9but de 16 jours d'activisme\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:24:22\r\ncontre la violence faite aux femmes,\r\n symbolis\u00e9e par la couleur orange.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:35:09\r\n   -C'est une r\u00e9alit\u00e9 qui touche\r\n       de nombreuses femmes.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:11\r\n    -Selon l'OMS, 1 femme sur 3\r\n       subit des violences.\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:43:06\r\nC'est l'une des violations des droits\r\n   de l'homme les plus r\u00e9pandues.\r\n\r\n19:37:43:08  19:37:46:03\r\n   La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e,\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:50:07\r\n  la violence conjugale a caus\u00e9\r\nla mort de 18 femmes l'an dernier.\r\n\r\n19:37:51:19  19:37:53:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:57:15\r\n Et ce chiffre: 1 restaurant sur 4\r\n   change de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:00:10\r\n Sans parler de ceux qui ferment.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:14\r\n   Les recettes sont en baisse.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:05:01\r\n      Alors comment r\u00e9agir ?\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:08:11\r\n     Si la plupart des cantons\r\n     misent sur la formation,\r\n\r\n19:38:08:13  19:38:10:17\r\nd'autres assouplissent les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:38:11:01  19:38:14:23\r\n     -Comme 2'700 personnes\r\n     l'an pass\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:17:09\r\nOlivier a ouvert son restaurant.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:22:12\r\n   Et comme la plupart, il n'a\r\naucune formation dans ce domaine.\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:10\r\n         -C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:28:18\r\n        On m'avait pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:33:07\r\n-Hygi\u00e8ne, comptabilit\u00e9, management:\r\n    les exigences sont lourdes,\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:35:13\r\n et les clients d\u00e9pensent moins.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:39:15\r\n   Un \u00e9tablissement sur quatre\r\n  change de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:44:08\r\nDes cantons al\u00e9maniques et Neuch\u00e2tel\r\n    n'imposent aucune formation,\r\n\r\n19:38:44:10  19:38:48:19\r\n  il suffit de d\u00e9montrer qu'on\r\n ma\u00eetrise les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:51:11\r\n       -On veut que les gens\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:53:22\r\n      se forment d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:57:04\r\n       La formation existe,\r\n     mais elle est volontaire.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:05:11\r\nSi on a des comp\u00e9tences en marketing,\r\n  pas besoin de cours de marketing.\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:08:13\r\n-Dans le canton de Vaud, par contre,\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:12:06\r\n    la formation obligatoire\r\n  est pass\u00e9e de 17 \u00e0 26 jours.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:18\r\n -Le secteur est hyper-r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:20\r\nIl faut conna\u00eetre la r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:23:13\r\n     C'est souvent une branche\r\n         de reconversion,\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:31:19\r\n  donc on doit donner des bases.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:35:07\r\n-Quelle strat\u00e9gie est la meilleure ?\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:22\r\n        En 1996, Soleure\r\n    a lib\u00e9ralis\u00e9 le secteur,\r\n\r\n19:39:39:00  19:39:41:21\r\n avant de faire machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:45:21\r\n-Nous avons constat\u00e9 des manquements\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:48:09\r\n       caus\u00e9s par un manque\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:14\r\n         de connaissances\r\n       concernant l'hygi\u00e8ne,\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:57:11\r\n     les assurances sociales\r\n   ou la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:00:11\r\n          -Les cantons\r\n    s'accordent sur un point:\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:03:01\r\n    il faut professionnaliser\r\n           la branche.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:06:08\r\n     Deux tiers des patrons\r\n     de restaurants suisses\r\n\r\n19:40:06:10  19:40:10:16\r\n ne parviennent pas \u00e0 se verser \r\nun salaire de 3'500 frs par mois.\r\n\r\n19:40:11:02  19:40:15:06\r\n      -La loi sur les cartels\r\n est-elle trop dure avec les PME ?\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:19:17\r\n C'est la conviction du conseiller\r\n   aux Etats Jean-Ren\u00e9 Fournier.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:22:21\r\n  La question sera trait\u00e9e lundi\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:26:11\r\n      Il est vrai que les PME\r\n   sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:31:14\r\n   Exemple avec les entreprises\r\n           du zingage.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:36:01\r\n   -Un bain de zinc en fusion\r\n         \u00e0 450 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:40:00\r\n   Y sont plong\u00e9s des supports\r\n  de panneaux de signalisation,\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:17\r\n        des lampadaires,\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:45:12\r\nune \u00e9tape essentielle pour pr\u00e9server\r\n   les mat\u00e9riaux de la corrosion.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:48:13\r\n   Mais face \u00e0 la concurrence\r\n       et au franc fort,\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:50:14\r\n  la branche est sous pression.\r\n\r\n19:40:50:16  19:40:52:04\r\n         Pour r\u00e9sister,\r\n\r\n19:40:52:06  19:40:55:11\r\n les usines de zingage ont sign\u00e9\r\n  un arrangement sur les prix.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:58:11\r\n  Une d\u00e9marche \u00e9pingl\u00e9e par la \r\n  Commission de la concurrence,\r\n\r\n19:40:58:12  19:41:00:11\r\n   l'amende est sal\u00e9e: 8 mios.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:11\r\n    -C'\u00e9taient des concurrents\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:06:00\r\n    qui s'\u00e9taient mis d'accord\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:07:20\r\n           sur des prix.\r\n\r\n19:41:07:21  19:41:13:01\r\nDans tout pays o\u00f9 il existe un droit\r\n de la concurrence, c'est condamn\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:15:21\r\n-Eviter les accords \"cartellaires\",\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:10\r\n           c'est le r\u00f4le\r\nde la Commission de la concurrence.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:21:15\r\n  Elle ouvre 5 enqu\u00eates par an,\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:25:18\r\nallant de BMW, 157 mios de sanction,\r\n             \u00e0 des PME.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:30:16\r\n    Des proc\u00e9dures qui p\u00e8sent\r\n sur les PME, selon cet \u00e9lu PDC.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:12\r\n      -Une PME ne dispose pas\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:38:21\r\n   d'un service juridique \u00e9toff\u00e9\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:44:20\r\n     et ces proc\u00e9dures durent\r\n   en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:48:06\r\nPour une PME, les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:52:09\r\n   les dommages \u00e0 la r\u00e9putation\r\n        sont aussi \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:56:11\r\n -Le Valaisan souhaite modifier\r\n    la loi sur les cartels.\r\n\r\n19:41:56:12  19:41:59:20\r\n  La Comco n'est pas d'accord.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:02:18\r\n     -Nous tenons d\u00e9j\u00e0 compte\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:05:15\r\n     de la situation des PME.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:04\r\n   Les sanctions sont inflig\u00e9es\r\nen fonction du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:11:18\r\n      Nous avons des services\r\n       \u00e0 disposition des PME\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:14:10\r\n     pour obtenir des conseils\r\n          sur un contrat.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:16:16\r\nLes PME peuvent s'adresser \u00e0 nous.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:03\r\n-Une d\u00e9marche que n'ont pas fait\r\n         les zingueurs.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:24:18\r\nLa branche affirme qu'elle n'avait\r\n aucune volont\u00e9 d'enrichissement.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:06\r\n   -La premi\u00e8re \"Landsgemeinde\"\r\n     des musulmans de Suisse\r\n\r\n19:42:29:08  19:42:33:17\r\n\u00e9tait organis\u00e9e ce samedi \u00e0 Bienne\r\n   dans une \u00e9glise protestante.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:37:18\r\n   Voil\u00e0 qui dit tout de l'image\r\n   que ces musulmans d\u00e9fendent:\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:40:13\r\n         celle d'un islam\r\n      capable de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:10\r\n  Nous retrouverons l'instigateur\r\n        apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:48:12\r\n    -Une \u00e9glise pour abriter\r\n       une Landsgemeinde.\r\n\r\n19:42:49:07  19:42:55:21\r\n     N.Serrouk est \u00e0 la base\r\n         de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:42:55:23  19:43:02:04\r\n-On doit montrer qu'il y a un citoyen\r\n   suisse musulman qui est actif.\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:05:01\r\n  -La discussion ratisse large.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:03\r\n         Le d\u00e9bat prend.\r\n\r\n19:43:08:09  19:43:13:08\r\n  -Le musulman est bien int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:43:13:10  19:43:22:12\r\nAvec mon voile, je suis respect\u00e9e,\r\n      j'ai pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:32:18\r\n-Nous ciblons les discours haineux.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:37:21\r\n -On d\u00e9bat sur la reconnaissance\r\n      de l'islam en Suisse.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:42:00\r\n-Comme politicienne, on me demande\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:45:06\r\nde plus en plus d'\u00eatre th\u00e9ologienne.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:50:19\r\nOn me demande quel est le bon islam.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:11\r\n       -L'UDC est contre\r\n un statut officiel de l'islam.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:00:18\r\n     -La communaut\u00e9 musulmane\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:03:21\r\n doit faire le travail \u00e0 l'interne\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:07:17\r\n          pour se f\u00e9d\u00e9rer\r\n      d'une mani\u00e8re cr\u00e9dible,\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:13:11\r\n        avant de pr\u00e9tendre \r\n       \u00e0 une reconnaissance.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:17:04\r\n         -Les musulmans\r\n  ne veulent pas \u00eatre cantonn\u00e9s\r\n\r\n19:44:17:06  19:44:19:21\r\n\u00e0 la question de la reconnaissance.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:28:09\r\n  -Tous les partis nous invitent\r\n         comme un d\u00e9cor.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:32:07\r\n      La femme voil\u00e9e est l\u00e0,\r\n        on prend une photo.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:37:07\r\n     Que l'islam fasse partie\r\n   d'un d\u00e9bat public, d'accord.\r\n\r\n19:44:37:09  19:44:48:05\r\n    Mais si on parle du climat,\r\n j'en discuterai de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:54:11\r\n-La premi\u00e8re charte des citoyens\r\nmusulmans de Suisse est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:06:12\r\n    -Mohamed Hamdaoui, bonsoir.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:09:17\r\n Vous \u00eates l'un des organisateurs\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:12:14\r\n       On vient d'entendre \r\n       ce besoin de parler.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:16:08\r\n    Vous vous sentez incompris\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:19:11\r\n    -On est pris entre deux feux.\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:25:13\r\n         Quand on se tait,\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:33:00\r\n   on nous interpelle, et quand\r\n    on prend la parole aussi.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:36:00\r\n     Avant d'\u00eatre membre d'une\r\n      communaut\u00e9, nous sommes\r\n\r\n19:45:36:04  19:45:38:07\r\n     des individus, des citoyens.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:42:05\r\n     Il faut que nous parlions\r\n       en tant qu'individus\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:46:16\r\n  et qu'on ne laisse pas d'autres\r\n      monopoliser la parole.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:51:05\r\n     Une parole dans laquelle\r\n on ne se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:54:04\r\n     On ne veut pas se laisser\r\n         instrumentaliser\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:57:08\r\n      \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n19:45:57:11  19:46:02:08\r\n   -Il y a une stigmatisation ?\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:21\r\n   -Je n'emploierais pas ce mot\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:09:17\r\n         car il implique \r\n        une victimisation.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:15:15\r\n     Il faut qu'on nous \u00e9coute\r\n       en tant qu'individus.\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:19:17\r\n  Je ne veux pas qu'on nous mette\r\n          dans une case.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:06\r\n  Mais qu'on nous dise qu'on est\r\n          des individus,\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:25:06\r\n     qu'on a notre mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:27:12\r\n         Et d'autant plus\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:03\r\n quand \u00e7a concerne les musulmans.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:02\r\n   Quand il y a eu l'initiative\r\n          antiminarets,\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:39:10\r\n    on nous a dit: \"Taisez-vous.\"\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:42:11\r\nChaque fois qu'il y a quelque chose\r\n           qui se passe,\r\n\r\n19:46:42:15  19:46:46:18\r\n    nous voulons nous exprimer\r\n      en tant qu'individus.\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:50:12\r\n     J'ai beaucoup de respect\r\npour les associations de musulmans,\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:53:07\r\n  mais nous, en tant qu'individus,\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:11\r\n  on veut avoir notre mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:02:09\r\n C'est le propre d'une d\u00e9mocratie\r\n    que d'avoir des individus,\r\n\r\n19:47:02:12  19:47:08:11\r\n   nous ne sommes pas une tribu.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:12:21\r\n-Certains musulmans se reconna\u00eetront\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:18:23\r\ndans le rassemblement d'aujourd'hui,\r\n           d'autres non.\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:14\r\n -Je n'aime pas le mot communaut\u00e9.\r\n Il faut que les gens dans ce pays\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:30:20\r\n     se rendent compte d'abord\r\n     qu'on est des individus.\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:34:04\r\nOn peut \u00e9ventuellement faire partie\r\n     d'une communaut\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:36:18\r\n   On a voulu lancer aujourd'hui\r\n         un cri du coeur.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:41:02\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:47:04\r\n  les musulmans n'arr\u00eatent pas de\r\nse prendre une gifle apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:52:05\r\n    On veut bien tendre la joue\r\n    \u00e0 condition qu'on nous pose\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:54:17\r\n         une bise dessus.\r\n\r\n19:47:54:21  19:48:00:19\r\n-L'objectif final de cette charte,\r\n           c'est quoi ?\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:04:20\r\n   -C'est finaliser cette charte\r\n  pour qu'elle soit juridiquement\r\n\r\n19:48:05:00  19:48:07:07\r\n       compl\u00e8te et correcte.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:13:09\r\n    C'est ensuite aux musulmans\r\n  qui le souhaitent de la signer.\r\n\r\n19:48:15:09  19:48:18:11\r\n On veut que ce soit une d\u00e9marche\r\n     individuelle pour dire:\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:20:19\r\n on est l\u00e0 en tant qu'individu.\r\n\r\n19:48:20:23  19:48:24:17\r\n    Un changement de paradigme\r\n          doit s'op\u00e9rer\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:27:12\r\n   si on veut \u00e9viter des drames,\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:03\r\n       des stigmatisations,\r\n       des replis sur soi.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:35:13\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:36:23\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:40:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:43:11\r\n   Nous \u00e9tions dans une \u00e9glise,\r\n         nous y restons.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:47:21\r\n Les communaut\u00e9s religieuses sont\r\n souvent \u00e0 la recherche d'argent.\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:52:13\r\n   Et leurs clochers sont souvent\r\nparfaits pour implanter des antennes.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:52:15\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:56:15\r\n-Nor\u00e9az, dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:48:56:17  19:48:59:20\r\n           Des cloches\r\n  pour appeler les paroissiens,\r\n\r\n19:48:59:22  19:49:04:00\r\n    mais \u00e9galement des moyens\r\n de communication plus modernes.\r\n\r\n19:49:04:02  19:49:08:20\r\n   5 antennes 4G pour couvrir\r\n en toute discr\u00e9tion la commune.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:12:06\r\n-L'avantage d'avoir des antennes ici,\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:00\r\n    \u00e7a emp\u00eache la construction\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:18:06\r\n    de m\u00e2ts \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:09\r\n     -Arguments esth\u00e9tiques \r\n     mais aussi \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:31:11\r\n     -Ca couvre un cinqui\u00e8me\r\n  des co\u00fbts annuels de l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:34:23\r\n     -Le clocher de Nor\u00e9az \r\n    n'est pas un cas unique.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:38:04\r\n         40'000 antennes\r\n   se glissent un peu partout,\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:41:05\r\n     jusque dans des biens \r\n     class\u00e9s au patrimoine.\r\n\r\n19:49:41:07  19:49:43:11\r\n  Ch\u00e2teaux de Romont, de Morat,\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:46:15\r\n          des b\u00e2timents\r\n   id\u00e9aux pour les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:49:46:17  19:49:49:10\r\n Mais pourquoi tant d'antennes ?\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:51:22\r\n    -Il y a trois raisons \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:18\r\n Les donn\u00e9es transmises explosent.\r\n\r\n19:49:55:20  19:50:00:05\r\n La topographie de la Suisse est \r\n particuli\u00e8re avec les montagnes,\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:04:10\r\n et la norme sur les rayonnements\r\n   est 10 fois plus s\u00e9v\u00e8re ici\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:07:07\r\nque ce qui est recommand\u00e9 par l'OMS.\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:13:05\r\n  Ceci fait que nous avons besoin\r\nde plus d'antennes que nos voisins.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:06\r\n      -Pour quelques lieux,\r\ncomme la cath\u00e9drale Saint-Nicolas,\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:19:02\r\n   une antenne est impensable.\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:23:01\r\n Pour les autres clochers, c'est \r\npresque une continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:21\r\n   -Les cloches ont toujours eu\r\n\r\n19:50:25:23  19:50:29:01\r\ndeux fonctions: appeler \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:31:12\r\n et sonner le couvre-feu le soir,\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:35:04\r\n donc une utilisation de s\u00e9curit\u00e9\r\n       et de communication.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:39:11\r\n     Sur le fond, les antennes\r\n servent aussi \u00e0 la communication.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:46:00\r\n-Clochers et ch\u00e2teaux font cohabiter\r\n   pass\u00e9 et technologie actuelle.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:49:00\r\n    -Direction le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:50:49:02  19:50:53:00\r\n  Londres et Bruxelles discutent\r\n     pour pr\u00e9parer le Brexit,\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:55:11\r\n   mais les effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:59:07\r\n        Nombreux sont ceux\r\nqui doivent se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:02:00\r\n        Et s'ils pouvaient \r\n        revenir en arri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:06:11\r\n   une majorit\u00e9 de Britanniques\r\n choisiraient de rester dans l'UE,\r\n\r\n19:51:06:12  19:51:09:04\r\n        selon les sondages.\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:14:11\r\n -C'est peut-\u00eatre la seule neige\r\n   qu'elles verront cet hiver,\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:17:06\r\n une mousse en guise de flocons.\r\n\r\n19:51:17:08  19:51:19:02\r\n   Au salon du ski londonien,\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:07\r\n    les stations sont venues\r\n       faire leur promo,\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:26:13\r\nmais malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante\r\n  ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:29:19\r\n    La livre a chut\u00e9 de 10 %\r\n       depuis le Brexit.\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:32:21\r\n Un choc pour les Britanniques.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:41:08\r\n-La Suisse est trop ch\u00e8re, elle n'a\r\n  pas fait partie de notre choix.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:45:08\r\n    -C'est trop cher pour moi, \r\n   la centaine de livres en plus\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:49:01\r\n      que \u00e7a co\u00fbte repr\u00e9sente\r\n   beaucoup d'heures de travail.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:52:18\r\n -Ils iront l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur\r\n       march\u00e9, en France.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:56:02\r\n    Certains peuvent toujours\r\n       s'offrir la Suisse,\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:58:00\r\n   mais les temps ont chang\u00e9,\r\n\r\n19:51:58:02  19:52:01:18\r\n    m\u00eame pour ceux qui tirent\r\n      leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:16\r\n -Les transports publics en Suisse\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:07:02\r\n       ont augment\u00e9 de 5 %,\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:09:06\r\n  nous devons \u00eatre plus cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:12:01\r\nNous mettons en avant les avantages,\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:08\r\n        la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s\r\n    et la qualit\u00e9 des stations.\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:18:17\r\n-L'inflation est \u00e0 son plus haut\r\n        au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:18:19  19:52:21:20\r\n    Les produits alimentaires\r\n         sont concern\u00e9s,\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:24:11\r\n c'est dur pour les d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:27:04\r\n       -Je suis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:31:00\r\n       Le prix du chauffage\r\n  et de l'\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:22\r\n     Mais si au lieu d'aller\r\n   dans les centres commerciaux\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:39:01\r\n         vous venez ici,\r\n  vous vous en tirez bien mieux.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:11\r\n      -Les prix des aliments\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:43:22\r\n   ont augment\u00e9 de 4 % en 1 an.\r\n\r\n19:52:44:00  19:52:49:06\r\n  Cela a un impact psychologique\r\n important sur les consommateurs.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:54:19\r\n-Les gagnants: les hard-discounters,\r\n        comme Aldi ou Lidl.\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:59:16\r\n Leur croissance est sup\u00e9rieure \r\n\u00e0 celle des cha\u00eenes concurrentes.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:04:17\r\n En revanche, les prix baissent\r\n       dans l'immobilier.\r\n\r\n19:53:04:19  19:53:10:00\r\n          Pour Londres,\r\n  une chute de 4 % cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:13:20\r\n   Si le Brexit se passe mal,\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:19:03\r\n     Londres pourrait perdre\r\n75'000 emplois li\u00e9s \u00e0 la finance.\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:16\r\n          -En ce moment,\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:09\r\n    peu de banquiers ach\u00e8tent.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:05\r\n         C'est le moment\r\n      de faire des affaires.\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:32:03\r\n        Il y aura un accord\r\n      et le march\u00e9 reprendra.\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:35:12\r\n-Certains pr\u00e9disaient une r\u00e9cession.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:40:22\r\nL'\u00e9conomie a d\u00e9jou\u00e9 ce sc\u00e9nario,\r\n mais l'avenir n'est pas rose.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:03\r\n     -Le Royaume-Uni est pass\u00e9\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:46:14\r\n       d'une des croissances\r\n\r\n19:53:46:16  19:53:50:08\r\n    les plus rapides dans l'UE\r\n    \u00e0 l'une des plus faibles.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:08\r\n La croissance reprendra en 2019.\r\n\r\n19:53:54:13  19:53:58:13\r\n-Le pays n'a pas commenc\u00e9 de b\u00e2tir\r\n      son avenir post-Brexit\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:01:05\r\n que des fissures apparaissent.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:04:16\r\n       Selon des sondages,\r\n  s'il fallait \u00e0 nouveau voter,\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:08:17\r\n  une majorit\u00e9 de Britanniques \r\n choisirait de rester dans l'UE.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:15:15\r\n  -Si vous aimez l'huile d'olive,\r\n   son prix pourrait augmenter.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:20:10\r\n  -En Suisse, la recrudescence des\r\nsangliers inqui\u00e8te les agriculteurs.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:24:10\r\n    Ils peuvent ruiner un champ\r\n      qui vient d'\u00eatre sem\u00e9.\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:28:15\r\n     -Plus de 3 ha d\u00e9vast\u00e9s.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:32:22\r\n St\u00e9phane ne pourra pas r\u00e9colter\r\n     le fruit de ses semis.\r\n\r\n19:54:33:00  19:54:37:02\r\n     La faute aux sangliers.\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:40:22\r\n-On peut comparer avec cette parcelle\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:17\r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sem\u00e9e le m\u00eame jour.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:47:05\r\n     Il suffit de quatre nuits\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:52:02\r\n    et ils d\u00e9vastent le champ.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:55:16\r\n     -Les hivers plus doux\r\n   favorisent la reproduction\r\n\r\n19:54:55:18  19:54:58:07\r\net expliquent leur recrudescence.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:00:16\r\n    -La population de sangliers\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:03:19\r\na \u00e9clat\u00e9 ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:07:17\r\n       Les d\u00e9g\u00e2ts r\u00e9p\u00e9titifs\r\n       deviennent fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:11:17\r\n    Ca occasionne des d\u00e9penses\r\nconsid\u00e9rables pour l'Etat de Vaud.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:18\r\n-L'indemnisation totale des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:18\r\nd\u00e9passait d\u00e9j\u00e0 500'000 frs en 2016.\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:25:03\r\n   Le canton esp\u00e8re stabiliser\r\n   voire faire baisser ce co\u00fbt\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:29:03\r\ngr\u00e2ce au nouveau plan de gestion\r\n          du sanglier.\r\n\r\n19:55:29:09  19:55:37:08\r\n   -Les mesures mises en place,\r\n   c'est d'optimiser la chasse,\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:40:19\r\n          en l'autorisant\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:46:11\r\n     un peu plus tard la nuit.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:52:07\r\n    On a prolong\u00e9 de trois mois\r\n la p\u00e9riode de chasse du sanglier.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:58:17\r\n   Et dans des secteurs \u00e0 risque,\r\non va instaurer des chasses de nuit.\r\n\r\n19:56:00:13  19:56:05:19\r\n  -Les agriculteurs sont invit\u00e9s \u00e0\r\nappliquer les mesures de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:21\r\n-Pour \u00e9viter de devoir faire des tirs\r\n           r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:21:21\r\n Eviter de mettre des parcelles de \r\nma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de marais ou de fourr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:12\r\n       -Le plan de gestion\r\n    est \u00e9tabli pour cinq ans.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:30:06\r\n    Il devra rester \u00e9volutif\r\npour s'adapter \u00e0 cet animal rus\u00e9.\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:34:15\r\n  -La coupe du monde de ski alpin\r\n     se poursuit en Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:41:14\r\nLe G\u00e9ant f\u00e9minin de Killington a vu\r\nla victoire de Victoria Rebensburg.\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:52:06\r\n Lara Gut termine \u00e0 la 11e place.\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:55:23\r\nCe soir, premi\u00e8re descente messieurs\r\n           \u00e0 Lake Louise,\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:08\r\n      en direct sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:01:18\r\n       A 9 ans sur une moto.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:06:04\r\n Les enfants admirent les sportifs\r\n    et pour arriver au sommet,\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:08:08\r\n      il faut commencer t\u00f4t.\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:12\r\n  A 10 ans, les mordus ma\u00eetrisent\r\n    leur engin comme des pros.\r\n\r\n19:57:12:14  19:57:16:14\r\n   Les meilleurs feront une d\u00e9mo\r\n     au Supercross de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:20:01\r\n    Rencontre \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:01\r\n        -Voici la rel\u00e8ve\r\n      du motocross suisse.\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:28:05\r\n   Ils ont entre 9 et 12 ans.\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:31:17\r\n     Au programme du jour, \r\n    deux s\u00e9ances intensives.\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:36:22\r\n    Le freestyler Mat Rebeaud\r\n  encadre ces jeunes champions.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:42:09\r\n -Ca va mieux, de prendre debout !\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:11\r\n Tu t'assois bien dans le virage.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:48:10\r\n          Ca va nickel !\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:51:02\r\n         Le plus important\r\n\r\n19:57:51:04  19:57:54:11\r\n  est qu'ils se fassent plaisir.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:57:19\r\n       La route sera longue\r\n      pour devenir champion,\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:04:18\r\nmais le principal est de leur faire\r\n   vivre un moment inoubliable.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:09:23\r\n   -Eliot Vidalenc, neuf ans,\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:14:06\r\n   est vice-champion de Suisse\r\n       dans sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:18:20\r\n-Je me fais plaisir \u00e0 chaque fois,\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:21:14\r\n je continuerai toujours la moto.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:25:11\r\nJe r\u00eave de devenir champion du monde\r\n         et partir aux US.\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:29:09\r\nL\u00e0-bas, les terrains sont plus beaux,\r\n           \u00e7a paye mieux.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:10\r\n          Mais il faudra\r\n     que j'apprenne l'anglais.\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:37:18\r\n-Eliot conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 parfaitement\r\n   le maniement de sa 65 cm3.\r\n\r\n19:58:38:00  19:58:41:04\r\n        -Le plus compliqu\u00e9\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:08\r\n    est de passer les vitesses.\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:46:14\r\n      Si la moto hurle trop,\r\n      tu dois en monter une,\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:18\r\n   et si elle fait \"beu-eu-euh\",\r\n        tu en baisses une.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:55:11\r\n       On sait pas toujours\r\n\u00e0 combien on est, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:58:55:15  19:59:02:13\r\n-Tous r\u00eavent de devenir pilotes \r\nprofessionnels, comme M.Rebeaud.\r\n\r\n19:59:02:23  19:59:09:21\r\n-Le bilan de l'attentat d'hier dans\r\n une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef: 305 morts.\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:14:13\r\n     Les victimes sont tomb\u00e9es\r\n sous les balles de 30 assaillants\r\n\r\n19:59:14:15  19:59:24:18\r\nqui arboraient le drapeau de l'EI.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:29:16\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:32:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:34:20  19:59:39:12\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nC.Sanguinetti, M-C.Essade, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034800\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:10) [90%] : \r\nEt puis je ne sais pas si Mohamed c'est Pierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous, le bilan de l'attentat d'hier dans le Sina\u00ef, ce monde ce soir, \u00e0 plus de 300 morts alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien promet, je cite, de venger les martyrs, la justice d\u00e9signe le groupe \u00c9tat islamique, c'est la journ\u00e9e mondiale contre les violences faites aux femmes, des rassemblements ont eu lieu dans plusieurs pays en Suisse romande, \u00e9galement, nous nous y arr\u00eatons dans notre rendez- vous en terre inconnue avec Marion tingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:03:15) [91%] : \r\n25 pour 100 des restaurants changent de main chaque ann\u00e9e, c'est un vieux probl\u00e8me, nous verrons ce soir les solutions imagin\u00e9es dans les cantons, le rassemblement se pr\u00e9sente comme la premi\u00e8re lance gamin des des musulmans de Suisse, le terme n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard, il dit la volont\u00e9 d'int\u00e9gration des participants \u00e0 cette journ\u00e9e son instigateur, le Biennois, Mohamed Amdaoui, est l'invit\u00e9 de ce journal, mettre une antenne Swisscom sur son clocher, \u00e7a peut \u00eatre rentable pour une paroisse et vous verrez qu'elles ne sont pas les seuls \u00e0 profiter de l'explosion de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:25) [92%] : \r\nEt en fin de journal, rencontre avec des petits romans passionn\u00e9s de Motocross \u00e0 9 ans sur une moto, c'est possible les meilleurs d'entre eux se voient d\u00e9j\u00e0 champions du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:49) [95%] : \r\nLa justice \u00e9gyptienne d\u00e9signe donc le groupe \u00c9tat islamique, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral, c'est un commando d'une trentaine d'assaillants qui a mitraill\u00e9 la foule dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef, hier, en brandissant un drapeau de Daech, le bilan s'est encore alourdi ces derni\u00e8res 24 heures il se monte ce soir \u00e0 305 morts, c'est l'un des attentats les plus meurtriers depuis le 11 septembre 2001, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:04:04) [94%] : \r\nLes premi\u00e8res fun\u00e9railles t\u00f4t ce matin, des victimes de l'attentat dans ces 2 cercueils, les corps d'un instituteur et de son fils tu\u00e9 dans la mosqu\u00e9e au milieu de la foule des fid\u00e8les en pleine pri\u00e8re du vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:14) [97%] : \r\nDevant les h\u00f4pitaux d'Isma\u00eflia des familles attendent qu'on leur restitue les corps, d'autres sont au chevet des bless\u00e9s les rescap\u00e9s livraient les premiers r\u00e9cits de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:26) [88%] : \r\nQuand l'imam a prononc\u00e9 la pri\u00e8re, on a entendu des tirs et des explosions, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur les gens, sur tout le monde, vous allez me dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:49) [96%] : \r\nCible de l'attentat, le village de Bir al Abed dans le Nord-Sina\u00ef et la mosqu\u00e9e Al o\u00f9 plusieurs centaines de personnes assistaient \u00e0 la pri\u00e8re hebdomadaire, selon le parquet \u00e9gyptien, une trentaine d'assaillants sont arriv\u00e9s \u00e0 bord de v\u00e9hicules tout-terrain, brandissant des drapeaux du groupe \u00c9tat islamique, ils ont encercl\u00e9 la mosqu\u00e9e fait exploser une bombe et ouvert le feu sur les centaines de fid\u00e8les qui tentaient de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:04:58) [89%] : \r\nNe s'arr\u00eate non quand les tirs ont commenc\u00e9, tout le monde courait se bousculaient, mais j'ai pu voir que les tireurs portaient des cagoules et des uniformes militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:25) [93%] : \r\nPour d\u00e9sorganiser les secours, les assaillants on br\u00fble des voitures stationn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur et tire sur des ambulances, avant de prendre la fuite, laissant derri\u00e8re eux des sc\u00e8nes de carnage, le bilan est de plus de 300 morts, dont de nombreux adeptes du soufisme, une branche de l'Islam, honni par le groupe \u00c9tat islamique venu t\u00e9moigner sa solidarit\u00e9, l'\u00e9v\u00eaque d'Isma\u00eflia, repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 copte souvent prise pour cible par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:35) [91%] : \r\nToutes nos pens\u00e9es vont aux victimes : nous sommes tous bless\u00e9s, c'est un Crime abominable des innocents qui \u00e9tait en train de prier, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l\u00e2chement \u00e0 des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:44) [85%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'\u00c9gypte moderne depuis 200 ans qu'une mosqu\u00e9e est prise pour cible lors d'une attaque anath\u00e8mes elle ou encore \u00e0 la masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:59) [96%] : \r\nCe soir, l'attaque n'est toujours pas revendiqu\u00e9 mais l'aviation \u00e9gyptienne a lanc\u00e9 plusieurs raids de repr\u00e9sailles sur des zones montagneuses, l'arm\u00e9e de l'air dit avoir d\u00e9truit des v\u00e9hicules utilis\u00e9s lors de l'attentat et cibl\u00e9 plusieurs foyers terroristes dans le Nord-Sina\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:18) [96%] : \r\nAu Y\u00e9men, les premiers avions acheminant de l'aide humanitaire ont pu atterrir ce matin \u00e0 Sanaa, la capitale, il s'agit des premi\u00e8res cargaisons d'aide dans le pays depuis le blocus complet impos\u00e9 par l'Arabie Saoudite, il y a 3 semaines, le Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre civile depuis plus de 2 ans, le conflit a d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 9000 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:21 > 0:06:37) [94%] : \r\nCe 25 novembre est la Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, les Nations unies et rappelle que les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes persistent dans le monde entier, des rassemblements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans de tr\u00e8s nombreuses villes vous D\u00e9couvrez ici les images tourn\u00e9es \u00e0 Paris, Rome ou Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:46 > 0:06:59) [91%] : \r\nManifestation en Suisse romande \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne mais \u00e9galement en Valais nous y consacrons notre rendez- vous en terre inconnue Marion Tinguely, vous \u00eates actuellement \u00e0 monter les monuments du canton ont \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9e en orange pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:01 > 0:07:31) [92%] : \r\nOui, exactement, et l\u00e0 je me trouve justement devant le Th\u00e9\u00e2tre du du crochetant \u00e0 Monthey qui, comme vous le voyez est illumin\u00e9 en orange derri\u00e8re moi, donc l'orange, c'est la couleur symbole de cette journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, cette campagne elle va durer 2 semaines, l'objectif, on l'a compris, c'est de sensibiliser les populations \u00e0 cette th\u00e9matique, une th\u00e9matique qui, cette ann\u00e9e, prend une dimension un peu particuli\u00e8re avec l'affaire Weinstein, je vous propose de regarder ce reportage de Steven Mossa \u00e0 r\u00e9aliser cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:33 > 0:07:42) [95%] : \r\nC'est main dans la main, au bord de la rade de Gen\u00e8ve qu'une centaine de personnes se sont unis en fin d'apr\u00e8s- midi pour d\u00e9noncer les violences faites \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:51) [90%] : \r\nOn ne prend m\u00eame pas tol\u00e9rer l'intol\u00e9rable \u00e0 violence envers les femmes dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, je veux dire, ou la libert\u00e9 fondamentale, c'est le respect des droits de chacun et c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:08:04) [91%] : \r\nTant que les jeunes et, enfin, tout le monde se mobilise en contre cette violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes qui est pr\u00e9sente dans tous les pays du monde et qu'on oublie parfois de de mettre l'accent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:15) [93%] : \r\nLa participation \u00e0 ce geste symbolique est toutefois bien plus faible qu'attendu, mise \u00e0 mal par le froid et la pluie alors que cette ann\u00e9e, dans le contexte actuel, cette journ\u00e9e internationale rencontre une r\u00e9sonance particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:35) [94%] : \r\nC'est pas qu'on d\u00e9couvre la violence fait faite aux femmes, elle a toujours exist\u00e9, mais j'ai l'impression qu'elle est prise maintenant nettement plus au s\u00e9rieux, de par les affaires de harc\u00e8lement sexuel qu'on a vu, mais pas les affaires elles-m\u00eames, mais la mani\u00e8re dont les affaires ont \u00e9t\u00e9 reprises par les m\u00e9dias, les gens ont pris conscience qu'il y a des choses qui n'allaient pas qu'il fallait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:48) [93%] : \r\nAutre rive autre rassemblement ici on souhaite informer et sensibiliser le public sur toutes ces violences qui ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des organisatrices, on ne s'attend pas \u00e0 ce que la mobilisation c'est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:49 > 0:09:12) [94%] : \r\nLes violences faites aux femmes, peut prendre plusieurs formes, elles peuvent \u00eatre physiques, psychologiques, je suis s\u00fbr que le mouvement qu'on va continuer, on va continuer \u00e0 se battre et \u00e0 lutter, m\u00eame si ce sera moins m\u00e9diatis\u00e9s, maintenant que les les paroles ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, il y a eu beaucoup de mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux dans la vraie vie, je pense qu'il y a une prise de conscience collective et j'esp\u00e8re que \u00e7a servira de tremplin \u00e0 des r\u00e9els changements structurels et dans la conscience collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:13 > 0:09:20) [95%] : \r\nCette journ\u00e9e internationale marque le d\u00e9but de 16 jours d'activisme contre la violence faite aux femmes symboliser, comme chaque ann\u00e9e par la couleur orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:22 > 0:09:26) [91%] : \r\nEt c'est l'occasion de rappeler, Marion, que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui touche de tr\u00e8s nombreuses femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:28 > 0:09:47) [95%] : \r\nEh oui, selon les les chiffres de l'OMS, une femme sur 3 dans le monde subit des violences, donc ce sera l'une des violations des droits de l'homme, qui serait la plus r\u00e9pandue et la plus persistante et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par exemple si on prend la violence conjugale, elle a caus\u00e9 la mort de 18 femmes dans notre pays l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:48 > 0:09:49) [99%] : \r\nMerci Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:51 > 0:10:09) [92%] : \r\nNous en venons \u00e0 ce chiffre, un restaurant sur 4 change de main chaque ann\u00e9e en Suisse, sans parler de ceux qu'il ferme purement et simplement les recettes sont en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es, alors comment r\u00e9agir, vous allez voir que si la plupart des cantons mise sur la formation d'autres au contraire assouplissent les r\u00e8gles Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:11 > 0:10:49) [93%] : \r\nIl \u00e9tait responsable de s\u00e9curit\u00e9 dans un grand groupe, il est maintenant restaurateur comme 2700 personnes l'an pass\u00e9 en Suisse Olivier a ouvert son restaurant et comme la plupart, il ne poss\u00e8de aucune formation dans ce domaine, c'est, c'est c'est dur, c'est tr\u00e8s dur, on m'a on m'avait pr\u00e9venu que \u00e7a allait \u00eatre dur mais je pense qu'ils auraient pu insister un peu hygi\u00e8ne comptabilit\u00e9 Management les exigences sont lourdes et les clients d\u00e9pensent moins, r\u00e9sultat : un \u00e9tablissement sur 4 change de main chaque ann\u00e9e que faire Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de suivre une poign\u00e9e de cantons al\u00e9maniques aucune formation de base obligatoire, celui qui ouvre un restaurant doit simplement d\u00e9montrer qu'ils ma\u00eetrisent les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:49 > 0:11:05) [90%] : \r\nOn veut que les gens se forme, de m\u00eame la volont\u00e9, la formation dans le canton de Neuch\u00e2tel existent toujours, mais les volontaires, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, il y a peut-\u00eatre une personne qu'\u00e0 des comp\u00e9tences en marketing qui n'a pas besoin de faire des cours de marketing et qui n'aurait pas des comp\u00e9tences en hygi\u00e8ne donc fait des cours d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:06 > 0:11:11) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud en fait tout le contraire, la formation obligatoire est pass\u00e9 de 17 \u00e0 26 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:32) [91%] : \r\nC'est un secteur particulier \u00e0 2 titres : d'abord parce qu'il est hyper- r\u00e9glement\u00e9 et on doit conna\u00eetre cette r\u00e9glementation, mais aussi parce que c'est un secteur dans lequel de nombreuses personnes viennent sans avoir eu de comp\u00e9tence pr\u00e9alable souvent c'est un une broche de reconversion, c'est une branche dans laquelle on vient par la bande, donc on doit donner des premi\u00e8res bases pour pouvoir ma\u00eetriser son activit\u00e9 future.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:42) [92%] : \r\nQuelle strat\u00e9gie est la meilleure, aucune statistique ne permet de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais en 1996 Soleure a totalement lib\u00e9ralis\u00e9 le secteur avant de faire machine arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:11:42 > 0:11:44) [51%] : \r\n\u00e0 ce moment, Antoine Merck un s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:11:57) [93%] : \r\nQuand nous avons constat\u00e9 des manquements caus\u00e9es par un manque de connaissance, il s'agissait surtout d'un non respect des exigences d'hygi\u00e8ne ou des assurances sociales ou d'infraction \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers soud\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:57 > 0:12:08) [96%] : \r\nSi tous les cantons sont d'accord sur un point : il faut professionnaliser la branche, le d\u00e9fi est immense en Suisse, 2 tiers des patrons de restaurant ne parviennent pas \u00e0 se verser un salaire de 3500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:10 > 0:12:32) [93%] : \r\nCette question maintenant : la loi sur les cartels est-elle trop dur avec les PME, c'est en tout cas la conviction du conseiller aux \u00c9tats valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier la question sera trait\u00e9 lundi au Parlement, il est vrai que les PME sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es par la Commission de la concurrence, exemple et explications avec les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans le zingage Nadia Esposito Pierre Nebel et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:33 > 0:12:59) [96%] : \r\nEn 22 ans en fusion \u00e0 450 degr\u00e9s ils sont plong\u00e9s des supports de panneaux de signalisation des lampadaires ou encore des tiges filet\u00e9es une \u00e9tape essentielle pour pr\u00e9server les mat\u00e9riaux de la corrosion, mais face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re et au franc fort la branche est sous pression pour r\u00e9sister, les usines de zingage ont sign\u00e9 un arrangement sur les prix au sein de l'association fa\u00eeti\u00e8re une d\u00e9marche \u00e9pingl\u00e9 par la Commission de la concurrence, la Comco, l'amende est sal\u00e9e : 8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:00 > 0:13:12) [91%] : \r\nC'\u00e9tait des concurrents qui s'\u00e9taient mis d'accord sur des \u00e9l\u00e9ments de prix l\u00e0 on est vraiment en pr\u00e9sence d'un cartel dur qui sur le plan mondial, dans tout pays ayant un droit de la concurrence et condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:26) [92%] : \r\n\u00e9viter les accords cartellaires notamment sur les prix ou sur les r\u00e9partitions de territoire, c'est le r\u00f4le de la commission de la concurrence, elles ouvrent en moyenne 5 enqu\u00eates par ann\u00e9e allant du g\u00e9ant comme BMW 157 millions de francs de sanctions \u00e0 de petites PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:26 > 0:13:30) [87%] : \r\nDes proc\u00e9dures complexes et qui p\u00e8se sur les petites et moyennes entreprises, selon cet \u00e9lu PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:32) [68%] : \r\nCar regardez Eindhov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:32 > 0:13:52) [90%] : \r\nIl est assez ais\u00e9 de comprendre qu'une petite et moyenne entreprise ne dispose pas, par exemple, d'un service juridique tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9, contrairement \u00e0 des grands groupes et que lorsque ces proc\u00e9dures durent en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es, il y en a certaines m\u00eame qui ont dur\u00e9 plus de 10 ans, h\u00e9 bien, pour une petite et moyenne entreprise, les co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, les dommages de r\u00e9putation sont aussi \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:13:59) [93%] : \r\nIl y a une motion le Valaisan souhaite donc modifier la loi sur les cartels pour r\u00e9tablir une \u00e9quit\u00e9 de traitement un reproche rejet\u00e9 par la Comco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:59 > 0:14:16) [89%] : \r\nTenons d\u00e9j\u00e0 compte de la situation particuli\u00e8re des PME, les sanctions sont inflig\u00e9s en fonction du chiffre d'affaires, nous avons des services qui sont \u00e0 disposition, notamment des PME, pour obtenir des conseils sur un contrat pour des paiements qui n'auraient pas de service juridique \u00e0 l'interne, elles peuvent s'adresser \u00e0 nous, et de mani\u00e8re constructive, nous, les rendant attentive \u00e0 des preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:16 > 0:14:23) [91%] : \r\nUne d\u00e9marche que n'ont pas fait les zingueur \u00e0 leurs d\u00e9pens, la branche affirme hors cam\u00e9ra, qu'elle n'avait aucune volont\u00e9 d'enrichissement via ces accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:14:44) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre : la premi\u00e8re, landsgemeinde est, c'est son nom, des musulmans de Suisse \u00e9tait organis\u00e9e ce samedi \u00e0 Bienne dans une \u00e9glise protestante, voil\u00e0 qui dit tout de l'image que ces musulmans d\u00e9fendent, celle d'un Islam ouvert et capable de s'int\u00e9grer, nous allons retrouver l'instigateur de cette journ\u00e9e dans un instant, mais d'abord, le reportage de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:45 > 0:14:47) [81%] : \r\nUne \u00e9glise pour abriter une lance est mind.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:51 > 0:14:56) [85%] : \r\nNa\u00efma ces roues active \u00e0 Bienne dans la pr\u00e9vention de la radicalisation est l'une des chevilles ouvri\u00e8res de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:56 > 0:15:02) [91%] : \r\nPour moi, on doit faire quelque chose, on doit montrer qu'il y a un citoyen suisse musulmans qui est active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:02 > 0:15:08) [88%] : \r\n\u00eatre musulman en Suisse, la discussion ratisse large, la salle est peu garni, mais le d\u00e9bat prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:09 > 0:15:22) [85%] : \r\nEt musulmans le ils ont fui un pas depuis longtemps O'Neal a bien int\u00e9gr\u00e9 et moi, je suis avec ma voix et y suis respect\u00e9 dans tous les yeux Hilton Z\u00fcrich alors c'est-\u00e0-dire j'ai pas de probl\u00e8me avec la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:23 > 0:15:33) [96%] : \r\nNous ciblons les gens qui ont des discours qui sont ne nous ciblons les gens qui finalement refuse de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:33 > 0:15:37) [99%] : \r\nAu coeur du d\u00e9bat la question de la reconnaissance officielle de l'Islam en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:37 > 0:15:50) [93%] : \r\nVoil\u00e0 de plus en plus je me rends compte que comme politicienne, on me demande d'\u00eatre une th\u00e9ologienne aujourd'hui, aujourd'hui on me demande de dire de plus en plus mais quelle bonne Islam quel est celui qui est compatible, celui qui n'est pas compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:51 > 0:15:56) [93%] : \r\nVoix discordante invit\u00e9e \u00e0 Bienne, l'UDC se bat contre l'accession de l'Islam, un statut officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:13) [96%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane, de faire le travail \u00e0 l'interne pour se f\u00e9d\u00e9rer et d'une mani\u00e8re cr\u00e9dible compl\u00e8te couvrant tout le territoire d'un canton o\u00f9 tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de pr\u00e9tendre \u00e0 une reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:19) [96%] : \r\nLa reconnaissance de la religion est une chose mais les citoyens musulmans ne veulent pas \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 cette discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:19 > 0:16:48) [87%] : \r\nOn n'est pas des accessoires jusqu'\u00e0 maintenant toutes les partis socialistes or au bout des institutions suisses nos \u00e2mes vite un petit peu comme un d\u00e9cor la femme voil\u00e9e, elle est l\u00e0, on prend des photos, voil\u00e0 on a int\u00e9gr\u00e9 les musulmans que l'Islam, cela fait partie d'un d\u00e9bat public, je je rentre, mais si demain on va parler des cr\u00e8ches, je vais rentrer dans cette discussion, si on va parler de du climat, je vais rentrer dans cette discussion et de la m\u00eame fa\u00e7on que je rentre dans ce ce d\u00e9bat- l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:48 > 0:16:55) [79%] : \r\nQui dit lance Mind Heidi vote bien s\u00fbr la premi\u00e8re charte des citoyennes et citoyens musulmans de Suisse est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:55 > 0:16:56) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:16:58) [93%] : \r\nEt nous sommes en Direct avec Mohamed Hamdaoui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:00 > 0:17:08) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates l'un des organisateurs de cette journ\u00e9e, on vient d'ces prises de paroles tr\u00e8s fortes ce besoin de parler, vous vous sentez incompris aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:53) [89%] : \r\nSimplement, on est pris entre 2 feux, lorsqu'on se tait, on nous dit pourquoi vous taisez-vous lorsqu'on parle, on prend la parole, on lui dit : de quoi vous vous m\u00ealez, et maintenant ce qu'on a envie de dire : il y a un mot que j'attends, lui qui me qui me dit qu'il m'\u00e9nerve beaucoup, c'est le mot communaut\u00e9 avant d'\u00eatre membre d'une communaut\u00e9 ou de l'autre, o\u00f9 nous sommes des individus, des individus, des citoyennes et des citoyens avec \u00e7a implique comme de boire et comme droit et maintenant il faut que nous parlions, nous en tant qu'individu et qu'on ne laisse pas d'autre monopoliser la parole qu'on laisse pas d'autres \u00eatre \u00eatre nos soi-disant porte- parole dans lesquelles on se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment et puis pas surtout pas laisser d'autres nous instrumentalis\u00e9e \u00e0 des fins politiques, parce que sous pr\u00e9texte qu'elle n'islamophobie en p\u00e9riode qui est compr\u00e9hensible, \u00e7a permet d'engranger des voix mais \u00e7a nous fait mal mal mal et on en a marre d'avoir mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:53 > 0:17:54) [99%] : \r\nIl y a une stigmatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:56) [87%] : \r\nMais je je bouge pas \u00e9tudi\u00e9 le mot stigmatisation parce que derri\u00e8re apr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 victimisation, bon maintenant ce qu'on veut, c'est qu'on qu'on nous responsabilise qu'on nous \u00e9coute en tant qu'individu, moi je ne veux pas sous pr\u00e9texte que je construis dans Mohamed d\u00e9j\u00e0 qu'imm\u00e9diatement on nous met dans une case musulmans ou musulmanes ce qu'on veut, c'est simplement qu'on dise : vous \u00eates, vous \u00eates un individu, vous \u00eates une citoyenne aux citoyen, vous avez votre mot \u00e0 dire et naturellement vous avez d'autant plus votre mot \u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a concerne la quand \u00e7a concerne les musulmanes et les musulmans lorsqu'\u00e0 l'initiative anti- minarets en 2009, on nous a dit : taisez-vous, on a vu le r\u00e9sultat et le lendemain, j'entendais des gens que je connais qui m'ont dit : mais pourquoi t'as pas ouvert ta gueule, th\u00e8me, a-t-on envie de dire : chaque fois qu'il y a quelque chose qui se passe, nous voulons-nous nous exprimer en tant qu'individu et ne pas laisser moi j'ai aim\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de respect pour les associations de musulmane ou autres qui sont croyants et qui veulent dire quelque chose, mais nous, en tant qu'individu, on a notre mot \u00e0 dire, on veut avoir notre mot \u00e0 dire, c'est typiquement suisse, c'est typiquement le propre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale que d'avoir des individus \u00e0 pas les communaut\u00e9s des groupes, nous sommes pas une tribu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:56 > 0:19:08) [92%] : \r\nVous citiez \u00e0 l'instant, Mohamed Hamdaoui ces autres associations certains musulmans se reconna\u00eetront dans le rassemblement d'aujourd'hui, d'autres non, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Manfred B\u00fchler qui dit que les musulmans commence par s'entendre entre eux avant de parler de reconnaissance officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:41) [89%] : \r\nEh bien dire le mot que j'aime pas, c'est le mot communaut\u00e9 je comprends tr\u00e8s bien, il faut vrai v\u00e9ritablement que les gens dans ce pays, qu'il soit musulmane ou pas, qu'ils soient musulmans ou pas, se dit on se rendent compte que nous sommes d'abord d'abord d'abord des individus, \u00e9ventuellement apr\u00e8s, on peut faire partie d'une communaut\u00e9, on ne sait vraiment ce que le ce qu'aujourd'hui ce qu'on a voulu lancer son cri du coeur : voyez, depuis quelques ann\u00e9es, on n'arr\u00eate pas de nous autres les musulmanes, les musulmans de se de Suisse, de se prendre une gifle apr\u00e8s l'autre sur nous, on veut bien encore une fois charitablement tendre la joue, mais \u00e0 une condition, c'est qu'on nous pose enfin une bise dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:42 > 0:19:48) [92%] : \r\nAlors d'un mot pour conclure 1\u00e8re \u00e9tape aujourd'hui avec ce rassemblement, il y a une charte qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 l'objectif final, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:29) [85%] : \r\nL'objectif final, c'est effectivement de finaliser cette charte pour qu'elle soit juridiquement concoct\u00e9 \u00e0 coup compl\u00e8te et correcte soit tip top en ordre, comme on dit en Suisse et puis ensuite si on musulmane et aux musulmans qui le souhaite c'est de de la signer, mais nous ne qu'veut, c'est que ce soit par des et des associations, encore une fois qui repr\u00e9senterait une soi-disant communaut\u00e9 qu'qui le fasse, il faut que ce soit une d\u00e9marche individuelle pour dire on est l\u00e0 en tant qu'un dit plus du il y a un changement paradis qui doit s'op\u00e9rer, si on veut \u00e9viter qu'il y ait des drames qui est \u00e9viter qu'il ait des stigmatisations si on veut \u00e9viter que les replis sur soi, nous on a envie de montrer ce qu'est la Suisse, la Suisse, qu'on aime dans la Sarthe, Suisse, dans laquelle on vit bon sang de bois, il est encore temps, allons-y, Bosson on sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:29 > 0:20:31) [80%] : \r\nMerci, moi Madame Daouid d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:35 > 0:20:52) [89%] : \r\nNous \u00e9tions dans une \u00e9glise, nous y restons pour un sujet tout ce qu'il a plus terre-\u00e0-terre, des communaut\u00e9s religieuses sont souvent \u00e0 la recherche de rentr\u00e9e d'argent et leur clocher peut valoir de l'or, ce sont souvent des endroits parfaits pour implanter des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et c'est comme tout, \u00e7a se monnaye mais le coeur Auberson Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:55 > 0:21:07) [88%] : \r\nLaur\u00e9at dans le canton de Fribourg, derri\u00e8re ses volets des cloches pour appeler les paroissiens, mais \u00e9galement des moyens de communication plus moderne cinquantaine 4 G pour couvrir en toute discr\u00e9tion, la commune et la campagne \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:08 > 0:21:18) [93%] : \r\nDavantage d'avoir des antennes ici effectivement \u00e7a emp\u00eache des m\u00e2ts de la construction de \u00e0 gauche et \u00e0 droite, un peu partout sur la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:23) [91%] : \r\nArgument esth\u00e9tique mais aussi \u00e9conomique, comptez entre 6 et 7000 francs de location annuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:31) [83%] : \r\n\u00e7a couvre \u00e0 peu pr\u00e8s un 5\u00e8me des co\u00fbts annuels de l'de l'\u00e9glise, le revenu de c'est t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:31 > 0:21:49) [87%] : \r\nLe clocher de est \u00e0 n'est pas un cas unique, les quelque 40000 antennes que compte notre pays se glisse un peu partout, jusque dans des biens class\u00e9s au Patrimoine ch\u00e2teau de romans et de Maurras ou cette \u00e9glise du XIIIe si\u00e8cle, ces b\u00e2timents centraux et en hauteur sont id\u00e9ales pour les op\u00e9rateurs, mais pourquoi tant d'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:50 > 0:22:13) [92%] : \r\nIl y a 3 raisons \u00e0 \u00e7a : la premi\u00e8re, c'est effectivement l'explosion des donn\u00e9es qui sont transmises sur notre sur notre r\u00e9seau, la topographie aussi de la Suisse qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re avec les montagnes et les collines et les la norme sur les rayonnements non ionisants qui a 10 fois plus s\u00e9v\u00e8re ici que ce qui est recommand\u00e9 par l'OMS, qui est pratiqu\u00e9 dans les pays de l'Europe, donc tout ceci combin\u00e9 fait en sorte que nous avons besoin de plus d'antennes que dans nos pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:13 > 0:22:21) [91%] : \r\nSi pour quelques lieux comme la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, une antenne est impensable pour les autres clocher, c'est presque une continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:39) [88%] : \r\nLes cloches ont toujours eu de fonctions, c'est l'appel \u00e0 la pri\u00e8re et aussi c'\u00e9tait souvent utilis\u00e9 pour pour sonner le le couvre- feu le soir, donc une, disons une utilisation de s\u00e9curit\u00e9 et de communication dans dans ce sens-l\u00e0, sur le fond, les antennes reste serve aussi \u00e0 la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:39 > 0:22:46) [87%] : \r\nEntre histoire et modernit\u00e9 clocher, ses ch\u00e2teaux font cohabiter discr\u00e8tement la technologie actuelle et notre pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:47 > 0:23:09) [97%] : \r\nDirection le Royaume-Uni maintenant Londres et Bruxelles sont en pleine discussion pour pr\u00e9parer le Brexit mais les effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour beaucoup de Britanniques, les prix ont augment\u00e9, nombreux sont ceux qui doivent se serrer la ceinture et s'il pouvait revenir en arri\u00e8re, une majorit\u00e9 de Britanniques choisiraient aujourd'hui de rester dans l'Union europ\u00e9enne, selon les derniers sondages, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:12 > 0:23:33) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la seule neige qu'verront cet hiver une mousse en guise de flocons au Salon du ski et du snowboard londonien, les stations sont venus faire leur promo, mais malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante, comme ici au stand et Portes du Soleil, ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, globalement la livre a chut\u00e9 de plus de 10 pourcent depuis le vote du Brexit, un choc pour les Britanniques, c\u00f4t\u00e9 tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:35 > 0:23:42) [88%] : \r\nC'est la Suisse est un peu trop cher pour cette raison, elle n'a pas fait partie de notre choix vous avez superstar, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:42 > 0:23:49) [90%] : \r\nUn peu trop ch\u00e8re pour moi Les Portes du Soleil, la centaine de livres en plus que \u00e7a co\u00fbte repr\u00e9sente beaucoup d'heures de travail suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:24:00) [96%] : \r\nCette ann\u00e9e, ils iront l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur march\u00e9 en France bien s\u00fbr, la client\u00e8le qui peut s'offrir la Suisse est toujours l\u00e0, mais les temps ont chang\u00e9, m\u00eame pour ceux qui tirent leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:01 > 0:24:13) [88%] : \r\nCe soir, vous, c'est ce que les transports publics en Suisse ont augment\u00e9 de 5 pourcent pour nous cet hiver ou devront \u00eatre plus cr\u00e9atif pour nous maintenir, nous mettons en avant les avantages de la Suisse, la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s et la qualit\u00e9 de ses stations Kroll, 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:14 > 0:24:21) [97%] : \r\nL'inflation est \u00e0 son plus haut niveau en pr\u00e8s de 6 ans au Royaume-Uni, les produits alimentaires sont bien s\u00fbr concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:23) [96%] : \r\nDur pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:24:38) [92%] : \r\nBrown implorer de demain, je suis au ch\u00f4mage, le prix du chauffage et de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9, la nourriture est plus ch\u00e8re, mais si vous prenez le temps de chercher au lieu d'aller dans les grands centres commerciaux, vous venez ici, vous vous en tirez bien mieux n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:39 > 0:24:51) [87%] : \r\nTu dumping les prix des aliments et des boissons d'augmenter de 4 pourcent en un an, au Royaume-Uni, cela a un impact psychologique important sur les consommateurs, car ils font leurs courses, plusieurs fois par semaine, \u00e7a peut vous Times week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:01) [95%] : \r\nLes grands gagnants Les hard discounters comme Aldi ou Lidl, leur croissance est sup\u00e9rieure \u00e0 celle des cha\u00eenes concurrentes, la classe moyenne y affluent toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:10) [95%] : \r\nEn revanche, s'il y a un domaine o\u00f9 les prix stagnent ou baissent, c'est bien l'immobilier avec pour le haut de gamme londonien une chute pr\u00e9vue de 4 pourcent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:19) [96%] : \r\nSi les n\u00e9gociations du Brexit se passe mal, Londres pourrait perdre jusqu'\u00e0 75000 emplois li\u00e9s \u00e0 la finance, selon la Banque d'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:20 > 0:25:22) [87%] : \r\nLes banquiers sont affect\u00e9s en ce moment il n'ach\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:23 > 0:25:32) [95%] : \r\nIl y en a tr\u00e8s peu, je crois que c'est le moment, en r\u00e9alit\u00e9, de trouver de bonnes affaires, il y aura un accord quelconque et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le march\u00e9 reprendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:41) [95%] : \r\nCertains pr\u00e9disaient une r\u00e9cession, juste apr\u00e8s le vote du Brexit l'\u00e9conomie britannique a d\u00e9jou\u00e9 ce sc\u00e9nario mais l'avenir imm\u00e9diat n'est pas rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:41 > 0:25:54) [92%] : \r\nEt Yuka parce qu'on le Royaume-Uni est pass\u00e9 d'une des croissances les plus rapides dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'une des plus faibles aujourd'hui si nous estimons que la croissance reprendra en 2019, c'est un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:55 > 0:25:59) [99%] : \r\nLe pays n'a pas commenc\u00e9 de b\u00e2tir son avenir post- Brexit que les premi\u00e8res fissures apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:08) [92%] : \r\nSelon des sondages r\u00e9cents, s'il fallait un nouveau vote, une majorit\u00e9 de Britanniques choisiraient maintenant de rester dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:24) [93%] : \r\nRetour en Suisse, o\u00f9 la recrudescence des sangliers inqui\u00e8te les agriculteurs, les b\u00eates peuvent par exemple ruiner un Champ qui vient d'\u00eatre sem\u00e9 l'an dernier, rien que le canton de Vaud a vers\u00e9 plus de 500000 francs d'indemnisation et des mesures ont d\u00fb \u00eatre prises Nicolas de Ferrare Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:36) [87%] : \r\nPlus de 3 hectares fra\u00eechement sem\u00e9e d\u00e9vast\u00e9s St\u00e9phane ne pourra pas r\u00e9colter le fruit de ses semis ce printemps prochain la faute au sanglier toujours plus nombreux dans cette r\u00e9gion du Jura nord- Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:26:52) [86%] : \r\nOn a la comparaison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une part, celle qui a \u00e9t\u00e9 sem\u00e9 le m\u00eame jour en m\u00eame temps cette a eu une parcelle, on a sem\u00e9 le chat on aime 2 jours apr\u00e8s, il y avait pas d'd\u00e9g\u00e2ts h\u00e9 ben il suffit de 3, 4 nuits sans nuit, il devance le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:52 > 0:26:56) [90%] : \r\nLes hivers plus doux favorise la reproduction et explique en partie cette recrudescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:11) [88%] : \r\nCes 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, la population de sangliers \u00e9clat\u00e9 quasiment et puis c'est vrai que les d\u00e9g\u00e2ts r\u00e9p\u00e9titifs comme une parcelle comme on a essay\u00e9, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s fr\u00e9quent et puis \u00e7a occasionne bien entendu des d\u00e9penses consid\u00e9rables pour l'\u00c9tat de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:11 > 0:27:29) [94%] : \r\nLa somme totale des indemnisations des d\u00e9g\u00e2ts se monter entre 150000 et 300000 francs entre 2006 et 2014, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieur \u00e0 500000 francs en 2016 le canton esp\u00e8re stabiliser voire faire baisser ce co\u00fbt gr\u00e2ce \u00e0 l'application du nouveau plan de gestion du sanglier, entr\u00e9e en vigueur cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:30 > 0:27:31) [96%] : \r\nSa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:33 > 0:28:00) [87%] : \r\nEh oui, c'est nouvelles mesures qui ont encore \u00e9t\u00e9 mises en place, c'est de d'optimiser la chanson maximum d\u00e9j\u00e0 en permettant aux chasseurs d'aller chasser un petit peu plus tard, dans, dans la nuit, on a augment\u00e9 la p\u00e9riode de chasse du sanglier en a rajout\u00e9 en tout cas, 3 mois et dans des secteurs dits \u00e0 risques, on va m\u00eame instaurer des des chasseurs de nuire avec des chasseurs form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:00 > 0:28:05) [98%] : \r\nEn parall\u00e8le, les agriculteurs sont invit\u00e9s \u00e0 appliquer les mesures de pr\u00e9vention avec rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:05 > 0:28:22) [89%] : \r\nPour \u00e9viter justement qu'on qu'on doit faire des des tirs r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e9vite aussi peut-\u00eatre de mettre des, des, des parcelles de ma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un marais ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de 2 ans de de fourrer ou dans une enclave foresti\u00e8re, \u00e7a c'est vraiment ce qu'on pourrait presque appeler des des cultures de de provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:22 > 0:28:30) [94%] : \r\nLe nouveau plan de gestion est \u00e9tabli pour les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir, il devra rester \u00e9volutif pour s'adapter \u00e0 cet animal particuli\u00e8rement rus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:31 > 0:28:57) [93%] : \r\nLa Coupe du monde de ski alpin se poursuit en Am\u00e9rique du Nord, le g\u00e9ant f\u00e9minin de Clinton dans le Vermont vient de voir la victoire de l'Allemande Viktoria Rebensburg meilleur temps dans les 2 manches, la meilleure Suissesse la jeune M\u00e9lanie Maillard 19 ans termine \u00e0 la 9\u00e8me place, elle marque ses premiers points de l'hiver et \u00e0 noter ce soir encore, la premi\u00e8re descente messieurs de la saison \u00e0 Lake Louise au Canada, elle sera \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:59 > 0:29:20) [89%] : \r\n\u00e0 9 ans sur une moto, avec des r\u00eaves de Grand les enfants admirent les sportifs et pour arriver au sommet, il faut commencer t\u00f4t en Motocross aussi \u00e0 10 ans \u00e0 peine, et mordu ma\u00eetrisent leur engin comme des pros, les meilleurs Suisses feront une d\u00e9mo au Supercross de Gen\u00e8ve, le week- end prochain coach et par leur mentor la Star mat Rebaud rencontrent \u00e0 l'entra\u00eenement avec Mathieu t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:21 > 0:29:37) [88%] : \r\nVoici la rel\u00e8ve du Motocross suisse, il s'appelle Elliot Daly Nina Ilan et Ryan ont entre 9 et 12 ans au programme du jour de s\u00e9ance intensive sur la piste du freestyle ma\u00eetre Rebaud, l'occasion pour lui d'encadrer ces jeunes champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:29:46) [82%] : \r\n\u00e7a dans la com, c'est-\u00e0-dire de vouloir comme \u00e7a, c'est bien plus tard, la c'est bien dans le virage est plus tu fais un virage bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:46 > 0:30:07) [84%] : \r\nMais en France, a indiqu\u00e9 pour l'instant, de toute fa\u00e7on le, le plus important, c'est qu'ils se fassent plaisir et puis pour pour revenir professionnel au probl\u00e8me des ragots champion, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'il y aura encore beaucoup de travail, la route va \u00eatre longue, le principal c'est qu'ils aient passion je passe plus et \u00e0 P\u00e9kin qu'on peut leur faire vivre un moment un moment inoubliable qui qui se rappelleront toute la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:07 > 0:30:13) [88%] : \r\nParmi les meilleurs romans, il y a Eliot Vidal avec 9 ans et vice- champion de Suisse dans sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:15 > 0:30:31) [81%] : \r\nJe me fais plaisir \u00e0 chaque fois, il purge une Bernard et j'ai plus jamais envie d'arr\u00eater de l'faire de la moto, un r\u00eave dans la moto, devenir champion du monde et alors est parti Rogers l\u00e0- bas, il s'est rendu son plus beau il y a c'est \u00e7a paye mieux, mais si je veux y aller bof faudra apprendre l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:32 > 0:30:37) [91%] : \r\nElliott sur une 65 centim\u00e8tres cubes et conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 parfaitement son maniement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:30:55) [74%] : \r\nIl ne peut comprendre qu'il a cette fois, c'est une course parce qu'il faut savoir de d\u00e9j\u00e0 quel rapport tu\u00e9s si la moto elle on trop pas Tudor Tudor monter une et si elle, elle fait beau, tu t'en baisse et puis on ne sait pas toujours en 1er on est r\u00e9compens\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:56 > 0:31:02) [92%] : \r\nEliot et tous les enfants pr\u00e9sents, r\u00eave de devenir pilote professionnel comme mat Rebaud leur h\u00f4te d'un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:04 > 0:31:31) [95%] : \r\nJe vous rappelle le bilan alourdi de l'attentat d'hier dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef \u00e9gyptien, il se monte d\u00e9sormais \u00e0 305 morts les victimes sont tomb\u00e9es sous les balles d'un commando d'une trentaine d'assaillants, selon le Parquet g\u00e9n\u00e9ral \u00e9gyptien, les assaillants qui arborait le drapeau du groupe \u00c9tat islamique, toujours selon la justice, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien a promis, je cite, de venger les martyrs \u00e0 suivre la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:40 > 0:31:43) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:56 > 0:32:06) [87%] : \r\nOui, Jean-Pierre, qui travaille au \u00e0 \u00e0 la Poste et qui me racontent que, en Automne, les sangliers traversent le petit lac \u00e0 la nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:11 > 0:32:35) [82%] : \r\nOui et les p\u00eacheurs font la gueule, des fois, je suis all\u00e9e \u00e0 la mer, c'est des b\u00eates horriblement r\u00e9sistante, oui, oui, et moi c'est marrant disant en scooter quand je rentre \u00e0 la maison, je le cache pas : c'est une voie pas m\u00eame matin s'Alain tu sauras pourquoi mais je fais attention, je promets, bonne soir\u00e9e bien mes amis et c'est la bonne image derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:39 > 0:32:40) [80%] : \r\nIl y a une dead.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:42 > 0:32:43) [92%] : \r\nAvec la petite arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:46 > 0:32:47) [95%] : \r\nTandis que je vous dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:49 > 0:32:59) [94%] : \r\nOui, il est presque s\u00fbr, paf, paf, c'est plut\u00f4t plut\u00f4t sur Bellerive bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:04 > 0:33:11) [93%] : \r\nDVD, couleur de ciel assez spectaculaire ce soir j'ai j'ai eu l'embarras du choix pour les images, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:14 > 0:33:17) [79%] : \r\nNon non du peuple se forcer \u00e0 pied 2 fois et je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:31 > 0:33:32) [97%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:47 > 0:33:50) [77%] : \r\n\u00e0 fond, monde des photos de moi quand j'\u00e9tais barbu fait rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:52 > 0:34:05) [87%] : \r\nJ'ai port\u00e9 la barbe pendant quelques mois, \u00e7a grattait tellement au bout d'un moment, j'ai dit Stop : ah, je voulais \u00eatre bien ras\u00e9, j'avais des d\u00e9mangeaisons et alors bon esth\u00e9tiquement, c'\u00e9tait sympathique mais \u00e0 vivre, je pr\u00e9f\u00e8re 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:25 > 0:39:12) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le gros des pr\u00e9cipitations est pass\u00e9, nous avons m\u00eame eu droit aux \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, mais demain nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene et il faudra surveiller la limite des chutes de neige, voici le front froid qui abordait la Suisse hier soir il s'est d\u00e9cal\u00e9 dans un courant d'cet apr\u00e8s- midi d'ouest, pardon, cet apr\u00e8s- midi l'\u00e9t\u00e9 finalement assez actif et nous sommes finalement trouv\u00e9 sous un ciel de tra\u00eene d'anglais relativement frais avec encore quelques pr\u00e9cipitations actuellement la limite des chutes de neige se situe entre 700 et 1000 m\u00e8tres selon les r\u00e9gions, demain cela devrait continuer : nous serons maintenant de lire un petit peu plus froid, les am\u00e9liorations, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de lundi donc ce soir m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des averses sont toutes r\u00e9gions, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, sauf le long des Pr\u00e9alpes Inde seront un peu plus marqu\u00e9, notez qu'en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit la limite pluie-neige pourra s'abaisser jusqu'en plaine, demain matin, cette limite pluie neige pourra localement remonter jusque vers 500 m\u00e8tres et le temps sera encore assez changeant sur tous les versants nord des Alpes, avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, les pr\u00e9cipitations vont plut\u00f4t circuler sur les reliefs, notamment le long des Pr\u00e9alpes, elles resteront assez faibles en plaine, toujours en pleine h\u00e9 bien des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, elles seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse autour d'\u00e9l\u00e9ments ou bien encore en Valais enfin le Tessin sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, la limite pluie neige pourra par moment remonter jusque vers 600 m\u00e8tres la tendance aux averses augmentera au nord, sinon devrait prendre les m\u00eames et recommencer les temp\u00e9ratures dans tout cela seront au-dessous de la norme demain apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 4 \u00e0 5 degr\u00e9s au nord, il fera moins 1 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres, seul le Tessin devrait faire exception avec 11 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi encore au Tessin, les vents seront de secteur nord, ils seront fort aussi bien en plaine qu'en montagne sur les autres r\u00e9gions bien l\u00e0 les vents seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest et le resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pour la journ\u00e9e de lundi, une accalmie devrait se produire avec le retour temporaire de haute pression, le temps sera sec en toutes r\u00e9gions mais les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents pour profiter du soleil, il faudra se trouver en Valais ou bien encore au Tessin mardi les perturbations reviennent dans un courant d'ouest, les pr\u00e9cipitations n'aurait plut\u00f4t arriv\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, au d\u00e9but, la limite des chutes de neige se situera vers 1000 m\u00e8tres, elle devrait s'abaisser vers 600 m\u00e8tres en soir\u00e9e mercredi, nous serons encore sous un couloir d\u00e9pressionnaire qui nous am\u00e8nera de l'air frais, humide, les pr\u00e9cipitations pour arriver sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, c'est-\u00e0-dire jusqu'en plaine, m\u00eame type de temps pour jeudi apr\u00e8s pour le d\u00e9tail, c'est-\u00e0-dire pour les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations il faudra analyser la situation de jour en jour, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour les vols donc l'\u00e9volution jusqu'\u00e0 jeudi la baisse des temp\u00e9ratures sera surtout donc pour les journ\u00e9es de mercredi de jeudi, mais elle devrait se poursuivre encore en fin de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:39:23 > 0:39:23) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:12:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640750", "durationSec": 127, "title": "FRIGO SANGLIERS VD_RTS000001325154", "excerpt": "La surpopulation des sangliers a des cons\u00e9quences dramatique pour l'agriculture dans le canton de Vaud. Les gardes faunes prot\u00e8gent les cultures mais la p\u00e9riode de chasse au sanglier a \u00e9t\u00e9 allong\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SANGLIER", "ANIMAL NUISIBLE", "ANIMAL SAUVAGE", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1640585"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640751", "durationSec": 105, "title": "FRIGO SUPERCROSS ENFANTS_RTS000001324376", "excerpt": "Le champion du monde de Motocross Mat Rebeaud \u00e9tait le coach d'un jour de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 12 ans passionn\u00e9s de motocross.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["MOTOCROSS", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1640586"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640752", "durationSec": 115, "title": "SO ANTENNES 4G EGLISES V2_RTS000001325854", "excerpt": "De nombreux clochers d'\u00e9glises du canton de Fribourg cachent des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Avec des norme d'\u00e9mission tr\u00e8s strictes et un paysage montagneux la Suisse a besoin de beaucoup d'antennes et la location des clochers rapporte de l'argents aux paroisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CLOCHER", "\u00c9METTEUR", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "PAROISSE"], "sequenceIds": ["1640583"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640753", "durationSec": 131, "title": "SO ATTENTAT SINAI 2_RTS000001325868", "excerpt": "Pour avoir voulu limiter la concurrence et faire face au franc fort les entreprises de zingage se sont entendues sur des tarifs. Pour la Commission de la concurrence COMCO il s'agit d'un accord de cartel ill\u00e9gale et amendable. Mais le Conseiller d'aux Etats Jean-Renier Fournier estiment que les PME n'ont pas les moyens d'avoir des conseils juridiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640754", "durationSec": 113, "title": "SO CARTELS COMCO 2_RTS000001325731", "excerpt": "La croissance a fortement baiss\u00e9 au Royaume-Uni depuis le Brexit et les prix des denr\u00e9es ont terriblement augment\u00e9. Les britannique ont vu leur pouvoir d'achat baisser et beaucoup ne passeront pas les vacances d'hiver en Suisse. La chute de l'immobilier caus\u00e9e par l'incertitude est un autre effet du brexit", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE", "CARTEL"], "sequenceIds": ["1640578"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640755", "durationSec": 28, "title": "SO GEANT DAMES_RTS000001325886", "excerpt": "2 manifestations \u00e9taient organis\u00e9es pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. Les r\u00e9centes d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement sexuel dans des nombreux milieux de la culture et de la politique ont selon les organisatrices permis de lib\u00e9rer la parole et de sensibiliser le public.", "thematicGeographicals": ["VERMONT"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640756", "durationSec": 182, "title": "SO GF UK DETERIORATION ECONOMIE_RTS000001325711", "excerpt": "R\u00e9uni \u00e0 Bienne, des musulmans ont organis\u00e9 un d\u00e9bat sur la place de l'Islam en Suisse. Tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance officiel, l'UDC rejette l'id\u00e9e d'un statut officiel. Sous la forme d'une landsgemeinde, les personnes pr\u00e9sentes ont vot\u00e9 le lancement d'une charte citoyenne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE", "POUVOIR D'ACHAT", "IMMOBILIER", "SC\u00c8NE DE RUE"], "sequenceIds": ["1640584"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640757", "durationSec": 113, "title": "SO JOURNEE VIOLENCE FEMMES_RTS000001325836", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles tiennent un stand devant le th\u00e9\u00e2tre du Crochetan de Monthey qui est illumin\u00e9 en orange, couleur symbole de la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1640556"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640758", "durationSec": 132, "title": "SO LANDSGEMEINDE MUSULMANS  V2_RTS000001325813", "excerpt": "Un d\u00e9bats sur la place de l'Islam en Suisse avec des musulmans a oppos\u00e9 Niels Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste (PS) et Manfred Buehler, conseiller national UDC ainsi que des musulmans de Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1640580"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640759", "durationSec": 34, "title": "SO MANIF JOURNEE FEMMES 2_RTS000001325808", "excerpt": "1 restaurant sur 4 change de propri\u00e9taire chaque ann\u00e9e. Les exigences diff\u00e8rent beaucoup selon les cantons pour autoriser l'ouverture d'un restaurant. Si certains cantons suppriment l'obligation de formation d'autres sont maintiennent une formation obligatoire. Dans tous les cas les r\u00e8gles sanitaires sont strictes et susceptible d'entra\u00eener une fermeture administrative."}, {"internalArchiveId": "AA1711640760", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001325858", "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640761", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS LANDSGEMEINDE MUSULMANS 2_RTS000001325845", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640762", "durationSec": 120, "title": "SO TURNOVER RESTAURANTS_RTS000001325816", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1640577"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711640817", "summary": "Cha\u00eene humaine de personnes portant de l'orange, couleur symbole de la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes. Itw manifestantes et manifestants. Manifestants dans le froid. Itw Brigitte Mantilleri, pr\u00e9sidente de l'association Soroptimist.\nStand et slogans accompagn\u00e9s d'objets symboliques. Itw Myriam Gacem, coordinatrice du rassemblement. Jet d'eau teint\u00e9 en orange.", "id": "1640556", "visualThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640838", "summary": "Olivier Von Gunten, propri\u00e9taire du restaurant \"flagrant deli\" pr\u00e9parant des assiettes dans sa cuisine.\nItw Karen Allemann, directrice Gastroneuch\u00e2tel. Itw Gilles Meystre, pr\u00e9sident de Gastrovaud. \nItw Daniel Morel, responsable des conditions de travail de Soleure.", "id": "1640577", "visualThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD", "SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640839", "summary": "Employ\u00e9s d'une entreprise de zingage plongeant des pi\u00e8ces dans un bain de m\u00e9tal en fusion.\nItw professeur Vincent Martenet, pr\u00e9sident de la commission de la concurrence (COMCO).\nItw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC.", "id": "1640578", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE", "CARTEL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640841", "summary": "Dans une \u00e9glise protestante, d\u00e9bats sur la place de l'Islam en Suisse avec des musulmans ainsi que Niels Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste (PS).\nItw Manfred Buehler, conseiller national UDC. Itw Na\u00efma Serroukh, organisatrice de la landsgemeinde.", "id": "1640580", "visualThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640842", "summary": "Duplex Bienne : Itw Mohamed Hamdaoui, organisateur \"landsgemeinde\" des musulmans.", "id": "1640581", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640844", "summary": "Ext clocher de Nor\u00e9az. Int clocher avec des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 4G. Itw S\u00e9bastien Chenaux, syndic.\nAntenne cach\u00e9e dans un clocher. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Itw Stanislas Rueck, chef du service des biens culturels.", "id": "1640583", "visualThemes": ["CLOCHER", "\u00c9METTEUR", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640845", "summary": "Stands de station de sports d'hiver au Salon de la neige et du ski. Itw Anglais. Itw Jeff MNIchel, voyagiste.\nItw anglaises faisant ses courses sur un stand dans la rue.\nItw James Walton, chef \u00e9conomiste IGD.\nExt supermarch\u00e9 Lidl. Rue de Londres avec d'un quartier d'habitation. Itw Marie C\u00e9cile Boulle, agence immobili\u00e8re \"Boulle international\". Itw Kathrin Muelbronner, cheffe analyste Moody's.", "id": "1640584", "visualThemes": ["POUVOIR D'ACHAT", "IMMOBILIER", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640846", "summary": "Champ labour\u00e9 par des sangliers. Itw St\u00e9phane Roulet, agriculteur, dans son champ. Itw Fran\u00e7ois Roulier, taxateur cantonal d\u00e9g\u00e2ts du gibier. Nocturne, policier de la faune partant en patrouille. Itw Alain Seletto, surveillant de faune. Nocturne, sanglier courant dans \u00e9clair\u00e9 par un projecteur. Sanglier de nuit partant tranquillement.", "id": "1640585", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SANGLIER", "ANIMAL NUISIBLE", "ANIMAL SAUVAGE", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640847", "summary": "Tr\u00e8s jeunes motards sur la piste de d\u00e9part d'un terrain de motocross. Mat Rebaud, championi du monde FMX 2006 donnant des conseils \u00e0 un jeune gar\u00e7on. Itw Mat Rebaud. Jeunes motards sautant les bosses. Itw Eliot Vidalenc, 9 ans, vice-champion de suisse 65CC. Mat Rebaud faisant un looping avec sa moto.", "id": "1640586", "visualThemes": ["MOTOCROSS", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "TINGUELY, Marion", "role": "Duplex Monthey", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719408", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-662D8511-238F-49B9-869B-AC6A2A07A0E6", "internalArchiveId": "662D8511-238F-49B9-869B-AC6A2A07A0E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse perd en attractivit\u00e9 pour les milliardaires, d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Kenel", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "Six milliardaires \u00e9trangers ont quitt\u00e9 la Suisse alors que deux sont venus s'y installer. La concurrence avec d'autres destinations s'est faite plus vive. L'interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, et Philippe Kenel, avocat fiscaliste.\r\n\r\n* * La Suisse perd en attractivit\u00e9 pour les milliardaires, d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Kenel 18h Classement des 300 plus riches en Suisse: faut-il s'en \u00e9mouvoir ?\r\nMathias Reynard ** 40\r\nPhilippe Kenel DI ST LS ** 34)\r\nQuelque chose ne tourne pas rond dans la tr\u00e8s bourgeoise Suisse...\r\nC'est la conviction du Parti socialiste \u00e0 la suite du classement de Bilan sur les 300 plus riches de Suisse.\r\nEt le PS propose d'imposer plus fortement les plus fortun\u00e9s.\r\nMais est-ce vraiment la bonne solution ?... Le classement Bilan montre aussi que, pour la premi\u00e8re fois en 2017, le nombre de d\u00e9parts de milliardaires a \u00e9t\u00e9 plus important que le nombre d'arriv\u00e9es...\r\nAlors est-ce vraiment judicieux d'imposer les plus riches alors que l'attractivit\u00e9 de la Suisse semble diminuer ?\r\nOn en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9s : Mathias Reynard, bonosir... Vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan et Philippe Kennel, bonsoir... Vous \u00eates avocat fiscaliste...\r\nPhilippe Kenel\r\n- Vous avez vu le classement Bilan, pour la premi\u00e8re fois les milliardaires sont plus nombreux \u00e0 partir qu'\u00e0 venir en Suisse... Faut-il s'en inqui\u00e9ter?\r\n- En m\u00eame temps la diff\u00e9rence avec 2016 n'est pas \u00e9norme (6 vs 2)?\r\n- Mais est-ce que la Suisse est aussi attractive fiscalement que ce que l'on dit ?\r\nNon, la France est plus attractive. Il n'y a pas d'imp\u00f4ts sur la fortune. Cet imp\u00f4t fait qu'on est un pays cher.\r\n- Vous comprenez ces milliardaires qui partent ?\r\n- Beaucoup partent pour le Royaume Uni, le Brexit ne leur fait donc pas peur ?\r\n- Est-ce que la Suisse est oblig\u00e9e de se lancer dans cette comp\u00e9tition \u00e0 l'internationale... Ne peut-elle pas compter sur d'autres atouts pour attirer les grandes fortunes?\r\nOui, un des atouts de la Suisse c'est que les gens savent o\u00f9 va leurs imp\u00f4ts... Donc plus \"favorables\" \u00e0 payer plus\r\n- Quelles seraient les cons\u00e9quences de l'acceptation de l'initiative des jeunes socialistes?\r\nMatthias Reynard\r\n- Est-ce vraiment le moment de taper sur les plus riches alors que l'attractivit\u00e9 de la Suisse diminue?\r\n- On sait que Malte et le Portugal sont tr\u00e8s offensifs. La France vient de revoir son imp\u00f4t sur la fortune. Est-ce vraiment le moment de serrer la vis aux riches?\r\n- Est-ce que d'imposer d'avantage les plus riches qui -en chiffres absolus- versent d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 la collectivit\u00e9 est vraiment la solution?\r\n- On a d\u00e9j\u00e0 durci les conditions du forfait fiscal qui va entrer en vigueur l'ann\u00e9e prochaine. Vous en voulez toujours plus?\r\n- Imposer \u00e0 150% les 1% des Suisses les plus riches (initiative des jeunes socialistes) n'est-ce pas beaucoup en demander?", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9093701", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse perd en attractivit\u00e9 pour les milliardaires, d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Kenel / FOR_2017-11-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.11.2017"], "alternativeSummary": ["Six milliardaires \u00e9trangers ont quitt\u00e9 la Suisse alors que deux sont venus s\u2019y installer. La concurrence avec d'autres destinations s'est faite plus vive. L'interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, et Philippe Kenel, avocat fiscaliste."], "variantIds": ["ece-9093701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T11:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kenel, Philippe", "role": "Pr\u00e9sident, avocat fiscaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1638491", "internalArchiveId": "AA1711638752", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 1924, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9114646", "imageURL": "http://www.rts.ch/9114738.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Intelligence artificielle: les machines seront-elles capables de devenir aussi intelligentes que nous ?", "Le Jura rend hommage \u00e0 l\u2019artiste R\u00e9my Zaugg", "Attentat Egypte: les pr\u00e9cisions d\u2019\u00c9ric de Laver\u00e8ne, correspondant en Egypte, depuis Le Caire", "Le Black Friday est partout", "La fortune de la famille Blocher est estim\u00e9e \u00e0 11 milliards de francs", "Attentat en Egypte: des assaillants ont pris une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef pour cible", "Intelligence artificielle: les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9 TV", "Intelligence artificielle: les traduction sur internet deviennent de v\u00e9ritables partenaires", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut verser 1,3 milliard pour des projets d\u2019aide dans l\u2019Est de l\u2019Europe", "Des enfants vol\u00e9s au Sri Lanka et adopt\u00e9s en Suisse", "Scandale adoption: les pr\u00e9cisions de Marc Allg\u00f6wer", "GE: le Grand Conseil a vot\u00e9 une motion de soutien \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve", "En Allemagne, les sociaux-d\u00e9mocrates tendent la main \u00e0 Angela Merkel", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Une grande r\u00e9trospective est organis\u00e9e Porrentruy, Del\u00e9mont et Moutier.", "Il y a ceux qui adorent et ceux qui fustigent.", "La valeur de l\u2019entreprise familiale a augment\u00e9 d\u2019un tiers.", "Plus de 235 personnes ont perdu la vie.", "Un geste jug\u00e9 normal \u00e0 gauche, mais un scandale pour l'UDC.", "Le trafic a \u00e9t\u00e9 rendu possible par des organisations actives dans notre pays.", "Les tensions sont vives au sein du journal, certains journalistes vont devoir aller travailler \u00e0 Lausanne.", "Elle n'est toujours pas parvenue \u00e0 former un gouvernement depuis les derni\u00e8res \u00e9lections en septembre."], "variantIds": ["ece-8989143", "ece-8989160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:02:05  19:30:16:13\r\n...\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:19:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:23:06\r\nUn attentat fait au moins 235 morts\r\n      dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:30:23:08  19:30:26:15\r\n     Une mosqu\u00e9e \u00e9tait vis\u00e9e.\r\n\r\n19:30:31:23  19:30:35:23\r\nCe soir, un scandale qui a \u00e9clabouss\u00e9\r\n  l'adoption dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:30:36:01  19:30:42:05\r\n  Des couples suisses ont adopt\u00e9 \r\n  des enfants vol\u00e9s au Sri Lanka.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:46:15\r\n         Vers une sortie\r\n      de crise en Allemagne.\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:49:04\r\n      Les sociaux-d\u00e9mocrates\r\n      sont pr\u00eats \u00e0 discuter\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:52:18\r\n  d'une coalition avec A.Merkel.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:05\r\n La famille Blocher dans le top 10 \r\ndes plus grosses fortunes de Suisse.\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:02:17\r\n     Son patrimoine est estim\u00e9\r\n  \u00e0 11 ou 12 milliards de francs.\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:06:17\r\n    D'o\u00f9 vient cette fortune ?\r\n\r\n19:31:08:06  19:31:11:03\r\n   Dernier volet de notre s\u00e9rie\r\n sur l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:16:06\r\n Quelles sont les technologies qui \r\nrendent les machines intelligentes ?\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:21:05\r\n  Nous reviendrons sur la folie\r\ndu Black Friday en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:21:07  19:31:27:15\r\n    Presque tous les commerces\r\n          jouent le jeu.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:37:04\r\n Plus de 235 personnes tu\u00e9es dans \r\nun attentat dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:40:19\r\n     Elles \u00e9taient rassembl\u00e9es\r\n         dans une mosqu\u00e9e,\r\n\r\n19:31:40:21  19:31:48:01\r\n lorsqu'un commando a fait sauter\r\n   une bombe et ouvert le feu.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:52:03\r\n   L'attaque est l'une des plus\r\nmeurtri\u00e8res que le pays ait connu.\r\n\r\n19:31:53:17  19:31:56:20\r\n        -Du lieu de pri\u00e8re,\r\nil ne reste qu'une sc\u00e8ne de carnage\r\n\r\n19:31:56:22  19:32:00:21\r\net des dizaines de bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:06:09\r\n    Ces quelques photos sont\r\nles seules images de la trag\u00e9die\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:16\r\n         et t\u00e9moignent\r\n  de la violence de l'attaque.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:13:13\r\n    La mosqu\u00e9e \u00e9tait bond\u00e9e\r\n lorsqu'un groupe d'assaillants\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:18\r\n          a ouvert le feu\r\nsans discrimination sur les fid\u00e8les.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:14\r\n     Selon nos informations,\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:21:16\r\n cette mosqu\u00e9e \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9e\r\n   par des musulmans soufis,\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:23:08\r\n      un courant de l'islam\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:26:08\r\n    consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9viant\r\n  par les islamistes radicaux.\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:28:15\r\n         Des djihadistes\r\n     pr\u00e9sents dans la r\u00e9gion\r\n\r\n19:32:28:17  19:32:31:11\r\n   et v\u00e9ritables b\u00eates noires\r\n     du pr\u00e9sident \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:37:08\r\n   -Je r\u00e9it\u00e8re mes condol\u00e9ances\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:39:17\r\n     aux familles des martyrs\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:43:14\r\n  et mes voeux de r\u00e9tablissement\r\n        pour les bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:47:22\r\n          Cet \u00e9v\u00e9nement\r\n va renforcer notre d\u00e9termination\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:51:00\r\n     \u00e0 affronter le terrorisme\r\n      avec toutes nos forces.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:56:12\r\n          -Le terrorisme,\r\nun probl\u00e8me r\u00e9current dans le Sina\u00ef.\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:01:07\r\n  Depuis la r\u00e9volution de 2011,\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:05:03\r\nune partie du territoire \u00e9chappe\r\nau contr\u00f4le du pouvoir central.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:09:00\r\nPlusieurs mouvements djihadistes\r\n         y sont actifs.\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:11:06\r\nLes attaques contre des patrouilles\r\n\r\n19:33:11:08  19:33:13:04\r\n     et des bases militaires\r\n         sont courantes.\r\n\r\n19:33:13:05  19:33:15:09\r\n     Le secteur du tourisme\r\n       est aussi touch\u00e9,\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:18\r\nparfois de mani\u00e8re spectaculaire\r\n    comme lors de l'attentat\r\n\r\n19:33:18:20  19:33:22:11\r\n        contre un avion\r\n d'une compagnie russe en 2015.\r\n\r\n19:33:22:13  19:33:24:00\r\n          Pour l'heure,\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:26:01\r\n    l'attaque d'aujourd'hui \r\n    n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e,\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:28:20\r\nmais la r\u00e9action du gouvernement\r\n  ne s'est pas fait attendre.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:30:22\r\n      Des frappes a\u00e9riennes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es\r\n\r\n19:33:31:00  19:33:32:23\r\nsur plusieurs zones montagneuses,\r\n\r\n19:33:33:00  19:33:36:05\r\n        des zones rep\u00e8res\r\n  pour les groupes djihadistes.\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:40:11\r\n   -Nous partons pour Le Caire,\r\n      avec Eric de Lavar\u00e8ne,\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:44:08\r\n   pas de revendication encore,\r\n     mais tout d\u00e9signe Daesh.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:54:09\r\n         -Oui, absolument.\r\n\r\n19:33:54:12  19:33:56:17\r\n        Il y a une vieille\r\n      implantation djihadiste\r\n\r\n19:33:56:21  19:33:59:20\r\n        dans le Nord Sina\u00ef.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:02:10\r\n Ces groupes ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:17\r\n     au groupe Etat islamique\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:08:11\r\n   il y a un peu plus de 3 ans.\r\n\r\n19:34:08:14  19:34:12:10\r\n        Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n   seul le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:14:16\r\nest en op\u00e9ration dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:34:14:20  19:34:17:16\r\n      Une op\u00e9ration de lutte\r\n          contre l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:20:12\r\n   et la police principalement.\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:24:02\r\n   M\u00eame s'il n'y a pas encore eu\r\n         de revendication,\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:27:00\r\n   tous les regards sont tourn\u00e9s\r\n      vers l'Etat islamique.\r\n\r\n19:34:27:04  19:34:30:16\r\nDepuis quelques mois, on s'attendait\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:34:09\r\n        \u00e0 une recrudescence\r\n   de la violence ici en \u00c9gypte.\r\n\r\n19:34:34:12  19:34:40:00\r\n     Il y a une multiplication\r\n            des cibles.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:43:00\r\nIls ont commenc\u00e9 \u00e0 cibler les coptes\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:22\r\ndepuis le mois de d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:50:11\r\n    Et l\u00e0, depuis aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:50:14  19:34:54:07\r\n  et pour la premi\u00e8re fois depuis\r\n    tr\u00e8s longtemps, les soufis.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:58:12\r\nCe sont des musulmans qui font partie\r\n      d'une branche de l'islam\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:02:05\r\n              d\u00e9cri\u00e9e\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:06:04\r\n       La d\u00e9route que subit\r\n     le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:12:07\r\n  en Irak et en Syrie et depuis \r\n quelque temps en Libye \u00e9galement\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:17:16\r\n   l'a pouss\u00e9 \u00e0 se repositionner\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:20:06\r\n dans des zones qu'il contr\u00f4le.\r\n\r\n19:35:20:10  19:35:22:22\r\n  Les chancelleries occidentales\r\n           s'attendent\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:19\r\n\u00e0 une multiplication des violences\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:29:22\r\net \u00e0 une multiplication des cibles.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:33:07\r\nL'arm\u00e9e, la police, les chr\u00e9tiens,\r\n    et maintenant les soufis.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:20\r\n       Et peut-\u00eatre \u00e0 venir\r\n         d'autres cibles.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:38:11\r\n              -Merci\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:00\r\n      Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\n des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:35:42:02  19:35:47:22\r\n   Il d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9\r\n      une attaque \"odieuse\".\r\n\r\n19:35:51:10  19:35:53:17\r\nC'est l'enqu\u00eate de notre r\u00e9daction:\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:57:14\r\n        des enfants vol\u00e9s\r\n     ou achet\u00e9s au Sri Lanka,\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:01:07\r\npuis adopt\u00e9s par des couples suisses\r\n       dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:05:13\r\n     Un trafic possible gr\u00e2ce \u00e0\r\ndes organisations actives en Suisse.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:12:09\r\n-R\u00e9cup\u00e9rer ses enfants apr\u00e8s l'\u00e9cole\r\nest un moment important pour Sarah.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:16:20\r\n      Au printemps dernier,\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:20:16\r\n     elle part \u00e0 la recherche\r\nde sa m\u00e8re biologique au Sri Lanka.\r\n\r\n19:36:20:18  19:36:24:00\r\n      Ses voisins de l'\u00e9poque\r\nlui racontent une histoire \u00e9trange.\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:26:19\r\n  -Elle m'a racont\u00e9 qu'une femme\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:28:21\r\n  est venue pendant la grossesse.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:32:11\r\n       Elle a fait pression\r\n    sur ma m\u00e8re pour me donner.\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:37:04\r\nQuelques jours apr\u00e8s ma naissance,\r\n   elle est venue me chercher.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:41:23\r\n -A la maternit\u00e9, Sarah d\u00e9couvre\r\n\r\n19:36:42:01  19:36:44:13\r\n     qu'elle ne figure pas\r\ndans le registre des naissances.\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:46:06\r\nLes documents ont \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:51:09\r\n -J'\u00e9tais choqu\u00e9e, triste et d\u00e9\u00e7ue\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:56:17\r\n de ne pas la trouver facilement,\r\n       comme je le pensais.\r\n\r\n19:36:56:19  19:37:01:13\r\n Je ne sais m\u00eame pas sous quel nom\r\n     je dois chercher ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:37:02:13  19:37:07:01\r\n-Selon la t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9erlandaise,\r\n  beaucoup de b\u00e9b\u00e9s sri lankais\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:10:10\r\n     ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou vendus\r\n       dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:12:17\r\n   Les autorit\u00e9s du Sri Lanka\r\n       le reconnaissent.\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:19:13\r\n  -Le gouvernement doit prendre\r\ncela au s\u00e9rieux et cr\u00e9er un bureau\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:22:06\r\n     pour trouver les parents,\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:26:22\r\net les r\u00e9unifier avec leurs enfants.\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:30:23\r\n   Ca peut \u00eatre fait facilement\r\n           avec l'ADN.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:36:20\r\n        -Qui a particip\u00e9\r\n     \u00e0 ce trafic en Suisse ?\r\n\r\n19:37:36:22  19:37:39:20\r\nA la t\u00eate de l'agence d'adoption\r\n  qui s'est occup\u00e9e de Sarah,\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:41:23\r\n       une certaine Mme H.\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:45:00\r\n     Elle d\u00e9bute sa carri\u00e8re\r\n      dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:37:45:02  19:37:48:13\r\nA l'\u00e9poque, des milliers d'enfants\r\n  suisses sont plac\u00e9s de force.\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:53:04\r\n  L'agence o\u00f9 Mme H. travaille\r\n    aurait trait\u00e9 2'000 cas.\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:56:11\r\n    D\u00e8s 1955, elle souhaite \r\n   en envoyer aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:58:10\r\n     Ses m\u00e9thodes d\u00e9rangent,\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:02:05\r\n       selon les archives\r\ndu Service social international.\r\n\r\n19:38:02:07  19:38:04:07\r\n-\"Mme H. prend ses propres contacts\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:07:00\r\n       avant de consulter\r\n     les services sociaux.\"\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:10:09\r\n           \"Ceci viole\r\n  l'\u00e9thique du travail social.\"\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:12:12\r\n       -Mme H. est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        il y a vingt ans.\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:14:17\r\n          Sa fondation\r\n  ne s'occupe plus d'adoptions.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:17:02\r\n Son repr\u00e9sentant affirme que...\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:31:21\r\n           -Pourtant,\r\n   la fondation \u00e9tait capable\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:35:01\r\nde faire venir un enfant en Suisse\r\n     en moins de trois mois.\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:38:06\r\n        Saint-Gall avait\r\n temporairement suspendu en 1982\r\n\r\n19:38:38:08  19:38:41:05\r\n          les adoptions\r\n     de Mme H. au Sri Lanka.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:43:17\r\n           Dans le cas\r\n    d'un autre interm\u00e9diaire,\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:47:19\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n avait mis en garde les cantons.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:50:09\r\n      Mais rien de nature \r\n      \u00e0 arr\u00eater ce trafic.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:52:23\r\nAujourd'hui, pour la premi\u00e8re fois\r\n       devant notre cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:55:16\r\n          les autorit\u00e9s\r\n    disent suivre le dossier.\r\n\r\n19:38:56:11  19:38:58:00\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:00:05\r\n  par nos coll\u00e8gues n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:39:00:07  19:39:06:03\r\n    Depuis, on est en contact\r\n afin d'\u00e9changer nos informations\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:09:21\r\n   et de coordonner nos d\u00e9marches\r\nvis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s du Sri Lanka.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:12:22\r\n       -Mais pour soutenir\r\n   les adopt\u00e9s qui recherchent\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:18\r\n   leurs parents biologiques,\r\n il faut une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:18:11\r\n-C'est logique que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:39:18:13  19:39:21:01\r\n    puisse aider financi\u00e8rement\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:27:12\r\n les centaines d'enfants concern\u00e9s\r\n    par cette tragique histoire\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:29:04\r\n      pour que ces personnes\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:33:08\r\n puissent effectuer des recherches\r\n      dans le pays d'origine.\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:37:18\r\n        -Sarah a choisi\r\n    le m\u00e9tier de sage-femme.\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:41:13\r\n  S'occuper des b\u00e9b\u00e9s des autres,\r\nune vocation qui n'a rien du hasard.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:44:05\r\n       -J'esp\u00e8re que l'Etat\r\n\r\n19:39:44:07  19:39:45:21\r\n         surveillera mieux\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:48:16\r\n comment les enfants arrivent ici.\r\n\r\n19:39:48:18  19:39:51:19\r\n            J'aimerais\r\n   qu'il n'y ait plus d'enfants\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:55:09\r\n        qui se retrouvent\r\n dans la m\u00eame situation que nous.\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:00:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:03:06\r\nplus de 700 b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s\r\n  par des Suisses au Sri Lanka.\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:09:21\r\n -M.Allgoewer, on a vu les faits.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:03\r\n             La balle\r\n  est dans le camp des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:13:19\r\n      -Oui, et elles doivent\r\n        faire deux choses.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:15:19\r\n          D'abord, faire\r\n     la lumi\u00e8re sur le pass\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:23:12\r\n   Pourquoi n'a-t-on pas arr\u00eat\u00e9\r\n      ce trafic \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:29:11\r\nEnsuite, il faut aider ces personnes\r\n     \u00e0 retrouver leurs parents.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:32:01\r\n    Ces enfants ont aujourd'hui\r\n        entre 30 et 40 ans.\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:34:11\r\n Les m\u00e8res biologiques plus de 60.\r\n\r\n19:40:34:13  19:40:40:11\r\n         Le temps presse.\r\n\r\n19:40:40:13  19:40:43:11\r\n      Et il y a un pr\u00e9c\u00e9dent\r\nqui pourrait acc\u00e9l\u00e9rer les choses.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:45:13\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a reconnu sa responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:47:23\r\n  dans le cas des enfants suisses\r\n         plac\u00e9s de force.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:50:18\r\n        On parle ici aussi\r\n       de citoyens suisses,\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:55:02\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un des crimes\r\nles plus graves: le trafic d'enfants.\r\n\r\n19:40:56:03  19:40:58:04\r\n              -Merci\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:07:08\r\nA.Merkel n'est toujours pas parvenue\r\n     \u00e0 former un gouvernement.\r\n\r\n19:41:07:10  19:41:12:09\r\n      Le SPD de Martin Schulz\r\n   ouvre la voie \u00e0 une coalition\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:15:20\r\n      avec les conservateurs\r\npour \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:24:12\r\n -Le pr\u00e9sident allemand Steinmeier\r\nne veut pas de nouvelles \u00e9lections,\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:28:00\r\n pas plus que la CDU d'A.Merkel\r\n    ou les socio-d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:31:19\r\n   qui craignent un boulevard\r\n     pour l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:34:20\r\n  La gauche avale la couleuvre\r\n    dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:38:07\r\n       -La direction du SPD\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:41:15\r\n     a d\u00e9battu de la situation\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:13\r\n        lors d'une r\u00e9union\r\n    constructive et extensive.\r\n\r\n19:41:44:15  19:41:47:17\r\n  Pendant 8 h, nous avons discut\u00e9\r\n        de mani\u00e8re franche\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:50:19\r\n     \u00e0 la question de savoir\r\n  comment le SPD peut contribuer\r\n\r\n19:41:50:21  19:41:54:06\r\n \u00e0 la formation d'un gouvernement,\r\n        sous quelle forme.\r\n\r\n19:41:56:05  19:41:59:18\r\n         -Le SPD, battu\r\n   aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives,\r\n\r\n19:41:59:20  19:42:02:12\r\n   voit dans cette coalition \r\n   une opportunit\u00e9 de retour.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:19\r\n     -Nous avons fait campagne\r\n\r\n19:42:06:21  19:42:08:05\r\n         pour un programme\r\n\r\n19:42:08:07  19:42:10:16\r\n     que nous avons la chance\r\n       de mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:13:20\r\nIl y a une possibilit\u00e9 de le faire\r\n    dans une grande coalition.\r\n\r\n19:42:15:02  19:42:18:12\r\n -Pourtant, le SPD avait promis\r\n que la coalition \u00e9tait finie.\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:22:06\r\n  -On a dit qu'on ne voulait pas\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:24:00\r\n     renouveler l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:29:11\r\n Puis les lib\u00e9raux l\u00e2chent prise,\r\n   et on accepte la coalition.\r\n\r\n19:42:29:12  19:42:32:16\r\nCa ne renforce pas notre cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:38:06\r\n   Les gens qui nous critiquent\r\n diront que c'est typique du SPD.\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:42:20\r\n-Une Allemagne sans gouvernement\r\n   est une Europe qui boite.\r\n\r\n19:42:42:22  19:42:46:23\r\n     E.Macron aurait soutenu\r\n      une grande coalition.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:53:04\r\n  A.Merkel semble avoir trouv\u00e9\r\n le moyen de tracer son sillon.\r\n\r\n19:42:54:21  19:42:58:14\r\n-En Suisse, le milliard de coh\u00e9sion\r\n    occupe le monde politique.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:04:14\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      a dit sa volont\u00e9 hier,\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:08:01\r\n             de verser\r\n      ces 1,3 milliard de frs\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:11:03\r\n      pour des projets d'aide\r\n      dans l'Est de l'Europe.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:18:17\r\n  Un geste jug\u00e9 normal \u00e0 gauche,\r\n   mais un scandale pour l'UDC.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:29:02\r\n -1,3 mia de francs, mais pas un\r\ncentime dans les caisses de l'UE.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:32:13\r\n  Berne supervisera les projets\r\n     dans les pays de l'Est,\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:36:17\r\n        une aide directe\r\n  et non un cadeau \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:39:20\r\n   -1,1 mia de francs sera vers\u00e9\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:42:11\r\n   aux 13 Etats membres de l'UE.\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:46:11\r\n  Comme nous le faisons, en vertu\r\ndes accords avec chacun d'entre eux.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:51:11\r\n     -En 2007, elle signait\r\nle versement du premier milliard\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:53:18\r\n        aux nouveaux pays\r\n       membres de l'Union.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:59:08\r\nEn 10 ans, il a servi \u00e0 financer \r\n210 projets au total pour r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:07:06\r\n   les disparit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n et sociales au sein de l'Union.\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:10:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mieux cibler\r\n        son aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:44:10:12  19:44:13:18\r\nLe nouveau milliard de contribution\r\n           sera destin\u00e9\r\n\r\n19:44:13:20  19:44:16:02\r\n \u00e0 la formation professionnelle\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:19:11\r\n    et au ch\u00f4mage des jeunes,\r\n        projets efficaces\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:22:13\r\n    pour \u00e9viter l'\u00e9migration \r\n    vers l'ouest de l'Europe.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:26:11\r\n-Une bonne formation professionnelle\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:28:05\r\n   adapt\u00e9e aux besoins du march\u00e9\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:37:16\r\n permet de booster les entreprises\r\n       et r\u00e9duit le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:37:18  19:44:42:08\r\n      Les jeunes mieux form\u00e9s\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:46:20\r\n    b\u00e9n\u00e9ficient de perspectives\r\n   int\u00e9ressantes dans leur pays.\r\n\r\n19:44:48:01  19:44:50:14\r\n   -Autre domaine prioritaire,\r\n          la migration.\r\n\r\n19:44:50:16  19:44:53:01\r\n     200 mios seront vers\u00e9s\r\n     \u00e0 des pays confront\u00e9s\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:56:21\r\n     \u00e0 un afflux important\r\n  de migrants, comme l'Italie.\r\n\r\n19:44:56:23  19:45:02:19\r\nChaque projet sera contr\u00f4l\u00e9 de pr\u00e8s:\r\n Berne veut \u00e9viter toute pol\u00e9mique\r\n\r\n19:45:02:21  19:45:04:09\r\n  sur une mauvaise utilisation\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:06:22\r\n        ou un gaspillage\r\n    du milliard de coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:45:07:22  19:45:11:03\r\n -L'avenir de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n    devient un enjeu politique.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:14:16\r\n Le Grand Conseil genevois a vot\u00e9 \r\nune motion de soutien au quotidien.\r\n\r\n19:45:14:18  19:45:23:20\r\nEt, cela, \u00e0 un mois du d\u00e9part d'une\r\n partie des effectifs \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n    -Ces employ\u00e9s de la Tribune\r\nde Gen\u00e8ve organisent la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:38:11\r\n En janvier 2018, 15 d'entre eux\r\n    partiront pour Lausanne,\r\n\r\n19:45:38:13  19:45:41:07\r\n      o\u00f9 ils travailleront\r\n      avec leurs coll\u00e8gues\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:43:03\r\nde 24 Heures et du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:45:43:13  19:45:45:12\r\n      -Il y a encore du temps\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:48:11\r\n    pour garder cette identit\u00e9\r\n\r\n19:45:48:12  19:45:52:12\r\n   de la Tribune de Gen\u00e8ve avec un\r\nmaximum de personnes travaillant ici.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:57:23\r\n  -Des n\u00e9gociations sont en cours\r\npour pr\u00e9server des postes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:01:07\r\n  afin qu'ils puissent travailler\r\nen alternance dans les deux villes.\r\n\r\n19:46:01:20  19:46:04:11\r\n      -Avec la mobilisation,\r\n    on peut obtenir des choses.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:09:12\r\nLe temps presse: la restructuration\r\n    sera efficiente en janvier.\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:15:18\r\n-A Tamedia, on se veut rassurant.\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:18:20\r\n    -Pour la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:20:14\r\n      80 % des collaborateurs\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:24:15\r\n        resteront \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    pour un travail de terrain,\r\n\r\n19:46:24:17  19:46:31:09\r\n     dans les rubriques locale\r\n     et culturelle notamment.\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:06\r\n-La pression politique se maintient.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:38:01\r\nUne motion de soutien au journal\r\n         a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\n\r\n19:46:38:03  19:46:40:18\r\n      \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9\r\n       du Grand Conseil.\r\n\r\n19:46:41:15  19:46:45:02\r\n    -Si Tamedia souhaite faire\r\n\r\n19:46:45:04  19:46:46:13\r\n         un journal fort,\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:51:11\r\n          il doit \u00e9couter\r\n      l'opinion des lecteurs.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:55:20\r\n    Ces personnes sont f\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n19:46:56:13  19:46:58:11\r\n     -On a besoin d'un journal\r\n\r\n19:46:58:13  19:46:59:22\r\n     g\u00e9n\u00e9raliste et quotidien\r\n\r\n19:47:00:00  19:47:04:11\r\n           qui rapporte\r\n   sur ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:07:11\r\n      Ce travail ne peut pas\r\n      se faire de Lausanne.\r\n\r\n19:47:07:22  19:47:11:06\r\n  -Lundi, une nouvelle r\u00e9union\r\n         sera organis\u00e9e\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:14:10\r\nentre la direction et les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:18:21\r\n     -Si vous avez une fortune\r\n  de plus de 100 millions de frs,\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:21:11\r\n        vous faites partie\r\n  des 300 plus riches de Suisse.\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:28:07\r\n        La famille Blocher\r\n   acc\u00e8de cette ann\u00e9e au top 10.\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:31:08\r\n      Sa fortune est estim\u00e9e\r\n   \u00e0 11 ou 12 milliards de frs.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:35:22\r\nLa valeur de l'entreprise EMS-Chemie\r\na augment\u00e9 d'un tiers l'an dernier.\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:43:08\r\n-C'est la famille suisse qui s'est\r\n  le plus enrichie cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:06\r\n     Le clan Blocher rejoint\r\n  le top 10 du magazine Bilanz.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:50:20\r\n  Plus 4 milliards, en raison de\r\nla valeur boursi\u00e8re de EMS-Chemie.\r\n\r\n19:47:50:22  19:48:00:09\r\n            Elle vaut\r\npresque 12 milliards aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:13\r\nSucc\u00e8s aussi pour le fils Markus\r\n     \u00e0 la t\u00eate de Dottikon,\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:07:16\r\n   autre entreprise de chimie\r\n    qui performe en Bourse.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:10:21\r\n       Rahel et Madgdalena\r\nsont les enfants les plus riches.\r\n\r\n19:48:10:23  19:48:13:03\r\n        Elles poss\u00e8dent\r\n   30 % d'EMS-Chemie chacune,\r\n\r\n19:48:13:05  19:48:17:00\r\n          sans compter\r\nles dividendes qui s'accumulent.\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:19:19\r\n          Dividendes issus\r\ndes juteux b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:22:20\r\ngagnant un franc sur deux en Europe.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:26:00\r\n  L'Europe reste le repoussoir\r\n    politique de la famille\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:29:01\r\net de sa nouvelle figure de proue\r\n           Magdalena.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:31:18\r\n     Patronne d'EMS-Chemie,\r\n     conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:35:11\r\net d\u00e9j\u00e0 candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      en cas de p\u00e9ril europ\u00e9en\r\n\r\n19:48:35:13  19:48:39:11\r\n    pour succ\u00e9der \u00e0 U.Maurer.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:42:14\r\n      Un nom, une fortune,\r\n     une ambition politique\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:47:02\r\n   port\u00e9e par son p\u00e8re Christoph\r\nd\u00e8s son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:49:18\r\nIl constitue un groupe de presse.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:53:14\r\n Il touche un million de lecteurs\r\nvia la Weltwoche, proche de l'UDC,\r\n\r\n19:48:53:16  19:49:03:00\r\n   mais aussi la Basler Zeitung,\r\net les 25 titres r\u00e9gionaux rachet\u00e9s.\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:05:08\r\nPuissance financi\u00e8re, les Blocher.\r\n\r\n19:49:05:10  19:49:08:02\r\n       Mais l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\r\na profit\u00e9 \u00e0 d'autres milliardaires.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:10:10\r\n Les 300 plus fortun\u00e9s de Suisse\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:13:22\r\n        se sont enrichis\r\n  de 60 \u00e0 674 milliards de frs.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:03\r\n    C'est \u00e0 mi-chemin entre\r\nla valeur d'Apple et d'Alphabet,\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:21:09\r\n        ou l'\u00e9quivalent\r\n   d'une ann\u00e9e de PIB suisse.\r\n\r\n19:49:23:02  19:49:25:06\r\n             -Le loup\r\n  fait moins de d\u00e9g\u00e2ts en Valais.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:28:20\r\nIl a tu\u00e9 46 animaux de rente entre\r\njanvier et octobre de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:36:03\r\n       Le bilan se montait\r\n \u00e0 217 animaux tu\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:39:08\r\n     Cette baisse s'explique\r\n   par un changement structurel\r\n\r\n19:49:39:10  19:49:42:16\r\nchez la population des loups et les \r\nmesures de protection des troupeaux.\r\n\r\n19:49:45:00  19:49:49:06\r\nDernier volet de notre s\u00e9rie \u00e0 propos\r\n   de l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:49:49:08  19:49:51:12\r\n             Ce soir,\r\n  les technologies qui permettent\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:54:11\r\n           aux machines\r\n     de devenir intelligentes.\r\n\r\n19:49:54:12  19:50:02:12\r\nMais seront-elles capables de devenir\r\n   aussi intelligentes que nous ?\r\n\r\n19:50:04:13  19:50:07:06\r\n  -C'est l'histoire d'Alphonse\r\nqui se demande si les ordinateurs\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:12\r\n         seront un jour\r\n   plus intelligents que lui.\r\n\r\n19:50:10:14  19:50:16:15\r\nIl observe les arbres et recense\r\ntoute la for\u00eat dans son carnet.\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:23:15\r\n    Il introduit ces donn\u00e9es\r\n      dans son ordinateur.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:27:01\r\n L'ordinateur cr\u00e9e un algorithme\r\n pr\u00e9disant la taille d'un arbre\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:29:06\r\n   en fonction de sa largeur.\r\n\r\n19:50:29:08  19:50:34:07\r\n    C'est lemachine learning\r\n  ou apprentissage automatique.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:38:11\r\n  Il est utilis\u00e9 sur Facebook, \r\n analysant les clics d'Alphonse,\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:44:11\r\nou sur Google pour pr\u00e9dire combien\r\n  de temps il faudra \u00e0 Alphonse\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:49:17\r\n  pour rentrer depuis la for\u00eat.\r\n\r\n19:50:49:19  19:50:51:11\r\n       Plus on a dedatas,\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:54:06\r\nplus l'intelligence artificielle\r\n        devient fiable.\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:57:12\r\n       Mais pas suffisant\r\n  pour reconna\u00eetre des images.\r\n\r\n19:50:57:14  19:51:11:06\r\n L\u00e0, on passe audeep learning,\r\n    l'apprentissage profond.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:16:05\r\nPour ce faire on doit programmer les\r\n machines comme un cerveau humain.\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:18:12\r\n    Nos 100 mias de neurones\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:21:14\r\n re\u00e7oivent du courant \u00e9lectrique\r\n        d'autres neurones\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:24:10\r\net d\u00e9cident de le r\u00e9percuter ou pas.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:29:08\r\nOn adapte ce syst\u00e8me en formules\r\nmath\u00e9matiques, cr\u00e9ant un r\u00e9seau.\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:34:09\r\n La machine se met \u00e0 apprendre \r\n seule en observant des photos.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:40:14\r\n  A force d'observer, elle peut\r\npr\u00e9dire ce qu'il y a sur l'image.\r\n\r\n19:51:40:16  19:51:48:03\r\n Des imperfections dans la photo\r\n   peuvent tromper la machine.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:53:19\r\n         Les scientifiques\r\nn'ont pas encore r\u00e9solu ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:57:16\r\n L'ordinateur sera-t-il un jour\r\n plus intelligent qu'Alphonse ?\r\n\r\n19:51:57:18  19:52:00:12\r\nPas s\u00fbr, l'intelligence artificielle\r\n          \u00e9tant programm\u00e9e\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:03:17\r\n pour une seule t\u00e2che \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:09:15\r\n          Un humain pense\r\n\u00e0 diff\u00e9rentes choses en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:13:01\r\nce qui est difficile \u00e0 programmer.\r\n\r\n19:52:13:03  19:52:14:18\r\n        Mais impossible ?\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:13\r\n     L'avenir nous le dira.\r\n\r\n19:52:22:21  19:52:25:19\r\n         -Ces technologies\r\n   transforment des professions.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:29:04\r\n         Voici maintenant\r\n    l'exemple des traducteurs.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:17\r\n   Nous sommes beaucoup \u00e0 avoir\r\n     essay\u00e9 Google Translate.\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:36:11\r\n La machine devient un partenaire.\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:44:15\r\n   -Il a fallu 1 h 15 \u00e0 cette \r\n  professionnelle pour traduire\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:50:02\r\n        une demi-page A4\r\n    d'un texte du New Yorker,\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:53:21\r\n         puis 45 minutes\r\n      pour le retravailler.\r\n\r\n19:52:53:23  19:52:56:18\r\n       Google Translate, \r\n      moins d'une seconde.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:00:20\r\n           \u00c9videmment,\r\n  la qualit\u00e9 n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:03:20\r\n  Mathilde Fontanet va-t-elle\r\n\u00eatre remplac\u00e9e par une machine ?\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:07:08\r\n     -Je suis tr\u00e8s confiante.\r\n\r\n19:53:07:10  19:53:11:04\r\n  Un traducteur est une personne\r\n\r\n19:53:11:06  19:53:17:21\r\n  extraordinaire qui a un nombre\r\nde comp\u00e9tences difficiles \u00e0 imiter.\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:21:21\r\n  -Tout ce qui fait de nous des\r\nhumains, l'humour, la sensibilit\u00e9,\r\n\r\n19:53:21:23  19:53:26:06\r\nn'est pour l'instant pas accessible\r\n     \u00e0 un circuit de silicium.\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:33:11\r\n-Les \u00e9motions permettent de d\u00e9tecter\r\n ce qui, dans le texte, est actif.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:35:15\r\nC'est \u00e7a que vous devrez reproduire.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:39:11\r\n    Il faudra rendre la machine\r\n        capable d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:53:40:04  19:53:44:15\r\n  -Il faut nourrir le logiciel\r\n   pour qu'il soit efficace.\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:47:09\r\n     -On utilise un programme\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:49:17\r\n    de traduction automatique.\r\n\r\n19:53:49:19  19:53:51:23\r\n   On analyse comment compl\u00e9ter\r\n\r\n19:53:52:01  19:53:53:05\r\n        les dictionnaires.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:55:23\r\n      -Le programme tout seul\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:58:20\r\n n'arrive pas au niveau de qualit\u00e9\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:00:19\r\n           d'un humain.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:02:20\r\n          C'est toujours\r\n    un ordinateur et un humain.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:06:13\r\n   -L'humain a le dernier mot.\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:08:23\r\n     -La machine reste idiote.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:12:06\r\n   Le traducteur est n\u00e9cessaire\r\n   pour valider les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:54:12:08  19:54:14:19\r\n       Avec la post-\u00e9dition,\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:17:15\r\n on gagne 20-40 % de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:19\r\n        Ce n'est pas rien.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:26:04\r\n   -Les traducteurs de demain\r\n   apprivoisent l'ordinateur.\r\n\r\n19:54:27:06  19:54:29:13\r\n  -Il faut le voir comme un ami.\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:32:00\r\n  Il nous am\u00e8ne des connaissances\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:35:21\r\n qu'on n'a pas forc\u00e9ment en t\u00eate.\r\n\r\n19:54:35:23  19:54:38:01\r\nC'est un outil pour aller plus loin,\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:40:09\r\n      pas encore une menace.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:44:06\r\n  -Le jour du cyborg omniscient\r\n      n'est pas encore l\u00e0.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:46:20\r\n   Mais la technologie avance.\r\n\r\n19:54:46:22  19:54:50:21\r\nLa traduction pour le grand public\r\n    est d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t efficace.\r\n\r\n19:54:53:01  19:54:56:08\r\n      -On conclut cette s\u00e9rie\r\n     avec vous Bernard Rappaz.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:58:23\r\n         On vient de voir\r\n   cet exemple des traducteurs.\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:01:00\r\n       Demain ce sera qui ?\r\n Les m\u00e9decins, les journalistes ?\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:01:17\r\nL'essentiel du message, c'est quoi?\r\n\r\n19:55:04:07  19:55:08:01\r\n            -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:10:23\r\n       Jusqu'ici, les robots\r\n\r\n19:55:11:03  19:55:15:02\r\n   ont essentiellement remplac\u00e9\r\n            les bras.\r\n\r\n19:55:15:06  19:55:20:09\r\n   L'intelligence artificielle\r\n se met \u00e0 remplacer les cerveaux.\r\n\r\n19:55:20:12  19:55:24:02\r\n L'humanit\u00e9 est en train de vivre\r\nune mutation assez extraordinaire.\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:26:15\r\n       Ici, on vous raconte\r\n     l'histoire au quotidien.\r\n\r\n19:55:26:19  19:55:29:23\r\n      Quand tout cela devient\r\n        un peu vertigineux,\r\n\r\n19:55:30:03  19:55:33:23\r\nil est n\u00e9cessaire de s'y arr\u00eater et\r\nc'est ce qu'on a fait cette semaine\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:35:15\r\n   avec l'objectif de participer\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:38:23\r\n   \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:41:07\r\n-Quel est l'essentiel du message ?\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:44:20\r\n      -Il y a des inqui\u00e9tudes\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:47:03\r\n  et des possibilit\u00e9s positives.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:48:11\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 des inqui\u00e9tudes,\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:54:12\r\n  une menace sur la pr\u00e9carisation\r\n       du monde du travail.\r\n\r\n19:55:55:11  19:56:00:22\r\n Des millions de postes de travail\r\n      pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:07:00\r\n           On a vu aussi\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:11:03\r\n         une possibilit\u00e9\r\n   de r\u00e9industrialiser le pays.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:14:00\r\n       Il y a la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:16:09\r\n       de mettre la Suisse \r\n      sur la carte du monde.\r\n\r\n19:56:16:12  19:56:18:20\r\n    Il faut prendre conscience\r\n           que ce d\u00e9bat\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:21:22\r\n    doit sortir des entreprises\r\n     et du monde de la science\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:24:07\r\n   car c'est un d\u00e9bat essentiel\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:27:09\r\npour la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:27:09  19:56:30:04\r\n              -Merci\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:37:17\r\n  Vous n'avez pas pu l'ignorer: \r\n  le Black Friday \u00e9tait partout.\r\n\r\n19:56:37:19  19:56:43:13\r\n      Il y a ceux qui adorent\r\n      et ceux qui fustigent.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:48:16\r\n     -Derniers am\u00e9nagements \r\n    avant une journ\u00e9e anim\u00e9e.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:54:01\r\nC'est le Black Friday: des rabais\r\n  qui donnent envie d'acheter.\r\n\r\n19:56:56:08  19:56:59:07\r\n      -Ca a commenc\u00e9 en 2015.\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:01:00\r\n   L'an dernier, \u00e7a a bien pris.\r\n\r\n19:57:01:02  19:57:04:10\r\nCette ann\u00e9e, on pense que \u00e7a va \u00eatre\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:07:15\r\n         5 \u00e0 10 fois plus\r\n      qu'une journ\u00e9e normale.\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:12:16\r\n     Et on pense qu'il y aura\r\n      plus de 80 mios de frs\r\n\r\n19:57:12:18  19:57:15:09\r\n  d\u00e9pens\u00e9s aujourd'hui en ligne.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:08\r\n     -Fran\u00e7ois a cr\u00e9\u00e9 un site\r\nqui r\u00e9pertorie les offres du jour.\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:25:00\r\n Le Black Friday est une astuce\r\n  des commer\u00e7ants am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:28:09\r\nLe but: attirer les consommateurs\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:32:11\r\n  le lendemain de Thanksgiving,\r\n    un jour f\u00e9ri\u00e9 important.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:37:05\r\nEt c'est arriv\u00e9 en Suisse, m\u00eame si \r\nThanksgiving ne veut rien dire ici.\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:39:02\r\n      Diff\u00e9rentes raisons\r\n pour expliquer cet engouement.\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:41:13\r\n   -La premi\u00e8re: les bons prix.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:43:23\r\n           La deuxi\u00e8me:\r\n   anticiper les achats de No\u00ebl\r\n\r\n19:57:44:01  19:57:46:13\r\n sans la cohue de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:57:46:15  19:57:52:18\r\n  Et les marques s'y sont mises \r\n pour lancer la campagne de No\u00ebl.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:56:00\r\n     -Cette surconsommation\r\n        agace certains.\r\n\r\n19:57:57:08  19:58:01:10\r\n-Ca pousse \u00e0 acheter pour acheter.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:04:23\r\n     Le moyen devient la fin.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:11:02\r\n-En France, certains commer\u00e7ants\r\n r\u00e9sistants ferment ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:15:06\r\n Demain, ce collectif qui pr\u00f4ne\r\nla d\u00e9croissance va se mobiliser.\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:17:17\r\n  -Ca a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que ce serait\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:21:12\r\n      la journ\u00e9e sans achat.\r\n\r\n19:58:21:14  19:58:27:04\r\n        L'id\u00e9e est de faire\r\n     autre chose que consommer\r\n\r\n19:58:27:06  19:58:30:05\r\n      et de vivre autrement.\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:35:09\r\n  -Vivre autrement ou profiter \r\n  des rabais, chacun son choix.\r\n\r\n19:58:36:16  19:58:39:04\r\n       -Un mot de bobsleigh.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:41:21\r\n Le CIO a retir\u00e9 au Russe A.Zubkov\r\n\r\n19:58:41:23  19:58:45:08\r\n   les deux titres qu'il avait\r\nobtenus aux Jeux de Sotchi en 2014.\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:49:08\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage\r\n  et priv\u00e9 \u00e0 vie de comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:54:01\r\n A.Zubkov avait remport\u00e9 le titre\r\nen bob \u00e0 2, puis celui en bob \u00e0 4.\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:56:18\r\n  En bob \u00e0 2, les Russes avaient\r\n   devanc\u00e9 les Suisses B.Hefti\r\n\r\n19:58:56:20  19:59:02:02\r\n et A.Baumann qui devraient devenir\r\nchampions olympiques 4 ans plus tard.\r\n\r\n19:59:07:01  19:59:10:20\r\n          Pour terminer,\r\n    une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:59:10:22  19:59:13:22\r\nR\u00e9my Zaugg est un artiste jurassien\r\n      \u00e0 la renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:59:14:00  19:59:16:06\r\n    Sa r\u00e9gion lui rend hommage.\r\n\r\n19:59:16:08  19:59:20:02\r\n Une r\u00e9trospective est organis\u00e9e \r\n\u00e0 Porrentruy, Del\u00e9mont et Moutier.\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:24:20\r\n        L'occasion d'entrer\r\n  dans l'oeuvre de ce personnage.\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:36:06\r\n     -R\u00e9my Zaugg, n\u00e9 en 1943\r\n       et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005.\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:40:00\r\n      Le Jura lui rend hommage\r\navec une exposition en trois volets.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:45:00\r\nA Porrentruy, le chapitre \"Voici\"\r\npr\u00e9sente ses oeuvres de jeunesse.\r\n\r\n19:59:45:02  19:59:49:18\r\nD'abord des sujets traditionnels,\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:53:11\r\n  et une s\u00e9rie de linogravures:\r\n         \"Mine de rien\".\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:09\r\n        Puis on d\u00e9couvre\r\n    ses premi\u00e8res exp\u00e9riences\r\n\r\n19:59:57:11  19:59:59:20\r\n           en mati\u00e8re\r\n    de d\u00e9clinaison d'un th\u00e8me\r\n\r\n19:59:59:22  20:00:02:01\r\n   et d'int\u00e9gration de textes.\r\n\r\n20:00:03:01  20:00:05:16\r\n     -Ces textes portent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n20:00:05:18  20:00:08:00\r\n      ce qui viendra ensuite:\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:10:02\r\n      les th\u00e8mes de la mort,\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:12:17\r\n           de la c\u00e9cit\u00e9,\r\n   de l'absence, de la solitude.\r\n\r\n20:00:14:12  20:00:17:08\r\n     -R.Zaugg est sans doute\r\n       l'artiste jurassien\r\n\r\n20:00:17:10  20:00:22:21\r\n le plus reconnu par ses pairs.\r\n\r\n20:00:22:23  20:00:25:04\r\n     Mais une grande partie\r\n         de son travail\r\n\r\n20:00:25:06  20:00:29:03\r\n     a \u00e9t\u00e9 d'analyser l'art\r\n        tout en cr\u00e9ant.\r\n\r\n20:00:29:05  20:00:34:11\r\n   C'est le chapitre \"Voil\u00e0\",\r\n          \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:38:03\r\n     Le visiteur le d\u00e9couvre\r\n    au moyen d'un audioguide.\r\n\r\n20:00:39:22  20:00:42:02\r\n   -L'audioguide permet d'entrer\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:44:07\r\n  dans la d\u00e9marche de l'artiste.\r\n\r\n20:00:44:09  20:00:48:11\r\n      De comprendre pourquoi,\r\n  comment il a d\u00e9cid\u00e9 de peindre,\r\n\r\n20:00:48:13  20:00:52:08\r\n     puis de passer aux mots,\r\nau coeur de son travail d'artiste.\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:57:21\r\n   -Des mots qui vont souvent\r\n    revenir dans son oeuvre.\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:02:14\r\n A Moutier, le chapitre \"Voyez\" \r\n propose de remettre en question\r\n\r\n20:01:02:16  20:01:06:17\r\n      sa fa\u00e7on de percevoir\r\n   les lignes ou les couleurs.\r\n\r\n20:01:06:19  20:01:11:09\r\n   Les textes constituent-ils\r\n   la quintessence du message\r\n\r\n20:01:11:11  20:01:14:10\r\n     ou sont-ils seulement \r\n     vecteurs de celui-ci ?\r\n\r\n20:01:15:00  20:01:17:14\r\n   -C'est centr\u00e9 sur la mani\u00e8re\r\n\r\n20:01:17:16  20:01:20:00\r\n     dont R.Zaugg a travaill\u00e9\r\n\r\n20:01:20:02  20:01:22:06\r\n    pour nous apprendre \u00e0 voir,\r\n\r\n20:01:22:08  20:01:24:21\r\n          nous expliquer\r\nqu'on pourrait regarder autrement.\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:36:02\r\n     Pour cela, il nous pose\r\n des questions, avec ses oeuvres.\r\n\r\n20:01:37:08  20:01:41:16\r\n     -Une triple exposition\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 28 janvier.\r\n\r\n20:01:42:23  20:01:46:11\r\n    Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:46:13  20:01:49:18\r\n         Je vous souhaite\r\n une excellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:49:20  20:01:54:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  A.Huber, C.Guiraud, M.Kastrati,\r\n       E.Gattlen, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034793\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:17) [82%] : \r\nC'est au moins 235 morts en \u00c9gypte, m\u00eame si c'est moribond, le Sina\u00ef \u00e9gyptien, c'est une mosqu\u00e9e qui \u00e9tait vis\u00e9e, pas encore un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:38) [83%] : \r\nMais je veux jusque-l\u00e0, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:01:00) [83%] : \r\nSi t\u00f4t non non c'est c'est bien mais c'est juste que je voudrais, c'est un peu \u00e7a part dans tous les sens, enfin c'\u00e9tait quelque soit p\u00e2lissait donc c'est juste que je vois ces petit jeu bizarre, mais enfin \u00e7a gratte dimanche ben je vois plus, mais je dis que j'y crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:30) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, un attentat a fait au moins 235 morts dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien, c'est une mosqu\u00e9e qui \u00e9tait vis\u00e9e, pas encore de revendications mais tout d\u00e9signe le terrorisme islamiste, nous ferons le point sur place avec \u00c9ric de La Varenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:53) [94%] : \r\nNous levons le voile ce soir sur un scandale qui \u00e9clabousse l'adoption dans les ann\u00e9es 80 des couples suisses ont adopt\u00e9 des enfants vol\u00e9s au Sri Lanka, le trafic \u00e9tait soutenue par des interm\u00e9diaires suisses notre enqu\u00eate dans un instant vers une sortie de crise en Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates font volte-face et accepte de discuter d'une grande coalition avec Angela Merkel, le spectre de nouvelles \u00e9lections ces lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:06) [94%] : \r\nLa famille Blocher fait son entr\u00e9e dans le top ten des plus grosses fortunes de Suisse son Patrimoine est estim\u00e9 \u00e0 11 ou 12 milliards de francs, selon le magazine Bilan alors d'o\u00f9 vient cette fortune comment augmenter l'chaque ann\u00e9e d\u00e9cryptage dans ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:27) [92%] : \r\nDernier volet de notre s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle, nous verrons quelles sont les technologies qui rendent les machines intelligentes et si elles pourront un jour nous d\u00e9passer et enfin nous reviendrons sur la folie du Black Friday en Suisse romande, impossible d'\u00e9chapper \u00e0 cette journ\u00e9e shopping et promotion, presque tous les commerces ont jou\u00e9 le jeu, mais vous verrez qu'il y a les pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:31 > 0:03:52) [96%] : \r\nLe bilan s'est alourdi tout au long de l'apr\u00e8s- midi, au moins 235 personnes ont perdu la vie dans un attentat dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien, elles \u00e9taient rassembl\u00e9s dans une mosqu\u00e9e pour la pri\u00e8re du vendredi, lorsqu'un commando a fait sauter une bombe et ouvert le feu, les victimes \u00e9taient adeptes du soufisme consid\u00e9r\u00e9s comme h\u00e9r\u00e9tiques par les mouvements radicaux, l'attaque d'aujourd'hui est l'une des plus meurtri\u00e8res que le pays ait connue Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:31) [93%] : \r\nDu lieu de pri\u00e8re, il ne reste qu'une sc\u00e8ne de carnage et des dizaines de bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s parmi les cris des fid\u00e8les cette vid\u00e9o amateur ici quelques photographies sont pour le moment, les seules images de la trag\u00e9die et t\u00e9moigne de la violence de l'attaque, la mosqu\u00e9e \u00e9tait bond\u00e9, lorsqu'un groupe d'assaillants a fait irruption, ouvrant le feu sans discrimination sur des fid\u00e8les, selon les premi\u00e8res informations disponibles cette mosqu\u00e9e \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9 par des musulmans soufis un courant de l'Islam consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9viant par les islamistes radicaux des djihadistes, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la r\u00e9gion et v\u00e9ritable b\u00eate noire du pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:32 > 0:04:35) [74%] : \r\nLe Russell sur ta main muette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:51) [95%] : \r\nMessieurs, je r\u00e9it\u00e8re mes condol\u00e9ances aux familles des martyrs et mes voeux de r\u00e9tablissement pour les bless\u00e9s, je le r\u00e9p\u00e8te, aux \u00c9gyptiens, cet \u00e9v\u00e9nement va renforcer notre d\u00e9termination \u00e0 affronter le terrorisme avec toutes nos forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:36) [95%] : \r\nLe terrorisme, un probl\u00e8me r\u00e9current en \u00c9gypte et particuli\u00e8rement dans le Sina\u00ef depuis la r\u00e9volution de 2011, la r\u00e9gion est plong\u00e9 dans l'instabilit\u00e9 et une partie du territoire \u00e9chappe au contr\u00f4le du pouvoir central, plusieurs mouvements djihadistes, dont le groupe \u00c9tat islamique qui sont actifs, les attaques contre des patrouilles et des bases militaires sont courantes, le secteur du tourisme est lui aussi touch\u00e9 et parfois de mani\u00e8re spectaculaire, comme ce fut le cas avec l'attentat contre un avion d'une compagnie russe en octobre 2015 pour l'heure, l'attaque d'aujourd'hui n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais la r\u00e9action du gouvernement \u00e9gyptien ne s'est pas fait attendre : des frappes a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es sur plusieurs zones montagneuses de la r\u00e9gion des zones consid\u00e9r\u00e9es comme des rep\u00e8res pour les groupes djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:44) [91%] : \r\nEt nous partons pour Le Caire, \u00c9ric de Lavar\u00e8ne pas encore de revendications mais tout d\u00e9signe \u00e0 ce stade, le groupe \u00c9tat islamique qui franchit un palier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:07:31) [93%] : \r\nOui, absolument, il y a une vieille implantation djihadistes dans le dans le Nord-Sina\u00ef et ces groupes ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au groupe \u00c9tat islamique il y a un petit peu plus de 3 ans et et jusqu'\u00e0 maintenant, seul le groupe \u00c9tat islamique est en op\u00e9ration dans cette r\u00e9gion, op\u00e9ration de lutte donc contre l'arm\u00e9e principalement contre l'arm\u00e9e et la police, donc m\u00eame s'il n'y a pas encore eu de revendications, tous les regards se portent vers le vers le groupe \u00c9tat islamique, il faut savoir que depuis quelques mois, on s'attendait \u00e0 une recrudescence de de la violence ici en \u00c9gypte il y a une multiplication des cibles en fait jusque-l\u00e0, le groupe \u00c9tat islamique, les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9gyptiennes, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 cibler les les coptes, les chr\u00e9tiens d'\u00c9gypte depuis le mois de d\u00e9cembre dernier et et l\u00e0 depuis, depuis aujourd'hui et pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps les les soufis donc les, les, les, les, les, les musulmans des musulmans qui qui qui font partie d'une branche de l'Islam, d\u00e9cri\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique le les les la d\u00e9route que subit le groupe \u00c9tat islamique en Irak, en Syrie et depuis quelques temps en Libye \u00e9galement la la la pousser \u00e0 se repositionner dans des zones qu'il contr\u00f4le et notamment ce nord- Sina\u00ef en \u00c9gypte et on s'attend finalement les chancelleries occidentales, notamment ici au Caire s'attendent \u00e0 une multiplication des violences et donc, comme je le disais \u00e0 une multiplication des cibles le le le le l'arm\u00e9e et la police, les chr\u00e9tiens maintenant les les soufis donc les musulmans soufis et peut-\u00eatre \u00e0 venir d'autres cibles c'est fort probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:31 > 0:07:32) [98%] : \r\nMerci \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:49) [93%] : \r\n\u00e7a je encore que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi, il d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 une attaque odieuse, je cite le d\u00e9funt et condamne dans les termes les plus fermes ce nouvel acte de haine, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard n'a, pour sa part adress\u00e9 ses pens\u00e9es aux familles des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:06) [92%] : \r\nCette enqu\u00eate de notre r\u00e9daction, maintenant elle r\u00e9v\u00e8le que des enfants ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou achet\u00e9s au Sri Lanka, puis adopt\u00e9s par des couples Suisse dans les ann\u00e9es 80, le trafic a \u00e9t\u00e9 rendue possible par des organisations actives dans notre pays, regardez l'enqu\u00eate de Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:07 > 0:08:08) [93%] : \r\nPlus t\u00f4t que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:08 > 0:08:24) [93%] : \r\nQPR et ses enfants \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, un moment important dans la journ\u00e9e de Sarah, c'est depuis que est m\u00e8re que la jeune femme veut conna\u00eetre ses origines au printemps dernier, elle part \u00e0 la recherche de sa m\u00e8re biologique au Sri Lanka, elle retrouve ses voisins de l'\u00e9poque mais il lui raconte une histoire \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:24 > 0:08:39) [82%] : \r\nIl m'a racont\u00e9 qu'une femme est venue d\u00e9j\u00e0 pendant la crosse cesse, elle a fait pression sur ma m\u00e8re pour me donner et quelques jours apr\u00e8s la naissance et Veni et elle m'a cherch\u00e9, et elle est parti avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:40 > 0:08:45) [88%] : \r\n\u00e0 la maternit\u00e9, Sarah, d\u00e9couvre qu'elle ne figure pas dans le registre des naissances tous les documents ont \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:46 > 0:09:02) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9e et, apr\u00e8s, triste, triste et d\u00e9\u00e7us que je la trouve probablement pas facilement, comme j'ai, j'ai pens\u00e9 parce qu'M\u00e9nochet c'est m\u00eame pas sous quel nom famille je dois chercher ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:12) [92%] : \r\nPuis Sarah d\u00e9couvre qu'elle n'est pas seul, selon la t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9erlandaise beaucoup de b\u00e9b\u00e9s Sri Lankais ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou vendus dans les ann\u00e9es 80 aujourd'hui, les autorit\u00e9s du Sri Lanka, le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:13 > 0:09:31) [83%] : \r\nDe Goldman masters dessine tout le FN v\u00e9rifier, le gouvernement doit prendre cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux et cr\u00e9er un bureau sp\u00e9cial pour trouver les parents et les r\u00e9unifi\u00e9e avec leurs enfants de PRN Sanda qui ananas Audiard \u00e7a peut \u00eatre fait tr\u00e8s facilement, on peut comparer leur ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:31 > 0:10:01) [85%] : \r\nT\u00eate de NS mais qui a particip\u00e9 \u00e0 ce trafic en Suisse \u00e0 la t\u00eate de l'agence d'adoption saint-galloise qui s'est occup\u00e9 de Sarah, une certaine Madame H sa carri\u00e8re Madame H. d\u00e9bute dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 l'\u00e9poque des milliers d'enfants suisses sont plac\u00e9s de force l'organisation ou Madame H. travaille alors aurait trait\u00e9 \u00e0 elle seule 2000 cas d\u00e8s 1955 elle souhaite m\u00eame en envoyer aux \u00c9tats-Unis, mais ces m\u00e9thodes d\u00e9rangent, c'est ce que nous d\u00e9couvrons dans les archives du service social international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:02 > 0:10:09) [95%] : \r\nMadame H. prend ses propres contacts avant de consulter les services sociaux, nous pensons que ceci viole l'\u00e9thique du travail social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:10 > 0:10:16) [84%] : \r\nMadame H. est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 20 ans et sa fondation ne s'occupe plus d'adoption contact\u00e9 son repr\u00e9sentant affirme que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:17 > 0:10:28) [87%] : \r\nMadame H. se rendait r\u00e9guli\u00e8rement au Sri Lanka pour s'assurer que tous les proc\u00e9d\u00e9s se d\u00e9roulait correctement sur le plan l\u00e9gal aussi bien qu'\u00e9thique et morales si elle avait eu connaissance de tels agissements, elle nous on en aurait parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:10:55) [92%] : \r\nPourtant, comme dans le cas de Sarah, la fondation \u00e9tait capable de faire venir un enfant en Suisse, en moins de 3 mois, le canton de Saint-Gall avait d'ailleurs temporairement suspendu en 1982 les adoptions de Madame H au Sri Lanka et dans le cas d'un autre interm\u00e9diaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration avait elle- m\u00eame mis en garde les cantons des doutes, des mises en garde, mais rien de nature \u00e0 arr\u00eater ce trafic aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois devant notre cam\u00e9ra les autorit\u00e9s le disent, elles suivent d\u00e9sormais le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:55 > 0:11:10) [98%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par nos coll\u00e8gues n\u00e9erlandais au sujet de la probl\u00e9matique depuis on reste en \u00e9troit contact avec eux et avec les autres pays d'accueil des enfants adopt\u00e9s afin d'\u00e9changer nos informations et de coordonner nos d\u00e9marches vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s du Sri Lanka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:10 > 0:11:15) [94%] : \r\nMais pour soutenir les adopt\u00e9s qui recherchent leurs parents biologiques, il faut une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:15 > 0:11:33) [92%] : \r\nIl me para\u00eet tout \u00e0 fait logique que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse aider aussi, de mani\u00e8re financi\u00e8re les les quelques centaines d'enfants qui, qui pourrait \u00eatre enfin d'enfants devenus adultes, hein, mais qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s par cette tragique histoire pour que ces personnes puissent effectuer des recherches dans le pays d'origine des recherches qui sont parfois un peu co\u00fbteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:34 > 0:11:41) [96%] : \r\nSarah, elle a choisi le m\u00e9tier de sage-femme s'occuper des b\u00e9b\u00e9s, des autres, une vocation qui n'a rien du hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:41 > 0:11:56) [88%] : \r\nJ'esp\u00e8re que l'\u00c9tat surveillance si mieux les situations comme les enfants arrivent ici et j'aimerais que hein, il a plu des enfants qui se retrouvent comme nous aujourd'hui dans la m\u00eame situation \u00e0 petit Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:56 > 0:12:04) [93%] : \r\nSarah le 1er pr\u00e9nom d'une longue liste, dans les ann\u00e9es 80 plus de 700 b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par des Suisses au Sri Lanka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:07 > 0:12:10) [91%] : \r\nMarc, on vient de voir les faites dans votre enqu\u00eate, maintenant la balle est dans le camp des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:55) [88%] : \r\nOui, et ces autorit\u00e9s bien il doit faire 2 choses : d'abord faire la lumi\u00e8re sur le pass\u00e9, pourquoi n'a-t-on pas arr\u00eat\u00e9s interrompu ce trafic alors qu'on l'a vu, la Conf\u00e9d\u00e9ration et certains cantons soup\u00e7onn\u00e9s, certains interm\u00e9diaires 2\u00e8me chose \u00e0 faire : aider les enfants adopt\u00e9s aujourd'hui devenu adulte \u00e0 retrouver leur parent, \u00e9videmment, ces enfants ont aujourd'hui entre 30 et 40 ans, les m\u00e8res biologiques ont souvent autour de 60 ans et le temps presse, parce qu'au Sri Lanka, on n'a pas la m\u00eame esp\u00e9rance de vie qu'en Suisse, alors comment faire tout cela qu'est-ce qui rendent possible mais il y a un pr\u00e9c\u00e9dent, vous le savez, la Conf\u00e9d\u00e9ration a reconnu sa responsabilit\u00e9 dans le cas des enfants Suisse plac\u00e9s de force, or on parle ce soir aussi de citoyens suisses et ses citoyens suisses ont subi peut-\u00eatre l'un des crimes les plus graves qu'soit le trafic d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:55 > 0:12:56) [75%] : \r\nMerci Marc Aliot Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:16) [94%] : \r\nLa situation se d\u00e9cante en Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates, tendre la main \u00e0 Angela Merkel, elle n'est toujours pas parvenu \u00e0 former un gouvernement depuis les derni\u00e8res \u00e9lections en septembre, le SPD de Martin Schulz revient sur ses positions et ouvrent la voie \u00e0 une grande coalition avec les conservateurs pour \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:17 > 0:13:35) [91%] : \r\nBallet de limousines s\u00e9jour au Palais Bellevue, la pr\u00e9sidence allemande o\u00f9 le pr\u00e9sident Steinmeier le mart\u00e8le : il ne veut pas de nouvelles \u00e9lections, pas plus d'ailleurs que la CDU d'Angela Merkel ou les sociaux- d\u00e9mocrates qui craignent un boulevard pour l'extr\u00eame droite, entr\u00e9e en force au Parlement alors aujourd'hui la gauche avale la couleuvre dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:35 > 0:13:55) [93%] : \r\nMais la direction du SPD, ici m\u00eame, dans ses locaux, a d\u00e9battu de la situation que nous connaissons, lors d'une r\u00e9union tr\u00e8s constructive et tr\u00e8s extensive pendant 8 heures, nous nous sommes assis ensemble, nous avons discut\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s franche \u00e0 la question de savoir comment le SPD peut contribuer \u00e0 la formation d'un gouvernement sous quelle forme, dans quel constellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:56 > 0:14:02) [90%] : \r\nEn clair, une grande coalition, le SPD, battu aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives, y voient une opportunit\u00e9 de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:03 > 0:14:06) [66%] : \r\nLetzten enlever l'Inde fois Govorov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:13) [99%] : \r\nNous avons fait campagne pour un programme que nous avons d\u00e9sormais la chance de mettre en oeuvre, je vois une possibilit\u00e9 de le faire dans une grande coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:14) [72%] : \r\nOuais, c'est \u00e0 ceux provoqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:18) [92%] : \r\nEt pourtant, le SPD l'avait promis, jur\u00e9, la grande coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:39) [92%] : \r\nC'est fini quand m\u00eame fin : d'abord on a dit que nous ne voulions pas renouveler l'exp\u00e9rience d'une grande coalition et puis les lib\u00e9raux l\u00e2che prise et aussit\u00f4t on arrive et on dit qu'on va former une grande coalition \u00e7a ne renforce pas notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en Albanie aurait les gens qui nous critiquent diront c'est typique du SPD un coup par- ci, un coup par- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:40 > 0:14:53) [93%] : \r\nMais une Allemagne sans gouvernement c'est une Europe qui bo\u00eete \u00e0 Paris, Emmanuel Macron, aurait pes\u00e9 de tout son poids pour une grande coalition, rien n'est jou\u00e9, mais une fois encore, Angela Merkel semble avoir trouv\u00e9 le moyen de tordre le sort et tracer son sillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:54 > 0:15:20) [95%] : \r\nEn Suisse, c'est le fameux milliard de coh\u00e9sion qui occupe le monde politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit sa volont\u00e9 hier face au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker de verser, c'est 1,3 milliard de francs pour des projets d'aide dans l'est de l'Europe, c'est un peu le prix de la r\u00e9conciliation, un geste jug\u00e9 normal \u00e0 gauche mais un scandale pour l'UDC qui parle de cadeaux de No\u00ebl pour y voir plus clair ce soir, voici de quoi il s'agit exactement Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:22 > 0:15:36) [90%] : \r\nUne r\u00e9conciliation \u00e0 1,3 milliards de francs, mais pas un centime n'ira dans les caisses de l'Union europ\u00e9enne Berne supervisera les projets dans les pays de l'Est, une aide directe, pr\u00e9cise Doris Lo\u00efc tarte qui r\u00e9fute tout cadeau fait \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:37 > 0:15:46) [96%] : \r\n1,1 milliard de francs sera vers\u00e9e directement aux 13 pays membres de l'Union, comme nous le faisons d\u00e9j\u00e0 en vertu des accords sign\u00e9s avec chacun d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:22) [94%] : \r\nEn 2007, Doris Leuthard signer le versement du 1er milliard de francs nouveaux pays membres de l'Union en disant il a servi \u00e0 financer 210 projets au total dans le domaine de l'environnement, des transports ou de la s\u00e9curit\u00e9 pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mieux cibler son aide financi\u00e8re, le nouveau milliards de contribution sera destin\u00e9 en priorit\u00e9 \u00e0 la formation professionnelle et au ch\u00f4mage des jeunes, des projets jug\u00e9s plus efficace pour \u00e9viter l'\u00e9migration vers l'ouest de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:23 > 0:16:47) [93%] : \r\nUne bonne formation professionnelle qui r\u00e9pond aux besoins du march\u00e9 permet justement de de boost\u00e9 la productivit\u00e9 des entreprises, elle a aussi une incidence favorable sur la r\u00e9duction du ch\u00f4mage et puis si on pense plus particuli\u00e8rement aux jeunes qui sont mieux form\u00e9s, l\u00e0 \u00e7a des perspectives int\u00e9ressantes pour eux dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:47 > 0:17:06) [93%] : \r\nAutre domaine prioritaire la migration 200 millions de francs seront vers\u00e9s \u00e0 des pays de l'Union \u00e0 un afflux important de migrants, comme l'Italie ou la Gr\u00e8ce, chaque projet sera contr\u00f4l\u00e9 de pr\u00e8s le sujet sensible politiquement : Berne veut \u00e9viter toute pol\u00e9mique sur une mauvaise utilisation ou un gaspillage du milliard de coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:07 > 0:17:26) [91%] : \r\nEn Suisse romande, l'avenir de la Tribune de Gen\u00e8ve devient un enjeu politique, le Grand conseil Genevois a vot\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, une motion de soutien au grand quotidien du bout du lac, et cela \u00e0 un mois du d\u00e9part annonc\u00e9 d'une partie des effectifs \u00e0 Lausanne o\u00f9 l'\u00e9diteur Tamedia a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer ses activit\u00e9s romandes Anna Schl\u00e4pfer Claude Olivier volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:27) [70%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:42) [91%] : \r\nR\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ces employ\u00e9es de La Tribune de Gen\u00e8ve organise la r\u00e9sistance en point de mire, le 1er janvier 2018, date du d\u00e9part d'une quinzaine d'entre eux, direction Lausanne o\u00f9 ils travailleront en synergie avec leurs coll\u00e8gues de 24 heures et du Matin dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:42 > 0:17:52) [91%] : \r\nOn estime qu'il y a encore du temps pour nous permettent finalement de sauver la CAF et de garder, de conserver cette identit\u00e9 de la Tribune de Gen\u00e8ve avec un maximum de personnes qui continuent \u00e0 travailler en \u00e9quipe, ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:52 > 0:18:01) [93%] : \r\nDes n\u00e9gociations sont en cours pour leur pr\u00e9server des postes de travail dans ses bureaux \u00e0 Gen\u00e8ve afin qu'ils puissent travailler en alternance dans les 2 villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:09) [95%] : \r\nAvec la mobilisation on peut obtenir des choses, on l'a vu et on esp\u00e8re bien, il nous reste peu de temps, puisque les la restructuration devrait \u00eatre efficiente \u00e0 partir de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:09 > 0:18:15) [90%] : \r\nCombien d'autres collaborateurs seront concern\u00e9s par ces regroupements \u00e0 Lausanne, \u00e0 Tamedia, on se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:31) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve pour la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est 80 pourcent des collaborateurs et collaboratrices qui resteront \u00e9videmment \u00e0 Gen\u00e8ve pour un travail de terrain dans la locale dans la la culture notamment, et c'est 80 pourcent des collaborateurs collaboratrice qui reste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:40) [92%] : \r\nLa pression politique se maintient en parall\u00e8le, cet apr\u00e8s- midi, une motion de soutien au journal, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:40 > 0:19:07) [88%] : \r\nSi un m\u00e9dia comme il le pr\u00e9tend, souhaite faire un journal fort et doit quand m\u00eame, \u00e9coutez l'opinion des personnes qui qui lisent son journal et ces personnes sont actuellement assez f\u00e2ch\u00e9 avec l'attitude du groupe, on a besoin d'un journal g\u00e9n\u00e9raliste et quotidien qui rapporte sur ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, tant en termes politiques, \u00e9conomiques et sociales et que ce travail ne peut pas se faire de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:19:14) [96%] : \r\nLa journ\u00e9e de lundi pourrait \u00eatre d\u00e9cisive, une nouvelle r\u00e9union sera organis\u00e9e entre la direction du groupe et les employ\u00e9es de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:36) [93%] : \r\nSi vous avez une fortune de plus de 100 millions de francs, vous faites partie des 300 plus riches de Suisse mais pour arriver dans le top 10 c'est, en milliards que \u00e7a se chiffrent la famille Blocher il y acc\u00e8de cette ann\u00e9e selon le classement du magazine Bilan, sa fortune est estim\u00e9e \u00e0 11 ou 12 milliards de francs, la valeur de l'entreprise familiale, M. ce qui mis a augment\u00e9 d'un tiers l'an dernier, Pascale Jeannin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:21:21) [88%] : \r\nAucune femme suisse ne s'est autant enrichi cette ann\u00e9e que celle-ci le clan Blocher, parents et enfants, rejoint le top ten du magazine Bilan : plus 4 milliards raison surtout de la valeur boursi\u00e8re du joyau familial, M. c'K\u00e9mi sp\u00e9cialiste des polym\u00e8res et autres plastiques pour l'automobile, surtout, regardez le titre encore en hausse cette ann\u00e9e, l'entreprise vaut presque 12 milliards le succ\u00e8s aussi du fils Marcus \u00e0 la t\u00eate de Dottikon, autre entreprise de chimie qui performe aussi en Bourse sur les 4 enfants se sont, elle est Magdal\u00e9na, les plus riches 30 pourcent chacune Dems K\u00e9mi, sans compter les dividendes qui s'accumulent, 180 millions rien que l'an dernier, dividendes issues des juteux b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise qui gagne un franc sur 2 en Europe, l'Europe, qu'il n'en reste pas moins le repoussoir politique de la famille et de sa nouvelle figure de proue Magdal\u00e9na patronne James Camille conseill\u00e8re nationale UDC et d\u00e9j\u00e0 candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui en cas de p\u00e9ril europ\u00e9en, pr\u00e9cisait-elle r\u00e9cemment pour succ\u00e9der peut-\u00eatre \u00e0 ou Lima horaire, un nom, une fortune et une ambition politique donc port\u00e9 par son p\u00e8re, Christophe d\u00e8s son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007, lui, constitue aujourd'hui un groupe de presse il touche d\u00e9j\u00e0 un 1000000 de Lecteurs via la Weltwoche proche de l'UDC mais aussi la base leur Zeitung et les 25 titres r\u00e9gionaux al\u00e9maniques rachet\u00e9 au groupe Thunder, sans compter son rapprochement avec la S\u00fcdostschweiz, elle fait que certains de ces puissances financi\u00e8res les Blocher mais l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a profit\u00e9 \u00e0 d'autres milliardaires, les 300 plus fortun\u00e9s de Suisse se sont enrichis de 60 milliards \u00e0 674 milliards de francs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi- chemin entre la valeur d'Apple et d'analphab\u00e8tes ou l'\u00e9quivalent de ce que toute la Suisse a produit de richesses en une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:22 > 0:21:42) [97%] : \r\nLe loup fait moins de d\u00e9g\u00e2ts en Valais le Predator a tu\u00e9 46 animaux de rente entre janvier et octobre de cette ann\u00e9e, un chiffre en chute libre en comparaison avec l'an dernier, le bilan se montait \u00e0 217 animaux tu\u00e9s pour le service de la chasse valaisan cette baisse s'explique par un changement structurel chez la population des loups et les mesures de protection des troupeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:44 > 0:22:02) [90%] : \r\nNous passons au dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'Intelligence artificielle, nous nous int\u00e9ressons ce soir aux technologies qui permettent aux machines de devenir intelligente mais seront-elles capables de devenir aussi intelligente que nous, voire m\u00eame plus intelligente, on voit \u00e7a avec la r\u00e9daction de nouveau Sophie Baddou Aur\u00e9lie Coulon et \u00e7a n'de Beauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:04 > 0:22:33) [88%] : \r\nC'est l'histoire d'Alphonse, il aime les ordinateurs et se demandent s'ils seront un jour plus intelligent que lui Alphonse va en for\u00eat, il observe les arbitres mettent leur taille en hauteur en largeur, il recense toute la for\u00eat dans son carnet s'est donn\u00e9es en anglais c'est du plateau, il introduit ensuite ces donn\u00e9es dans son ordinateur et \u00e0 partir de ces enfants, la machine cr\u00e9e un algorithme qui arrive \u00e0 pr\u00e9dire la hauteur d'un arbre en fonction de sa largeur, on appelle \u00e7a le machine learning en fran\u00e7ais l'apprentissage automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:34 > 0:23:02) [86%] : \r\nIl est utilis\u00e9 partout sur Facebook pour hi\u00e9rarchiser les pages qui impensable, elle vous observer c'est que Luc Hessel ou sur Google pour pr\u00e9dire combien de temps il faudra Alphonse pour rentrer \u00e0 la maison depuis la for\u00eat l'algorithme observer les trajets sont plus on a Data plus d'Intelligence artificielle dedans fiables, pas mal mais pas suffisant pour des t\u00e2ches plus compliqu\u00e9 par exemple le reconna\u00eetre 2\u00e8me r\u00e9fugi\u00e9s et son chien ou un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:03 > 0:23:05) [87%] : \r\nL\u00e0 on passe d'une machine learning.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:06 > 0:23:09) [97%] : \r\nDeep learning en fran\u00e7ais l'apprentissage profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:24:16) [89%] : \r\nComment \u00e7a marche : Simple, enfin, pas si simple, on doit programmer les machines comme cerveau humain nous 100 milliards de neurones sont connect\u00e9s par des synapses, ils re\u00e7oivent du courant \u00e9lectrique des autres neurones et d\u00e9cide de le r\u00e9percuter ou pas qui scientifique r\u00e9plique ce syst\u00e8me en formules math\u00e9matiques ils mettent tout \u00e7a en r\u00e9seau et la machine se met alors \u00e0 prendre toute seule en observant des milliers de photos \u00e0 force d'observation, elle arrive \u00e0 pr\u00e9dire si c'est un chat ou un chien, mais des fois il y a des erreurs quand m\u00eame une imperfection dans la photo am\u00e8ne la machine \u00e0 penser qu'il s'agit d'une autruche et pour l'instant, les scientifiques ne savent toujours pas pourquoi que Deep learning, c'est encore une bo\u00eete noire alors l'ordinateur sera-t-il un jour plus intelligent qu'elles font pas s\u00fbr d'Intelligence artificielle est programm\u00e9 pour qu'une seule t\u00e2che \u00e0 la fois alors qu'elle fonde son regard dans son arbre, il pense \u00e0 la peinture \u00e0 l'\u00e9cologie \u00e0 l'histoire et \u00e0 sa copine, c'est un humain, quoi, et \u00e7a c'est difficile \u00e0 programmer mais impossible \u00e7a, seul l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:22 > 0:24:37) [88%] : \r\nCes technologies transforment des professions, cette semaine, nous vous parlions des avocats et des m\u00e9decins, voici maintenant l'exemple des traducteurs, nous sommes beaucoup \u00e0 avoir essay\u00e9 Google Translate c'est loin d'\u00eatre parfait mais le bouleversement et l\u00e0, la machine devient un partenaire divers Bercoff St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:40 > 0:24:53) [87%] : \r\n12 heures en tout, il aura fallu une heure et quart \u00e0 cette professionnelle pour traduire une demi- page A4 d'textes litt\u00e9raires piocher dans le New Yorker et encore 45 minutes pour le relire et le retravailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:53 > 0:25:04) [95%] : \r\nGoogle Translate moins d'une seconde \u00e9videmment la qualit\u00e9 de de loin pas la m\u00eame, mais quid de l'\u00e9volution Mathilde Fontanet va-t-elle \u00eatre remplac\u00e9e par une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:04 > 0:25:18) [88%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s confiante, je pense que le traducteur et la traductrice, sont des personnes extraordinaires qui ont un nombre de comp\u00e9tences, une qualit\u00e9 assez difficile \u00e0 imiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:18 > 0:25:26) [91%] : \r\nTout ce qui fait de nous des humains, l'humour, l'ironie, la sensibilit\u00e9, un certain v\u00e9cu mais pour l'instant pas accessible \u00e0 un circuit de silicium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:27 > 0:25:39) [90%] : \r\nLes \u00e9motions sont une fa\u00e7on de d\u00e9tecter ce qui, dans le texte est actif et c'est \u00e7a que vous devrez reproduire la machine s'il faudra la rendre alors capable d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:39 > 0:25:45) [92%] : \r\nLe logiciel, il faut le nourrir, pour qu'il soit efficace et c'est ce que ces \u00e9tudiants apprennent \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:45 > 0:25:52) [92%] : \r\nOn utilise un programme de traduction automatique et puis on analyse un peu comment compl\u00e9ter ses dictionnaires de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse traduire de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:52 > 0:26:02) [93%] : \r\nOn se rend compte que le programme tout seul, il arrive pas un niveau de qualit\u00e9 de traduction qu'un humain aura donc c'est toujours un ordinateur, un humain et r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:03 > 0:26:06) [87%] : \r\nL'\u00eatre humain effectue la post- \u00e9dition, il aura toujours le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:06 > 0:26:21) [90%] : \r\nLa machine elle reste idiote donc le traducteur est vraiment n\u00e9cessaire pour valider les r\u00e9sultats qui sont donn\u00e9s par la machine, on dit qu'avec la post- \u00e9dition gagne entre 20 \u00e0 40 pour 100 de gains de productivit\u00e9, ce qui n'est pas rien pour une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:21 > 0:26:26) [93%] : \r\nEt cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, les traducteurs de demain apprivoiser l'ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:26 > 0:26:40) [90%] : \r\nIl ne faut plus se voir comme un ami qui nous am\u00e8ne justement plein de de connaissances et de donn\u00e9es qu'on n'a pas forc\u00e9ment en t\u00eate mais elle va, c'est plut\u00f4t un outil qui va nous permettre d'aller plus loin, donc ce n'est pas encore une menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:40 > 0:26:50) [89%] : \r\nLe jour du si Borg sensible et omniscient, n'est pas encore l\u00e0, mais la technologie avance \u00e0 toute vitesse la traduction accessible au grand public et d\u00e9j\u00e0 ludique et plut\u00f4t efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:52 > 0:27:00) [93%] : \r\nOn conclut cette s\u00e9rie avec vous, Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9, on vient de voir l'exemple des traducteurs, on a parl\u00e9 des avocats, des m\u00e9decins, demain les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:00 > 0:27:31) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre un mais la future logis, c'est toujours assez d\u00e9licat, mais c'est vrai que jusqu'ici les les robots essentiellement remplacer les bras et l\u00e0, l'Intelligence artificielle met \u00e0 remplacer les cerveaux alors dans ce sens, l'humanit\u00e9 est peut-\u00eatre en train de vivre une mutation assez extraordinaire alors ici au 19 heures 30, on vous raconte l'histoire au au quotidien l'histoire imm\u00e9diate, parfois lorsque tout cela devient un peu vertigineux, il est n\u00e9cessaire de s'y arr\u00eater un peu plus longuement, c'est ce qu'on a fait cette semaine, objectif : lancer un grand d\u00e9bat, participer \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:31 > 0:27:35) [93%] : \r\nAlors on a vu l'ensemble des des filles qui arrivent, ils sont nombreux, l'essentiel du message, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:28:25) [93%] : \r\nIl y a toujours 2 \u00e0 la fois des inqui\u00e9tudes et puis des, des, des possibilit\u00e9s positives du c\u00f4t\u00e9 des inqui\u00e9tudes il y a \u00e9videmment une menace sur la la pr\u00e9carisation du monde du travail avec des des milliards, des millions de jobs qui pourrait dispara\u00eetre il y a bien s\u00fbr aussi le danger de colonisation du monde de la technologie par les soci\u00e9t\u00e9s de de Silicon Valley et puis il y a des opportunit\u00e9s aussi avec, on l'a vu dans les reportages ici en Suisse, une possibilit\u00e9 de r\u00e9industrialiser le pays en automatisation toujours plus importante de des cha\u00eenes de fabrication et la possibilit\u00e9 de la Suisse sur la carte du monde dans l'Intelligence artificielle, mais peut-\u00eatre que l'essentiel c'est, au fond, de prendre conscience que ce d\u00e9bat doit sortir des entreprises doit sortir du monde de la science, que c'est un d\u00e9bat essentiel, hein, la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9 est mise en cause par par ces technologies et ce d\u00e9bat doit d\u00e9marrer aujourd'hui merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:28 > 0:28:43) [95%] : \r\nNous en venons \u00e0 l'op\u00e9ration commerciale du jour que vous n'avez pas pu ignorer le Black Friday \u00e9tait partout, nous avons tous \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 d'e-mails de SMS, parfois de la publicit\u00e9 \u00e0 tous les coins de rue, il y a ceux qui adorent et ceux qui fustigent reportage sign\u00e9 Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:45 > 0:28:54) [89%] : \r\nDerniers am\u00e9nagements avant une journ\u00e9e qui s'annonce anim\u00e9e, c'est le Black soit aider des rabais all\u00e9chants qui donne envie d'acheter un peu, beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:55 > 0:29:15) [93%] : \r\nEn 2015, \u00e7a a commenc\u00e9 un peu et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a a bien pris et, cette ann\u00e9e, c'est de la folie, on pense que \u00e7a va \u00eatre entre 5 et 10 fois plus qu'une journ\u00e9e normale et on a fait des estimations pense qu'il aura plus de 80 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s juste aujourd'hui en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:15 > 0:29:38) [91%] : \r\nFran\u00e7ois a cr\u00e9\u00e9 un site Internet qui r\u00e9pertorie toutes les offres du jour et il y en a beaucoup, le Black Friday nous vient des \u00c9tats-Unis, une petite astuce des commer\u00e7ants am\u00e9ricains, le but : attirer les consommateurs dans les magasins, le lendemain de Thanksgiving le jour f\u00e9ri\u00e9, le plus important aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si ce qui vit, ne veut rien dire ici, ou presque, l'engouement Suisse s'explique par diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:38 > 0:29:53) [91%] : \r\nLa 1\u00e8re c'est des bons prix, la 2\u00e8me, c'est anticiper les achats de No\u00ebl sans la cohue des magasins, le stress de derni\u00e8re minute et puis, et puis les magasins, les enseignes et les marques se sont mis aussi, parce que \u00e7a permet vraiment de lancer la campagne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:53 > 0:29:56) [96%] : \r\nMais cette surconsommation agace certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:56 > 0:30:05) [87%] : \r\nC'est une journ\u00e9e qui pousse \u00e0 acheter pour acheter ou la fin devient le le moyen de dire la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:05 > 0:30:15) [90%] : \r\nEn France, c'est le Green Friday pour certains commer\u00e7ants r\u00e9sistants qui ont d\u00e9cid\u00e9 carr\u00e9ment, de fermer ce jour- l\u00e0, demain samedi, ce collectif qui pr\u00f4nent la d\u00e9croissance va se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:15 > 0:30:30) [91%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que ce soit la Journ\u00e9e mondiale sans achats justement en r\u00e9action, pour que les gens r\u00e9alisent \u00e0 quel point on est d\u00e9pendant de la consommation et donc l'id\u00e9e c'est de faire d'autres choses que de consommer, \u00eatre d'essayer de de vivre autrement simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:30 > 0:30:35) [86%] : \r\nVive autrement au profit\u00e9 des 30 pourcent de rabais \u00e0 chacun son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:36 > 0:30:44) [91%] : \r\nUn mot de sport du bobsleigh, plus pr\u00e9cis\u00e9ment le CIO vient de retirer au Russe Alexander Zubkov les 2 titres qu'il avait obtenu aux Jeux de Sotchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:31:02) [91%] : \r\n2014, il a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage et priv\u00e9 \u00e0 vie de comp\u00e9tition, Alexander Zubkov avait remport\u00e9 le titre en Bob \u00e0 2 et en Bob \u00e0 4, les Russes avaient devanc\u00e9 les Suisses b\u00e9ate FT et Alex Baumann en Bob \u00e0 2 qui devrait, selon toute probabilit\u00e9, devenir champion olympique pr\u00e8s de 4 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:07 > 0:31:27) [88%] : \r\nEt pour terminer ce journal, une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir R\u00e9my Saugues est un artiste jurassien \u00e0 la renomm\u00e9e mondiale, sa r\u00e9gion, lui rend hommage : une grande ext une r\u00e9trospective est organis\u00e9e \u00e0 Porrentruy, Del\u00e9mont et Moutier, l'occasion d'entrer dans l'oeuvre de ce personnage qui a longtemps collabor\u00e9 avec les architectes Herzog et demeure Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:30 > 0:31:39) [87%] : \r\nR\u00e9mi enfant de Courgenay, n\u00e9 en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005 le Jura lui rend hommage avec une Exposition en trois volets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:40 > 0:31:44) [90%] : \r\n\u00e0 Porrentruy le chapitre intitul\u00e9 Voici pr\u00e9sente les Oeuvres de jeunesse de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:52) [88%] : \r\nD'abord celles r\u00e9alis\u00e9es entre 17 et 20 ans des sujets assez traditionnel, ainsi qu'une s\u00e9rie de linogravure intitul\u00e9, mine de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:53 > 0:32:01) [92%] : \r\nPuis, en changeant de salle, on d\u00e9couvre les premi\u00e8res exp\u00e9riences de R\u00e9my Tsonga en mati\u00e8re de d\u00e9clinaison d'un th\u00e8me et d'int\u00e9gration de textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:02 > 0:32:13) [94%] : \r\nEt ces textes porte d\u00e9j\u00e0 en germe tout ce qui va venir par la suite, c'est-\u00e0-dire qu'ils concernent le th\u00e8me de la mort de la c\u00e9cit\u00e9 de l'absence de la solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:14 > 0:32:36) [90%] : \r\nSi R\u00e9my, Tsonga n'est pas forc\u00e9ment connu du grand public, alors qu'il est certainement l'artiste jurassien le plus reconnu par ses pairs, sur la sc\u00e8ne internationale, c'est qu'une grande partie de son travail a \u00e9t\u00e9 d'analyser l'art et sa perception, tout en cr\u00e9ant, capacit\u00e9, une d\u00e9marche qui est expliqu\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont, ce travail de copiste, c'est le chapitre intitul\u00e9, voil\u00e0 que le visiteur est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir au moyen d'un Audio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:36 > 0:32:52) [89%] : \r\nTr\u00e8s Tulio d\u00e9fini et sa perception un Audio et qui lui permet d'entrer dans la d\u00e9marche de l'artiste de de comprendre pourquoi et comment il a d\u00e9cid\u00e9 d'apprendre \u00e0 peindre, pourquoi et comment il a d\u00e9cid\u00e9 le passage aux mots les mots qui sont au coeur de son travail d'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:53 > 0:32:57) [95%] : \r\nDes mots qui, sur la fin de sa vie vont tr\u00e8s souvent revenir dans l'oeuvre de R\u00e9my Tsoung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:58 > 0:33:14) [91%] : \r\n\u00e0 Moutier le chapitre intitul\u00e9 voyez propose aux visiteurs de remettre en question sa fa\u00e7on de percevoir les lignes, les formes, les couleurs, on retrouve des textes dont on essaie de deviner s'il constitue la quintessence du message ou s'ils ne sont que vecteur de celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:14 > 0:33:32) [88%] : \r\nEt donc vraiment centr\u00e9 sur la mani\u00e8re dont R\u00e9my \u00e0 travailler pour nous apprendre \u00e0 voir, nous expliquer plut\u00f4t que on regarde pas assez attentivement et qu'on pourrait regarder autrement en toute conscience individuellement et pour cela, en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:34 > 0:33:36) [85%] : \r\nIls nous posent des questions, avec ses Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:41) [99%] : \r\nUne triple Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 28 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:42 > 0:33:48) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, puis passe- moi les jumelles, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:57 > 0:34:00) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:10 > 0:34:11) [71%] : \r\nEt on pas oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:22 > 0:34:28) [78%] : \r\nAu-dessus de la corruption, \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:32 > 0:34:44) [86%] : \r\nOui, elle a aussi week- end merci d'\u00e9voquer la stocker la suite injuste aujourd'hui en fait voil\u00e0, bon week- end merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:45 > 0:34:49) [81%] : \r\nJe peux aller v\u00e9rifier les images, c'\u00e9tait m\u00eame merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:50 > 0:34:59) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, il a fait tr\u00e8s doux aujourd'hui devant un changement d'accord avec une perturbation qui va nous plonger dans des conditions hivernales et puis des chutes de neige qui seront cons\u00e9quentes aux montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:04 > 0:35:04) [73%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:08 > 0:35:11) [93%] : \r\nReste combien 3 minutes ou 3000 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:33 > 0:35:43) [94%] : \r\nSon c'est pas mon truc, c'est possible de faire tourner un peu les images juste m'assurer que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:54 > 0:36:00) [94%] : \r\nDonc il y a besoin d'aller l\u00e0- bas, c'est bon, ce sont les bonnes images ok, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:04 > 0:36:05) [68%] : \r\nNiveau micro son \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:07 > 0:36:09) [87%] : \r\n\u00e9coutez oui, \u00e7a marche, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:11 > 0:36:20) [93%] : \r\nMesdames, ces messieurs bonsoir, il a fait tr\u00e8s doux, aujourd'hui et demain, changement de d\u00e9cor avec le passage d'une perturbation qui va nous plonger dans des conditions hivernales et qui donnera des chutes de neige cons\u00e9quentes dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:26 > 0:36:32) [63%] : \r\nCe qui, para\u00eet-il, c'est vrai, presque mettre cette ligne c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:56 > 0:37:02) [66%] : \r\nIl vieilles habitudes sprinter impression Northern centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:16) [76%] : \r\nC'\u00e9tait plus court le 110 m\u00e8tres c'\u00e9tait plus court, le 10 m\u00e8tres bon mais c'est plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:34 > 0:41:39) [90%] : \r\nLundi, messieurs bonsoir, il a fait tr\u00e8s doux aujourd'hui Thomas changement d\u00e9cor avec le passage d'une perturbation qui va nous amener des conditions hivernales et de neige, des chutes de neige cons\u00e9quentes dans les Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis un avis de degr\u00e9 2 pourrait tomber vote \u00e0 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Alpes au passage de cette perturbation sur l'image satellite moi donc aujourd'hui bien le ciel est encore assez d\u00e9gag\u00e9 dans la r\u00e9gion alpine, les nuages vont affluer, notamment sur l'ouest, en cours de journ\u00e9e des nuages qui sont associ\u00e9s \u00e0 cette perturbation active qui nous touchera demain samedi, cette perturbation donnera des pr\u00e9cipitations \u00e9tendu et Anton demain matin et puis l'apr\u00e8s- midi avec l'arriv\u00e9e d'air polaire, c'est un r\u00e9gime de giboul\u00e9es qui prendra alors le relais, nous aurons au cours des giboul\u00e9es dimanche deviendront plus rares nettement plus rares en r\u00e9gion de plaine, notamment dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin pr\u00e9voit des pluies, un temps, \u00e7a sera un peu plus tardive en Valais central et dans l'Est, la neige tombera d'abord vers 1800 m\u00e8tres et puis au fil des heures, cette chute de neige, h\u00e9 bien s'abaissera aux alentours de 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, r\u00e9gime de giboul\u00e9es encore marqu\u00e9 en montagne, plus rare en r\u00e9gion de plaine, notamment en Suisse romande, o\u00f9 des \u00e9claircies pourraient se d\u00e9velopper et puis la limite pluie neige s'abaissera vers 800 m\u00e8tres puis 500 m\u00e8tres en soir\u00e9e, l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures sera particuli\u00e8re demain puisque le matin il fera tr\u00e8s doux avec des temp\u00e9ratures entre 8 et 10 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s midi, chute des temp\u00e9ratures, le mercure n'affichera plus que 2 \u00e0 3 degr\u00e9s en fin de journ\u00e9e, moins 5 \u00e0 2 millim\u00e8tres l'air doux du matin associ\u00e9es \u00e0 ces vents de sud- ouest encore marqu\u00e9 et puis encore du feu d'ailleurs le matin dans les Alpes, avec l'arriv\u00e9e de l'air polaire les vont vont tourner au nord- ouest, et puis il y aura des rafales, des rafales de joueront notamment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avec le passage de cette perturbation, nous aurons dans de l'air polaire, nous aurons des conditions hivernales tous ces prochains jours et on peut le dire pratiquement toute la semaine prochaine dans le d\u00e9tail pour dimanche dans l'air froid, nous aurons encore un r\u00e9gime de giboul\u00e9es en montagne rare en r\u00e9gion de plaine avec des \u00e9claircies, elles seront belles au Tessin par vent du Nord lundi, nous aurons une pause avec de bons moments de soleil en Suisse romande et au Tessin des giboul\u00e9es vont encore tra\u00eener en Suisse orientale, mardi, nous aurons un temps perturb\u00e9 avec une limite pluie-neige qui va remonter peu \u00e0 peu aux alentours de 1000 m\u00e8tres normalement pas plus haut nous allons garder un temps perturb\u00e9 ensuite mercredi avec de l'air froid qui gagnera le pays la limite de la neige se situera vers 400 800 m\u00e8tres environ cet air froid avant encore gagn\u00e9 du terrain jeudi puisque la limite s'abaissera aux alentours de 400 sont ma\u00eetres giboul\u00e9es toujours plus marqu\u00e9e en r\u00e9gion de montagne qu'en r\u00e9gion de plaine et vendredi encore un chou\u00efa plus froid avec les flocons qui devra de son v\u00e9ritablement jusqu'en plaine, voil\u00e0, \u00e0 part cette pause lundi, nous aurons un temps perturb\u00e9 pour tous ces prochains jours avec chaque jour 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche suppl\u00e9mentaires, c'est dire que, avec la perturbation de samedi en une semaine, il pourrait tomber 40 \u00e0 80 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche suppl\u00e9mentaires nous finissons avec cette belle image prise aux Diablerets aujourd'hui o\u00f9 nous pouvions observer des nuages long titulaire, qu'on appelle altos cumulus l'titularise pas, n'oubliez pas de mettre vos pneus neige de partir, vous qui, je vous souhaite \u00e0 toutes \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:53 > 0:42:06) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tout le monde peut y aller, l\u00e0 oui, c'est toi qui fait aussi demain dimanche, non ce n'est pas moins que, vendredi, d'accord, \u00e0 bient\u00f4t peut-\u00eatre pour une presse voient le le micro en fait faudrait mettent sur le c\u00f4t\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:07 > 0:42:12) [85%] : \r\nOui, en fait, quand je mets de l'autre c\u00f4t\u00e9 campagne t\u00eate tourne, \u00e7a fait plus de variations fait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:12 > 0:42:18) [80%] : \r\nLa corruption, la \u00e7a fait aussi, mais \u00e7a, du coup, \u00e7a fait plus fort quand tu as ouais, quand tu regardes par l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:18 > 0:42:27) [76%] : \r\nJe bouge cam\u00e9ra je bouge trop la t\u00eate peut-\u00eatre \u00e9coute j'essaierai la prochaine fois, leur 1er, merci beaucoup, car Chan-O-Cha merci bonne soir\u00e9e brouille.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T01:57:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640636", "durationSec": 109, "title": "SO TRIBUNE VERS LAUSANNE V2_RTS000001325183", "excerpt": "Les employ\u00e9s du journal quotidien genevois Tribune de Gen\u00e8ve se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour se mobiliser avant le d\u00e9part d'une quinzaine de journalistes au si\u00e8ge romand de Tamedia \u00e0 Lausanne. Le Grand conseil genevois a de son c\u00f4t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une motion de soutien au journal afin qu'il puisse garder son ancrage genevois.", "remarks": "Contient des archives des JO.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1641791"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640637", "durationSec": 21, "title": "SO PC LOUP VALAIS_RTS000001324819", "excerpt": "La famille de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher fait partie des 10 premi\u00e8res fortunes de Suisse selon le classement annuel publi\u00e9 par le magazine \u00e9conomique Bilan avec les liste des 300 personnalit\u00e9s les plus riches de Suisse. Le clan Blocher s'est enrichi de 4 milliards en 2017 pour atteindre une fortune de pr\u00e8s de 12 milliards de francs, gr\u00e2ce principalement \u00e0 la hausse des actions de l'entreprise familiale EMS Chemie.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711640638", "durationSec": 99, "title": "MI SO NEWS ALLEMAGNE_RTS000001325042", "excerpt": "Le CIO a retir\u00e9 au sp\u00e9cialiste russe de bobsleigh Alexander Zubkov les deux titres bob \u00e0 2 et \u00e0 4 qu'il avait obtenu aux jeux olympiques de Sochi 2014. Il a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage et priv\u00e9 \u00e0 vie de comp\u00e9tition. En bob \u00e0 deux es Russes avaient devanc\u00e9 les Suisses Beat Hefti et Alex Baumann qui devraient selon toute probabilit\u00e9 devenir champions olympiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640639", "durationSec": 106, "title": "SO FORTUNE BLOCHER_RTS000001325210", "excerpt": "La journ\u00e9e de soldes du Black Friday, organis\u00e9e par les commer\u00e7ants am\u00e9ricains pour attirer les clients au lendemain de Thanksgiving, conna\u00eet un succ\u00e8s \u00e9norme depuis son apparition en Suisse en 2015. Les clients profitent des rabais importants propos\u00e9s par les magasins pour faire leurs achats de No\u00ebl. Mais certains consommateurs et clients militent contre cette incitation \u00e0 la surconsommation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RICHESSE", "FAMILLE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640640", "durationSec": 24, "title": "SO BOB ADOPAGE_RTS000001325052", "excerpt": "Explication des enjeux de la nouvelle contribution de 1,3 milliard de francs qui sera vers\u00e9e par la Suisse au fonds de coh\u00e9sion de l'Union europ\u00e9enne (UE). Cette aide financi\u00e8re directe soutiendra des projets ciblant principalement la formation professionnelle des jeunes et la migration dans les 13 nouveaux pays membres, afin de r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans l'UE.", "thematicGeographicals": ["SOTCHI"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOBSLEIGH", "DOPAGE SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640641", "durationSec": 112, "title": "SO BLACK FRIDAY V2_RTS000001325111", "excerpt": "Un enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un scandale de trafic d'enfants vol\u00e9s ou achet\u00e9s au Sri Lanka dans les ann\u00e9es 1980 pour \u00eatre adopt\u00e9s par des familles en Suisse. Plus de 700 b\u00e9b\u00e9s sri lankais ont ainsi \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par l'entremise de l'agence d'adoption st-galloise Adoptio. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice suit d\u00e9sormais le dossier, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par des coll\u00e8gues n\u00e9erlandais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "USA"], "thematicThemes": ["SOLDE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1641816"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640642", "durationSec": 107, "title": "SO BILAN MILLIARD UE_RTS000001325212", "excerpt": "Les \u00e9tudiants en traduction et interpr\u00e9tation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apprennent \u00e0 travailler avec un programme de traduction automatique qu'ils am\u00e9liorent gr\u00e2ce \u00e0 la post-\u00e9dition. La profession n'est pas inqui\u00e8te du d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et voit plut\u00f4t l'ordinateur comme un outil permettant aux traducteurs d'am\u00e9liorer leur travail.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "POLOGNE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640643", "durationSec": 105, "title": "MI SO ATTENTAT EGYPTE V3_RTS000001325217", "excerpt": "Animation expliquant le fonctionnement des m\u00e9thodes d'apprentissages automatique et profond de l'intelligence artificielle et l'incapacit\u00e9 actuelle des ordinateurs \u00e0 rivaliser avec le cerveau humain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640644", "durationSec": 240, "title": "SO ADOPTION SCANDALE_RTS000001325178", "excerpt": "Le canton du Jura rend hommage \u00e0 l'artiste peintre jurassien de renomm\u00e9e mondiale R\u00e9my Zaugg, n\u00e9 \u00e0 Courgenay en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005, avec une exposition r\u00e9trospective en 3 chapitres organis\u00e9es par les mus\u00e9es de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SRI LANKA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ADOPTION", "TRAFIC D'ENFANTS"], "sequenceIds": ["1641748"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640645", "durationSec": 135, "title": "FRIGO SERIE IA TRADUCTEURS 2411 PAD_RTS000001324082", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "BABECOFF, Dyvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "TRADUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640646", "durationSec": 140, "title": "FRIGO NOUVO IA 2311_RTS000001321088", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640647", "durationSec": 134, "title": "FRIGO EXPO ZAUGG JU 2011_RTS000001320409", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "sequenceIds": ["1641906"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711642029", "summary": "T\u00e9moignage Sarah Ramani Ineichen, jeune femme d'origine sri lankaise adopt\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980.\nExtrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9erlandaise NPO 2, 26.09.2017 : itw Rajitha Senaratne, ministre sri lankais de la Sant\u00e9.\nItw Maryse Javaux, collaboratrice scientifique Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice\nItw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1641748", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "ADOPTION", "TRAFIC D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["SRI LANKA", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642072", "summary": "Collaborateurs du journal quotidien Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale dans bureau du journal. Itw Laurence B\u00e9zaguet, soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel Tribune de Gen\u00e8ve. Journalistes travaillant dans salle de r\u00e9daction.\nExt tour Edipresse. Itw Patrick Matthey, responsable communication Tamedia Publications romandes.\nD\u00e9put\u00e9s du Grand conseil genevois en session. Itw Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC auteur de motion de soutien \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. Itw Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois.", "id": "1641791", "visualThemes": ["JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642097", "summary": "Ext vitrines de magasin avec affiches annon\u00e7ant Black Friday. Itw Fran\u00e7ois Benveniste, cofondateur Swiss Blackfriday. Itw Ada Amsellemn, collectif \"Gen\u00e8ve lib\u00e9r\u00e9e de l'invasion publicitaire\".", "id": "1641816", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SOLDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642187", "summary": "Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu de Porrentruy : still photo NB de R\u00e9my Zaugg, artiste peintre jurassien. Tableaux de R\u00e9my Zaugg expos\u00e9s. Itw Anne Schild, conservatrice du mus\u00e9e.\nMus\u00e9e jurassien d\u00bfart et d\u00bfhistoire de Del\u00e9mont : Nathalie Fleury, conservatrice du mus\u00e9e, visitant exposition avec audio-guide.\nMus\u00e9e jurassien des Arts de Moutier : oeuvres de R\u00e9my Zaugg compos\u00e9es de couleurs et de textes. Itw Valentine Raymond, conservatrice du mus\u00e9e.", "id": "1641906", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "DELEMONT", "MOUTIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DE LAVARENE, Eric", "role": "Duplex Le Caire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719344", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-364ED364-3FA8-4450-98CD-27E0409E5546", "internalArchiveId": "364ED364-3FA8-4450-98CD-27E0409E5546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tensions autour de la police genevoise: d\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Marko Bandler et Murat Alder", "publicationDate": "2017-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bandler, Marko;Alder, Murat Julien\r\nUn grand nombre de d\u00e9put\u00e9s genevois se sont empar\u00e9s de la question de la police, seul le PLR s'est abstenu de d\u00e9poser des questions \u00e9crites au Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois, Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 socialiste suppl\u00e9ant, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n* * Tensions autour de la police genevoise: d\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Marko Bandler et Murat Alder Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 socialiste supl\u00e9ant au Grand Conseil genevois\r\n- Comment vous expliquez que bon nombre de d\u00e9put\u00e9s, dont vous, s'emparent de la question de la police? Ca d\u00e9montre le malaise ambiant?\r\n- Est-ce que les \u00e9l\u00e9ctions cantonales qui approchent peuvent expliquer cette mobilisation?\r\n- Vous comprenez les revendications des syndicats de police, mais si on prend la loi sur la Police, le PS l'a soutenue \u00e0 l'\u00e9poque... c'\u00e9tait une erreur?\r\n- De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, comment expliquez vous que les rapports soient si compliqu\u00e9s entre le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et les syndicats de police?\r\n- Est ce que les syndicats n'en veulent pas trop? Ne sont-ils pas trop r\u00e9fractaires au changement?\r\n- C'est sur le fond ou sur la forme que les rapports ont de la peine a \u00eatre bons avec le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9?\r\n- Comment sortir de l'impasse selon vous?\r\nEt Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois. \r\n- Le PLR est un des seuls partis a ne pas avoir d\u00e9pos\u00e9 de questions \u00e9crites au Conseil d'Etat, c'est pour soutenir votre magistrat ou c'est que tout va bien selon vous? (C'est \u00e9lectoraliste selon lui)\r\n- Comment vous expliquez ces blocages et cette tension entre les syndicats de police et leur d\u00e9partement de tutelle?\r\n- Ce que certains appelle le style Maudet est parfois d\u00e9nonc\u00e9... c'est un mythe ou une r\u00e9alit\u00e9 selon vous? (m\u00e9thode Maudet: assez fonceur mais vous connaissez)\r\n- Les syndicats de la police genevois sont puissants \u00e0 Gen\u00e8ve? Trop selon vous?\r\n- La loi sur la police bloque a chaque fois qu'il faut appliquer un de ses effets... elle a pourtant \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e.. c'est \u00eatre mauvais joueur de la part de la police?\r\n- Comment am\u00e9liorer ces rapports? il faut attendre les \u00e9lections et un potentiel changement de ministre de tutelle?", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9087883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tensions autour de la police genevoise: d\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Marko Bandler et Murat Alder / FOR_2017-11-22T18:14:00_developpement-8", "Forum du 22.11.2017"], "alternativeSummary": ["Un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s genevois se sont empar\u00e9s de la question de la police, seul le PLR s'est abstenu de d\u00e9poser des questions \u00e9crites au Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois, Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 socialiste suppl\u00e9ant, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR."], "variantIds": ["ece-9087883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADB9D258-EB90-438D-B812-F7B305256977", "internalArchiveId": "ADB9D258-EB90-438D-B812-F7B305256977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pirker, Carole;Xavier Tytelman, consultant sur les questions a\u00e9ronautiques;Pascal Perri, \u00e9conomiste, consultant en strat\u00e9gie low cost;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat PS VD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:39:43-06:40:10 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/VERDICT MLADIC PA) Il est le dernier accus\u00e9 jug\u00e9 en premi\u00e8re instance par le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie...\r\nRatko Mladic,  l'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie, connaitra ce matin le verdict du TPIY...\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s la guerre des ann\u00e9es 91 qui a fait au moins 100.000 morts et 2 millions 200 mille de d\u00e9plac\u00e9s.\r\nRatko Mladic est accus\u00e9 d'\u00eatre le \"cerveau derri\u00e8re le meurtre de milliers de personnes\".\r\nA 74 ans, il est poursuivi pour g\u00e9nocide, crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre...\r\nEn fuite pendant 16 ans, le g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2011 dans un petit village de Serbie avant d'\u00eatre livr\u00e9 au TPI qui a commenc\u00e9 son proc\u00e8s en 2012. \r\nAlain Franco est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye. \r\nIl nous dresse le portrait de cet accus\u00e9 et de ses complices hors normes...\r\n  1'07\r\n(Bve Liban) Saad Hariri va pouvoir s'expliquer...\r\nLe Premier ministre libanais est rentr\u00e9 hier soir chez lui \u00e0 Beyrouth trois semaines apr\u00e8s sa d\u00e9mission choc depuis l'Arabie saoudite qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de l'avoir retenu en \"otage\".\r\nSaad Hariri a quitt\u00e9 hier la France pour se rendre au Caire puis \u00e0 Chypre avant de revenir au Liban.\r\n(01/ROHINGYAS ENQUETE INDEP. PA) *** La Suisse demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et cr\u00e9dible sur la crise des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas. \r\nSelon l'ONU, ils sont 600'000 \u00e0 avoir fui au Bangladesh suite \u00e0 la campagne de r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane. \r\nLa secr\u00e9taire d'Etat du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baer-is-wyl, veut que les faits soient \u00e9tablis et que les responsables des violations punis. \r\nLes pr\u00e9cisions de Carole Pirker ... \r\n  56''\r\n(Bve Harcellement USA) *** La vague de scandales sexuels qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur toute la vie publique am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de l'affaire Weinstein n'en finit plus. \r\nApr\u00e9s  Roy Moore le candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat, \r\nElle a atteint ces derniers jours John Conyers, figure l\u00e9gendaire du parti d\u00e9mocrate et doyen de la Chambre des repr\u00e9sentants... \r\nMais aussi le plus grand nom de l'animation am\u00e9ricaine, le directeur artistique de Disney John Lasseter, co-fondateur des studios Pixar.\r\nA l'origine de \"Toy Story\" \"Le monde de N\u00e9mo\" ou encore \"Cars, il s'est mis en cong\u00e9 du groupe pour six mois...\r\nLundi c'est le c\u00e9l\u00e8bre journaliste de t\u00e9l\u00e9vision Charlie Rose qui a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision qu'il animait sur PBS et CBS...\r\nSelon un sondage publi\u00e9  hier par l'institut Quinnipiac, 60% des \u00e9lectrices am\u00e9ricaines et 20% des \u00e9lecteurs indiquent avoir subi du harc\u00e8lement sexuel, le plus souvent sur leur lieu de travail.\r\n(Bve Uber) Uber, le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain du transport avec chauffeur priv\u00e9 a dissimul\u00e9 une importante cyberattaque dont il a \u00e9t\u00e9 victime fin 2016, selon son nouveau PDG.\r\nUber qui a m\u00eame vers\u00e9 100.000 dollars aux deux auteurs de l'intrusion et du vol de donn\u00e9es en \u00e9change de leur silence.\r\nCette attaque informatique a permis le vol d'informations personnelles appartenant \u00e0 57 millions d'utilisateurs, noms,\r\ncourriels, et num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones mobiles.\r\n(TF3/EASYJET PI) Alors que Londres doit pr\u00e9senter aujourd'hui un budget en Berne,dans un contexte rendu compliqu\u00e9 par les difficiles n\u00e9gociations du Brexit...\r\nLa Compagnie a\u00e9rienne Easyjet d\u00e9voile un b\u00e9n\u00e9fice net annuel en recul de 30%...\r\nUn d\u00e9crochage in\u00e9dite! \r\nEn plus de la concurence toujours plus offensive, Easyjet subit surtout les secousses \u00e9conomiques du Brexix\r\net l'effet de change n\u00e9gatif pour la compagnie britannique \u00e0 bas co\u00fbt, li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation de la livre sterling. \r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'39\r\n(Bve Couts sant\u00e9) Limiter le nombre de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux en Suisse n'est pas seulement une question politique r\u00e9currente. \r\nElle a aussi des effets concrets sur les co\u00fbts et les effectifs de m\u00e9decins. \r\nPlus le nombre de sp\u00e9cialistes est important, plus les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent.\r\nC'est ce que montre une \u00e9tude de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9, publi\u00e9e hier.\r\n(04/VD/SOINS DENTAIRES ITV MAILLARD) *** Le parlement vaudois continue lui de s'\u00e9charper sur la question des soins dentaires. \r\nIl s'agit de proposer un contre-projet \u00e0 l'initiative pour une assurance dentaire pour tous, sur laquelle voteront les Vaudois. \r\nPour la droite, seuls les moins de 25 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'aides et pour la gauche il faut ratisser plus large. \r\nLes verts lib\u00e9raux ont ainsi propos\u00e9 hier un compromis en incluant les personnes vuln\u00e9rables... \r\nMais les positions restent tr\u00e8s marqu\u00e9s...  et pour le conseiller d'\u00e9tat socialiste Pierre-Yves Maillard, ce d\u00e9bat pr\u00e9sage d'une l\u00e9gislature tendue...\r\n  46''\r\nPierre-Yves Maillard au micro de Tania Barril\r\nLe Grand conseil tranchera la semaine prochaine sur ce contre-projet\r\n(18/COUPE DE SUISSE PA) En Hockey sur glace : 2 \u00e9normes surprises ont marqu\u00e9 hier soir les quarts de finale de la coupe de Suisse. Les qualifications de 2 clubs de Swiss League, ex ligue nationale B, Ajoie et Rapperswil. \r\nles pr\u00e9cisions de Laurent Bastardoz\r\n   59'' \r\nLes tirage au sort des demi-finales de la coupe de Suisse qui se tiendront le jeudi 4 janvier aura lieu demain.", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9087918", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-22T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-22T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9087944", "ece-9087918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T05:37:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BB716C7-EA03-459C-A4B5-F8755E8CDABA", "internalArchiveId": "3BB716C7-EA03-459C-A4B5-F8755E8CDABA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Emmanuelle Jaquet, porte-parole du SEM;Boukari, Fouad;Pirker, Carole;Hans Stark, politologue, charg\u00e9 des relations franco-allemandes \u00e0  l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales;Carl-Alex Ridor\u00e9, Pr\u00e9fet de la Sarine et futur pr\u00e9sident de la future assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg;Paul-Albert Nobs, co-pr\u00e9sident de fusion 21, repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 civile;Corrado Pardini, membre du comit\u00e9 directeur d'UNIA et conseiller national PS BE;Gary Sheehan, entra\u00eeneur du HC Ajoie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(03/RENVOIS CAS DUBLIN PI) La Conf\u00e9d\u00e9ration reste sourde \u00e0 l'appel de Dublin... \r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, le SEM, n'entend pas reconsid\u00e9rer sa pratique des renvois de requ\u00e9rants d'asile arriv\u00e9s en Suisse par un autre pays europ\u00e9en. \r\nPlus de 200 organisations ont remis hier un appel \u00e0 Berne muni de 33'000 signatures pour demander plus de souplesse: comme renoncer aux expulsions lorsque des enfants, des familles ou des personnes malades sont concern\u00e9es. \r\nMais le SEM,Pietro Bugnon, rappelle qu'il tient d\u00e9j\u00e0 compte de certaines exceptions pour ces individus vuln\u00e9rables...\r\n  1'16\r\n(Bve Syrie) Pendant ce temps l\u00e0... \r\nLe conflit en Syrie en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0  sa 6e ann\u00e9e... 330.000 morts et des millions de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nAors qu'\u00e0 Sotchi, en Russie, les pr\u00e9sidents russe, turc et iranien se r\u00e9unissent aujourd'hui pour la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de r\u00e9unions internationales visant \u00e0 relancer le processus de paix...\r\nA cette ocassion Valdimir Poutine a \u00e9galement rencontre ce matin son homologue syrien Bachar el Assad pr\u00e9sent \u00e9galement dans la station baln\u00e9aire...\r\nLe pr\u00e9sident russe qui doit \u00e9galement  s'entretenir sur le sujet avec Trump \r\nAlors que sur le terrain l'arm\u00e9e syrienne a pris l'avantage face aux rebelles et au groupe Etat islamique.\r\nDe nouveaux pourparlers sous l'\u00e9gide de l'ONU sont \u00e9galement pr\u00e9vus \u00e0 Gen\u00e8ve le 28 novembre...\r\n(05/ALLEMAGNE ITV STARK) La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel s'est dite pr\u00eate, hier (LU), \u00e0 se porter \u00e0 nouveau candidate, en cas d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9e et malgr\u00e9 son \u00e9chec \u00e0 former un nouveau gouvernement. \r\nMais quelles sont ses chances? \r\nEcoutez la'anlyse du  politologue Hans Stark, charg\u00e9 des relations franco-allemandes \u00e0  l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales.\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Carole Pirker.\r\nLe pr\u00e9sident allemand \u00e9carte lui la tenue d'un nouveau scrutin dans l'imm\u00e9diat...\r\nIl a exhort\u00e9 hier la classe politique allemande, apr\u00e8s l'\u00e9chec historique des n\u00e9gociations gouvernementales, \u00e0 se ressaisir et \u00e0 former un gouvernement pour \u00e9viter des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qui affaibliraient l'Allemagne et l'Europe dit-il.\r\nFrank-Walter Steinmeier qui doit consulter les dirigeants des partis politiques dans les prochains jours...\r\n(Bve Remaniement France) Un remaniement gouvernemental devrait \u00eatre annonc\u00e9 aujourd'hui en France...\r\nUne annonce qui \u00e9tait attendue apr\u00e8s la nomination, samedi, de Christophe Castaner, le porte-parole du gouvernement, \u00e0 la t\u00eate du parti de la majorit\u00e9, la R\u00e9publique en marche...\r\nIl s'agira du second remaniement apr\u00e8s celui de juin, qui avait notament vu partir Fran\u00e7ois Bayrou...\r\nPlusieurs ministres pourraient \u00eatre remplac\u00e9s, selon Le Point. \r\nBruno Le Maire, ministre de l'Economie seraient ainsi sur le d\u00e9part, selon l'hebdomadaire.\r\n(Paris Brexit) Paris accueillira l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne, qui  va devoir quitter Londres en raison du Brexit, \r\nLe gendarme bancaire europ\u00e9en emploie pr\u00e8s de 170 personnes...\r\nD\u00e9cision prise hier \u00e0 l'issue d'un vote organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\nAmsterdam accueillira l'autre agence contrainte de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 cause du Brexit : l'Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament et ses 900 employ\u00e9s.\r\n(TF5/GRAND FRIBOURG PI) *** Impliquer la population dans le projet de fusion du grand Fribourg. \r\nUne d\u00e9marche originale et unique en Suisse. \r\nCe dimanche, les citoyens de 9 communes du Grand Fribourg \u00e9liront en effet leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue de la fusion. \r\nCes \u00e9lus auront pour mission d'inventer et penser la future ville... \r\nMaurice Doucas, l'id\u00e9e est d'impliquer la population d\u00e8s le d\u00e9but du processus...\r\n(Bve IMD) Aucun autre pays ne fait mieux que la Suisse quand il s'agit d'attirer, d\u00e9velopper et garder les meilleurs \u00e9l\u00e9ments pour ses entreprises. \r\nC'est ce qui ressort du classement mondial publi\u00e9 hier par le Centre de la comp\u00e9titivit\u00e9 mondiale de l'IMD, \u00e0 Lausanne. \r\nD\u00e9j\u00e0 en t\u00eate l'an dernier, la Suisse devance cette fois le Danemark, la Belgique, l'Autriche et la Finlande notamment. \r\nSon point fort: un syst\u00e8me d'apprentissage souvent \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le.\r\n(01/DIGITALISATION ITV PARDINI) *** Quel impact aura la digitalisation sur le march\u00e9 du travail en Suisse? \r\nC'est l'une des nombreuses questions abord\u00e9e hier lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence nationale consacr\u00e9e au num\u00e9rique. \r\n700 repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s, des milieux scientifiques, du monde politique, de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi les patrons et les syndicats \u00e9taient rassembl\u00e9s \u00e0 Bienne pour d\u00e9battre des atouts de la num\u00e9risation.\r\nLes syndicalistes qui veulent \u00e9viter que les travailleurs soient des victimes collat\u00e9rales de la num\u00e9risation. \r\nCorrado Pardini, membre du comit\u00e9 directeur d'UNIA et conseiller national PS bernois, identifie deux enjeux majeurs. \r\n   51''\r\nDes propos recuillis par St\u00e9phane Deleury. \r\nLa premi\u00e8re journ\u00e9e du digital, se tient aujourd'hui en Suisse...\r\nEvenement qui invite \u00e0 d\u00e9couvrir et exp\u00e9rimenter le monde num\u00e9rique.\r\n(17/ EVT/ ETUDE PPP DROIT TRAVAIL ELECTRONIQUE) *** Et justement dans cet univers du num\u00e9rique... Il y a tous ces outils comme les smartphones que vous tenez entre vos mains ou les ordinateurs que vous utilisez quotidiennement... Mais une serie de questions ethiques revient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 leur sujet...\r\nSont-ils produit de mani\u00e8re \u00e9quitable ? \r\nLes g\u00e9ants de ce march\u00e9 respectent-ils les r\u00e8gles en mati\u00e8re de droit du travail, de minerais des conflits et d'environnement ? \r\nLes ONG Pain pour le Prochain et Action de Car\u00eame publient aujourd'hui leur classement des entreprises \u00e9lectroniques. \r\nUne liste, Nicolas Vultier, qui devrait servir de boussole pour guider les consommateurs dans leurs achats\r\nDIRECT\r\nPain pour le Prochain, Action de Car\u00eame et leurs partenaires locaux chinois notamment ont pass\u00e9 en revue les dix plus grandes entreprises mondiales en la mati\u00e8re.  Avec ce premier constat : pour les producteurs les b\u00e9n\u00e9fices passent toujours avant le droit du travail. Dans les ateliers asiatiques, on accumulerait 80 \u00e0 90 heures suppl\u00e9mentaires par mois pour simplement gagner de quoi vivre. Les grandes firmes abuseraient \u00e9galement des stagiaires comme main d'oeuvre bon march\u00e9. Les ouvriers paieraient souvent le prix de strat\u00e9gie de croissance agressive avec des producteurs qui rejettent la faute des situations abusives sur les fournisseurs.\r\nPetite lueur d'espoir en mati\u00e8re d'utilisation de minerais des conflits tel le coltan ou le cobalt. Pour les auteurs du rapport, cela tient surtout aux r\u00e8glementations en vigueur aux Etats-Unis et en Europe. Les lois sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res. Preuve que pour faire avancer les choses, il faut passer par le l\u00e9gislateur et par la volont\u00e9 politique. M\u00eame constat en mati\u00e8re de protection de l'environnement. Certaines soci\u00e9t\u00e9s se sont enfin attaqu\u00e9es aux produits polluants utilis\u00e9s en cours de fabrication. \r\nAu vu de ce bilan pas vraiment r\u00e9jouissant, les organisations exhortent d\u00e9j\u00e0 les administrations, les universit\u00e9s suisses et les consommateurs \u00e0 prendre en compte les crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et d'\u00e9thique en n'achetant que des appareils \u00e9lectroniques produits de mani\u00e8re responsable.\r\n(Bve foret Bialowieza) La Pologne menac\u00e9e de lourdes sanctions dans sa gestion de la For\u00eat de Bialowieza...\r\nClass\u00e9e au patrimoine mondial de l'Unesco, elle est l'une des for\u00eats naturelles les mieux conserv\u00e9es d'Europe...\r\nMais elle subit depuis le mois de mars des abattages d'arbres d\u00e9cid\u00e9s par Varsovie et auxquels l'UE s'oppose.\r\nDes manifestants s'opposent depuis des mois \u00e0 l'abattage d'arbres.\r\nLa Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne a menac\u00e9, hier, la Pologne d'une astreinte \"d'au moins 100 000 euros par jour\" si elle ne cessait pas \"imm\u00e9diatement\" l'abattage des arbres. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Varsovie a accus\u00e9 la justice europ\u00e9enne de manquer d'impartialit\u00e9, affirmant proc\u00e9der \u00e0 des coupes \"de protection\" uniquement pour stopper la prolif\u00e9ration d'insectes, prot\u00e9ger le trafic routier et lutter contre les feux de for\u00eat.\r\n(TF6/HOCKEY AJOIE PI) En Hockey sur glace. Des huit \u00e9quipes encore en lice en Coupe de Suisse, le HC Ajoie est l'une des deux formations rescap\u00e9es de la Swiss League, anciennement Ligue nationale B, avec Rapperswil. \r\nEn qu\u00eate d'un nouvel exploit, les Ajoulots d\u00e9fieront ce soi, en quarts de finale, les Langnau Tigers ; Alain Th\u00e9voz.\r\n  1'39\r\n***Et l'autre \u00e9quipe romande en lice en quart de finale de la Coupe de Suisse : le HC Bienne d\u00e9fiera le CP Berne.  Coup d'envoi \u00e9galement \u00e0 19h45.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9083680", "ece-9083656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32837F4C-74FB-4A52-92E4-80BAD1944EE5", "internalArchiveId": "32837F4C-74FB-4A52-92E4-80BAD1944EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (3/10)", "publicationDate": "2017-11-19T00:00:00Z", "durationSec": 3228, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9058167", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 / INI_2017-11-19T06:03:00_psalterophilie-ps-145", "Initiales du 19.11.2017"], "variantIds": ["ece-9058167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "webPublicationDate": "2017-11-18T15:40:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}