{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=850&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=875&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=825&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-1758AC69-7561-43DE-A541-678F992F1D4F", "internalArchiveId": "1758AC69-7561-43DE-A541-678F992F1D4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cesla Amarelle sera la troisi\u00e8me candidate au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste vaudois a d\u00e9sign\u00e9 Cesla Amarelle comme troisi\u00e8me candidate \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, samedi lors de son congr\u00e8s \u00e0 Montreux, aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite.\r\n\r\n* * Cesla Amarelle sera la troisi\u00e8me candidate au Conseil d'Etat vaudois 18h PSV\r\nLes socialistes vaudois ont choisi Cesla Amarelle... La conseill\u00e8re nationale socialiste sera donc en lice pour le Conseil d'Etat vaudois, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite...\r\nMarc Menichini, vous avez suivi l'assembl\u00e9e du PS vaudois... C'est une nette victoire pour Cesla Amarelle !...\r\nBlablabla\r\n- Est-ce que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tendus comme certains le pronostiquaient ?\r\nBlablabla\r\n- Qu'est-ce qui a favoris\u00e9 Cesla Amarelle ?\r\nBlablabla", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289578", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cesla Amarelle sera la troisi\u00e8me candidate au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2017-01-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste vaudois a d\u00e9sign\u00e9 Cesla Amarelle comme troisi\u00e8me candidate \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, samedi lors de son congr\u00e8s \u00e0 Montreux, aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite."], "variantIds": ["ece-8289578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:56Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes socialistes Vaudois ont choisi Cesla Amarelle concert national- socialiste sera donc en lice pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard et de nourrir Gorrite et Marc mais Lucchini, vous avez suivi l'assembl\u00e9e du PS Vaudois c'est une nette victoire pour Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [87%] :\r\nBen oui, on peut dire \u00e7a Cesla Amarelle, l'actuelle conseill\u00e8re nationale a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour avec 268 voix sur 462 Fabienne Freymond Cantone est arriv\u00e9 2\u00e8me avec une centaine de voix et la syndique d'Avanche Roxana meilleur Keller a obtenu une septantaine de suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [80%] :\r\nAlors cette assembl\u00e9e s'annon\u00e7ait assez tendue, est ce que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 si tendue que \u00e7a oh. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nOui, alors il y avait effectivement une certaine tension, il faut le dire, m\u00eame si la direction du parti apr\u00e8s bien cadr\u00e9 ce qui, notamment au moment des questions aux candidats, tout \u00e9tait tr\u00e8s bien organis\u00e9, donc il n'y a pas eu de coup d\u00e9gradation personnel m\u00eame si, m\u00eame si c'est clair, les discours de soutien aux candidate \u00e9taient pour le moins les mots choisis, mais sans \u00e9quivoque, et puis cette surprise en par exemple de voir le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod, ou encore la conseill\u00e8re nationale Ada Mara, qui est une coll\u00e8gue de Cesla Amarelle sous la Coupole, \u00e0 Berne et bien soutenir la candidature de Fabienne Freymond 25 mais ce soir, les t\u00e9nors du parti sont tous d'accord sur un point, pass\u00e9e cette primaire maintenant est venu le temps de l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [80%] :\r\nLa marque qu'est -ce qui a finalement favoris\u00e9 la d\u00e9signation de Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [88%] :\r\nEh bien, je dirais, un choix pragmatique, peut-\u00eatre m\u00eame arithm\u00e9tique selon les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, h\u00e9 bien c'est Cesla Amarelle, la mieux \u00e0 m\u00eame de garder le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Nyon et ainsi de maintenir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, donc son parcours, sa personnalit\u00e9, ses combats pass\u00e9s et pr\u00e9sents et aussi, h\u00e9 bien j'ai succ\u00e9d\u00e9 les taureaux ont pes\u00e9 dans la balance et son discours cet apr\u00e8s- midi devant le Congr\u00e8s a certainement marqu\u00e9 les esprits, un discours durant lequel l'yverdonnoise s'est plac\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans la continuit\u00e9 du travail de l'actuel gouvernement tout en pr\u00e9sentant, en pr\u00e9sentant ses priorit\u00e9s Cesla Amarelle donc rendez- vous avec les Vaudois et les Vaudois, le 21 avril prochain, date du 1er tour des \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [84%] :\r\nMerci Marc qui vos c\u00f4t\u00e9s Cesla Amarelle elles-m\u00eames, bonsoir, bonsoir messieurs alors est -ce que vous attendiez une telle victoire une nette victoire, un des premiers tours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [87%] :\r\n\u00e9coutez, on en g\u00e9n\u00e9ral en politique, on pense que tout est possible, \u00e7a, c'est vrai que se cr\u00e9e \u00e0 un congr\u00e8s qui a qui \u00e9tait compos\u00e9 de de tr\u00e8s nombreux militants et donc c'est toujours difficile d'anticiper, mais c'est vrai que, disons, si j'ai pu observer qu'il y avait des soutiens importants qui qui mettait manifester avec effectivement d\u00e8s qu'il a install\u00e9 tant au niveau des militants que niveau pays qui des t\u00e9nors du parti, comme on dit, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de force pour aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\nQu'est -ce qui a fait la diff\u00e9rence, selon vous, hein est -ce que c'est votre notre notori\u00e9t\u00e9 votre parcours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [85%] :\r\n\u00e9coutez, c'est difficile \u00e0 dire, d'une part parce que, il y avait 2 autres excellentes candidate Fabienne Freymond entonner les refrains de mani\u00e8re Keller qui \u00e9taient, qui sont des, des, des, des personnalit\u00e9s aussi du parti qui ont elles-m\u00eames aussi beaucoup d'arguments et de et de crit\u00e8res, comment dire, tr\u00e8s positif invoqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire je je salue la \u00e0 la mani\u00e8re dont elles ont effectu\u00e9 ce cette course \u00e0 la vie dure parce que c'est la 1\u00e8re fois que le parti \u00e9tait \u00e9tait dans un h\u00f4tel, ce type d'exercice mais disons les les crit\u00e8res qui ont qui ont pr\u00e9valu, \u00e7a a eu \u00e9videmment ils sont, ils sont pr\u00eats, qui sont tr\u00e8s diversifi\u00e9s, je pense que, effectivement, l'exp\u00e9rience d'un d'un d'un mandat f\u00e9d\u00e9ral ou bien aussi le fait queJ. pu d\u00e9montrer pendant 8 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti socialiste Vaudois de il y a un certain nombre de, de, de, de comp\u00e9tences et de r\u00e9sultats ont permis peut-\u00eatre de, de, de faire pencher la balance, mais \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire il faut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [84%] :\r\nCesla vous voil\u00e0 largement soutenu par l'Assembl\u00e9e, il n'emp\u00eache, on peut souvenez on n'oubliera pas, \u00e0 l'appel de Pierre-Yves Maillard en faveur de candidature non universitaire Roxane Keller, donc il est employ\u00e9 de commerce, on rappelle, \u00e7'aurait pu brouiller les cartes, \u00e7a n'a pas fait ce que vous \u00eates une personne rancuni\u00e8re est -ce que vos relations avec Pierre-Yves Maillard devons pas \u00eatre affect\u00e9 en quelque sorte par par cette par cet appel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [89%] :\r\n\u00e9coutez pas du tout, je pense que Pierre-Yves Maillard, il a fait un appel pour que justement il y a eu dans les listes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale au Parti socialiste des listes qui prennent en compte le fait qu'il faut des hommes, des femmes et surtout qu'il y ait des profils diversifi\u00e9s et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, moi je, je connais Pierre-Yves Maillard, je sais que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il qu'il n'obtient ce discours \u00e0 chaque \u00e9lection, il cherche \u00e0 faire en qu'il y a eu \u00e0 la fois des personnes qui sont tr\u00e8s investis dans certains secteurs de l'\u00e9conomie, \u00e0 la fois des des personnes qui ont d'autres exp\u00e9riences, notamment familiales etc, donc \u00e7a c'est quelque chose qui est, qui est connu, c'est un discours qui chez lui est connu maintenant, il se trouve que certains ont fait le lien avec ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis aussi, alors \u00e7a amplifier si vous voulez le le d\u00e9bat de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, mais moi je pense que, ils ont Pierre-Yves Maillard, je le connais depuis longtemps, \u00e7a c'est c'est travailler longtemps avec lui lorsqu'il \u00e9tait conseiller d'\u00c9tat, explique le pr\u00e9sident, je sais que c'est pas un grand politicien de salon, le Parti socialiste doit beaucoup et des enjeux, je n'ai aucune peine \u00e0 Amina chimique, la collaboration, le cas \u00e9ch\u00e9ant, car l'\u00e9lection se serait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [93%] :\r\nMerci beaucoup Cesla Amarelle avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que, donc, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour la pour la candidature au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard et de nourrir Gorrite et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:36) [84%] :\r\nOui, sans rire, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-14T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1569235", "internalArchiveId": "AA1701569346", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8306521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8306530.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "R\u00e9cusions juges Fabrice A.: les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard, depuis Gen\u00e8ve", "Pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises: l'envol du candidat Macron", "Parti socialiste vaudois: trois candidates, une place", "Fiat-Chrysler accus\u00e9 de tricherie dans un nouveau \"dieselgate\"", "Ski alpin / Wengen: la neige a surpris tout le monde lors du combin\u00e9", "En Chine la censure perdure", "Les futurs ministres prennent leurs distances avec Trump", "Un nouveau foyer d\u2019accueil pour migrants \u00e0 Ecublens", "La descente du Lauberhorn: une course sp\u00e9ciale pour les Suisses", "Censure Chine: les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre, journaliste, depuis Honk Kong", "R\u00e9cusation des juges de Fabrice A., le proc\u00e8s repart \u00e0 z\u00e9ro", "Cent policiers romands victimes d'une intoxication alimentaire", "La rougeole n'est pas \u00e9limin\u00e9e en Suisse", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Seul dans la bataille, il prend de l\u2019avance.", "C\u2019est trois visions de la gauche qui s\u2019affrontent.", "Plus de 100'000 v\u00e9hicules seraient concern\u00e9s aux Etats-Unis.", "Les chutes ont frein\u00e9 les favoris et permis \u00e0 l\u2019outsider Niels Hintermann de s\u2019adjuger la victoire.", "Google ou Facebook y sont encore inaccessibles.", "Auditionn\u00e9s par les membres du S\u00e9nat am\u00e9ricain, ils arrondissent les angles.", "Il devrait accueillir jusqu\u2019\u00e0 200 personnes.", "Les skieurs h\u00e9lvetiques esp\u00e8rent, cette ann\u00e9e encore, atteindre le podium.", "C\u2019est sur la requ\u00eate de l\u2019accus\u00e9 que les juges ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9s.", "Ils d\u00e9noncent leurs conditions d\u2019h\u00e9bergement.", "Le nombre de cas a doubl\u00e9 en 2016, avec 70 malades."], "variantIds": ["ece-8202166", "ece-8202164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-31T15:35:29Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:20:14\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:23:19\r\n            Fabrice A.,\r\n jug\u00e9 pour l'assassinat d'Adeline,\r\n\r\n19:30:23:21  19:30:27:03\r\n obtient la r\u00e9cusation des juges,\r\n    soup\u00e7onn\u00e9s de parti pris.\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:31:00\r\n     Le proc\u00e8s reprend \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:35:18\r\n     Cent policiers, mobilis\u00e9s\r\npour la visite du pr\u00e9sident chinois,\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:38:21\r\n             victimes\r\n  d'une intoxication alimentaire.\r\n\r\n19:30:38:23  19:30:43:11\r\n   Dix ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:46:10\r\n           Ils d\u00e9noncent\r\n   les conditions d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:51:15\r\n   En France, le candidat Macron\r\nse d\u00e9tache de ses anciens camarades,\r\n\r\n19:30:51:17  19:30:55:09\r\noccup\u00e9s par la primaire socialiste.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:58:19\r\n      Epid\u00e9mie de rougeole, \r\n     en Suisse, l'an dernier.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:03:23\r\n L'ECAL et l'EHL ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es.\r\n\r\n19:31:04:01  19:31:10:11\r\nLa visite du pr\u00e9sident Chinois nous\r\nfait nous pencher sur ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:12:23\r\nLa censure est permanente en Chine.\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:18:10\r\n       Le combin\u00e9 chamboul\u00e9\r\n      par la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 Wengen.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:27:16\r\nUn inconnu sur la plus haute marche,\r\n    le Suisse Niels Hintermann.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:33:10\r\nLe proc\u00e8s avait d'abord \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9,\r\nmais finalement, tout va recommencer.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:44:14\r\nFabrice A. risque l'internement \u00e0 vie\r\n apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:50:04\r\n-Le proc\u00e8s doit recommencer \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:31:50:06  19:31:54:04\r\n          A la demande\r\n   des avocats de Fabrice A.,\r\n\r\n19:31:54:06  19:31:57:14\r\n  la chambre p\u00e9nale de recours\r\n       r\u00e9cuse les juges.\r\n\r\n19:31:57:16  19:32:01:18\r\n   Pour les proches d'Adeline,\r\n c'est un choc et une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:32:02:05  19:32:04:01\r\n         -J'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n19:32:04:02  19:32:06:16\r\nJe me suis dit: \"Encore du temps.\"\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:10:03\r\n    Encore du temps \u00e0 attendre,\r\n            \u00e0 souffrir,\r\n\r\n19:32:10:05  19:32:15:11\r\n      avant de pouvoir passer\r\n \u00e0 autre chose, \u00e0 un deuil normal.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:21:22\r\n  -La chambre de recours explique\r\nque les juges avaient un parti pris.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:26:02\r\n Le 6 octobre, en plein proc\u00e8s,\r\nle tribunal suspend la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:32:26:04  19:32:29:13\r\n  afin d'obtenir une troisi\u00e8me\r\n    expertise psychiatrique.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:33:18\r\n  Selon la chambre de recours, \r\n c'est l\u00e0 une d\u00e9cision partiale.\r\n\r\n19:32:33:20  19:32:38:12\r\nLa deuxi\u00e8me expertise n'\u00e9tait pas\r\nen faveur d'un internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:09\r\nOr pour prononcer cette sentence,\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:44:11\r\n     deux expertises doivent\r\n  se rejoindre sur la question.\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:48:13\r\nLa demande des juges montrerait donc\r\n   une id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue du verdict.\r\n\r\n19:32:48:15  19:32:51:21\r\n      La famille d'Adeline\r\nne partage pas cette impression.\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:53:21\r\n   -Je n'ai pas eu ce sentiment.\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:58:16\r\n   On a eu pas mal de demandes,\r\net ils ont tout refus\u00e9, pour nous.\r\n\r\n19:32:58:18  19:33:04:05\r\n  Ils ne nous avantageaient pas,\r\n   puisqu'ils ont tout refus\u00e9.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:07:08\r\n   -Les avocats de la d\u00e9fense\r\n       ne commentent pas.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:09:22\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral prend acte.\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:14:11\r\n       Impossible de dire\r\n  quand les d\u00e9bats reprendront.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:16:20\r\nIl faut nommer de nouveaux juges,\r\n\r\n19:33:16:22  19:33:21:02\r\nqui devront prendre connaissance\r\n      de toute l'affaire.\r\n\r\n19:33:22:06  19:33:25:06\r\n          -Jo\u00ebl Boissard,\r\n    le proc\u00e8s le plus m\u00e9diatis\u00e9\r\n\r\n19:33:25:08  19:33:27:16\r\n     en Suisse repart \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:33:27:18  19:33:34:08\r\n          C'est un fiasco\r\n    pour la justice genevoise !\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:40:06\r\n     -Ce sont de grands d\u00e9g\u00e2ts\r\n  pour la famille et les proches,\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:42:12\r\n          qui pensaient\r\n     avancer dans leur deuil.\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:45:20\r\n   C'est aussi un d\u00e9g\u00e2t d'image\r\n    pour la justice genevoise:\r\n\r\n19:33:45:22  19:33:47:09\r\n   le report, la reprise \u00e0 z\u00e9ro,\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:49:06\r\n           les d\u00e9lais,\r\n    les frais suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:53:00\r\n        Des voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\n     dans le monde judiciaire:\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:57:14\r\n      si faillite il y a eu,\r\n  elle s'est d\u00e9roul\u00e9e en octobre,\r\n\r\n19:33:57:16  19:34:08:14\r\n         lorsque les juges\r\n  sont entr\u00e9s avec un parti pris.\r\n\r\n19:34:08:16  19:34:16:00\r\n    Un juge doit attendre la fin\r\ndes d\u00e9bats pour se faire son opinion.\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:21:23\r\n         C'est cette r\u00e8gle\r\n  du fonctionnement de la justice\r\n\r\n19:34:22:01  19:34:25:13\r\n  que la chambre de recours est\r\nvenue rappeler avec sa r\u00e9cusation.\r\n\r\n19:34:25:15  19:34:28:20\r\n      Elle veut que le proc\u00e8s\r\n    parte sur des bases saines.\r\n\r\n19:34:28:22  19:34:31:23\r\n Mais le prix \u00e0 payer reste \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:34:33:00  19:34:34:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:34:19  19:34:37:15\r\n       300 policiers romands\r\n      et tessinois en col\u00e8re.\r\n\r\n19:34:37:17  19:34:41:09\r\n  R\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 deux jours\r\nde l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois,\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:44:09\r\n        ils doivent assurer\r\nla s\u00e9curit\u00e9 lors de ce d\u00e9placement.\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:48:07\r\n Mais la logistique de l'op\u00e9ration\r\n    semble avoir \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:51:08\r\n           Ils d\u00e9noncent\r\n   les conditions d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:34:51:10  19:34:56:08\r\n Ce soir, ils sont 100 \u00e0 souffrir\r\n   d'intoxication alimentaire.\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:01:19\r\n   -Cette caserne a d\u00fb prendre\r\n      des allures de palace\r\n\r\n19:35:01:21  19:35:05:21\r\n   pour des agents de police qui\r\nont v\u00e9cu deux jours rocambolesques.\r\n\r\n19:35:05:23  19:35:08:14\r\n    Une plainte a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e\r\n         \u00e0 l'Etat-Major\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:22\r\n    de la police genevoise,\r\n  organisatrice de la mission.\r\n\r\n19:35:13:01  19:35:16:14\r\n      Mercredi, 300 agents\r\n  venant de diff\u00e9rents cantons\r\n\r\n19:35:16:16  19:35:20:13\r\n  sont mobilis\u00e9s pour s\u00e9curiser\r\n  les r\u00e9unions internationales\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:23:03\r\nqui se d\u00e9roulent en Suisse romande.\r\n\r\n19:35:23:05  19:35:27:02\r\n Des probl\u00e8mes de planification,\r\n      des punaises de lit.\r\n\r\n19:35:27:04  19:35:32:12\r\n  On case alors les agents dans\r\n des abris, sans sac de couchage\r\n\r\n19:35:32:14  19:35:36:09\r\n     alors que le chauffage\r\n        est inexistant.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:44:08\r\nHier, une intoxication alimentaire\r\na r\u00e9veill\u00e9 une centaine d'agents.\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:48:00\r\n10 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:50:01\r\n        -Quand on a appris\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:11\r\n        cette intoxication,\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:56:14\r\n     \u00e7a rajoutait au probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:56:16  19:36:00:02\r\nIl y avait des choses inacceptables.\r\n\r\n19:36:00:04  19:36:06:13\r\n       Mais vu l'engagement,\r\n      on a d\u00fb faire au mieux.\r\n\r\n19:36:07:01  19:36:08:23\r\n         -On n'a jamais vu\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:06\r\n     d'organisation pareille.\r\n\r\n19:36:11:08  19:36:14:20\r\n         On a l'habitude\r\n    des conditions difficiles,\r\n\r\n19:36:14:22  19:36:19:16\r\n     mais quand un engagement \r\n     est pr\u00e9vu de longue date,\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:29:14\r\nil faut faire le minimum pour avoir\r\n  des conditions de vie normales.\r\n\r\n19:36:30:05  19:36:33:07\r\n-Le pr\u00e9sident du syndicat de police\r\n\r\n19:36:33:09  19:36:36:08\r\nneuch\u00e2teloise confirme le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:36:10  19:36:40:16\r\n  Pour lui, ce genre de mission\r\ndemande une bonne ma\u00eetrise de soi.\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:44:20\r\n   Si les agents sont fatigu\u00e9s,\r\nils risquent de faire des erreurs.\r\n\r\n19:36:44:22  19:36:49:19\r\n   Il a demand\u00e9 le rapatriement\r\ndes agents neuch\u00e2telois intoxiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:49:21  19:36:53:23\r\n   Les agents sur pied seront\r\n mobilis\u00e9s jusqu'au 19 janvier.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:59:01\r\n-Les discussions sur la r\u00e9unification\r\n         de l'\u00eele de Chypre\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:01:04\r\n     sont suspendues en raison\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:05:06\r\n  d'un d\u00e9saccord sur la pr\u00e9sence\r\n   militaire turque dans l'\u00eele.\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:09:23\r\n Pour le pr\u00e9sident turc Erdogan, un\r\nretrait des soldats turcs est exclu.\r\n\r\n19:37:10:01  19:37:13:14\r\n       Les Chypriotes grecs\r\n       exigent ce retrait.\r\n\r\n19:37:13:16  19:37:17:13\r\n     La Conf\u00e9rence de Chypre\r\n se poursuivra mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:18:02  19:37:22:07\r\n Premier d\u00e9bat entre les candidats\r\n\u00e0 la primaire socialiste en France.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:24:15\r\nElle doit d\u00e9signer le champion du PS\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:27:14\r\n lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n             en avril.\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:34:07\r\n  L'ancien prot\u00e9g\u00e9 de F.Hollande,\r\n   E.Macron, prend de l'avance.\r\n\r\n19:37:35:10  19:37:38:22\r\n   -Quatre anciens ministres,\r\n    un ex-premier ministre.\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:42:22\r\n     Le panel des candidats\r\n    semblait en rodage hier.\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:46:03\r\n        Ne pas se f\u00e2cher,\r\n         car chacun sait\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:49:02\r\n      que viendra le temps\r\n       du rassemblement.\r\n\r\n19:37:49:04  19:37:51:01\r\n   Mais qui rassemblera qui ?\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:53:06\r\n  La question jette un froid...\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:57:22\r\n-Il y aura au moins trois candidats\r\n\u00e0 gauche dans cette pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:02:06\r\nEmmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon\r\net le vainqueur de cette primaire.\r\n\r\n19:38:02:08  19:38:05:14\r\n     Pour \u00e9viter l'\u00e9limination\r\n       d\u00e8s le premier tour,\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:11\r\n        le moins bien plac\u00e9\r\n       doit-il se d\u00e9sister ?\r\n\r\n19:38:09:20  19:38:12:10\r\n  -Perplexit\u00e9 sur les visages.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:15:16\r\nE.Macron est dans toutes les t\u00eates,\r\n\r\n19:38:15:18  19:38:18:22\r\n        car les sondages\r\n    influent sur la campagne.\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:22:02\r\n       Et que disent-ils \r\n       depuis deux mois ?\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:25:16\r\n     -Arr\u00eatez de nous demander\r\n        ce que la politique\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:28:05\r\n       peut faire pour vous.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:30:03\r\n        J'attends de savoir\r\n\r\n19:38:30:05  19:38:33:01\r\nce que vous pouvez faire vous-m\u00eame !\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:37:12\r\n   -En sondage, Macron semble\r\n  mieux plac\u00e9 au premier tour.\r\n\r\n19:38:37:14  19:38:45:09\r\nMais le nouveau mouvement En Marche\r\nn'a pas de relais sur le territoire.\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:51:19\r\nDes relais indispensables au futur\r\n  pr\u00e9sident s'il veut gouverner.\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:54:14\r\n      -La premi\u00e8re condition\r\n\r\n19:38:54:16  19:38:57:05\r\n   d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:38:57:07  19:38:59:19\r\n        de la R\u00e9publique, \r\n       c'est de rassembler.\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:04:14\r\n C'est la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \r\nqui fera la majorit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:06:15\r\n       -C'est donc \u00e0 partir\r\n\r\n19:39:06:17  19:39:09:05\r\n   de notre rassemblement \u00e0 nous\r\n\r\n19:39:09:07  19:39:12:20\r\n       que nous organiserons\r\n  le dialogue et le rassemblement\r\n\r\n19:39:12:22  19:39:16:03\r\navec Jean-Luc M\u00e9lenchon et Macron.\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:18:07\r\n     -Mais rien n'est jou\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:20:17\r\n   Affranchie de ses ma\u00eetres,\r\n\r\n19:39:20:19  19:39:24:04\r\n      la cr\u00e9ature politique\r\n a pris des allures de rockstar.\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:27:08\r\n         -Ce que je veux,\r\n     c'est que vous, partout,\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:19\r\n  vous alliez nous faire gagner !\r\n\r\n19:39:29:21  19:39:32:09\r\n       C'est notre projet !\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:36:07\r\n         Vive la France !\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:40:15\r\n     -Le scandale Volkswagen \r\n    est dans tous les esprits.\r\n\r\n19:39:40:16  19:39:44:12\r\n       VW avait fait croire\r\nque ses voitures polluaient moins.\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:49:01\r\nLe groupe Fiat Chrysler fait aussi\r\nl'objet d'accusations similaires.\r\n\r\n19:39:49:03  19:39:52:01\r\n         100'000 v\u00e9hicules\r\n    seraient concern\u00e9s aux USA.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:56:15\r\n-Le titre du voiturier Fiat Chrysler\r\n   se met \u00e0 zigzaguer en Bourse.\r\n\r\n19:39:56:17  19:40:00:07\r\n      Hier, 18 % de pertes\r\n    \u00e0 New York, 16 % \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:03:15\r\n      L'autorit\u00e9 boursi\u00e8re \r\n     a suspendu sa cotation,\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:07:17\r\n        la faute au gendarme\r\nde l'environnement am\u00e9ricain, l'EPA,\r\n\r\n19:40:07:19  19:40:12:22\r\n   qui accuse le constructeur \r\n   d'avoir truqu\u00e9 ses moteurs.\r\n\r\n19:40:13:00  19:40:18:18\r\n100'000 voitures destin\u00e9es au march\u00e9\r\n   am\u00e9ricain seraient concern\u00e9es.\r\n\r\n19:40:18:20  19:40:22:00\r\n    La question est de savoir\r\n         si la tricherie\r\n\r\n19:40:22:02  19:40:30:15\r\n    ou si l'agence am\u00e9ricaine\r\n m\u00e9lange les vis et les boulons.\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:05\r\n     -Dans le cas Volkswagen,\r\n\r\n19:40:33:07  19:40:35:06\r\n      il y avait une volont\u00e9\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:36:13\r\n            de tromper.\r\n\r\n19:40:36:15  19:40:39:08\r\n  L\u00e0, c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:42:11\r\n    Le patron de Fiat Chrysler\r\n          \u00e9tait enrag\u00e9.\r\n\r\n19:40:42:13  19:40:46:22\r\n     Il aurait voulu poursuivre\r\nles discussions avant d'\u00eatre accus\u00e9.\r\n\r\n19:40:47:00  19:40:51:13\r\n        Pour lui, tout \u00e7a \r\n       n'est que politique.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:54:16\r\n-Le dossier pourrait \u00eatre politique.\r\n\r\n19:40:54:18  19:40:58:21\r\n     Fiat Chrysler \u00e9tait dans\r\nle collimateur des agents f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:01:17\r\n          depuis un an,\r\n     en pleines n\u00e9gociations\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:04:05\r\nsur la conformit\u00e9 de ses moteurs.\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:08:10\r\n   Mais l'administration Obama\r\na comme voulu vider ses layettes,\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:07\r\n      histoire de dessouder\r\n      l'\u00e9quipe de D.Trump,\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:14:13\r\n       qui a fait trembler\r\n        le patron de Fiat\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:18:00\r\n        sur ses voitures\r\n     fabriqu\u00e9es au Mexique.\r\n\r\n19:41:18:01  19:41:21:23\r\nTrump avait obtenu de S.Marchionne\r\n       la promesse de cr\u00e9er\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:27:15\r\n  2'000 emplois aux Etats-Unis\r\n  et 1 mia d'investissements.\r\n\r\n19:41:28:10  19:41:32:03\r\n      -Renault est soup\u00e7onn\u00e9\r\n  d'avoir utilis\u00e9 des dispositifs\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:36:13\r\n   pour contr\u00f4ler les \u00e9missions\r\npolluantes de ses voitures diesel.\r\n\r\n19:41:36:15  19:41:40:13\r\n   L'ouverture d'une information\r\n    judiciaire a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:41:40:15  19:41:42:12\r\n    Renault a r\u00e9agi et affirm\u00e9\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:46:11\r\n    que ses v\u00e9hicules \u00e9taient\r\n conformes aux normes en vigueur.\r\n\r\n19:41:47:04  19:41:51:18\r\n Les membres du futur gouvernement \r\nde D.Trump auditionn\u00e9s par le S\u00e9nat,\r\n\r\n19:41:51:20  19:41:54:10\r\n      condition sine qua non\r\n        \u00e0 leur nomination.\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:14\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 choisis\r\n  pour leurs positions tranch\u00e9es\r\n\r\n19:41:57:16  19:42:01:01\r\n      et pour leur proximit\u00e9\r\n  avec le magnat de l'immobilier.\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:03:21\r\n         Ils ont tendance\r\n      \u00e0 arrondir les angles.\r\n\r\n19:42:04:16  19:42:07:19\r\n  -Ce sont les futurs ministres\r\n        de Donald Trump.\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:11:17\r\n   Mais ils ne semblent gu\u00e8re \r\n   sur la m\u00eame longueur d'onde\r\n\r\n19:42:11:19  19:42:14:02\r\n         sur la Russie.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:18:02\r\n Pour Rex Tillerson, secr\u00e9taire\r\n   d'Etat am\u00e9ricain d\u00e9sign\u00e9,\r\n\r\n19:42:18:04  19:42:21:03\r\n la Russie constitue un danger.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:23:20\r\n   -Nous devons \u00eatre conscients\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:26:09\r\n de notre relation avec la Russie.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:30:00\r\n       Nos alli\u00e9s de l'OTAN\r\n     ont raison de s'alarmer.\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:34:22\r\nLes activit\u00e9s r\u00e9centes de la Russie\r\n\r\n19:42:34:23  19:42:39:21\r\n     sont all\u00e9es \u00e0 l'encontre\r\n     des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:42:40:05  19:42:45:01\r\n -Pour James Mattis, secr\u00e9taire \r\n \u00e0 la D\u00e9fense d\u00e9sign\u00e9: m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:42:45:03  19:42:52:02\r\n      L'homme ne croit pas\r\n       au rapprochement.\r\n\r\n19:42:53:16  19:42:57:04\r\n -Il faut que nous reconnaissions\r\n\r\n19:42:57:06  19:42:59:18\r\n    la r\u00e9alit\u00e9 de la situation\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:02:20\r\n\u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:06:02\r\nM. Poutine essaie de briser l'OTAN.\r\n\r\n19:43:06:04  19:43:09:07\r\nIl faut que nous prenions des mesures\r\n\r\n19:43:09:09  19:43:15:03\r\n   diplomatiques, \u00e9conomiques, \r\n  militaires pour nous d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:43:15:14  19:43:20:20\r\n-Mike Pompeo, le prochain directeur\r\n de la CIA, s'estime lui convaincu\r\n\r\n19:43:20:22  19:43:26:00\r\n que Moscou a dirig\u00e9 les r\u00e9centes \r\ncyberattaques imput\u00e9es \u00e0 la Russie.\r\n\r\n19:43:26:15  19:43:28:23\r\n     -Concernant l'implication\r\n\r\n19:43:29:01  19:43:31:11\r\nde la Russie dans les cyberattaques,\r\n\r\n19:43:31:13  19:43:33:11\r\n        c'est assez clair.\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:38:09\r\n  Ce sont des actions agressives\r\n   ordonn\u00e9es par l'Etat russe.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:46:02\r\n -Le rapprochement souhait\u00e9 par\r\nD.Trump semble assez mal engag\u00e9.\r\n\r\n19:43:47:04  19:43:50:16\r\n        -En Suisse romande,\r\n    ce sont les portes ouvertes\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:54:09\r\n    de l'Etablissement vaudois\r\n     d'accueil des migrants.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:58:17\r\nIl devrait accueillir 200 personnes\r\n     d'ici un mois \u00e0 Ecublens.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:05:17\r\n    Cinq ans de proc\u00e9dure pour\r\n concr\u00e9tiser ce projet \u00e0 10 mios.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:09:19\r\n      -Au coeur de la zone\r\n    industrielle d'Ecublens,\r\n\r\n19:44:09:21  19:44:12:13\r\n  quatre b\u00e2timents tout neufs.\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:04\r\n     C'est le nouveau foyer\r\n         pour migrants.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:21:03\r\nIl ouvrira ses portes dans un mois,\r\n  apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:24:09\r\n -Le terrain appartient au canton.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:12\r\n      Il \u00e9tait constructible\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:28:20\r\n  mais pas pour de l'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:44:28:22  19:44:31:10\r\n         Il a fallu faire\r\n      un plan d'affectation.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:33:11\r\n      Il y a eu des recours.\r\n\r\n19:44:33:12  19:44:37:16\r\n  Le permis de construire a aussi\r\n    fait l'objet d'un recours.\r\n\r\n19:44:37:18  19:44:40:12\r\n De nouveau deux ans de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:45:11\r\n   Le chantier a dur\u00e9 une ann\u00e9e,\r\n        ce qui est rapide.\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:48:18\r\n -200 personnes habiteront ici.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:53:10\r\n   Chaque chambre fait 12 m2,\r\n     avec frigo et armoire.\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:55:12\r\n        -Pour une famille,\r\n\r\n19:44:55:14  19:44:57:12\r\n        il y aura peut-\u00eatre\r\n\r\n19:44:57:14  19:44:59:09\r\n        plusieurs chambres.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:03:15\r\nLes personnes seules cohabiteront,\r\n      deux dans une chambre.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:06:13\r\n  Ca deviendra leur espace priv\u00e9.\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:10:09\r\n         Ils auront aussi\r\n    des structures collectives,\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:14:03\r\n          des cuisines,\r\n  des sanitaires, une buanderie.\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:17:16\r\n-Ce projet est limit\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n19:45:17:18  19:45:21:20\r\nLe foyer ne pourra \u00eatre exploit\u00e9\r\n     que pendant huit ans.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:26:15\r\n Apr\u00e8s, sur ce terrain, pourrait\r\nsurgir une bretelle autorouti\u00e8re.\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:31:12\r\n   Mais le co\u00fbt d'exploitation\r\nest plus avantageux qu'un abri PC.\r\n\r\n19:45:31:20  19:45:35:06\r\n      -Le co\u00fbt par personne\r\n    et par jour est de 50 frs.\r\n\r\n19:45:35:08  19:45:39:22\r\nDans un abri PC, il est de 80 frs.\r\n\r\n19:45:40:06  19:45:44:08\r\n    -Une solution moins ch\u00e8re\r\n      et plus confortable.\r\n\r\n19:45:44:10  19:45:48:13\r\n      Mais il faut du temps\r\n   pour qu'elle se concr\u00e9tise.\r\n\r\n19:45:48:15  19:45:54:00\r\nLes abris PC resteront n\u00e9cessaires\r\n     pour les cas d'urgence.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:59:04\r\n-Les socialistes vaudois vont vivre\r\n     un congr\u00e8s tendu demain.\r\n\r\n19:45:59:06  19:46:03:17\r\n  Trois femmes veulent rejoindre\r\n    P-Y.Maillard et N.Gorrite\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:07:12\r\n       sur le ticket du PS\r\npour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:12:08\r\nTrois r\u00e9gions cantonales et trois \r\nvisions de la gauche s'affrontent.\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:15:02\r\n-Trois femmes, trois socialistes,\r\n\r\n19:46:15:04  19:46:20:04\r\n mais une seule place \u00e0 gauche, \r\n avec P-Y.Maillard et N.Gorrite,\r\n\r\n19:46:20:06  19:46:23:12\r\n    pour d\u00e9fendre la majorit\u00e9\r\n        au gouvernement.\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:27:01\r\n    D'abord, Cesla Amarelle,\r\n       doctorat en droit,\r\n\r\n19:46:27:03  19:46:31:01\r\n   professeure \u00e0 l'universit\u00e9\r\n   et conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:33:11\r\n      Elle a son programme.\r\n\r\n19:46:33:17  19:46:36:07\r\n   -Mettre en place des syst\u00e8mes\r\n\r\n19:46:36:09  19:46:40:13\r\n       de travail temporaire\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:45:19\r\npour les quinquag\u00e9naires, des bourses\r\nd'\u00e9tudes qui fonctionnent rapidement.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:48:11\r\n     -Roxanne Meyer Keller,\r\n\r\n19:46:48:12  19:46:54:11\r\n  CFC d'employ\u00e9e de commerce,\r\naujourd'hui syndique d'Avenches.\r\n\r\n19:46:56:04  19:46:59:14\r\n-Je suis pragmatique, d'assez nature,\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:03:14\r\n     je ne m\u00e2che pas mes mots.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:10:08\r\n       La famille et l'emploi\r\nsont les choses les plus importantes.\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:15:05\r\n   -Fabienne Freymond Cantone,\r\ndipl\u00f4m\u00e9e d'HEC, municipale \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:21:06\r\nElle veut incarner le rassemblement.\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:24:03\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 mes 10 ans d'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:27:02\r\n     dans une ville de droite,\r\n\r\n19:47:27:04  19:47:35:08\r\n        je sais travailler\r\n avec des adversaires politiques.\r\n\r\n19:47:35:19  19:47:38:17\r\n -Trois profils bien diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:47:39:00  19:47:40:11\r\n         -Votre devise ?\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:42:00\r\n          -Il faut allier\r\n\r\n19:47:42:02  19:47:46:07\r\n  le pessimisme de l'intelligence\r\n   avec l'optimisme de l'action.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:48:08\r\n    -Demain est un autre jour.\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:50:20\r\n   -Qui ne tente rien, n'a rien.\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:54:04\r\n -Si aucune d'elles n'est \u00e9lue,\r\n\r\n19:47:54:06  19:48:02:11\r\n G.Savary est pr\u00eate \u00e0 se lancer\r\npour sauver le si\u00e8ge socialiste.\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:07:18\r\n   -La Migros annonce un chiffre\r\n    d'affaires en hausse de 1 %\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:11:21\r\n          pour un total\r\n   de 27,7 milliards de francs.\r\n\r\n19:48:12:21  19:48:16:06\r\n        C'est une maladie\r\n que l'on croit d'un autre temps.\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:19:11\r\n      La rougeole est encore\r\n      une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:48:19:12  19:48:23:05\r\n    Les cas ont doubl\u00e9 en 2016\r\n         avec 70 malades.\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:27:12\r\n En cause notamment, une \u00e9pid\u00e9mie\r\n  dans deux \u00e9coles de Lausanne.\r\n\r\n19:48:27:14  19:48:30:15\r\n   Ils \u00e9taient pourtant nombreux\r\n         \u00e0 \u00eatre vaccin\u00e9s.\r\n\r\n19:48:30:17  19:48:33:08\r\n  C'est l'enqu\u00eate de ce journal.\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:38:20\r\n-La rougeole s\u00e9vit en Suisse et le \r\nnombre de malades a doubl\u00e9 en 2016.\r\n\r\n19:48:38:22  19:48:42:01\r\n70 cas, selon les chiffres publi\u00e9s\r\n\r\n19:48:42:03  19:48:45:01\r\n      par l'Office f\u00e9d\u00e9ral \r\n      de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:47:19\r\n      Le tiers \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:52:05\r\nIl s'agirait de 20 jeunes adultes\r\n           \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:48:52:07  19:48:55:20\r\n    Les premiers cas ont \u00e9t\u00e9\r\n    identifi\u00e9s en mars 2016,\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:59:15\r\n  le virus aurait \u00e9t\u00e9 contract\u00e9\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:01:22\r\n          -Trois malades,\r\n\r\n19:49:02:00  19:49:04:16\r\n      puis davantage de cas.\r\n\r\n19:49:04:18  19:49:07:23\r\n    Au final, on en compte six.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:11:15\r\n       -L'\u00e9cole contacte \r\n      le m\u00e9decin cantonal.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:16:17\r\n       On identifie les cas,\r\non prend des mesures et on rassure.\r\n\r\n19:49:17:01  19:49:19:06\r\n      -Ils \u00e9taient inquiets.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:22:02\r\n  On voyait beaucoup de panique.\r\n\r\n19:49:22:04  19:49:29:11\r\n Qu'est-ce que la rougeole, quels \r\nsont les sympt\u00f4mes et les risques ?\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:35:19\r\n-L'\u00e9pid\u00e9mie s'est ensuite propag\u00e9e\r\n    sur les hauts de Lausanne.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:08\r\n   -Nous avons fait une campagne\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:41:19\r\nde communication et de vaccination.\r\n\r\n19:49:41:21  19:49:45:11\r\n     Etudiants et professeurs\r\n         ont bien r\u00e9agi.\r\n\r\n19:49:45:12  19:49:54:02\r\n    L'approche leur permettait\r\n de se pr\u00e9munir et de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:57:14\r\n         -Parmi les cas,\r\n     aucune hospitalisation.\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:01:11\r\n    Le m\u00e9decin cantonal salue\r\n   la collaboration des \u00e9coles\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:05:03\r\n    et note que le bon taux \r\n   de vaccination des Vaudois\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:08:23\r\na permis de circonscrire l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:15:11\r\nPourtant, la majorit\u00e9 des malades\r\n        \u00e9taient vaccin\u00e9s.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:19:01\r\n   -L'immense majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:22:18\r\n     r\u00e9pondent bien au vaccin.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:28:11\r\n   2 % peuvent n\u00e9anmoins faire \r\n  la maladie s'ils sont expos\u00e9s.\r\n\r\n19:50:29:20  19:50:34:03\r\n    -Une proportion normale,\r\naucun vaccin ne prot\u00e8ge \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:50:34:05  19:50:37:01\r\nMais la rougeole ne sera \u00e9limin\u00e9e\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:42:12\r\n que si un maximum de personnes\r\n         se vaccinent.\r\n\r\n19:50:43:11  19:50:46:00\r\n     -Ev\u00e9nement diplomatique:\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:50:18\r\n   l'arriv\u00e9e dimanche en Suisse\r\n du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:54:11\r\n      Il se rendra notamment\r\n   \u00e0 l'ONU et au Forum de Davos.\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:59:07\r\n  Il n'h\u00e9site pas \u00e0 recourir \u00e0 des\r\nm\u00e9thodes autoritaires pour gouverner.\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:01:09\r\n    La censure est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:10\r\n          Nous plongeons\r\n   dans la Chine d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:07:14\r\n       o\u00f9 Google et Facebook\r\n        sont inaccessibles.\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:11:18\r\n    -Ils sont ultraconnect\u00e9s.\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:15:11\r\n    Les Chinois sont 800 mios\r\n      \u00e0 utiliser Internet,\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:19:17\r\nmais l'acc\u00e8s \u00e0 de nombreux sites\r\n       leur est interdit.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:22:02\r\n-Je ne peux pas aller sur YouTube.\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:25:06\r\n    Ni sur Facebook et Twitter.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:30:11\r\n      -Facebook et Instagram,\r\n    maintenant, c'est interdit.\r\n\r\n19:51:30:12  19:51:35:07\r\n          C'est dommage.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:39:12\r\n-\"La grande muraille de la censure\"\r\n           est le surnom\r\n\r\n19:51:39:14  19:51:43:06\r\ndonn\u00e9 au syst\u00e8me \u00e9rig\u00e9 par P\u00e9kin\r\n     pour contr\u00f4ler le Web.\r\n\r\n19:51:43:08  19:51:48:21\r\nDes r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias\r\n    \u00e9trangers sont interdits.\r\n\r\n19:51:48:23  19:51:53:21\r\n     De nombreux internautes\r\n          en p\u00e2tissent.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:58:01\r\n        -M\u00eame les pages mode\r\ndu New York Times sont inaccessibles.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:05:00\r\n   -Facile \u00e0 mettre en place, \r\n   cette censure est efficace.\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:08:23\r\n  -Il faut que vous imaginiez que\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:14:07\r\nla Chine est comme une grande maison.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:18:11\r\n         Pour la prot\u00e9ger,\r\n   on a \u00e9rig\u00e9 un mur tout autour\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:21:00\r\n   avec une toute petite porte.\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:25:16\r\n        Tout ce qui entre\r\n    est \u00e9troitement surveill\u00e9.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:28:16\r\n  -Pour contourner la censure,\r\n         un seul moyen:\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:33:08\r\nutiliser un logiciel qui fait croire\r\n que la connexion vient d'ailleurs.\r\n\r\n19:52:33:10  19:52:37:10\r\n     Cet entrepreneur suisse\r\n   d\u00e9veloppe des applications.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:15\r\n Pour lui, l'utilisation du VPN\r\n       est indispensable.\r\n\r\n19:52:43:03  19:52:47:01\r\n          -Avant le VPN,\r\n   Safari ne trouve pas le site.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:50:11\r\n      Apr\u00e8s, sans probl\u00e8me, \r\n     on peut ouvrir Facebook.\r\n\r\n19:52:54:12  19:52:59:15\r\n      -Mais son utilisation\r\n       ralentit le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:03:01\r\n-On doit transf\u00e9rer nos applications\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:05:14\r\n         sur des serveurs\r\n\r\n19:53:05:16  19:53:08:14\r\n et \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps,\r\n       parfois des heures.\r\n\r\n19:53:08:16  19:53:15:07\r\n      Plus le VPN est rapide,\r\n      plus on gagne du temps.\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:18:10\r\n-Les Chinois utilisent peu les VPN.\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:20:15\r\n Les plus efficaces sont payants\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:26:01\r\n   et beaucoup se sont habitu\u00e9s\r\n\u00e0 naviguer sur une Toile censur\u00e9e.\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:29:15\r\n       -Direction Hong Kong.\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:36:06\r\n   Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre, vous \u00eates \r\n  correspondant depuis trois ans.\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:45:09\r\n Contr\u00f4ler 1,3 milliard de Chinois\r\n est l'obsession du gouvernement.\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:49:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:53:49:17  19:53:53:06\r\n          Effectivement,\r\n    un mot r\u00e9sume la politique,\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:55:12\r\n          c'est contr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:55:16  19:54:00:09\r\n           Le contr\u00f4le\r\n   du Parti communiste chinois.\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:03:17\r\n  Il y a 80 millions de membres.\r\n\r\n19:54:05:22  19:54:08:07\r\n         Contr\u00f4le ensuite\r\n    de la population chinoise.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:02\r\nElle se plaint contre la corruption\r\n          des officiels.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:13:09\r\n   Contre la pollution de l'air.\r\n\r\n19:54:13:12  19:54:17:04\r\n  P\u00e9kin verrouille les plaintes.\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:20:03\r\nDe peur que \u00e7a menace son autorit\u00e9.\r\n\r\n19:54:20:08  19:54:24:09\r\n    Apr\u00e8s 30 ans de croissance\r\n       \u00e9conomique d\u00e9brid\u00e9e.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:27:11\r\n      La r\u00e9forme ne doit pas\r\n   menacer l'autorit\u00e9 du parti.\r\n\r\n19:54:27:15  19:54:31:00\r\nC'est pourquoi le pr\u00e9sident du parti\r\n         communiste chinois\r\n\r\n19:54:31:05  19:54:33:05\r\n       renforce les mesures\r\n          autoritaires.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:35:08\r\nIl est le coeur du parti communiste.\r\n\r\n19:54:35:12  19:54:38:10\r\n     C'est le leader chinois\r\n   le plus puissant depuis Mao.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:42:04\r\n-Xi Jinping s'impose en ma\u00eetre chez\r\nlui et sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:44:08\r\n       Il veut faire partie \r\n       des leaders mondiaux.\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:48:15\r\n  Il sera en Suisse d\u00e8s dimanche\r\n  et passera au Forum de Davos.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:51:02\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:54:51:06  19:54:57:04\r\n        C'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:01:22\r\n  Il devrait d\u00e9livrer 2 messages.\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:06:02\r\n Ce pr\u00e9sident avide de contr\u00f4le va\r\n        pr\u00f4ner l'ouverture.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:10:02\r\n\u00c7a va rassurer les hommes d'affaires\r\n             de Davos.\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:13:18\r\nIl va s'opposer au discours de repli\r\n   et de fermeture qu'on devrait\r\n\r\n19:55:13:22  19:55:16:09\r\nentendre quelques jours plus tard \u00e0\r\n            Washington\r\n\r\n19:55:16:12  19:55:20:11\r\n  lors de l'investiture de Donald\r\n              Trump.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:24:19\r\n Il veut profiter de la caisse de\r\n       r\u00e9sonance de Davos.\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:30:11\r\n  Il veut montrer que la Chine, \r\n  m\u00eame si sa croissance faiblit,\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:33:21\r\n  m\u00eame si les d\u00e9fis internes sont\r\n   \u00e9normes, son rival r\u00e9el de la\r\n\r\n19:55:34:01  19:55:37:19\r\n       puissance am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:55:37:23  19:55:40:02\r\n     C'est un pays s\u00fbr de lui.\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:41:03\r\n            Conqu\u00e9rant.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:45:10\r\n -En ski alpin, \u00e0 Wengen, la m\u00e9t\u00e9o\r\n   a perturb\u00e9 la course du jour.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:47:18\r\n        C'\u00e9tait un combin\u00e9\r\n   avant la descente de demain.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:49:21\r\n       Les chutes de neige \r\n      ont frein\u00e9 les favoris\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:52:09\r\n    et ont permis \u00e0 un outsider\r\n            de gagner.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:02\r\n  Niels Hintermann est zurichois\r\net a v\u00e9cu la comp\u00e9tition de sa vie.\r\n\r\n19:55:58:21  19:56:02:16\r\n       -Si vous aviez pari\u00e9\r\nsur N.Hintermann, vous \u00eates riche.\r\n\r\n19:56:02:18  19:56:06:18\r\n23\u00e8me apr\u00e8s la manche de slalom,\r\n\r\n19:56:06:20  19:56:09:14\r\n     le Zurichois de 21 ans\r\n     s'\u00e9lance en descente.\r\n\r\n19:56:09:16  19:56:11:16\r\n   Auteur d'une course propre,\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:15:18\r\n   il devance provisoirement \r\n   ses adversaires, croit-on.\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:19:18\r\nCar le trio de t\u00eate ne bougera plus.\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:01\r\n  La neige fait son apparition;\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:26:23\r\n  les favoris ne glissent plus\r\n  et sont totalement largu\u00e9s.\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:30:11\r\n    En t\u00eate apr\u00e8s le slalom,\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:37:16\r\n   Justin Murisier finit 7\u00e8me,\r\n     loin du h\u00e9ros du jour.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:40:13\r\n         -Indescriptible !\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:42:20\r\n    J'ai eu beaucoup de chance\r\n\r\n19:56:42:22  19:56:44:09\r\n          avec le temps.\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:47:09\r\n   J'avais les meilleures cartes\r\n         pour la descente.\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:51:01\r\n    Il ne neigeait presque pas,\r\n     on voyait bien la trace.\r\n\r\n19:56:51:03  19:56:54:03\r\n  Ensuite, il s'est mis \u00e0 neiger.\r\n\r\n19:56:54:05  19:56:58:05\r\n   A la fin, c'est incroyable !\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:03:14\r\n -Les observateurs s'accordent sur\r\nla d\u00e9cision de maintenir la course.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:07:18\r\n       -On annule une course\r\n\r\n19:57:07:20  19:57:09:21\r\n      quand c'est dangereux.\r\n\r\n19:57:09:23  19:57:12:06\r\nCe n'\u00e9tait pas le cas aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:12:08  19:57:20:03\r\nOn n'aime pas voir ce genre de course\r\n    trop souvent, mais \u00e7a arrive.\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:23:09\r\n     -Un podium surprenant.\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:28:13\r\n On esp\u00e8re qu'on n'assistera pas\r\n      \u00e0 une loterie demain\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:30:01\r\n        pour la descente.\r\n\r\n19:57:30:18  19:57:34:16\r\n -La suite demain avec la mythique\r\n      descente du Lauberhorn.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:38:09\r\n  Depuis des ann\u00e9es, les skieurs\r\n   ont l'habitude d'y briller.\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:42:00\r\n   Ils esp\u00e8rent encore \u00eatre sur \r\n  la plus haute marche du podium.\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:46:10\r\n-Didier Defago en 2009, Carlo Janka\r\n    en 2010, Beat Feuz en 2012\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:52:20\r\n    et Patrick Kueng en 2014:\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:56:14\r\n      les Suisses ont gagn\u00e9\r\n   4 des 8 derni\u00e8res descentes\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:02:07\r\n    du Lauberhorn et comptent\r\n     10 podiums depuis 2007.\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:07:09\r\n-Skier \u00e0 Wengen nous donne des ailes,\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:11:10\r\n mais il y a aussi de la pression.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:16:08\r\n Chaque course est diff\u00e9rente, mais\r\ncourir \u00e0 domicile reste un avantage.\r\n\r\n19:58:17:17  19:58:20:15\r\n   -Nous nous sentons bien ici.\r\n\r\n19:58:20:17  19:58:23:20\r\nNous jouons toujours notre va-tout.\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:29:20\r\n       Avec une bonne m\u00e9t\u00e9o,\r\non rejoint le d\u00e9part en h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:33:13\r\n   et on \u00e9conomise de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:58:35:05  19:58:38:17\r\n     -Autre plus: les Suisses\r\nconnaissent parfaitement la piste.\r\n\r\n19:58:38:19  19:58:43:00\r\n   Tous l'ont d\u00e9j\u00e0 dompt\u00e9e et \r\n   ils semblent \u00eatre en forme.\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:45:21\r\nJanka a termin\u00e9 2\u00e8me, Feuz 5\u00e8me.\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:50:18\r\n-Nous skions toujours volontiers ici.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:59:08\r\n   Janka et Feuz sont tr\u00e8s forts,\r\nj'esp\u00e8re qu'on fera un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:59:03:00  19:59:05:08\r\n-L'\u00e9quipe de Suisse est en confiance\r\n\r\n19:59:05:10  19:59:08:11\r\n       et la concurrence \r\n      la prend au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:59:08:21  19:59:12:07\r\n        -Beat Feux va vite\r\n\r\n19:59:12:09  19:59:14:21\r\n   et Carlo Janka est en forme.\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:18:01\r\nIls sont parmi les favoris samedi.\r\n\r\n19:59:18:23  19:59:21:00\r\n  -Qui succ\u00e9dera au Norv\u00e9gien ?\r\n\r\n19:59:21:02  19:59:24:13\r\n Les Suisses n'attendent que \u00e7a.\r\n\r\n19:59:28:09  19:59:31:21\r\n-La descente du Lauberhorn \u00e0 Wengen,\r\n c'est demain \u00e0 12h30 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:59:32:13  19:59:34:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:37:12\r\nPour rappel: le proc\u00e8s de Fabrice A.,\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, recommencera \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:04\r\n     Soup\u00e7onn\u00e9s de partialit\u00e9,\r\n     les juges ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9s\r\n\r\n19:59:40:06  19:59:42:00\r\n    \u00e0 la demande de Fabrice A.\r\n\r\n19:59:42:02  19:59:45:18\r\n Il est jug\u00e9 pour l'assassinat de \r\nla socioth\u00e9rapeute Adeline en 2013.\r\n\r\n19:59:45:20  19:59:49:16\r\n Nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre dans ce \r\nproc\u00e8s qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:52:14\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:52:16  19:59:54:09\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:54:11  19:59:58:15\r\n  Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:59:58:17  20:00:02:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n K.Marcato, A.Huber, C.Mohnhaupt,\r\n M.Kastrati, E.Gattlen, V.Gerber\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:07:17\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n            20H10 Le Doc\r\n20h50 T\u00e9l\u00e9film: Les myst\u00e8res de l'\u00eele\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-14T00:43:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570984", "durationSec": 139, "title": "SO CHINE CENSURE_RTS000001036675", "excerpt": "La Chine pratique une censure s\u00e9v\u00e8re sur Internet. Il y est notamment impossible d'acc\u00e9der aux r\u00e9seaux sociaux occidentaux.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["CENSURE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1571404"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570985", "durationSec": 99, "title": "SO CHRYSLER 3_RTS000001036804", "excerpt": "L'agence environnementale am\u00e9ricaine a accus\u00e9 le constructeur automobile Fiat Chrysler d'avoir utilis\u00e9 sur 104.000 moteurs un logiciel destin\u00e9 \u00e0 cacher le d\u00e9passement de seuils d'\u00e9missions de gaz nocifs.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701570986", "durationSec": 24, "title": "SO CHYPRE_RTS000001036859", "excerpt": "Le foyer d'accueil pour migrants de l'EVAM (Etablissement vaudois d'accueil des migrants) ouvrira ses portes en f\u00e9vrier 2017 apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de proc\u00e9dures et un an de construction. Il s'agit d'une structure provisoire, une bretelle autorouti\u00e8re devant passer par le terrain sur lequel il est construit d'ici 8 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1701570987", "durationSec": 108, "title": "SO ECUBLENS CHANTIER 2_RTS000001036941", "excerpt": "Le candidat ind\u00e9pendant \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Emmanuel Macron prend de l'avance sur ses rivaux de gauches. Avec son mouvement \"En marche\", il monte dans les sondages d'opinion.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "FOYER"], "sequenceIds": ["1571352"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570988", "durationSec": 122, "title": "SO MACRON 2_RTS000001036947", "excerpt": "Les policiers de Gen\u00e8ve, Vaud, Fribourg, Neuch\u00e2tel et du Tessin engag\u00e9s dans les op\u00e9rations Aphrodite, en rapport avec la r\u00e9union sur Chypre et Panda, pour la visite du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping ont d\u00e9pos\u00e9 un plainte l'organisation de leur mission et la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. De plus une centaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 atteint par une intoxication alimentaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570989", "durationSec": 115, "title": "SO POLICE SECURITE_RTS000001036977", "excerpt": "Le tribunal criminel charg\u00e9 de l'affaire Adeline a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans son ensemble. La Chambre p\u00e9nale de recours a accept\u00e9 la requ\u00eate de Fabrice A. en estimant que les juges faisaient preuve de parti pris contre le pr\u00e9venu lorsqu'ils ont suspendu le proc\u00e8s pour ordonner un troisi\u00e8me rapport de psychiatres.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570990", "durationSec": 95, "title": "SO PROCES FABRICE A_RTS000001036956", "excerpt": "Une vingtaine de cas de rougeole se sont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s dans le canton de Vaud, notamment au sein de l'Ecole cantonale d'art de Lausanne (ECAL) et de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. Les mesures prises ainsi qu'un bon taux de vaccination dans le canton ont permis d'\u00e9viter une \u00e9pid\u00e9mie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1571287"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570991", "durationSec": 131, "title": "SO ROUGEOLE 2_RTS000001036973", "excerpt": "Victoire surprise du skieur suisse Niels Hintermann lors du combin\u00e9 messieurs de Wengen comptant pour la coupe du monde de ski alpin 2016 - 2017. Le Zurichois de 21 ans a pu profiter lors de sa descente de conditions m\u00e9t\u00e9orologiques plus favorables et n'a plus pu \u00eatre rattrap\u00e9 par les autres concurrents plus attitr\u00e9s qui se sont \u00e9lanc\u00e9s sous une forte neige et une mauvaise visibilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ROUGEOLE"], "sequenceIds": ["1571400"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570992", "durationSec": 92, "title": "SO SKI COMBINE_RTS000001036864", "excerpt": "Itw des skieurs suisses Carlo Janka, Beat Feuz et Patrick Kueng et du Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal. Tous d\u00e9j\u00e0 vainqueurs de la mythique descente du Lauberhorn \u00e0 Wengen, ils sont confiants sur leurs chances de se r\u00e9p\u00e9ter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN", "LAUBERHORN"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1571249"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570993", "durationSec": 106, "title": "SO SUISSE WENGEN_RTS000001036644", "excerpt": "Les futurs ministres d\u00e9sign\u00e9s par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump sont auditionn\u00e9s par le S\u00e9nat avant leur nomination. Leur discours face aux s\u00e9nateurs, notamment en ce qui concerne la Russie, est diff\u00e9rent de celui de Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN", "LAUBERHORN"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "KUENG, PATRICK", "SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570994", "durationSec": 104, "title": "SO US SENAT TRUMP_RTS000001036866", "excerpt": "3 femmes s'affrontent pour rejoindre Pierre-Yves Maillard et Nuria Gottite \u00e0 la candidature PS pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS, Roxanne Meyer Keller, syndique PS d\u00bfAvenches et Fabienne Freymond Cantone, municipale PS \u00e0 Nyon ont chacune une vision diff\u00e9rente de la gauche.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "RELATIONS INTERNATIONALES"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570995", "durationSec": 114, "title": "SO VD CANDIDATES PS VD V3_RTS000001036809", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1571387"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701571370", "summary": "Niels Hintermann, skieur suisse, exultant. Extrait course de descente de Niels Hintermann. Arriv\u00e9e Alexis Pinturault, skieur fran\u00e7ais. Arriv\u00e9e Justin Murisier, skieur suisse. Itw Niels Hintermann. Itw Patrice Morisod, consultant RTS sport. Podium avec Niels Hintermann, Maxence Muzaton, skieur fran\u00e7ais, et Frederic Berthold.", "id": "1571249", "visualThemes": ["DESCENTE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["MURISIER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571408", "summary": "Itw Juan Poy, compagnon d'Adeline. Salle de tribunal vide.", "id": "1571287", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571416", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nEntr\u00e9e de la caserne des Vernets. V\u00e9hicule de police entrant dans l'enceinte de la caserne. Lettre de plainte des policiers engag\u00e9s. Ext h\u00f4tel de police. Policiers en tenues d'intervention \u00e0 moto. Entr\u00e9e abris de protection civile. Itw Jean-Philippe Brandt, porte-parole Police cantonale. Itw S\u00e9bastien Glauser, vice-pr\u00e9sident du personnel des corps de police Gen\u00e8ve. Policier \u00e0 moto montant la garde.", "id": "1571295", "visualThemes": ["POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571473", "summary": "Hivernal : \nExt b\u00e2timents du foyer de l'EVAM (Etablissement vaudois d'accueil des migrants). Itw Erich D\u00fcrst, directeur EVAM. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, time-lapse du chantier de construction du foyer. Int foyer, chambre. Itw Marie-Claire Maillard, responsable secteur Centre Evam. Cuisine, sanitaires.", "id": "1571352", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "FOYER"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571508", "summary": "Lausanne : Cesla Amarelle, candidate socialiste au Conseil d'Etat vaudois, dans studio de la RTS Radio. Cesla Amarelle marchant dans la rue. Itw Cesla Amarelle.\nAvenches : Roxanne Meyer Keller, candidate socialiste au Conseil d'Etat vaudois, marchant sur quai de gare. Itw Roxanne Meyer Keller.\nNyon : Fabienne Freymond Cantone, candidate socialiste au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1571387", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "AVENCHES", "NYON"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571521", "summary": "Ext et int Ecole cantonale d'art de Lausanne. Itw Marion Correvon, adjointe ressources humaines \u00e0 l'Ecal. Ext Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. Itw Pascal Gauthier, directeur des ressources humaines, Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. Eric Masserey,  m\u00e9decin cantonal adjoint.", "id": "1571400", "visualThemes": ["ROUGEOLE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571525", "summary": "Sc\u00e8ne de rue avec personnes consultant leur t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw de rue. Itw Emma Qiu, blogueuse de mode. Itw Liu Qing, ing\u00e9nieur informatique.  Lucas Rondez, entrepreneur suisse portant sweet-shirt avec inscription \"Break the wall\" c\u00e9rateur d'applications pour t\u00e9l\u00e9hpnoes portables, expliquant l'utilisation d'un syst\u00e8me VPN permettant de contourner la censure. Itw Lacas Rondez. Logo NiHao.", "id": "1571404", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "INTERNET", "CENSURE"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LELIEVRE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Hong-Kong", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681998", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029265", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B73C596A-0F9A-47CB-BDCB-842026B360C7", "internalArchiveId": "B73C596A-0F9A-47CB-BDCB-842026B360C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupes dans les jetons de pr\u00e9sence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux", "publicationDate": "2017-01-13T00:00:00Z", "summary": "Les cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale doivent \u00eatre r\u00e9duits de 1,6 million de francs. Premi\u00e8re cons\u00e9quence: les groupes parlementaires ne toucheront en janvier que 90% des contributions qui leur sont allou\u00e9es pour 2017. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD) et Matthias Reynard (PS/VS).\r\n\r\n* * Coupes dans les jetons de pr\u00e9sence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux  \r\nLes plans d'\u00e9conomies touchent aussi le parlement... et les \u00e9lus. Les cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale doivent \u00eatre r\u00e9duits de 1,6 million de francs. Premi\u00e8re cons\u00e9quence: les groupes parlementaires ne toucheront en janvier que 90% des contributions qui leur sont allou\u00e9es pour 2017. En f\u00e9vrier, se tiendra une s\u00e9ance de la direction des Services du Parlement... qui prendra une d\u00e9cision d\u00e9finitive. Voil\u00e0 qui pose la question du parlement de milice et de la r\u00e9tribution des partis politiques par le contribuable... \r\nD\u00e9bat avec\r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD, pour que le parlement donne l'exemple\r\nMatthias Reynard, CN PS VS, oppos\u00e9 \u00e0 ce que les \u00e9moluments des groupes parlementaires soient diminu\u00e9s.\r\nREYNARD: \r\n- Pourquoi cette opposition. Pas envie de donner l'exemple?\r\n- 10% de moins pour les groupes parlementaires... \u00e7a change quoi... si on coupait vos jetons de r\u00e9sence, ok, mais l\u00e0 il s'agit d'argent donn\u00e9 \u00e0 un parti... \u00e7a change pas grand chose\r\n- Les socialistes ne savent pas se financer? Vous navez pas de donateurs?\r\n- Pourquoi est-ce qu contribuables d'assurer le train de vie des partis?\r\nBUFFAT:\r\n- Tout le monde ne peut pas compter, comme vous, d'un g\u00e9n\u00e9reux donateur milliardaire... Le fait que les partis re\u00e7oivent un peu d'argent au prorata de leurs \u00e9lus \u00e0 Berne, en quoi cela vous d\u00e9range... ?\r\n- Vous ne concevez pas que cela am\u00e9liore la qualit\u00e9 du d\u00e9bat politique? De la repr\u00e9sentativit\u00e9?\r\n- Vous ne crachez pas non plus dans la soupe: l'UDC n'a pas volontairement renonc\u00e9 \u00e0 cette manne financi\u00e8re... que je sache.\r\n- Micha\u00ebl Buffat, vous \u00eates comme Donald trump, vous pensez que les \u00e9lus ne doivent pas toucher d'argent public?\r\n- Seuls les riches doivent faire de la politique?", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8287540", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coupes dans les jetons de pr\u00e9sence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux / FOR_2017-01-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale doivent \u00eatre r\u00e9duits de 1,6 million de francs. Premi\u00e8re cons\u00e9quence: les groupes parlementaires ne toucheront en janvier que 90% des contributions qui leur sont allou\u00e9es pour 2017. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD) et Matthias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-8287540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:56Z", "webPublicationDate": "2017-01-13T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C99CD3C-AD4D-4733-87CD-5E9B4845F57D", "internalArchiveId": "7C99CD3C-AD4D-4733-87CD-5E9B4845F57D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DDPS;Pierre-Alain Fridez, conseiller national jurassien PS, aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe;Enriqu\u00e9 Pegna Ni\u00e9to, pr\u00e9sident du Mexique;SilligLucia;Theler, Luzius ;Nicolas Schaad, pharmacien chef de la pharmacie interhospitali\u00e8re de la C\u00f4te;Tzipi Hotovely, vice-ministre isra\u00e9lienne des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/RENFORT GARDE-FRONTIERES PI) L'arm\u00e9e sera-t-elle post\u00e9e aux fronti\u00e8res pour faire face \u00e0 l'arriv\u00e9e de migrants ? \r\nLa question sera d\u00e9battue ces prochaines semaines. \r\nD'abord au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis au Parlement si le gouvernement donne son aval. \r\nEngager l'arm\u00e9e, c'est le souhait formul\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Uli Maurer, qui dirige le corps des gardes-fronti\u00e8res. \r\nPietro Bugnon, cette revendication est accueillie plut\u00f4t favorablement par son coll\u00e8gue Guy Parmelin.\r\n  1'40''\r\n((Le chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce que ses soldats soient envoy\u00e9s aux fronti\u00e8res... Guy Parmelin.\r\nSON 18''\r\nMais le Vaudois reste prudent.\r\nSON 18''\r\nAu Parlement, la majorit\u00e9 bourgeoise est, elle aussi, convaincue du bienfond\u00e9 de cette demande. On sent en revanche beaucoup plus de scepticisme \u00e0 gauche. Pour le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, la requ\u00eate d'Ueli Maurer tombe un peu comme un cheveu sur la soupe...\r\nSON 22''\r\nR\u00e9f\u00e9rence au plan d'urgence \"Asile\", pr\u00e9sent\u00e9 l'an dernier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit que l'arm\u00e9e intervient si 30 000?requ\u00e9rants rejoignent la Suisse en quelques jours. Un sc\u00e9nario qui ne s'est jamais r\u00e9alis\u00e9 et qui para\u00eet peu probable aujourd'hui. Alors si le gouvernement venait \u00e0 accepter l'envoi de militaires r\u00e9clam\u00e9 par Ueli Maurer, il irait plus loin que son plan sp\u00e9cial.))\r\n(24/ CHYPRE) Apr\u00e8s trois jours de n\u00e9gociations marathons entre dirigeants chypriotes grecs et turcs... l'heure est au rendez vous international aujourd'hui... avec une conf\u00e9rence qui d\u00e9bute \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nRencontre au sommet pour soutenir le processus de paix qui pourrait r\u00e9unifier l'\u00eele divis\u00e9e depuis quarante deux ans... \r\nBeaucoup de monde au chevet de Chypre aujourd'hui.. sont attendus, le nouveau secr\u00e9taire de l'ONU, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne... le chef de la diplomatie suisse, Didier Burkhalter... Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays garants de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u00eele... \r\nTous venus pour une conf\u00e9rence d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s d'historique... Alors Alain Franco, est ce \u00e0 dire que la r\u00e9unification de l'\u00eele est \u00e0 bout touchant?\r\n(23/TRUMP MEXIQUE ITV) Le pr\u00e9sident mexicain a r\u00e9agi aux derni\u00e8res d\u00e9clarations de Donald Trump hier...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9affim\u00e9 en conf\u00e9rence de presse... que Mexico rembourserai la construction du mur...que Donald Trump a promis de construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine... pour emp\u00eacher les clandestins \u00e0 entrer aux Etats Unis... \r\nR\u00e9ponse du pr\u00e9sident mexicain... Enriqu\u00e9, Pegna, Ni\u00e9to... Certainement pas...\r\n  0'46''\r\n(Br\u00e8ve Obamacare) Et Donald Trump a donn\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse hier, en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu...Il a violemment critiqu\u00e9 les m\u00e9dias qui ont publi\u00e9 le rapport qui l'accable sur ses liens suppos\u00e9s avec Moscou... Un m\u00e9mos des services de renseignement toujours pas authentifi\u00e9... Le nouveau pr\u00e9sident a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il souhaitait abroger Obamacare... \r\nEtc'est un premier pas vers le d\u00e9ment\u00e8lement de l'assurance sant\u00e9 mise au point par Barack Obama...\r\nLe S\u00e9nat am\u00e9ricain a accept\u00e9 ce matin une r\u00e9solution qui vise \u00e0 l'abroger.\r\nUn vote serr\u00e9, 51 voix contre 48. Le texte part maintenant \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants qui devrait voter cette semaine encore.\r\n(Br\u00e8ve Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique) Le peuple Suisse devrait en principe voter sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\nOn l'apprend en lisant le Blick ce matin.\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC aurait abouti.\r\nLe pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, affirme avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 60 mille signatures...contre cette loi qui doit accompagner le tournant \u00e9nerg\u00e9tique et la sortie du nucl\u00e9aire.\r\nDes signatures qui sont en cours de v\u00e9rification dans les communes...\r\nSi elles sont valid\u00e9e le vote aura lieu le 21 mai prochain.\r\n(19/PRESSION RUSSIE DOPAGE PA) En football. La Russie devrait \u00eatre exclue de toute comp\u00e9tition sportive, y compris de \u00ab sa \u00bb Coupe du monde 2018, celle qu'elle doit organiser... Et ce tant qu'elle n'aura pas r\u00e9gl\u00e9 son probl\u00e8me de dopage. \r\nR\u00e9unis \u00e0 Dublin, les pr\u00e9sidents des 19 agences nationales antidopage sont unanimes. Alain Th\u00e9voz. \r\n  0'49''\r\n(21/STILNOX PI) Le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la sant\u00e9 vient de d\u00e9cider d'encadrer plus strictement la prescription de Stilnox. Dor\u00e9navant, ce somnif\u00e8re couramment utilis\u00e9 sera consid\u00e9r\u00e9 comme un stup\u00e9fiant. En Suisse, la mesure laisse dubitatif. Lucia Sillig...\r\n  1'05''\r\n(On en parle) Peut-on faire confiance \u00e0 son garagiste ? \r\nCe sera le th\u00e8me du guichet d'On en parle, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35. \r\nVos questions, r\u00e9actions ou t\u00e9moignages sur vos \u00e9ventuels d\u00e9boires avec votre garagiste sont les bienvenus d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou par \u00e9crit, via le site rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve information) \r\n(15/ISRAEL CONF DE PARIS PI) 92 pays seront pr\u00e9sents \u00e0 la Conf\u00e9rence de Paris sur le Proche-Orient dimanche, les Etats-Unis seront repr\u00e9sent\u00e9s par leur secr\u00e9taire d'Etat John Kerry. Sous l'\u00e9gide de la France, la communaut\u00e9 internationale veut r\u00e9-affirmer son soutien \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats pour le conflit isra\u00e9lo-palestinien. Mais les deux parties ne vont vraisemblablement pas assister au sommet. C\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, la vice-ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Tzipi Hotovely a qualifi\u00e9 la conf\u00e9rence d'illusion pour arriver \u00e0 la paix. Un sujet de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch. \r\n  1'09\r\n((La France a invit\u00e9 le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin N\u00e9tanyahou et le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, mais tous deux seront certainement absents de la conf\u00e9rence. Tzipi Hotovely est vice-ministre isra\u00e9lienne des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\nSon Tzipi\r\nTrad : Ce n'est pas la mani\u00e8re d'atteindre un accord de paix. Isra\u00ebl a un proven record d'atteindre un accord de paix avec une seule formule, des n\u00e9gociations directes. Essayer d'\u00e9viter cela, c'est cr\u00e9er une illusion tr\u00e8s n\u00e9faste vis-\u00e0-vis de la partie palestinienne, qu'elle peut obtenir et atteindre tout ce qu'elle veut, sans parler \u00e0 Isra\u00ebl. \r\nHotovely a \u00e9voqu\u00e9 la lutte contre le terrorisme pour parvenir \u00e0 la paix. \r\nSon Tzipi : \r\nTrad : On sait que la seule mani\u00e8re d'arriver \u00e0 la paix dans cette r\u00e9gion est de combattre le terrorisme. Mais ce sujet ne sera pas discut\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a propos\u00e9 une r\u00e9union en marge de la conf\u00e9rence entre le premier ministre isra\u00e9lien et le pr\u00e9sident palestinien. Mais Hotovely a accus\u00e9 Mahmoud Abbas de vouloir internationaliser le conflit et de refuser de rencontrer N\u00e9tanyahou sans pr\u00e9condition.   Aude Marcovitch, rts-info, J\u00e9rusalem.))\r\n(11/FRANCE CENTRISTES MACRON PA) Premier d\u00e9bat ce soir... pour d\u00e9partager les candidats de la gauche fran\u00e7aise... Ils sont cinq \u00e0 participer \u00e0 cette primaire dont le premier tour a lieu dans dix jours... \r\nUne primaire qui est cens\u00e9e assoir une candidature socialiste... M\u00eame si depuis deux ans et demi... aucun sondage ne donne la gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle de mai... \r\nLe troisi\u00e8me homme... selon certaines enqu\u00eates d'opinion, serait Emmanuel Macron... Troisi\u00e8me homme derri\u00e8re Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon... \r\nL'ancien ministre de l'\u00e9conomie... fait le plein dans ses meetings... et son \u00e9quipe de campagne grossit \u00e0 vue d'oil. \r\nHier, deux nouvelles personnalit\u00e9s ont officialis\u00e9s leur ralliement... l'\u00e9conomiste Jean Pisani-Ferry et la correspondante \u00e0 Washington d'it\u00e9l\u00e9 Laurence Ha\u00efm.\r\nAriane Hasler, \u00e0 Paris..\r\n  1'06\r\nEmmanuel Macron qui sera sans doute devant sa t\u00e9l\u00e9vision ce soir... Devant le d\u00e9bat de la gauche donc diffus\u00e9 en direct sur RF1 et RTL...", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285145", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8285165", "ece-8285145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:23:11Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T07:16:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D59C247C-3717-48FC-9D3D-341ED7475E6B", "internalArchiveId": "D59C247C-3717-48FC-9D3D-341ED7475E6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, le referendum contre la strat\u00e9gie Energie 2050 a abouti. C'est le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, qui l'affirme dans le Blick ce matin ...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 nous, le peuple pourra voter. Parole d'Albert R\u00f6sti mise en exergue ce matin sur deux pages dans le Blick. Il y aura referendum, nous avons clairement r\u00e9colt\u00e9 plus de 60'000 signatures, d\u00e9clare-t-il. Mais la v\u00e9rification dans les communes est encore en cours.  Albert R\u00f6sti leur renvoie donc la patate chaude. Si les communes renvoie les signatures \u00e0 temps, nous rempliront les conditions du referendum jeudi prochain. Le pr\u00e9sident de l'UDC peut respirer, pour lui c'\u00e9tait calir: il n'avait pas le droit \u00e0 l'\u00e9chec ! Et selon lui, non, ce n'est pas un sujet trop peu concernant pour les \u00e9lecteurs UDC, car la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique rendra  possible  une massive augmentation les co\u00fbts de l'\u00e9lectricit\u00e9 du gaz et du p\u00e9trole, ce qui p\u00e8sera sur les budgets des familles. \r\nBlick\r\nUeli Maurer dans 24 heures et TG\r\nA propos de RIE 3, c'est un sujet dot\u00e9 d' \u00e0 peu pr\u00e8s autant de charme qu'un rendez-vous chez le dentiste. Ces propos de Roger Koeppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, ce qui ne l'emp\u00eache pas d'en faire son \u00e9ditorial. Et pour cause: l'existence de la Suisse, telle que nous la connaissons, d\u00e9pend \u00e0 ses yeux de cette votation. Tout comme son ministre UDC, il appelle donc dans un long plaodoyer,  \u00e0 rejeter le referendum contre RIE 3, pour \u00e9viter que els entreprises ne d\u00e9sertent la Suisse. Il ajoute cette accusation: RIE 3, c'est une expression barbare donn\u00e9e ecxpr\u00e8s par la'dministration \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Expr\u00e8s pouzr ennuyer les citoyens et les d\u00e9courager de s'aventurer sur ce terrain d'experts. \r\n***  Une alliance contre nature s'organise contre AirB&B ...\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger pourrait avoir comme titre: quand les ennemis d'hier deviennent les amis d'aujourd'hui. Les locataires et les propri\u00e9taires vont \u00e9tudier les possibilit\u00e9s d'agir ensemble contre les m\u00e9faits d'AirB&B. Le premier rendez-vous pour mettre en place un plan d'action est pr\u00e9vu en f\u00e9vrier. On doit cette initiative de r\u00e9union entre l'association des propri\u00e9taires fonciers \u00e0 l'\u00e9lu socialiste et l'Association suisse des locataires au pr\u00e9sident de cette derni\u00e8re, Carlo Sommaruga. La d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, communiqu\u00e9e hier, de ne rien faire en Suisse pour r\u00e9glementer l'entreprise de r\u00e9servation num\u00e9rique, contrairement \u00e0 Berlin, Londres, Barcelone ou encore New York, est une grosse erreur de jeugement, estime l' \u00e9lu socialiste genevois. Car Air B & B ne fait pas que concurrencer les h\u00f4tels, l'entreprise va aussi \u00e0\u00e9 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des locataires en diminuant le nombre de logements disponibles sur le march\u00e9. \r\nQui a peur de Cesla Amarelle\r\n***  Et si le terrorisme \u00e9tait en perte de vitesse ? Une th\u00e8se d\u00e9fendue ce matin dans La libert\u00e9 ...\r\n*** La premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de Donald Trump en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu suscite des commentaires dans la presse ce matin\r\nDer russische US-pr\u00e4sident titre le Blick \r\nr\u00e9v\u00e9ations sur des documents compromettants pour lui faire subir du chantage, une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la h\u00e2te, une mini-guerre engag\u00e9e contre ses services secrets, Trump n'arrive pas lever soup\u00e7ons qui font de lui une marionnette de Poutine dit el Bliclk. tandis que pour el tagesanzeiger., C'est un mauvais jour pour la d\u00e9mocratie. Car l'attitude de Trump qui met en doute ses propres services secrets  ne reste pas sans effet. Les sondages montrent d\u00e9j\u00e0 que le pr\u00e9sident perd des plumes. Et ce n'est pas bon pour Trump, ni pour l'Am\u00e9rique, ni pour le monde. \r\nla luzernerzeitung parle de l'avantage pris par Vladimir POutine, l'attitude de Trump donne de l'eau \u00e0 son moulin. Tandiq ue l'argauerzeitung constate:Commentaire : la tr\u00e8s classique arnaque de la Russie - ou bien tu suis, ou le scandale . \r\nFin de la diplomatie en 140 signes ..\r\n*** L'ancien ministre des transports Moritz Leuneberger est en d\u00e9licatesse avec Easy Jet ..\r\nOui tout ancien ministre des transsport qu'il est Moritz leuenberger est aussi parfois un passager comme les autres. L'arguerzeitund nous fait le r\u00e9cit La crispation entre le socialiste avec EasyJet\r\nEasy jet a annul\u00e9 un vol de Toulouse \u00e0 B\u00e2le que Moritz Leuenberger devait prendre,  est rest\u00e9 en rade. Il a donc demand\u00e9 250 euros de d\u00e9dommagement, selon la r\u00e8gle en vigueur de l'Union europ\u00e9enne. Sauf qu'  Il attend toujours les d\u00e9dommagements de la compagnie low cost. \u00ab  j'ai l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9 \u00bb, d\u00e9clare-t-il. . Il a donc d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s du juge de paix de Zurich. Easyjet qui occupe depuis longtemps les avocats dans l'Union Euiroplenne pr\u00e9cise le journal.\r\nNouvelliste valaisanne\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre la \"strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050\" a abouti. C'est le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti qui l'affirme ce matin dans le Blick...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 nous, le peuple pourra voter. Parole d'Albert R\u00f6sti mise en exergue ce matin sur deux pages dans le Blick. Il y aura referendum, nous avons clairement r\u00e9colt\u00e9 plus de 60'000 signatures, d\u00e9clare-t-il. Mais la v\u00e9rification dans les communes est encore en cours.  Albert R\u00f6sti leur renvoie donc la patate chaude. Si les communes renvoie les signatures \u00e0 temps, nous rempliront les conditions du referendum jeudi prochain. Le pr\u00e9sident de l'UDC peut respirer, pour lui c'\u00e9tait calir: il n'avait pas le droit \u00e0 l'\u00e9chec ! Et selon lui, non, ce n'est pas un sujet trop peu concernant pour les \u00e9lecteurs UDC, car la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique rendra  possible  une massive augmentation les co\u00fbts de l'\u00e9lectricit\u00e9 du gaz et du p\u00e9trole, ce qui p\u00e8sera sur les budgets des familles. \r\nAutre votation, plus proche sur le calendrier, le 12 f\u00e9vrier, sur la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE III... Grande interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\nen charge des finances, Ueli Maurer. \r\nQui n'y va pas par 4 chemins: si c'est \"non\", \"je lance des programmes d'\u00e9conomies sur 10 ans\". Car, dit-il, les pertes fiscales seront immenses, nous perdrons des entreprises et des places de travail. \r\nEt d'accuser la gauche d'avoir sous-estim\u00e9 la concurrence fiscale internationale: avec l'arriv\u00e9e de Donald Trump, des multinationales am\u00e9ricaines r\u00e9implanteront leurs si\u00e8ges outre-atlantique. Et avec le Brexit, les Britanniques ont annonc\u00e9 une baisse de 15% de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\nA propos de RIE 3, c'est un sujet dot\u00e9 d' \u00e0 peu pr\u00e8s autant de charme qu'un rendez-vous chez le dentiste. Ces propos de Roger Koeppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, ce qui ne l'emp\u00eache pas d'en faire son \u00e9ditorial. Et pour cause: l'existence de la Suisse, telle que nous la connaissons, d\u00e9pend \u00e0 ses yeux de cette votation. Tout comme son ministre UDC, il appelle donc dans un long plaodoyer,  \u00e0 rejeter le referendum contre RIE 3, pour \u00e9viter que els entreprises ne d\u00e9sertent la Suisse. Il ajoute cette accusation: RIE 3, c'est une expression barbare donn\u00e9e ecxpr\u00e8s par la'dministration \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Expr\u00e8s pouzr ennuyer les citoyens et les d\u00e9courager de s'aventurer sur ce terrain d'experts. \r\n***Une alliance contre-nature s'organise contre AirBnB...\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger pourrait avoir comme titre: quand les ennemis d'hier deviennent les amis d'aujourd'hui. Les locataires et les propri\u00e9taires vont \u00e9tudier les possibilit\u00e9s d'agir ensemble contre les m\u00e9faits d'AirB&B. Le premier rendez-vous pour mettre en place un plan d'action est pr\u00e9vu en f\u00e9vrier. On doit cette initiative de r\u00e9union entre l'association des propri\u00e9taires fonciers \u00e0 l'\u00e9lu socialiste et l'Association suisse des locataires au pr\u00e9sident de cette derni\u00e8re, Carlo Sommaruga. La d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, communiqu\u00e9e hier, de ne rien faire en Suisse pour r\u00e9glementer l'entreprise de r\u00e9servation num\u00e9rique, contrairement \u00e0 Berlin, Londres, Barcelone ou encore New York, est une grosse erreur de jeugement, estime l' \u00e9lu socialiste genevois. Car Air B & B ne fait pas que concurrencer les h\u00f4tels, l'entreprise va aussi \u00e0\u00e9 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des locataires en diminuant le nombre de logements disponibles sur le march\u00e9. \r\nAlliance contre-nature aussi, du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud... ce matin dans 24h, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret prend la d\u00e9fense de sa coll\u00e8gue socialiste Cesla Amarelle, \u00e0 qui certains t\u00e9nors du PS vaudois veulent barrer la route du conseil d'Etat, je la cite: \"Nous tombons des nues quand nous lisons qu'elle est une personne avec qui on ne peut pas travailler\". Qui en veut \u00e0 la favorite de la primaire socialiste ? A lire 24h ce matin, en tout cas G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats. Citation encore: \"j'ai \u00e9t\u00e9 claire avec Cesla. Elle n'est pas la candidature la plus compl\u00e9mentaire pour entrer au conseil d'Etat.\" G\u00e9raldine Savary qui se tient d'ailleurs en r\u00e9serve dit le quotidien, en cas de risque de perte d'un si\u00e8ge socialiste au premier tour. \r\nLe congr\u00e8s du parti se d\u00e9cide samedi. \r\n***Et si le terrorisme \u00e9tait en perte de vitesse ? Une th\u00e8se d\u00e9fendue ce matin dans la Libert\u00e9...\r\nD\u00e9fendue et expliqu\u00e9e par le ciminologue fran\u00e7ais Alain Bauer, qui fut conseiller de Nicolas Sarkozy et Manuel Valls sur le questions de s\u00e9curit\u00e9 et de terrorisme. \r\nIl explique que les cycles terroristes sont toujours longs et se traduisent comme toutes les maladies par l'apparition des sympt\u00f4mes, l'augmentation de la temp\u00e9rature, l'arriv\u00e9e des m\u00e9dicaments qui provoquent une plus importante hausse de la temp\u00e9rature, car il y a bataille entre vaccin et maladie, et ensuite, une lente d\u00e9croissance. Et nous en sommes \u00e0 ce stade-l\u00e0, d\u00e9croissance \u00e0 la fois de l'intensit\u00e9 et de la quantit\u00e9, et une pr\u00e9cipitation finale avec des micro-attentats et des moyens relativement faibles. Et il rappelle l'efficacit\u00e9 des services de renseignement: aujourd'hui, 90% des attentats n'ont pas lieu. L'objectif, ces 99%, mais pour \u00e7a il faut un changement culturel: aller du contre-espionnage - temps long et secret absolu -  \u00e0 l'anti-terrorisme - temps court et partage absolu. \r\n***La premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de Donald Trump en tant que pr\u00e9sident-\u00e9lu, suscite des commentaires s\u00e9v\u00e8res dans la presse ce matin...\r\nDer russische US-pr\u00e4sident titre le Blick \r\nr\u00e9v\u00e9ations sur des documents compromettants pour lui faire subir du chantage, une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la h\u00e2te, une mini-guerre engag\u00e9e contre ses services secrets, Trump n'arrive pas lever soup\u00e7ons qui font de lui une marionnette de Poutine dit el Bliclk. tandis que pour el tagesanzeiger., C'est un mauvais jour pour la d\u00e9mocratie. Car l'attitude de Trump qui met en doute ses propres services secrets  ne reste pas sans effet. Les sondages montrent d\u00e9j\u00e0 que le pr\u00e9sident perd des plumes. Et ce n'est pas bon pour Trump, ni pour l'Am\u00e9rique, ni pour le monde. \r\nla luzernerzeitung parle de l'avantage pris par Vladimir POutine, l'attitude de Trump donne de l'eau \u00e0 son moulin. Tandiq ue l'argauerzeitung constate:Commentaire : la tr\u00e8s classique arnaque de la Russie - ou bien tu suis, ou le scandale . \r\nDonald Trump, ou l'art de l'esquive, titre l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. L'esquive par noyage de poisson: exag\u00e9rations, d\u00e9clarations th\u00e9atrales, attaques contre la presse... \r\nMais devenir pr\u00e9sident, c'est comme changer de peau, averti le commentaire de la Libert\u00e9, \u00e0 lire dans l'Impartial, l'Express ou le nouvelliste. D'un jour \u00e0 l'autre l'exemplarit\u00e9 devient cruciale.En d'autes termes, la politique en 140 signe - twitter - c'est fini.  L'\u00e9dito du Temps, lui, s'interroge: d\u00e9brouiler le vrai du faux. Difficiel dans cette \u00e8re du soup\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 - contre les m\u00e9dias, contre les politiques. Pour la d\u00e9passer, ces m\u00eames m\u00e9dias - les professionnels - devront convaincre de la rigueur de leur d\u00e9marche et de leur honn\u00eatet\u00e9. \r\nCet \u00e9pisode du dossier russe contre Donald Trump, nont \u00e9tay\u00e9 par des preuves pour l'instant, vient empoisonner la vie politique am\u00e9ricaine... et fair dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste que c'est certain: la pr\u00e9sidence de Donald Trump commencera sous les pires auspices.\r\n***L'ancien ministre des transports Moritz Leuenberger est d\u00e9licatesse avec Easyjet...\r\nOui tout ancien ministre des transsport qu'il est Moritz leuenberger est aussi parfois un passager comme les autres. L'arguerzeitund nous fait le r\u00e9cit La crispation entre le socialiste avec EasyJet\r\nEasy jet a annul\u00e9 un vol de Toulouse \u00e0 B\u00e2le que Moritz Leuenberger devait prendre,  est rest\u00e9 en rade. Il a donc demand\u00e9 250 euros de d\u00e9dommagement, selon la r\u00e8gle en vigueur de l'Union europ\u00e9enne. Sauf qu'  Il attend toujours les d\u00e9dommagements de la compagnie low cost. \u00ab  j'ai l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9 \u00bb, d\u00e9clare-t-il. . Il a donc d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s du juge de paix de Zurich. Easyjet qui occupe depuis longtemps les avocats dans l'Union Euiroplenne pr\u00e9cise le journal.\r\nDans le Nouvelliste: Belalp, Haut-Valais, innove en terme de prix du forfait de ski: le forfait selon la m\u00e9t\u00e9o ! Un autre chemin pour les stations, pour se d\u00e9marquer, souligne le journal, une voie plus risqu\u00e9e, mais que plus personne ne peut ignorer...\r\n+ IMPRO SUR LES CHIFFRES", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 1", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-12T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-12T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8285160", "ece-8285139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:22:56Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B825889-F9B3-4454-A6F0-4E9D8D994FA0", "internalArchiveId": "3B825889-F9B3-4454-A6F0-4E9D8D994FA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois femmes socialistes candidates au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roxane Meyer-Keller, d\u00e9put\u00e9e PS et syndique d'Avanches;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS et professeur de droit;Fabienne Freymond-Cantone, d\u00e9put\u00e9e PS et municipale \u00e0 Nyon\r\nLes socialistes Roxanne Meyer Keller, Cesla Amarelle, Fabienne Freymond Cantone se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois. Ce samedi, le congr\u00e8s socialiste devra d\u00e9signer une d'entre elles pour partir aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Nuria Gorrite et Pierre-Yves Maillard. D\u00e9bat entre les trois candidates.\r\n\r\n* * Trois femmes socialistes candidates au Conseil d'Etat vaudois Elles sont 3 \u00e0 livrer bataille . mais UNE, seulement une prendra place aux c\u00f4t\u00e9s des 2 socialistes sortant(Nuria Guritte et Pierre-Yves Maillard) sur le ticket de la gauche en vue des \u00e9lections au conseil d'Etat ce printemps.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS vaudois diront samedi qui de la conseill\u00e8re nationale professeur de droit Cesla Amarelle, de la d\u00e9put\u00e9e et syndique d'Avanches Roxanne Meyer-Keller et de la d\u00e9put\u00e9 et municipale \u00e0 Nyon Fabienne Freymond-Cantone . a le plus de chance de convaincre l'\u00e9lectorat vaudois.\r\nLa campagne ces derni\u00e8res semaines a abouti sur des discussions intenses. Notamment sur le r\u00f4le des \u00e9lites. Elle a mis en avant aussi des divisions importantes dans la famille socialiste. On va y revenir. Mais tout d'abord : qu'est-ce qui diff\u00e9rencie les 3 candidates ?\r\nNous les avons recues toutes les 3, c'\u00e9tait juste avant 18h.\r\nBonsoir Mesdames !\r\n((-\tRoxane Meyer-Keller : pourquoi le parti devrait vous lancer dans la course au conseil d'Etats, pourquoi vous plut\u00f4t qu'une de vos deux concurrentes ?\r\n-\tSi rien ne vous diff\u00e9rencie, alors on tire au sort ?? et c'est \u00e9gal . dr\u00f4le de message envoy\u00e9 aux Vaudois . vous n'\u00eates pas une coquille vide quand m\u00eame, vous avez des id\u00e9es ?? projets, combats, etc. !!\r\n-\tCesla Amarelle : on dit de vous que vous \u00eates la favorite. pourquoi ? (si dit non : alors vous \u00eates moins bien positionn\u00e9e que vous concurrentes, qu'est-ce qui vous manque ??)\r\n-\tFC : G\u00e9raldine Savary estime que Roxane Keller-Meyer et Fabienne Freymond-Cantone ont le plus de chance de garder le si\u00e8ge car elles ont fait l'exp\u00e9rience - avec succ\u00e8s - d'\u00e9lections majoritaires (aujourd'hui dans 24h) . d'accord avec ca ? ou un peu agac\u00e9e avec ces propos  ??\r\n-\tLes th\u00e8mes ! Meyer-Keller : votre vision du canton dans 5 ans ?? attractivit\u00e9 fiscale, jusqu'ou aller dans la promotion \u00e9conomique ?? quel \u00e9quilibre entre croissance/emploi/environnement ? th\u00e8me central dans le canton de Vaud !!\r\n-\tFreymond-Cantone : le logement . et quoi d'autre ?\r\n-\tAmarelle : l'asile . et quoi d'autre ?\r\n-\tRMK : l'exp\u00e9rience de Syndique. exp\u00e9rience suffisante ? certains observateurs s'interrogent sur votre capacit\u00e9 \u00e0 relever le d\u00e9fi ? serez-vous \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che ? \u00e0 diriger un d\u00e9partement, avec plusieurs centaines de personnes et bcp d'argent\r\n-\tImaginons que vous \u00eates choisie, puis \u00e9lue . et que vous r\u00e9cup\u00e9rez le d\u00e9partement d'Anne-Catherine Lyon, l'\u00e9cole : quelle sera votre premi\u00e8re d\u00e9cision ? votre priorit\u00e9 ? l'enjeu principal ?\r\n-\tAmarelle : la femme \u00e0 battre selon certains . vous faites peur \u00e0 la direction du parti, pas id\u00e9al avant d'aborder le congr\u00e8s ?\r\n-\tSe faire allumer de la sorte par la meilleure \u00e9lue du canton, GS, difficile ?? \r\n-\tDifficult\u00e9 de travailler avec Maillard . il est l'homme fort du gouvernement, assez incontest\u00e9 ; si on r\u00e9fl\u00e9chit au fonctionnement du conseil d'Etat, en terme d'int\u00e9r\u00eat public, a-t-on int\u00e9r\u00eat d'avoir 2 fortes t\u00eates qui passeront plus de temps \u00e0 se disputer qu'\u00e0 trouver des solutions, d'autant plus dans le m\u00eame camp politique ?? surtout face \u00e0 un ex\u00e9cutif qui aujourd'hui fonctionne bien ?? \r\n-\tMais vous n'allez pas vous effacer ?? \r\n-\tFFC : Maillard et son d\u00e9bat sur les \u00e9lites, per\u00e7u loin \u00e0 la ronde comme une mani\u00e8re de mettre en avant Mme Meyer-Keller (suivi par Savary) : donne l'impression d'avoir divis\u00e9 le parti en pleine campagne, donc pr\u00e9cis\u00e9ment au moment ou il faut rassembler . dommage ? \r\n-\tC'est qui votre \u00ab role-modell \u00bb, une personnalit\u00e9 politique (de gauche) \u00e0 qui vous pouvez vous identifier, et nous permettre de mieux vous cerner ?? important ! \r\n-\tLa ligne \u00ab socialiste \u00bb, les grandes id\u00e9es du parti, le programme du PS, l'id\u00e9ologie, etc., c'est important pour vous ?? jusqu'ou un ministre doit savoir prendre ses distances ??  \r\n-\tQuel message aux vaudois : vous serez la personne de compromis (genre RIE3), ou une combattante qui affirme les combats de la gauche ??\r\n-\tEx : attitude des \u00e9lus de gauche (Maillard) sur RIE3 : dommage qu'il se tienne autant en retrait ?? \r\n-\tPrimaire de gauche en France d\u00e9bute ce soir : vous marchez pour qui ?))", "durationSec": 1184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285191", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Trois femmes socialistes candidates au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2017-01-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les socialistes Roxanne Meyer Keller, Cesla Amarelle, Fabienne Freymond Cantone se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois. Ce samedi, le congr\u00e8s socialiste devra d\u00e9signer une d'entre elles pour partir aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Nuria Gorrite et Pierre-Yves Maillard. D\u00e9bat entre les trois candidates."], "variantIds": ["ece-8285191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:53Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour dans le canton de Vaud o\u00f9 elles sont 3 \u00e0 livrer bataille mais une une seulement prendra place aux c\u00f4t\u00e9s des 2 socialistes sortants Nuria Gorrite et et Pierre-Yves Maillard sur le ticket de la gauche en vue des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, ce sera le printemps qui vient, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste Vaudois diront samedi qui de la conseill\u00e8re nationale, professeur de droit Cesla Amarelle de la d\u00e9put\u00e9e et syndique d'Avanches Roxanne Meyer- Keller et de la d\u00e9put\u00e9 et municipale \u00e0 Nyon, Fabienne Freymond, Cantone a le plus de chances de convaincre l'\u00e9lectorat Vaudois la campagne ces derni\u00e8res semaines a abouti \u00e0 des discussions intenses, notamment sur le r\u00f4le des \u00e9lites, elle a mis en avant aussi des divisions importantes dans la famille socialiste vaudoise, on va y revenir mais tout d'abord qu'est -ce qui diff\u00e9rencie les 3 candidates, nous les avons re\u00e7us toutes les 3, c'\u00e9tait juste avant 18 heures bonsoir mesdames, bonsoir Roxane Meyer- Keller, on va commencer avec vous, pourquoi le parti devrait vous lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, pourquoi vous plut\u00f4t qu'une de vos deux concurrentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je vous dirais qu'premi\u00e8rement c'est parce que je suis quelqu'un qui est \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens, je d\u00e9fends des valeurs qui me sont ch\u00e8res donc les valeurs du du Parti socialiste et mes convictions, ce sont des des mesures concr\u00e8tes qui touchent l'emploi qui touche la la famille qui touche tout un chacun et j'aime cette proximit\u00e9, c'est peut-\u00eatre ce qui fera la diff\u00e9rence pour l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [84%] :\r\nOui, \u00e7a se souvent ce qu'on dit de vous, Roxanne Meyer- Keller vous \u00eates syndique d'Avanches, proche de votre terroir \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens, vous le dites, vous allez un peu l'impression que Madame Amarelle Madame Freymond Cantone sont un petit peu plus quelque part l\u00e0- haut perch\u00e9e, un peu moins \u00e0 l'\u00e9coute des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [89%] :\r\nNon, je ne dirais pas \u00e7a, je dirai simplement qu'on a des caract\u00e8res qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec chacune des d'excellente qualit\u00e9 et peut-\u00eatre ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre cela, pour moi, comme Madame, Freymond et Madame Amarelle ont d'autres qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [97%] :\r\nFabienne Freymond, Cantone vous en pensez quoi cette proximit\u00e9 avec les citoyens, vous la connaissez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [88%] :\r\nJe les connais bien s\u00fbr municipale \u00e0 Nyon depuis depuis 10 ans et d\u00e9put\u00e9e vaudoise depuis depuis 14, c'est ce que ce que je mets en avant pour pour mes camarades socialistes samedi exp\u00e9rience qu'ont comp\u00e9tence proximit\u00e9 du du terrain mais aussi une une personnalit\u00e9 qui qui sert \u00e0 faire avec les autres qui aime faire avec les autres, qui a r\u00e9ussi \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [80%] :\r\nEt \u00e7a, c'est diff\u00e9rent de de Mesdames Amarelle Meyer- Keller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [91%] :\r\nJ'ai, j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment mes, mes coll\u00e8gues font tr\u00e8s bien leur travail aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [89%] :\r\nCesla Amarelle on entendu dans la presse on a lu plus t\u00f4t dans la presse, G\u00e9raldine Savary qui estimait notamment de 24 heures que Mesdames Keller et Fabienne Freymond, Cantone c'est un petit peu cette question de la proximit\u00e9, hein, elles avaient les 2 r\u00e9ussi avec succ\u00e8s des \u00e9lections \u00e0 la majoritaires, ce que vous, vous n'aviez pas vous aviez pas cette exp\u00e9rience -l\u00e0 qu'est -ce que vous en pensez, d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [93%] :\r\nBen disons je pense que gouverner, c'est cette capables de travailler en permanence en \u00e9quipe, c'est r\u00e9unir des personnalit\u00e9s aux convictions fortes qui sont capables de forger des compromis et puis justement construire des compromis progressiste, \u00e7a n\u00e9cessite des convictions solides et puis une parfaite ma\u00eetrise des dossiers et \u00e7a n\u00e9cessite aussi des id\u00e9es claires et je pense que il faut trouver des des capacit\u00e9s de trouver des terrains d'entente avec nos adversaires politiques, mais moi c'est ce que j'ai fait maintenant ces derni\u00e8res ann\u00e9es tant au parlement cantonal que f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [88%] :\r\nVous travaillez justement \u00e0 Berne depuis quelques ann\u00e9es maintenant ce que c'est pas un peu \u00e9loign\u00e9 de ce terreau Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [92%] :\r\nNon, je pense, au contraire, chaque fois qu'on on doit prendre des positions politiques au niveau du Parlement f\u00e9d\u00e9ral bah c'est clair qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement \u00e0 l'\u00e9coute par rapport \u00e0 ce qui se passe au niveau du canton et je pense que toutes les d\u00e9cisions qui qui sont prises \u00e0 Berlin, elles sont toujours faites en ad\u00e9quation avec ce qui se passe dans le compte, on est avec ses int\u00e9r\u00eats, je pense, par exemple sur le compromis d'une du 9 f\u00e9vrier pour sauver les bilat\u00e9rales, on l'a fait parce que on savait qu'il fallait d\u00e9fendre ce qu'il y a actuellement dans le dans le march\u00e9 du travail Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nMais ce que vous dites est int\u00e9ressant, ce que \u00e7a veut dire que pour \u00eatre un bon conseiller d'\u00c9tat, faut \u00eatre conscient de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du canton dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a c'est ce qui ce qui vous diff\u00e9rencie ce qui vous donne un petit plus par rapport aux 2 autres cette connaissance du terrain f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je trouve qu'il y a 3 excellente candidature je pense que on a \u00e9t\u00e9 les unes et les autres, on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire gens \u00e7a c'est vrai, non, non, non, c'est pas de la langue de bois, mais je pense donc qu'ils re\u00e7oivent Vert oui c'est vrai, mais c'est vrai, je dois dire que chacune vient avec son honn\u00eatet\u00e9 et puis ses comp\u00e9tences et puis ensuite, il faudra choisir le le meilleur profil qui permettra \u00e0 la gauche de de maintenir sa majorit\u00e9, moi je pense que c'est vrai que, il faut des r\u00e9seaux pourraient \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, \u00e7a peut aider des r\u00e9seaux \u00e9videmment au niveau communal, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre et surtout des r\u00e9seaux au niveau f\u00e9d\u00e9ral, parce que il y a beaucoup d'intercantonal IT actuellement et \u00e7a, c'est clair que \u00e7a passe par Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [69%] :\r\nRoxane Meyer- Keller, vous vouliez intervenir sur ce de r\u00e9seaux peut-\u00eatre au-del\u00e0 des de de vaudou non je j'notre r\u00e9gion je voulais revenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [94%] :\r\nSur sur le fait que maintenant on a entam\u00e9 cette primaire socialiste depuis le le 15 novembre jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on a rationn\u00e9 les les sections, les r\u00e9gionales, cantonales et c'est vrai que, on l'a fait d'une seule voix puisque nous d\u00e9fendons toutes les int\u00e9r\u00eats du parti auquel nous appartenons, le Parti socialiste Vaudois, qui plus est, et c'est vrai que le choix est difficile pour l'et les camarades qui devront se prononcer lors du congr\u00e8s, on a vraiment une exp\u00e9rience chacune qui est diff\u00e9rente et c'est une richesse pour le parti et de souligner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [91%] :\r\nAlors ces diff\u00e9rences, on va essayer de les voir sur un th\u00e8me concret antennes qui qui int\u00e9resse beaucoup les Vaudois, c'est la question de de l'emploi, du d\u00e9veloppement \u00e9conomique du du canton, Fabienne Freymond Cantone si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat Vaudois o\u00f9 voyez -vous enfin, comment voyez -vous le canton de de Vaud dans 5 ans sur ce th\u00e8me de l'emploi qu'est -ce qu'il faudrait faire pour faire avancer ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [90%] :\r\nPour moi il faut faut travailler pour des emplois de proximit\u00e9, il est exclu d'avoir des emplois dans un endroit et pas donc pas dans d'autres de de ce canton, il est exclu aussi d'avoir tous les bureaux le long de l'arc l\u00e9manique les d\u00e9p\u00f4ts et les les artisans ou les les 1 Go les industries ailleurs il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire, on appelle \u00e7a la mixit\u00e9 et c'est un c'est un, c'est un travail de tous les instants et je crois aussi au fait que le le Conseil d'\u00c9tat le le conseiller d'\u00c9tat en charge de de l'\u00e9conomie doit \u00eatre proche du tissu \u00e9conomique, quel qu'il soit PME comme multinationale essayer d'\u00e9viter tout ce qui se passe maintenant Restructuration, d\u00e9localisation etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [92%] :\r\n\u00e7a passe par quoi, par par des plus d'incitations pour aller dans certaines r\u00e9gions qui sont peut-\u00eatre un peu pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par pas par rapport \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [85%] :\r\nMoi je \u00e7a me permettre bondir sur tout \u00e0 l'heure, la proximit\u00e9 extr\u00eamement importante alors Berne oui, mais la proximit\u00e9, c'est le terrain, c'est la connaissance de de ce qui s'y passe, de comment se passent les choses donc ici p \u00e9videmment les probl\u00e8mes et on les les anticipant, on peut \u00e9viter beaucoup d'autres probl\u00e8mes plus graves ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [93%] :\r\nRoxane Meyer- Keller qu'est -ce qu'on fait avec cette croissance enfonce, on travaille pour faire venir des entreprises pour avoir de l'emploi, on dit attention faut quand m\u00eame mettre un coup de frein les Vaudois, ils sont si sensibles \u00e0 leurs infrastructures au niveau de leur loyer finalement \u00e0 une vie quotidienne qui s'accommode pas toujours d'une croissance d\u00e9brid\u00e9e qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [91%] :\r\nIl faut \u00eatre assez pragmatique, et je le je le suis toujours, il faut bien analyser la situation, \u00e9videmment qu'on a envie que que nos entreprises vaudoises prosp\u00e8re dans notre canton, que l'on off des emplois \u00e0 tout \u00e0 chacun, mais il faut \u00eatre aussi vigilant sur ce qui se passe actuellement je pense particulier \u00e0 des d\u00e9localisations peut-\u00eatre du du c\u00f4t\u00e9 Nyon, voire \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, on doit \u00eatre attentif aussi au ch\u00f4mage parce que malgr\u00e9 ce que les chiffres donnent on est quand m\u00eame dans un un, une augmentation du ch\u00f4mage et moi, une des valeurs que que je d\u00e9fends et que je le fais de 2 depuis un moment, c'est de d\u00e9fendre ce ch\u00f4mage des plus de 55 ans, c'est vrai que lorsqu'on perd un emploi de fonder vous le combattez je je je je je ne combats pardon et c'est vrai que lorsque on a perdu son travail ailleurs et on a plus de 55 ans pour les seniors, il y a important de mettre en place des mesures et \u00e7a passe peut-\u00eatre et certainement \u00e0 mon avis, par une subvention, une offre syst\u00e9matiques d'emplois temporaires qui serait subventionn\u00e9 sur une ann\u00e9e, voire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:08) [89%] :\r\nPlus d'une proposition, une proposition, une proposition \u00e0 assez socialistes effectivement avec une une une implication de de l'\u00c9tat, un peu plus forte Cesla Amarelle sur aussi sur cette vision \u00e9conomique pour le canton, le canton de Vaud doit -il continuer son expansion ou bien ceux qui \u00e0 un moment o\u00f9 il faut, il faut s'arr\u00eater, il faut aussi penser un peu infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [93%] :\r\nBah disons ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est vrai que quand on a connu une mani\u00e8re presque ininterrompue, une croissance qui \u00e9tait plus avec la moyenne suisse \u00e0 2017 on pr\u00e9voit1,7 pourcent c'est c'est quand m\u00eame pas mal, et je pense qu'il faut vraiment poursuive dans la direction qui a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e par le gouvernement pour le le maintien et la la cr\u00e9ation de places de travail, notamment dans le secteur des technologies mais aussi la d\u00e9fense des emplois industriels traditionnels, le fait que aujourd'hui on d\u00e9localise trop facilement, il y a pas de plan social qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [67%] :\r\nEt si c'est vrai qu'est -ce que peut faire un que gouvernement Vaudois sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [88%] :\r\nAlors sur la question justement pour obliger les bas d'Alger, d'abord premi\u00e8rement, mettre en place, en fait une, un climat qui permette des relations beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8re entre les entreprises et le gouvernement, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, c'est faire en sorte qu'on n'a qu'on qu'on encourage vraiment les employeurs y compris par le biais de de la Loire, de faire en sorte que les plans sociaux soient davantage activ\u00e9e parce qu'actuellement, la l\u00e9gislation est quand m\u00eame assez beaucoup trop souple, et puis surtout les employeurs qui ne respectent pas, en fait, les plans sociaux, disons sont peu monter et \u00e7a aussi, il faut quand m\u00eame qui \u00e9tait sanction beaucoup plus importante, nous on a d\u00e9pos\u00e9 des motions au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour que justement il y a une prise de conscience l\u00e0- dessus parce que ce qu'on appelle, d\u00e9localisations, c'est souvent des licenciements collectifs qui n'emporte pas le nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [88%] :\r\nAlors c'est \u00e7a discours clairement \u00e0 gauche, de Madame Amarelle qui met en avant un mot cl\u00e9, c'est les sanctions, m\u00eame Freymond Cantone on l'a dit un dans l'autre r\u00e9duction vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 HEC, vous connaissez bien ces questions- l\u00e0, vous travaillez avec des entreprises \u00e0 Nyon, c'est tr\u00e8s important pour le tissu \u00e9conomique local pour son tissu fiscal aussi, vous \u00eates d'accord des sanctions, un vrai virage \u00e0 gauche, comme le propose Madame Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [91%] :\r\nOn se dit, est toujours parler de sanctions, j'ai toujours d\u00e9fendu cela mais avant les sanctions, il faut pr\u00e9venir les choses et c'est ce que je j'expliquais tout \u00e0 l'heure, il s'agit de bien conna\u00eetre son terrain il faut s'habiller, il s'agit de bien conna\u00eetre son \u00e9conomie, il s'agit aussi d'avoir la vision et pour cela, il s'agit de dettes rend en lien avec avec ce cela et pr\u00e9venir les choses, a indiqu\u00e9 comment marche notre, notre syst\u00e8me d'apprentissage, comment marche notre syst\u00e8me de de licenciements et faire en sorte de pr\u00e9venir ce qui se passe beaucoup trop souvent maintenant alors Generali par exemple l\u00e0 aujourd'hui, a la bonne nouvelle c'est que les les discussions ont repris entre employeur et employ\u00e9 et \u00e7a, c'est vraiment parce que il y a une forte impulsion une forte implication du du Conseil d'\u00c9tat, c'est ainsi qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [86%] :\r\nCe Conseil d'\u00c9tat justement prenons un Pierre-Yves Maillard c'est le le le patron de la gauche vaudoise impose un de d'en dire davantage, alors il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s discrets sur leur grand th\u00e8me de la gauche de ces derni\u00e8res semaines, c'est la 3 il y a un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le parti au niveau national, beaucoup de virulence dans les propos de Christian Levrat qui doit tr\u00e8s fort Pierre-Yves Maillard on n'entend pas du tout l\u00e0- dessus vous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [88%] :\r\nAlors personnellement je je suis contraint, c'\u00e9tait irrigue 3 f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est c'est vraiment quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 mal mal \u00e7a c'est mal pass\u00e9 \u00e0 Berne et, ce qui avait \u00e9t\u00e9 magnifiquement agenc\u00e9 au niveau du canton de Vaud avec un un \u00e9quilibre et puis beaucoup de retour d'ailleurs qui sont en phase maintenant qui sont en place maintenant des allocations familiales en plus plus d'argent pour les cr\u00e8ches, une limitation des des des d\u00e9charges d'assurance maladie, tout \u00e7a risque d'\u00eatre mis \u00e0 mal \u00e0 cause de ce paquet f\u00e9d\u00e9ral inique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [85%] :\r\nVous offrez quoi vous Roxanne Keller, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat Vaudois est -ce que vous offrez le poing dans votre poche, pivot, vous ne l'ignorez derri\u00e8re la majorit\u00e9 sur un sujet comme sur l'ou est -ce que vous arriverez \u00e0 prendre vos distances et dire par exemple moi, lieu 3 j'accepte pas le compromis f\u00e9d\u00e9ral, il faut le d\u00e9noncer, il faut descendre dans la rue, on est des gens de gauche on doit r\u00e9pondre aux attentes de militants, quelle sera votre attitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:10) [90%] :\r\nC'est bien de se se r\u00e9volter, il faut d\u00e9fendre \u00e9videmment ce \u00e0 quoi on croit, mais il n'emp\u00eache que, lorsqu'on est dans un coll\u00e8ge, on doit trouver des compromis, on doit trouver des des majorit\u00e9s et il faut aussi le respect de la coll\u00e9gialit\u00e9, il s'agit pas de commencer \u00e0 \u00e0 \u00e0 soulever, se retrouve avec une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 en 1er lieu non, effectivement, on va, on va se battre, c'est 3 vaudoise, on y croit, on trouve que c'est un bon compromis, on l'a v\u00e9cu au Grand Conseil de par les s\u00e9ances en le votant certes \u00e0 \u00e0 \u00e0 petits pas et on n'attend pas forc\u00e9ment satisfait que ce soit de gauche ou droite, de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, mais finalement, pour nous, c'est la bonne solution et c'est, je peux le dire, la meilleure solution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [90%] :\r\nCesla Amarelle, vous \u00eates la femme \u00e0 abattre un selon certains et travaille avec Pierre-Yves Maillard qui, actuellement, l'homme fort du gouvernement, qui fait ce tandem avec Pascal Broulis, pour, pour certains, c'est ce qui se dit en peu derri\u00e8re, derri\u00e8re les portes aussi vous auriez peut-\u00eatre une trop forte personnalit\u00e9, il y aurait peut-\u00eatre 2 chefs de 2 fortes personnalit\u00e9s de gauche au gouvernement et ce serait peut-\u00eatre compliqu\u00e9 de trouver un nouvel \u00e9quilibre, comment vous inscrire dans ce gouvernement avec Pierre-Yves Maillard, le travail avec Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je j'ai une exp\u00e9rience politique quand m\u00eame, en lien avec les compromis qui ont \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9s \u00e0 Berne et puis c'est vrai que j'ai l'habitude de travailler avec des coll\u00e8gues qui ne sont pas de mon bord politique qui me permette v\u00e9ritablement de, de, de cr\u00e9er en fait des compromis dynamiques et je trouve que, disons, si je parviens \u00e0 cr\u00e9er des compromis avec Philippe M\u00fcller je pense que je dois pouvoir Pierre-Yves Maillard beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 la comparaison non mais c'est pas une comparaison avec lui, mais c'est plut\u00f4t avec la droite, la, la, la, le, le PLR argovien, je peux vous dire, c'est autre chose que que le PLR Vaudois et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire que je crois \u00eatre en mesure de de pouvoir le faire, le cas \u00e9ch\u00e9ant, mais vous savez en politique les les bah disons on a on suscite rarement l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [83%] :\r\nC'est un c'est \u00e7a vous agace justement ces propos de 2 camarades de parti bien en vue, qui s'est si\u00e8ge aussi \u00e0 \u00e0 Berne avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:13) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que dans dans l'int\u00e9r\u00eat de mon parti, j'ai j'ai rien \u00e0 dire l\u00e0- dessus et, pourquoi pas, mais parce que je pense que, aujourd'hui, le parti doit se mettre en or de marche, il doit se m\u00ealer doit faire, \u00eatre en mesure v\u00e9ritablement de cr\u00e9er l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [82%] :\r\nMais je pense que c'est des propos qui \u00e9taient de nature \u00e0 diviser au pire moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:32) [91%] :\r\nNon, mais je pense que c'est, c'est normal que chacun se forger un avis, je pense que chacun a le droit d'exprimer son opinion, comme tout le monde, mais un du moment o\u00f9 le le Congr\u00e8s d\u00e9cide v\u00e9ritablement de faire en sorte qu'il y a, il y a des 10 candidats et puis qu'on puisse mener cette campagne des prix, enfin c'est pas une primaire en tant que telle, mais de faire en sorte qu'on puisse aller de l'avant pour trouver la meilleure candidate et puis moi, j'ai effectivement en t\u00eate l'int\u00e9r\u00eat du parti et qu'\u00e0 partir du 14 janvier le Parti socialiste Vaudois est en campagne et qu'il doit gagner ces \u00e9lections et progresser au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [87%] :\r\nRoxane Meyer- Keller qu'est -ce que vous en dites -vous quelque part cette discussion sur les \u00e9lites, avoue qu'elle a profit\u00e9 Pierre-Yves Maillard G\u00e9raldine Savary et roule pour vous c'est embarrassant quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:17) [89%] :\r\nAlors la discussion sur les l'\u00e9lite si je vous laisse juge de de ces discussions simplement voil\u00e0 ma ma candidature \u00e0 une pas de faire de l'anti- \u00e9lites, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, simplement, de par mon parcours et mon exp\u00e9rience qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qui a \u00e9t\u00e9, jusqu'alors, a eu le m\u00e9rite au moins et vous le relevez maintenant de susciter des questions et et c'\u00e9tait aussi quelque chose qui est important de ce remettre en question et de se repositionner par rapport \u00e0 ce qu'on veut, est ce qu'on veut, aupr\u00e8s de nos, nos \u00e9lecteurs est -ce que les camarades attendent de nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [89%] :\r\nFabienne Freymond Cantone c'est c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait pour de penser un peu \u00e0 la primaire socialiste en France, \u00e7a donne \u00e7a peut donner l'impression d'un parti socialiste Vaudois, qui va devoir se se ranger derri\u00e8re la candidate qui sera choisi, qui va peut-\u00eatre devoir faire un travail pour se se s'unir \u00e0 nouveau apr\u00e8s cette cette campagne ces propos de de Pierre-Yves Maillard tout ce d\u00e9bat sur l'\u00e9lite d\u00e9connect\u00e9e c'est c'est c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait une erreur, c'est ce que \u00e7a peut vous servir aussi peut-\u00eatre dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [88%] :\r\nOui, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit c'\u00e9tait un message de de de Pierre-Yves \u00e9tait pour que le tout, tout un chacun soit repr\u00e9sent\u00e9e au sein du Parti socialiste, au niveau des d\u00e9lices du Grand Conseil souhaite bon passons, moi je dirais tout ce d\u00e9bat maintenant qui qui appara\u00eet aujourd'hui dans la presse, faut faut faut laisser faire notre parti unique manifestement certains cherchent \u00e0 l'd\u00e9sunir, on va passer ses faire et nos militants se laisseront pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [87%] :\r\nMesdames, on va conclure ce d\u00e9bat, on arrive au terme de cette discussion, on va peut-\u00eatre le conclura tient avec avec une petite question \u00e0 laquelle vous avez r\u00e9pondra piment pour bien vous identifier chacune, quelle est la personnalit\u00e9 politique \u00e0 laquelle vous pouvez le mieux vous identifier Madame Freymond Cantone Nelson Mandela, m\u00eame Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [77%] :\r\nIl y en a plusieurs, je dirais plus d'ailleurs, oui elle avait eu une une femme peut-\u00eatre alors ah la la, moi j'en ai 4 ou 5 en t\u00eate une contemporaine ou bien pouvoir d\u00e9cider quand on est conseiller d'\u00c9tat, l'alors je dirais Salvador \u00e0 Yaound\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [69%] :\r\nQuel type qui \u00e9tait, il n'y a pas une fin avril comme un \u00e9crivain chilien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:22) [87%] :\r\nEn somme, monsieur, je m'identifie pas cette personne, simplement c'est quelqu'un pour qui j'ai beaucoup d'admiration et de respect de Michael Gorbatchev. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:28) [84%] :\r\nMichael Gorbatchev, une femme et 2 hommes et il y en avait encore du monde aussi exactement les Vaudois, ce samedi qui d\u00e9cide, lors de leur congr\u00e8s, 500 personnes sont attendues, bien s\u00fbr, des socialistes, absolument, c'est bien ce qu'on a dit c'est pas tout \u00e0 fait une primaire, mais pas loin de \u00e7a, le congr\u00e8s samedi et on vous souhaite bonne chance \u00e0 toutes les 3, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:47) [91%] :\r\nMerci, merci, et Michel \u00e9mane nous a rejoint, vous \u00eates membre de nos membres de notre rubrique vaudoise, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec attention ce d\u00e9bat qu'est -ce qu'on peut retenir \u00e0 2 jours du congr\u00e8s d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [89%] :\r\nEt bien souvent qualifi\u00e9e de favorite Cesla Amarelle ce soir sur son exp\u00e9rience de concert national et d'ancien pr\u00e9sident du parti, ce sont des fonctions qui implique de savoir n\u00e9gocier de passer des compromis avec la guerre avec l'adversaire politique elle d\u00e9tourne ainsi plut\u00f4t habilement la critique que certains lui font d'\u00eatre trop \u00e0 gauche ou trop clivante Fabienne Freymond Cantone elle joue la carte de la proximit\u00e9 avec le terrain comme municipale, elle conna\u00eet les probl\u00e8mes des entreprises et des gens de la r\u00e9gion, elle met en avant l'action d'un gouvernement lors de d\u00e9localisations une action pacificatrice comme par exemple dans le conflit de la G\u00e9n\u00e9rale y a Nyon que la Cit\u00e9 elle entend se battre pour le maintien, disons, emplois de proximit\u00e9 et puis Roxanne Meyer- Keller syndique d'Avanches elle joue elle aussi la carte d'une \u00e9lue \u00e0 l'\u00e9coute et proche de ses concitoyens, et puis il lance une id\u00e9e originale face au ch\u00f4mage des plus de 55 ans, pourquoi l'\u00c9tat ne subventionnera l'-t-il pas des emplois temporaires, par exemple, durant une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:50) [96%] :\r\nEt donc c'est le congr\u00e8s qui va faire son choix samedi probablement dans une ambiance tendue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:55) [88%] :\r\nOui, m\u00eame une ambiance qualifi\u00e9e de d\u00e9l\u00e9t\u00e8re par certains membres du parti, c'est terrible, me disait un des socialistes, on assiste \u00e0 des gens affrontement quasiment clanique du tout notre voix vivement que le congr\u00e8s puisse se ressouder et faire campagne pour garder la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat, poursuit un autre socialiste, on s'explique mal, par exemple, pourquoi des critiques r\u00e9percuter ce matin dans 24 heures par la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary elle visait notamment qu'\u00e0 son avis, c'est cela Amarelle n'\u00e9tait pas la candidate la plus compl\u00e9mentaire pour entrer au gouvernement, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard et nourrit la Gorrite et c'est vraiment l'un des grands d\u00e9fis du PS Vaudois, apr\u00e8s le renoncement forc\u00e9 d'Anne-Catherine Lyon pouss\u00e9s rudement vers la sortie, les camarades auront bien besoin samedi d'\u00f4ter les \u00e9pines de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0 le suspense prendra fin donc ce samedi, merci Michel Hemman. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565020", "internalArchiveId": "AA1612565041", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la r\u00e9forme de l'imposition fiscale aux entreprises RIE III soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 12 f\u00e9vrier 2017. L'objectif de cette r\u00e9forme est de supprimer les cadeaux fiscaux aux multinationales et d'imposer toutes les entreprises, suisses et \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 un m\u00eame taux.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8301550", "imageURL": "http://www.rts.ch/8301549.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation RIE III: baisser les imp\u00f4ts des entreprises?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?", "Sp\u00e9cial votation RIE3 : baisser les imp\u00f4ts des entreprises ?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies : la 3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3! Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence : les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensable au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable?", "C'est la plus importante r\u00e9vision fiscale depuis des d\u00e9cennies: la3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3!. Objectif: unifier la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses et \u00e9trang\u00e8res, afin de respecter les normes de l'OCDE et de l'UE. Cons\u00e9quence: les imp\u00f4ts de PME devraient baisser et ceux des multinationales augmenter mais avec de compensations \u00e0 la cl\u00e9. R\u00e9sultat : des pertes fiscales d'environ 2 milliards de francs. Pour la gauche, cette fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e se fera sur le dos de la classe moyenne et provoquera d'in\u00e9vitables coupes budg\u00e9taires. Pour la droite, elle est indispensalble au maintien d'une Suisse comp\u00e9titive et \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux emplois. Alors que faut-il croire ? Qui passera \u00e0 la caisse? Et cette r\u00e9forme est-elle vraiment indispensable ?"], "variantIds": ["ece-8202773", "ece-8202793", "ece-8221801", "ece-8202704", "ece-8202314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-25T15:34:08Z", "subTitles": ["19:32:29:04  19:32:54:20\r\n...\r\n\r\n19:32:54:22  19:32:58:04\r\n        -Il y a d'abord eu\r\n   les pressions internationales\r\n\r\n19:32:58:06  19:33:00:05\r\n    contre le secret bancaire.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:04:11\r\n  Et puis les pressions de l'OCDE\r\n   contre les statuts sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:08:11\r\n  ces avantages fiscaux octroy\u00e9s\r\n   aux entreprises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:10:19\r\n L\u00e0 encore, il a fallu s'adapter.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:13:01\r\n  La solution s'appelle RIE III.\r\n\r\n19:33:13:03  19:33:16:14\r\n    Plus de taux d'impositions\r\n          pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n19:33:16:16  19:33:20:15\r\n       Si le OUI l'emporte,\r\n   il n'y aura qu'un seul taux.\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:27:04\r\n     U.MAURER: Il faut garder\r\n    les entreprises en Suisse.\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:32:11\r\n   Si on dit NON, ils quitteront\r\n     la Suisse et qui payera ?\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:07\r\n   -Pour garder ces entreprises,\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:39:22\r\n  le Parlement a pr\u00e9vu des outils\r\n    pour all\u00e9ger leur facture.\r\n\r\n19:33:40:00  19:33:43:04\r\n        1,3 mia de pertes\r\n      pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:07\r\n     Autant pour les communes\r\n         et les cantons.\r\n\r\n19:33:46:12  19:33:51:01\r\nR.NORDMANN: Ca veut dire de nouvelles\r\n     coupes dans les prestations\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:55:07\r\nou une augmentation de l'imposition\r\n     des personnes physiques.\r\n\r\n19:33:55:12  19:33:58:04\r\n      -Combien cette r\u00e9forme\r\n         co\u00fbtera-t-elle ?\r\n\r\n19:33:58:06  19:34:00:11\r\n    Et surtout, qui va payer ?\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:02:08\r\n            Bon d\u00e9bat.\r\n\r\n19:34:08:20  19:34:12:08\r\n      E.MAMARBACHI: Mesdames,\r\n        Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:16:06\r\n   Pour la droite, c'est la m\u00e8re\r\n     de toutes les batailles,\r\n\r\n19:34:16:08  19:34:19:08\r\n           indispensable\r\n    \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:23:17\r\n   Pour la gauche, une arnaque\r\n sur le dos de la classe moyenne.\r\n\r\n19:34:23:18  19:34:29:15\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que si RIE III\r\n    est accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:34:29:17  19:34:34:21\r\n    la majorit\u00e9 des entreprises\r\n     payeront moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:39:04\r\n    La question est de savoir\r\n  si les imp\u00f4ts des particuliers\r\n\r\n19:34:39:06  19:34:41:09\r\n      ne vont pas augmenter ?\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:46:14\r\n   On en d\u00e9bat ce soir avec vous\r\n        et avec nos invit\u00e9s\r\n\r\n19:34:46:16  19:34:49:21\r\n       que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:55:19\r\n Isabelle Harsch, patronne de PME,\r\n     elle dira OUI \u00e0 RIE III.\r\n\r\n19:34:55:21  19:35:00:02\r\nAlessandro Pelizzari, syndicaliste\r\n   et oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9vision.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:03:17\r\n          Pascal Broulis,\r\n   le conseiller d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:35:03:19  19:35:08:09\r\n     Pour lui, il faut baisser\r\n   la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:10:22\r\n Le contraire de Florence Germond.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:14:11\r\n        Elle est en charge\r\n     des finances de Lausanne.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:18:22\r\n  Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 Christian \r\n Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:22:15\r\n   Et enfin, le pr\u00e9sident du PS,\r\n         Christian Levrat.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:25:09\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:30:09\r\n    Et en ce d\u00e9but d'\u00e9mission,\r\nj'aimerais vous poser une question:\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:34:11\r\nquel est votre argument principal ?\r\n\r\n19:35:34:13  19:35:37:14\r\n      Je commence avec vous,\r\n        Christian Levrat.\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:40:16\r\n        Puisque vous avez \r\n       lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:42:22\r\n        Pourquoi dire non ?\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:46:06\r\n    C.LEVRAT: C'est une r\u00e9forme\r\n          d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:49:16\r\nAu d\u00e9part, Eveline Widmer-Schlumpf\r\n          avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:52:16\r\n      quelque chose de neutre\r\n        sur le plan fiscal.\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:57:07\r\n          Cela permettait\r\n     une fiscalit\u00e9 acceptable.\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:02:18\r\n Le Parlement, suite \u00e0 l'\u00e9lection\r\n          d'Ueli Maurer,\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:06:13\r\na p\u00e9jor\u00e9 massivement cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:09:19\r\n           Le r\u00e9sultat,\r\n c'est 3 mias de pertes fiscales.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:12:19\r\nCette r\u00e9forme n'est plus financ\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:17:13\r\n    Ce sont les gens ordinaires\r\n      qui payeront l'addition\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:24:06\r\n par une augmentation des imp\u00f4ts \r\nou par une baisse des prestations.\r\n\r\n19:36:24:08  19:36:27:11\r\n   C'est la raison pour laquelle\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:30:18\r\n    on n'est pas dans un d\u00e9bat\r\n          gauche-droite.\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:34:22\r\n     C'est un d\u00e9bat entre les\r\n  repr\u00e9sentants des contribuables\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:41:09\r\n            physiques,\r\n  et de l'autre les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:43:14\r\n     des grandes entreprises.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:50:14\r\n  E.MAMARBACHI: Je vous demandais\r\n       l'argument principal.\r\n\r\n19:36:50:16  19:36:55:05\r\nChristian Luescher, c'est votre parti\r\n    qui m\u00e8ne la campagne du OUI,\r\n\r\n19:36:55:07  19:36:56:11\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:01:06\r\n  C.LUESCHER: Par ce que c'est le\r\nparti de l'\u00e9conomie et des emplois.\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:06:00\r\nChristian Levrat a bien parl\u00e9, ce \r\nn'est pas un combat gauche-droite.\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:11:01\r\nLa preuve, il y a une grande partie \r\ndu PS qui ne suit pas son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:14:11\r\nLes ministres cantonaux des finances\r\n                PS,\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:17:04\r\npar exemple, Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:18:20\r\n        Ces gens sont pour.\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:24:10\r\nJe ne vous fais pas toute la liste \r\ndes socialistes qui sont en faveur.\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:27:09\r\nPour revenir sur l'argument de fond,\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:32:11\r\nla raison pour laquelle nous sommes \r\nfavorables, c'est qu'il est vrai que\r\n\r\n19:37:32:12  19:37:35:23\r\nnous avons \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une pression\r\n           internationale\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:38:12\r\nmais nous avons anticip\u00e9 cette fois.\r\n\r\n19:37:38:14  19:37:41:10\r\n       Car nous avons appris\r\n       des erreurs du pass\u00e9.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:43:16\r\nE.MAMARBACHI: Le secret bancaire ?\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:47:13\r\n  -Oui, on a commis des erreurs,\r\n  on le voit r\u00e9trospectivement.\r\n\r\n19:37:47:15  19:37:52:04\r\nOn exige de nous qu'il y ait le m\u00eame\r\n  taux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:53:22\r\n     et les soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:58:06\r\n  \u00c7a semble assez juste pour le \r\n citoyen normal que tous les gens\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:01:13\r\n       actifs sur le march\u00e9\r\n  soient tax\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:05:18\r\n Mais alors, nous utilisons aussi \r\n les outils de d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n19:38:05:20  19:38:09:01\r\n qui sont admis par la communaut\u00e9\r\n         internationale.\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:11:12\r\n      C'est cela qui d\u00e9pla\u00eet\r\n         aux socialistes.\r\n\r\n19:38:11:14  19:38:15:19\r\n   Les Fran\u00e7ais ne le font pas,\r\n les entreprises quittent le pays.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:18\r\n C'est le r\u00e9sultat d'une fiscalit\u00e9\r\n  qui n'est pas concurrentielle.\r\n\r\n19:38:20:19  19:38:26:11\r\nVotre reportage d'entr\u00e9e en mati\u00e8re\r\na enfin dit ce que l'on ne dit pas\r\n\r\n19:38:26:12  19:38:28:02\r\n          assez souvent,\r\n\r\n19:38:28:04  19:38:32:18\r\n    c'est que les soci\u00e9t\u00e9s qui\r\n b\u00e9n\u00e9ficient de statut particulier\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:35:19\r\n vont voir la fiscalit\u00e9 augmenter.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:40:05\r\n      La v\u00e9ritable question,\r\n   c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:45:00\r\n       Pour que les emplois\r\n        restent en Suisse.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:48:20\r\n         Mais pour les PME\r\n    qui d\u00e9gagent des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:51:21\r\n \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9duction massive.\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:56:22\r\n E.MAMARBACHI: Je vous demandais \r\n simplement l'argument principal.\r\n\r\n19:38:57:00  19:39:02:16\r\n Madame Germond vous \u00eates en charge\r\ndes finances de la Ville de Lausanne.\r\n\r\n19:39:02:18  19:39:06:02\r\n     Quel est votre crainte ?\r\n\r\n19:39:06:04  19:39:11:11\r\n F.GERMOND: Comme la majorit\u00e9 des\r\ndirecteurs des finances des Villes\r\n\r\n19:39:11:12  19:39:20:22\r\n    de ce pays, Zurich, Bienne,\r\n        Gen\u00e8ve ou Lausanne,\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:24:08\r\n            nous tirons\r\n       la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:28:15\r\n     La RIE III met en danger\r\n  les prestations que l'on offre.\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:32:23\r\nToutes les communes sont touch\u00e9es.\r\n\r\n19:39:33:01  19:39:36:11\r\n     Il y a des p\u00e9r\u00e9quations \r\n     dans toutes les cantons.\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:43:15\r\nCe qui est perdu dans les villes se\r\nr\u00e9percute sur toutes les communes.\r\n\r\n19:39:43:17  19:39:49:19\r\n     Les communes qui n'ont pas\r\nd'entreprises seront aussi touch\u00e9es.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:54:16\r\nC'est les prestations que l'on offre\r\n      qui sont mises en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:59:04\r\n    Comme les places en cr\u00e8che\r\n   et la s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:03:00\r\n On a l'exemple parfait \u00e0 Lucerne\r\n       de ce qu'il se passe\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:02\r\n          quand on baisse\r\n     massivement la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:08:16\r\nUne baisse massive des prestations.\r\n\r\n19:40:08:18  19:40:11:04\r\nOn renvoie les enfants \u00e0 la maison\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:13:20\r\n    quand on a plus les moyens\r\n          pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:16:09\r\nEt on fait voter le peuple maintenant\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:19:17\r\n     pour monter la fiscalit\u00e9\r\n     des personnes physiques.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:21:20\r\n     C'est ce qui nous attend.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:25:11\r\nE.MAMARBACHI: Pascal Broulis, vous\r\n          battez le pav\u00e9\r\n\r\n19:40:25:12  19:40:29:09\r\n    en faveur de cette r\u00e9forme,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:31:09\r\n    P.BROULIS: Il y a urgence.\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:37:11\r\nTrump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il propose un taux\r\nde 15 %, tout comme en Angleterre.\r\n\r\n19:40:37:12  19:40:39:13\r\n       Mon canton enregistre\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:45:10\r\n       0,3 % d'augmentation \r\n      du ch\u00f4mage en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:49:02\r\n        C'est par l'emploi\r\n     que l'on cr\u00e9e la dignit\u00e9.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:52:14\r\n      Il est crucial d'avoir\r\n      une longueur d'avance.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:56:17\r\n  Il y aura des pertes fiscales,\r\n      on ne le conteste pas.\r\n\r\n19:40:56:19  19:40:59:14\r\n         Mais on souhaite\r\n       avoir une stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:04:00\r\n           Les ministres\r\n     des finances des cantons,\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:07:11\r\n   et mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:11:02\r\n         nous pensons que\r\n  c'est une r\u00e9forme intelligente.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:13:17\r\n           Que la Suisse\r\n      restera dans la course.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:17:03\r\n      Et donner une dynamique\r\n       positive \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:20:18\r\n  La dignit\u00e9 passe par l'emploi.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:24:03\r\n        E.MAMARBACHI: Merci\r\n        pour vos arguments.\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:33:06\r\n Avant de rentrer dans le d\u00e9tail,\r\n rentrons dans le d\u00e9tail du vote.\r\n\r\n19:41:35:01  19:41:37:23\r\n           -Pour attirer\r\n    les entreprises \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:42:03\r\n     on leur accorde des taux \r\n    d'imposition pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n19:41:42:05  19:41:45:02\r\n   Ce sont les statuts sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:49:12\r\n     Mais l'OCDE les consid\u00e8re\r\n comme de la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:54:08\r\n La Suisse entend y renoncer avec\r\n la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition\r\n\r\n19:41:54:10  19:41:58:03\r\n   des entreprises, la RIE III.\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:01:18\r\n   Le principe est de supprimer\r\n       les statuts sp\u00e9ciaux\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:04:08\r\n et d'imposer les multinationales\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:07:22\r\n         comme n'importe\r\n     quelle autre entreprise.\r\n\r\n19:42:08:00  19:42:12:00\r\n Mais les cantons pourront baisser\r\n       les taux d'imposition\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:14:11\r\n    de toutes les entreprises.\r\n\r\n19:42:14:12  19:42:18:20\r\n     Les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques\r\nb\u00e9n\u00e9ficieront d'une baisse d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:22:19\r\n      et les multinationales\r\n       une hausse limit\u00e9e.\r\n\r\n19:42:22:21  19:42:27:06\r\n    Mais les canton disposeront\r\n    aussi d'une bo\u00eete \u00e0 outils\r\n\r\n19:42:27:08  19:42:31:04\r\n     contenant des instruments\r\n       pour all\u00e9ger l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:34:18\r\n      Par exemple, on pourra\r\n    d\u00e9fiscaliser jusqu'\u00e0 150 %\r\n\r\n19:42:34:20  19:42:37:22\r\n        les investissements\r\n        dans la recherche.\r\n\r\n19:42:38:00  19:42:40:11\r\n  On pourra aussi r\u00e9duire l'imp\u00f4t\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:43:11\r\n         sur les b\u00e9n\u00e9fices\r\n       provenant de brevets.\r\n\r\n19:42:43:13  19:42:47:10\r\n   Ou encore, on pourra d\u00e9duire\r\n       l'int\u00e9r\u00eat notionnel:\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:52:12\r\n      un int\u00e9r\u00eat fictif pour\r\n des soci\u00e9t\u00e9s qui s'autofinancent.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:56:14\r\n     Le co\u00fbt de cette r\u00e9forme\r\n     est difficile \u00e0 \u00e9valuer.\r\n\r\n19:42:56:16  19:43:03:13\r\n  On l'estime \u00e0 3 mias, dont 1,3\r\n \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:06:09  19:43:10:20\r\nE.MAMARBACHI: Vous l'avez entendu,\r\n  cette r\u00e9forme pr\u00e9voit 2 axes.\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:14:11\r\n  Un m\u00eame taux d'imposition pour\r\n      toutes les entreprises\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:18:03\r\n          dans un canton\r\n  et il y a cette bo\u00eete \u00e0 outils.\r\n\r\n19:43:18:05  19:43:22:02\r\n      Cela permettra de voir\r\n les imp\u00f4ts un peu moins augmenter\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:23:23\r\n     pour les multinationales.\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:28:17\r\nChristian Levrat, vous avez toujours\r\n   \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la suppression\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:32:22\r\n       des statuts sp\u00e9ciaux,\r\n     pourquoi vous dites NON ?\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:38:04\r\n    C.LEVRAT: Car le Parlement\r\n      a massacr\u00e9 la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:43:38:06  19:43:41:05\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00e9tiez favorables ?\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:44:20\r\n C.LEVRAT: Nous ne combattions pas\r\n          cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:47:20\r\nIl y avait des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 adapter.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:52:07\r\nJ'ai la prise de position du Parti\r\nsocialiste si elle vous int\u00e9resse.\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:53:23\r\n    C.LUESCHER: Je l'ai aussi.\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:58:17\r\nC.LEVRAT: Nous consid\u00e9rons que la \r\nr\u00e9forme doit \u00eatre contre-financ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:01:20\r\n           Ce n'est pas\r\n aux personnes physiques de payer.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:05:10\r\n  Nous consid\u00e9rons qu'un certain\r\n      nombre des instruments\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:08:01\r\n        qui sont introduits\r\n        sont une black box.\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:12:14\r\n On va pouvoir d\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat\r\n  fictif sur vos fonds propres.\r\n\r\n19:44:12:16  19:44:17:00\r\n  Comme si le propri\u00e9taire d'une\r\nmaison individuelle ne pouvait pas\r\n\r\n19:44:17:02  19:44:21:04\r\n  seulement d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats\r\n  hypoth\u00e9caires mais en plus un\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:25:14\r\n  int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique sur les fonds\r\n propres qu'il a mis pour acheter.\r\n\r\n19:44:25:16  19:44:28:12\r\n      E.MAMARBACHI: C'est un\r\n      des instruments pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:32:07\r\n    Mais on n'est pas s\u00fbr que\r\n  les cantons vont les utiliser.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:35:11\r\n C.LEVRAT: Pour que vous ayez une\r\n         id\u00e9e des pertes,\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:40:03\r\n la Belgique l'a introduit en 2006\r\n et s'attendait \u00e0 500 mios d'euros\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:43:23\r\n et la moyenne des pertes par an,\r\n      c'est 4 mias d'euros.\r\n\r\n19:44:44:01  19:44:48:01\r\n      C.LUESCHER: A Gen\u00e8ve, \r\n     \u00e7a ne sera pas appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:48:03  19:44:52:06\r\n      E.MAMARBACHI: D'abord,\r\n    sur cet int\u00e9r\u00eat notionnel.\r\n\r\n19:44:52:08  19:44:58:16\r\n      Sur ces niches fiscales\r\n        que vous d\u00e9noncez.\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:02:13\r\n C'est vrai que Monsieur Luescher,\r\n      vous y \u00eates all\u00e9s fort.\r\n\r\n19:45:02:15  19:45:06:04\r\n      La droite du Parlement\r\n      a d\u00e9natur\u00e9 la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:45:06:06  19:45:11:18\r\n C.LUESCHER: Non, le texte est tr\u00e8s\r\nproche du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:11:20  19:45:15:07\r\nNous avons ajout\u00e9 un certain nombre\r\n           de d\u00e9ductions\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:17:18\r\nmais nous en avons retir\u00e9 d'autres.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:22:08\r\n Par exemple, le projet pr\u00e9voyait\r\nla suppression du droit de timbre.\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:25:17\r\n       Nous l'avons retir\u00e9\r\n  pour ne pas charger la barque.\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:27:16\r\n   C.LEVRAT: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:29:11\r\n       Vous l'avez suspendu.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n    C.LUESCHER: Je pensais que \r\n   vous alliez me laisser finir.\r\n\r\n19:45:34:15  19:45:39:11\r\n C.LEVRAT: Je ne pensais pas que \r\n vous raconteriez n'importe quoi.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:43:15\r\n C.LUESCHER: Le Conseil national a\r\n    rajout\u00e9 la taxe au tonnage\r\n\r\n19:45:43:17  19:45:46:20\r\n      et le Conseil des Etats\r\n         n'en a pas voulu.\r\n\r\n19:45:46:22  19:45:49:14\r\n   E.MAMARBACHI: En tout cas...\r\n\r\n19:45:49:16  19:45:52:09\r\n   C.LUESCHER: Nous avons aussi\r\n            augment\u00e9,\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:55:13\r\net c'est essentiel pour les cantons,\r\n\r\n19:45:55:15  19:45:59:23\r\n   la part cantonale de l'imp\u00f4t\r\n    qui est aujourd'hui de 17\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:03:03\r\n      pour la monter \u00e0 21,2.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:07:09\r\n        Nous avons adopt\u00e9\r\n un projet tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:10:02\r\n  C.LEVRAT: Vous avez massivement\r\n             renforc\u00e9\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:12:11\r\n les pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:16:04\r\n Sur le droit de timbre, il \u00e9tait\r\n      pr\u00e9vu une suppression\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:19:19\r\n du droit de timbre \u00e0 l'\u00e9mission,\r\n       \u00e7a co\u00fbtait 200 mios.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:06\r\nC.LUESCHER: C'\u00e9tait sorti du projet.\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:26:18\r\n    C.LEVRAT: Vous avez suspendu\r\ncette r\u00e9forme et vous l'avez \u00e9largie\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:31:08\r\n \u00e0 l'ensemble des droits de timbre\r\n et donc la perte est de 2,1 mias.\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:33:11\r\n Et vous avez suspendu le projet.\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:36:23\r\n Cette r\u00e9forme du droit de timbre\r\n      \u00e9tait dans le projet.\r\n\r\n19:46:37:01  19:46:39:12\r\nElle d\u00e9pendra de l'issue de ce vote.\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:42:18\r\n    E.MAMARBACHI: Ce n'est pas\r\n       dans cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:46:42:20  19:46:46:17\r\n        Vous m'aviez promis\r\n        d'\u00eatre didactiques.\r\n\r\n19:46:46:19  19:46:51:01\r\n   Pascal Broulis, si on compare\r\n   la r\u00e9forme du canton de Vaud.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:54:21\r\n    Le vote date de mars 2016,\r\n    il y a des compensations.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:58:13\r\n        Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  il n'y a pas ces compensations.\r\n\r\n19:46:58:15  19:47:02:10\r\nIl y a toute une s\u00e9rie d'all\u00e9gements.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:06:03\r\n     P.BROULIS: Il n'y a rien\r\n   de modifi\u00e9 au niveau vaudois\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:07:22\r\n      avec le projet f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:08:00  19:47:10:14\r\n       Nous sommes contents\r\n        du projet f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:13:13\r\n      C.LEVRAT: Vous changez\r\n       l'assiette fiscale.\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:16:17\r\n  P.BROULIS: Je suis un praticien\r\n         de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:18:03\r\n       Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:19:08\r\n          C.LEVRAT: Oui.\r\n\r\n19:47:19:10  19:47:23:04\r\n  P.BROULIS: Les outils utilis\u00e9s\r\n      ne sont pas d'astuces.\r\n\r\n19:47:23:06  19:47:27:11\r\n   Il faut corriger les termes,\r\n      ce sont des pratiques.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:31:12\r\nCe qui est important en fiscalit\u00e9,\r\n\r\n19:47:31:14  19:47:34:22\r\n  soit c'est des astuces et c'est\r\n              p\u00e9nal,\r\n\r\n19:47:35:00  19:47:39:10\r\nsoit ce sont des pratiques fiscales.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:07\r\n   Je ne peux pas placer un mot.\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:46:01\r\n Je vais apporter des \u00e9clairages.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:51:14\r\n    Vous avez le taux qui est\r\n  un outil pour les entreprises.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:56:05\r\n Il nous faut des outils qui sont \r\n pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:47:56:07  19:48:02:02\r\n  Pour rester concurrentiels pour\r\nfinancer les prestations publiques.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:05:08\r\n     S'il n'y a pas d'emplois,\r\n          probl\u00e8me d'AVS.\r\n\r\n19:48:05:10  19:48:09:09\r\n    S'il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9s\r\n  qui financent, probl\u00e8me d'AVS.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:12:22\r\n       C'est pour cela que\r\n  cette r\u00e9forme est raisonnable.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:20\r\n   C'est pour cela qu'elle a \u00e9t\u00e9\r\n     accept\u00e9e par les chambres\r\n\r\n19:48:16:22  19:48:20:21\r\n          et les cantons.\r\n\r\n19:48:20:23  19:48:25:02\r\n   Les ministres des finances des\r\ncantons rentrent en campagne demain.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:27:22\r\n      Les cantons consid\u00e8rent\r\n      que c'est fondamental.\r\n\r\n19:48:28:00  19:48:33:07\r\n Et vous avez une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:09  19:48:37:16\r\nVous avez lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum avant\r\n   m\u00eame que le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:39:06\r\n     ait termin\u00e9 ses travaux.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:41:15\r\nOn aurait pu avoir une n\u00e9gociation\r\n\r\n19:48:41:17  19:48:44:16\r\n     mais on a ferm\u00e9 la porte\r\n          d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:48:44:18  19:48:53:04\r\n C.LEVRAT: Nous l'avons lanc\u00e9 au \r\n moment o\u00f9 les id\u00e9es d\u00e9sastreuses\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:57:08\r\nde Monsieur Broulis sont impos\u00e9es.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:01\r\n      \u00c0 savoir, la d\u00e9duction \r\n      des int\u00e9r\u00eat notionnels.\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:05:14\r\n      On avait une solution\r\n    qui avan\u00e7ait au Parlement.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:10:19\r\n La conf\u00e9rence des directeurs des\r\n   finances, j'ai le courrier,\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:14\r\n   soutient une version mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:17:17\r\n     Et puis le texte final...\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:24:20\r\n  Le 26 ao\u00fbt 2015, 7 jours apr\u00e8s \r\n  que les directeurs des finances\r\n\r\n19:49:24:22  19:49:29:04\r\n      aient indiqu\u00e9s soutenir\r\n   le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:49:29:06  19:49:34:05\r\n les cantons de Vaud et d'Argovie \r\n exigent d'introduire la d\u00e9duction\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:40:20\r\n  des int\u00e9r\u00eat notionnels qui vont\r\n  co\u00fbter des milliards au final.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:44:14\r\n    Donc si quelqu'un a sabot\u00e9\r\n   la r\u00e9forme, c'est bien vous.\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:48:09\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n  vous avez distribu\u00e9 de l'argent\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:53:03\r\nque vous aviez en donnant une moiti\u00e9\r\n aux entreprises et aux personnes.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:56:19\r\n  Au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n      on n'a pas cet argent.\r\n\r\n19:49:56:21  19:50:00:03\r\n         19 des 26 cantons\r\n  ont des programmes d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:03:02\r\n  Les cadeaux que vous offrez aux\r\n           entreprises,\r\n\r\n19:50:03:04  19:50:05:20\r\n      ils se font sur le dos\r\n         de la population\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:09:05\r\npar le biais d'augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:11:11\r\n     E.MAMARBACHI: Messieurs !\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:07\r\n Monsieur Broulis est interpell\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:09  19:50:18:02\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Monsieur Levrat ?\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:23:03\r\nP.BROULIS: Les pertes sont de l'ordre\r\n de 300 mios pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:25:16\r\n  Et rien pour le canton de Vaud.\r\n\r\n19:50:25:18  19:50:30:02\r\nC.LEVRAT: Vous avez allum\u00e9 le feu.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:35:17\r\n   C.LUESCHER: Vous vous moquez\r\n            du monde.\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:40:15\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Broulis\r\nd'un mot, les int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:44:09\r\n    P.BROULIS: La possibilit\u00e9 \r\n    au financement intergroupe\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:11\r\n de pouvoir financer des projets.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:53:09\r\n        C'est une pratique\r\n      depuis plus de 40 ans.\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:57:10\r\n     E.MAMARBACHI: C'est quand\r\n   on investit son propre argent\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:02:02\r\n  dans une entreprise et on peut\r\n  d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats fictifs.\r\n\r\n19:51:02:04  19:51:06:01\r\n  P.BROULIS: Les menaces de dire\r\n   que c'est la classe moyenne\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:09:18\r\n          qui va payer,\r\n   c'est important, c'est faux.\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:13:03\r\nIl n'y a pas \u00e0 de hausses d'imp\u00f4ts\r\n           programm\u00e9es.\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:16:00\r\n   E.MAMARBACHI: Madame Germond.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:22:01\r\n    F.GERMOND: J'aimerais aussi\r\n  parler en tant que praticienne.\r\n\r\n19:51:22:03  19:51:28:23\r\n     Ce qui est irresponsable\r\n       dans cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:51:29:01  19:51:33:08\r\n        c'est qu'on conna\u00eet\r\n     l'impact minimal, 3 mias.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:37:16\r\nMais le Parlement n'a pas d\u00e9fini de\r\n      fa\u00e7on claire les outils\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:39:13\r\n     qui seront mis en place.\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:42:14\r\n\u00c7a sera d\u00e9fini par voie d'ordonnance.\r\n\r\n19:51:42:16  19:51:46:19\r\n  Nous ne pouvons pas faire des \r\n  calculs pr\u00e9cis sur les pertes.\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:51:07\r\n On voit bien ce qui s'est pass\u00e9 \r\n en Belgique, les pertes fois 10.\r\n\r\n19:51:51:09  19:51:52:11\r\n          On ne sait pas.\r\n\r\n19:51:52:13  19:51:54:23\r\n  C'est \u00e7a qui est irresponsable.\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:57:03\r\n   La seule chose que l'on sait,\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:01:13\r\n    c'est que l'on peut aller \r\n    jusqu'\u00e0 80 % d'abattement.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:06:06\r\n  \u00c7a veut dire qu'une entreprise\r\n     si elle fait un b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:12:02\r\n          d'un million,\r\nelle va payer 13'000 frs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:52:12:04  19:52:16:00\r\n  Vous savez qui paye 13'000 frs\r\n      d'imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:20:22\r\nC'est un couple de 2 personnes avec\r\n80'000 francs de revenu imposable.\r\n\r\n19:52:21:00  19:52:26:11\r\n   Une entreprise qui fait 1 mio\r\nde b\u00e9n\u00e9fices paiera comme un couple\r\n\r\n19:52:26:13  19:52:32:00\r\n         qui a un revenu,\r\n   ce ne sont pas des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:52:32:02  19:52:34:01\r\n   C'est \u00e7a qui est scandaleux.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:36:05\r\n      P.BROULIS: C'est faux.\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:39:05\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:52:39:07  19:52:43:08\r\n   Sur l'exemple qui est donn\u00e9.\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:47:22\r\n     Madame Germond nous dit\r\n  avec ce que vous avez pr\u00e9vu...\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:51:08\r\n        P.BROULIS: Je vous\r\n       montre ce graphique.\r\n\r\n19:52:51:10  19:52:56:00\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  que vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'exemple.\r\n\r\n19:52:56:02  19:52:58:21\r\n     P.BROULIS: Aucune perte.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:01:15\r\nSi nous n'avons pas les pratiques,\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:05:23\r\n   vous avez une responsabilit\u00e9 \r\n  comme responsable des finances.\r\n\r\n19:53:06:01  19:53:09:07\r\nSi nous perdons des entreprises...\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:14:11\r\n  F.GERMOND: Dans votre tableau,\r\n    il n'y a pas les communes.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:17:23\r\n          Vous truandez\r\n    la v\u00e9rit\u00e9 avec ce tableau.\r\n\r\n19:53:18:01  19:53:22:11\r\n      Vous arrosez la presse\r\n de ce tableau, mais il est faux.\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:24:17\r\n     P.BROULIS: Il est juste.\r\n\r\n19:53:24:19  19:53:28:05\r\nF.GERMOND: Il manque les communes.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:38:17\r\n     E.MAMARBACHI: Parlez-nous\r\n du tableau que vous nous montrez.\r\n\r\n19:53:38:19  19:53:44:16\r\nP.BROULIS: La r\u00e9forme fiscale RIE II\r\n      \u00e0 rapport\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:13\r\n  RIE III, c'est la m\u00eame logique.\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:56:13\r\n      Les communes encaissent\r\n proportionnellement le m\u00eame imp\u00f4t\r\n\r\n19:53:56:15  19:54:01:00\r\nque le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:06:03\r\nS'il y a plus de rentr\u00e9es fiscales\r\nil y en a plus pour tout le monde.\r\n\r\n19:54:06:05  19:54:10:03\r\n       F.GERMOND: \u00c0 Lucerne,\r\n   vous avez vu ce qui se passe.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:12:21\r\n  On parle des recettes fiscales.\r\n\r\n19:54:12:23  19:54:19:08\r\n C.LEVRAT: Je ne saurais m'ing\u00e9rer\r\n  dans votre discussion vaudoise.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:19\r\nMais votre graphique oublie de dire\r\n    que durant la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:31:22\r\n   les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises\r\n     ont augment\u00e9 de 6,6 fois.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:36:22\r\n  Et la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n      a augment\u00e9 de 2,3 fois.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:48:04\r\n\u00c7a veut dire que la charge fiscale\r\n  qui p\u00e8se sur elles est pass\u00e9e\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:55:10\r\nde 14,3 % en 1992 \u00e0 6,4 % en 2012.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:59:03\r\n          Effectivement,\r\n    les b\u00e9n\u00e9fices ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:02:11\r\n         On pourrait dire\r\n   que c'est une bonne affaire,\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:06:05\r\nsi par ailleurs les investissements\r\n         avaient explos\u00e9.\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:10:22\r\n Or une \u00e9tude vient de montrer que\r\n les investissements sont en recul\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:14:13\r\n      alors que les b\u00e9n\u00e9fices\r\n      explosent dans l'OCDE.\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:17:15\r\n       Il y a 20 % de baisse\r\n        des investissements\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:21:00\r\n     pour 20 % d'augmentation\r\n          des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:55:21:02  19:55:25:10\r\n  Si vous laissez des b\u00e9n\u00e9fices \r\n plus importants aux entreprises,\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:14\r\n   ils verseront des dividendes\r\n         plus importants.\r\n\r\n19:55:28:16  19:55:33:01\r\n     Et les 3/4 des dividendes\r\n     sont vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:37:03\r\n Donc que les cadeaux fiscaux que\r\n    vous voulez faire financer\r\n\r\n19:55:37:05  19:55:41:21\r\n  par des contribuables profitent\r\n\u00e0 de riches actionnaires \u00e9trangers.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:44:06\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais avancer.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:46:19\r\nVous ne parlez pas de la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:50:11\r\n        Vous \u00eates en train\r\n  de nous parler de RIE I et II.\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:58:11\r\nCe qu'il faut dire, c'est que la loi\r\n  f\u00e9d\u00e9rale ne pr\u00e9voit pas de taux.\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:01:19\r\n  Les cantons devront le d\u00e9finir.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:06:03\r\n        Plusieurs cantons\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de taux.\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:11:07\r\nLes Vaudois sont les plus en avance,\r\n         ils ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:15:03\r\n D\u00e8s 2019, le taux passera \u00e0 13,8.\r\n\r\n19:56:15:05  19:56:18:08\r\n          Gen\u00e8ve \u00e0 13,5.\r\n\r\n19:56:18:10  19:56:21:17\r\n          Fribourg 13,7.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:24:20\r\n    Neuch\u00e2tel c'est d\u00e9j\u00e0 15,6.\r\n\r\n19:56:24:22  19:56:27:21\r\n   Le Valais est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:33:03\r\n  Pas de changement dans le Jura\r\n     et Berne pour l'instant.\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:36:12\r\nTout cela uniquement en cas de OUI.\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:40:02\r\n      \u00c7a sera le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:56:40:04  19:56:42:06\r\n     L'autre grande question,\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:45:22\r\n  c'est de savoir qui b\u00e9n\u00e9ficiera\r\n        de cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:49:09\r\n Les multinationales ou les PME ?\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:53:03\r\n   Je vous propose ce reportage.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:59:14\r\n-Les gagnants, ce sont les grandes\r\n entreprises qui font l'essentiel\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:02:03\r\n    de leur b\u00e9n\u00e9fice en Suisse.\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:06:21\r\n   Elles paient aujourd'hui plus\r\n de 20 % d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:01\r\n     Ca passerait de 13 \u00e0 16 %\r\n         avec la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:57:11:03  19:57:17:09\r\n           Une \u00e9conomie\r\n     de 85 mios pour Swisscom.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:20:11\r\n         Les PME peuvent\r\n      aussi \u00eatre avantag\u00e9es.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:23:19\r\n        Mais une sur deux\r\n      ne paie pas cet imp\u00f4t.\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:30:09\r\n  Certains patrons transforment\r\nle b\u00e9n\u00e9fice en revenu, moins tax\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:16  19:57:34:16\r\n E.EMERY: Si on laisse de l'argent\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:37:17\r\ndans le commerce, c'est un suicide.\r\n\r\n19:57:37:19  19:57:39:13\r\n     On est tax\u00e9 jusqu'\u00e0 30 %\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:41:11\r\n     si on laisse un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:49:01\r\n  Si on passe \u00e0 13 %, \u00e7a permettra\r\nde red\u00e9velopper les investissements.\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:53:06\r\n    C'est bon pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:57:53:14  19:57:58:18\r\n-L'entreprise type pour en profiter\r\n       doit ressemble \u00e0 \u00e7a:\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:01:04\r\n    D.SPITZ: C'est une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:58:01:06  19:58:05:11\r\n    sans statut fiscal sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:12:17\r\n      Qui est dans un canton\r\n        \u00e0 forte fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:15:21\r\n    Et qui r\u00e9alise du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:58:16:21  19:58:19:09\r\n-Avantage aussi aux soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:22:00\r\n     actives \u00e0 l'exportation,\r\n          comme Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:27:02\r\n Mais une part importante de leur\r\n b\u00e9n\u00e9fice est tax\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:58:27:04  19:58:32:18\r\nOn ne sait pas comment ces soci\u00e9t\u00e9s \r\nvont mettre \u00e0 profit ces liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:38:07\r\nNi comment les cantons vont compenser\r\n    les grosses pertes fiscales.\r\n\r\n19:58:41:12  19:58:45:05\r\nE.MAMARBACHI: Deux nouveaux invit\u00e9s\r\n        nous ont rejoints.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:48:00\r\n       Alessandro Pelizzari\r\n       et Isabelle Harsch.\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:52:17\r\n Isabelle Harsch, vous dirigez une\r\nentreprise de d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:58:52:19  19:58:54:04\r\n        avec 130 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:58:54:06  19:58:59:00\r\n        Vous \u00eates favorable\r\n    \u00e0 cette r\u00e9forme, pourquoi ?\r\n\r\n19:58:59:02  19:59:02:17\r\n   I.HARSCH: Cette r\u00e9forme sera\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'ensemble\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:04:11\r\n     des acteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:59:04:13  19:59:08:11\r\n   E.MAMARBACHI: Mais pour votre\r\n    entreprise en particulier ?\r\n\r\n19:59:08:13  19:59:13:07\r\n I.HARSCH: On va passer d'un taux\r\n   d'imposition de 24 % \u00e0 13 %.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:19:04\r\nE.MAMARBACHI: Ces imp\u00f4ts \u00e9conomis\u00e9s,\r\n     vous allez en faire quoi ?\r\n\r\n19:59:19:06  19:59:24:03\r\n I.HARSCH: Pour la grande majorit\u00e9\r\n      des PME comme la n\u00f4tre,\r\n\r\n19:59:24:05  19:59:28:09\r\n      ce b\u00e9n\u00e9fice disponible\r\n    sera directement r\u00e9inject\u00e9\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:01\r\n         dans l'\u00e9conomie\r\n   pour p\u00e9renniser nos emplois.\r\n\r\n19:59:32:03  19:59:37:01\r\n   La base, c'est de r\u00e9investir\r\n   le b\u00e9n\u00e9fice dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:42:14\r\n           Qui dit cela,\r\n     dit dynamiser l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:47:03\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n    la r\u00e9ponse du syndicaliste.\r\n\r\n19:59:47:04  19:59:52:09\r\nL\u00e0, vous avez une patronne qui vous\r\n dit qu'elle va pouvoir r\u00e9investir\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:56:13\r\n    dans l'outil de production.\r\n\r\n19:59:56:15  20:00:02:04\r\n A.PELIZZARI: Je d\u00e9fends l'emploi\r\n  en m'opposant \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:07:04\r\n   Je me consid\u00e8re un praticien\r\n    de la d\u00e9fense des emplois.\r\n\r\n20:00:07:06  20:00:11:14\r\n     C'est tout \u00e0 votre honneur\r\nd'annoncer que vous allez r\u00e9investir\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:14:15\r\n         le cadeau fiscal\r\n    dans la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:19:03\r\n     C'est malheureusement pas\r\n     le but de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:22:18\r\n    C'est important de dire que\r\n         les PME en Suisse\r\n\r\n20:00:22:20  20:00:26:02\r\n        sont les premiers \r\n       cr\u00e9ateurs d'emplois.\r\n\r\n20:00:26:04  20:00:30:17\r\n C'est important de savoir que ce\r\n n'est pas \u00e0 travers la politique\r\n\r\n20:00:30:19  20:00:33:13\r\nfiscale que l'on soutiendra les PME.\r\n\r\n20:00:33:15  20:00:36:19\r\n      Il faut des politiques\r\n          industrielles.\r\n\r\n20:00:36:21  20:00:44:14\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, un des probl\u00e8mes majeurs,\r\n  c'est la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:47:22\r\n        \u00c7a implique aussi\r\n    une intervention de l'\u00c9tat\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:50:04\r\n    pour r\u00e9glementer le march\u00e9.\r\n\r\n20:00:50:06  20:00:54:17\r\nConcr\u00e8tement, on cr\u00e9e dans l'emploi\r\n    si l'\u00c9tat peut intervenir.\r\n\r\n20:00:54:19  20:00:58:08\r\n    En coupant l'Etat de 3 mias\r\n       de recettes fiscales,\r\n\r\n20:00:58:10  20:01:01:12\r\n       on aura de la peine \r\n       \u00e0 soutenir l'emploi.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:06:18\r\n   Deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9forme \r\n  n'est pas con\u00e7ue pour les PME.\r\n\r\n20:01:06:20  20:01:19:05\r\nQu'on m'explique que le garagiste du\r\n  coin ou la coiffeuse du quartier\r\n\r\n20:01:19:07  20:01:24:01\r\naient les moyens pour se payer des\r\n       experts fiscalistes\r\n\r\n20:01:24:03  20:01:27:14\r\n    pour appliquer les niches.\r\n\r\n20:01:27:16  20:01:31:16\r\n     Cette r\u00e9forme \u00e9videmment\r\n          est con\u00e7ue...\r\n\r\n20:01:31:18  20:01:38:00\r\n E.MAMARBACHI: On vient de voir que\r\nles taux d'impositions vont baisser.\r\n\r\n20:01:38:02  20:01:44:01\r\n A.PELIZZARI: Le 80 % des recettes\r\n fiscales \u00e0 Gen\u00e8ve qui proviennent\r\n\r\n20:01:44:03  20:01:50:19\r\n   des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises\r\n est pay\u00e9 par 1 % des entreprises.\r\n\r\n20:01:50:21  20:01:54:07\r\n Ce sont les grandes entreprises.\r\n\r\n20:01:54:09  20:01:58:20\r\n E.MAMARBACHI: Les multinationales\r\n   b\u00e9n\u00e9ficieront de la r\u00e9forme ?\r\n\r\n20:01:58:22  20:02:02:11\r\n       A.PELIZZARI: Ce sont\r\n  de grandes entreprises suisses\r\n\r\n20:02:02:13  20:02:05:07\r\nqui vont b\u00e9n\u00e9ficier de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:02:05:09  20:02:06:08\r\n             Attendez.\r\n\r\n20:02:06:08  20:02:10:08\r\n  E.MAMARBACHI: Ce sera la Coop,\r\n  Migros et Swisscom, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n20:02:10:12  20:02:13:12\r\n      A.PELIZARRI: \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n   ce sera le secteur bancaire.\r\n\r\n20:02:13:17  20:02:15:10\r\n  Le secteur horloger \u00e9galement.\r\n\r\n20:02:15:14  20:02:17:11\r\n     C.LUESCHER: Tant mieux !\r\n\r\n20:02:17:16  20:02:22:03\r\n A.PELIZARRI: J'ai pass\u00e9 le mois \r\nde d\u00e9cembre \u00e0 d\u00e9fendre les emplois\r\n\r\n20:02:22:08  20:02:26:06\r\n d\u00e9truits par le secteur horloger,\r\n     par le groupe Richemont.\r\n\r\n20:02:26:11  20:02:29:11\r\n       Ils ont fait 2 mias \r\n       de b\u00e9n\u00e9fice en 2016.\r\n\r\n20:02:29:15  20:02:34:11\r\n Ils ont vers\u00e9 800 millions \u00e0 leurs\r\nactionnaires et d\u00e9truits 500 emplois.\r\n\r\n20:02:34:16  20:02:39:12\r\n        Le secteur bancaire\r\n a d\u00e9truit des milliers d'emplois.\r\n\r\n20:02:39:17  20:02:42:04\r\n E.MAMARBACHI: On vous a compris.\r\n\r\n20:02:42:09  20:02:44:19\r\nA.PELIZARRI: C'est important de dire\r\n\r\n20:02:45:00  20:02:48:08\r\n         que cette r\u00e9forme\r\n  va b\u00e9n\u00e9ficier aux actionnaires.\r\n\r\n20:02:48:12  20:02:52:06\r\n     80 % des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es\r\n  en Suisse se trouvent au Qatar,\r\n\r\n20:02:52:11  20:02:55:05\r\n           \u00e0 Singapour.\r\n\r\n20:02:55:10  20:02:59:10\r\n   E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que \r\n  vous r\u00e9pondez \u00e0 M. Pelizzari ?\r\n\r\n20:02:59:14  20:03:02:03\r\n            C.LUESCHER:\r\n    \u00c7a va b\u00e9n\u00e9ficier aux deux !\r\n\r\n20:03:02:08  20:03:04:12\r\nAux PME et aux grandes entreprises.\r\n\r\n20:03:04:17  20:03:06:22\r\n   Qu'est-ce qu'ils vont faire ?\r\n\r\n20:03:07:03  20:03:08:20\r\n     Mme Harsch a \u00e9t\u00e9 claire.\r\n\r\n20:03:09:01  20:03:11:04\r\n    Je connais son entreprise.\r\n\r\n20:03:11:09  20:03:14:19\r\n      On peut faire confiance\r\n          \u00e0 ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n20:03:15:00  20:03:18:16\r\n On parle de centaines d'emplois.\r\n\r\n20:03:18:21  20:03:22:02\r\n   Il y en aura peut-\u00eatre plus.\r\n\r\n20:03:22:07  20:03:25:21\r\n     On doit \u00eatre content que\r\n     les entreprises suisses\r\n\r\n20:03:26:02  20:03:28:04\r\n      paient moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:03:28:09  20:03:33:05\r\n      Alors que les groupes\r\n que vous d\u00e9noncez paieront plus.\r\n\r\n20:03:33:10  20:03:40:07\r\n   Qui est all\u00e9 faire la tourn\u00e9e\r\n   des soci\u00e9t\u00e9s multinationales\r\n\r\n20:03:40:11  20:03:45:10\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir quel \u00e9tait\r\n       le taux acceptable ?\r\n\r\n20:03:45:14  20:03:49:00\r\nC'est David Hiler, le ministre vert.\r\n\r\n20:03:49:05  20:03:53:03\r\n       C'est lui qui a men\u00e9\r\n       la r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:03:53:08  20:03:56:17\r\n            Maintenant,\r\n        c'est M. Dal Busco.\r\n\r\n20:03:56:22  20:04:00:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n     vous entendre sur ce lien\r\n\r\n20:04:00:14  20:04:05:00\r\n     entre le fait de baisser\r\n   la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n20:04:05:05  20:04:07:10\r\npour dynamiser le tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n20:04:07:14  20:04:09:00\r\n        F.GERMOND: J'ai ici\r\n\r\n20:04:09:05  20:04:12:00\r\n   un document tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n\r\n20:04:12:05  20:04:15:11\r\n  que M. Broulis a fait parvenir\r\n       \u00e0 tous les Vaudois.\r\n\r\n20:04:15:16  20:04:21:21\r\nOn y apprend que 86 % des entreprises\r\npayent entre 0 et 9'000 frs d'imp\u00f4t.\r\n\r\n20:04:22:02  20:04:28:19\r\n  86 % des entreprises du canton\r\nde Vaud, et on a les m\u00eames chiffres\r\n\r\n20:04:29:00  20:04:33:11\r\n   au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ne paient\r\n    pratiquement pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:04:33:15  20:04:39:01\r\nIl ne faut pas faire croire qu'ils\r\n vont profiter de la patent box !\r\n\r\n20:04:39:06  20:04:42:13\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n     que la majorit\u00e9 des PME\r\n\r\n20:04:42:18  20:04:45:02\r\nne va pas profiter de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:04:45:07  20:04:48:02\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:04:48:07  20:04:53:01\r\nF.GERMOND: 86 % des entreprises ne \r\npaient pas ou presque pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:04:53:06  20:04:58:02\r\n Arr\u00eatez de nous faire croire que \r\n la RIE III va b\u00e9n\u00e9ficier aux PME.\r\n\r\n20:04:58:07  20:05:02:03\r\n Ce n'est pas les multinationales\r\n    bo\u00eetes aux lettres \u00e0 Zoug\r\n\r\n20:05:02:08  20:05:04:06\r\n    qui vont cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n20:05:04:11  20:05:10:02\r\n   P.BROULIS: On \u00e9tait ensemble\r\npour d\u00e9fendre Novartis \u00e0 Prangins.\r\n\r\n20:05:10:07  20:05:16:00\r\n  Autour d'elle, il y a Polyval,\r\n    qui ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:05:16:05  20:05:20:09\r\n Il y a le chauffeur de quartier,\r\n          le d\u00e9m\u00e9nageur.\r\n\r\n20:05:20:13  20:05:23:09\r\nC'est \u00e7a le tissu \u00e9conomique suisse.\r\n\r\n20:05:23:13  20:05:25:21\r\n      Cette r\u00e9forme est pour\r\n\r\n20:05:26:02  20:05:29:05\r\n  toute l'\u00e9conomie de la Suisse.\r\n\r\n20:05:29:10  20:05:31:16\r\nC'est pour lutter contre le ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:05:31:21  20:05:35:06\r\nC'est l'AVS, les postes de travail.\r\n\r\n20:05:35:11  20:05:37:17\r\n C.LEVRAT: Essayez d'\u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:05:37:22  20:05:42:06\r\n  P.BROULIS: On s'est battu avec\r\n  UNIA pour maintenir Novartis.\r\n\r\n20:05:42:11  20:05:45:04\r\n 600 personnes \u00e9taient concern\u00e9es.\r\n\r\n20:05:45:09  20:05:49:03\r\n  Si on perdait cette entreprise,\r\n     c'est aussi tout le tissu\r\n\r\n20:05:49:08  20:05:53:21\r\n des entreprises qui ne paient pas\r\n d'imp\u00f4ts mais qui en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n20:05:54:02  20:05:59:05\r\nNestl\u00e9 par exemple donne du travail\r\n       sur toute la cha\u00eene.\r\n\r\n20:05:59:10  20:06:07:14\r\n     E.MAMARBACHI: M. Levrat,\r\nm\u00eame si les PME ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\r\n\r\n20:06:07:19  20:06:16:02\r\n   de cette r\u00e9forme, est-ce que\r\nc'est une raison pour y renoncer ?\r\n\r\n20:06:16:07  20:06:20:04\r\n Et \u00e9viter que les multinationales\r\n         quittent ce pays.\r\n\r\n20:06:20:09  20:06:22:18\r\n     C.LEVRAT: Je suis heureux\r\n\r\n20:06:22:23  20:06:25:08\r\n   qu'on reconnaisse que les PME\r\n\r\n20:06:25:12  20:06:29:11\r\n   ne profitent pas directement\r\n        de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:06:29:16  20:06:32:23\r\nContrairement \u00e0 ce que dit l'USAM.\r\n\r\n20:06:33:04  20:06:35:07\r\n    Les PME n'en profitent pas.\r\n\r\n20:06:35:11  20:06:39:10\r\nLa majorit\u00e9 d'entre elles ne paient\r\n   pas d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n20:06:39:14  20:06:43:07\r\n     Je vois bien le lien avec\r\n  les multinationales et ces PME.\r\n\r\n20:06:43:11  20:06:46:22\r\n      Mais cette r\u00e9forme-l\u00e0,\r\n       elle est excessive.\r\n\r\n20:06:47:03  20:06:49:11\r\n       Elle co\u00fbte trop cher.\r\n\r\n20:06:49:15  20:06:52:11\r\n         Elle va se faire\r\n   sur le dos des contribuables.\r\n\r\n20:06:52:16  20:06:55:07\r\n  Et le dos des patrons des PME.\r\n\r\n20:06:55:11  20:07:01:01\r\n  Ma coiffeuse, c'est la perdante\r\n         de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n20:07:01:06  20:07:04:16\r\nElle va voir ses imp\u00f4ts augmenter.\r\n\r\n20:07:04:21  20:07:10:13\r\n  Et ses prestations se p\u00e9jorer\r\npour financer des cadeaux fiscaux.\r\n\r\n20:07:10:18  20:07:16:10\r\n I.HARSCH: Dans un premier temps,\r\n  c'est faux de dire que les PME\r\n\r\n20:07:16:14  20:07:18:22\r\n     ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:07:19:03  20:07:23:06\r\n Ca permet de faire des r\u00e9serves.\r\n\r\n20:07:23:11  20:07:26:15\r\n D'avoir une solidit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n20:07:26:20  20:07:30:18\r\n       F.GERMOND: On parle\r\n de celles qui payent des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:07:30:23  20:07:35:00\r\n   I.HARSCH: Mais quand on fait\r\ndes b\u00e9n\u00e9fices, on paye des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:07:35:05  20:07:39:11\r\n    Dans un premier temps, toute\r\nentreprise doit faire des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:07:39:15  20:07:42:08\r\n         On est concern\u00e9\r\n    par cette baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:07:42:12  20:07:45:14\r\n       J'aimerais illustrer\r\n     le propos de M. Broulis.\r\n\r\n20:07:45:19  20:07:50:15\r\n30 % de notre chiffre d'affaires est\r\n r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux multinationales.\r\n\r\n20:07:50:20  20:07:56:01\r\nAvec notre activit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nagement,\r\n     on importe les expatri\u00e9s.\r\n\r\n20:07:56:06  20:07:58:15\r\n    Et on exporte leurs objets.\r\n\r\n20:07:58:20  20:08:01:20\r\n 30 % de notre chiffre d'affaires\r\n          est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:08:02:01  20:08:05:02\r\n       Si demain la r\u00e9forme\r\n       n'est pas accept\u00e9e,\r\n\r\n20:08:05:07  20:08:09:06\r\n  et une grande incertitude plane\r\n    sur ces questions fiscales,\r\n\r\n20:08:09:11  20:08:13:13\r\n     il y aura moins d'imports\r\n     par rapport aux exports.\r\n\r\n20:08:13:18  20:08:21:18\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez deux minutes\r\n de temps de parole suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:08:21:23  20:08:25:21\r\n      En un mot, M. Luescher,\r\n       on a parl\u00e9 de Nestl\u00e9.\r\n\r\n20:08:26:02  20:08:29:03\r\n     De la Coop, de la Migros,\r\n           de Swisscom.\r\n\r\n20:08:29:08  20:08:34:05\r\n         Mais il y a aussi\r\n       Credit Suisse et UBS.\r\n\r\n20:08:34:10  20:08:36:08\r\n      C.LEVRAT: Massivement.\r\n\r\n20:08:36:11  20:08:41:19\r\n  C.LUESCHER: Probablement pas, \r\n  mais \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n20:08:42:00  20:08:46:14\r\nE.MAMARBACHI: C'est de l'information\r\n     pour nos t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n20:08:46:19  20:08:50:13\r\n    C.LUESCHER: Quand on voit\r\n  les acteurs bancaires \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:08:50:18  20:08:54:03\r\n ils sont l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies,\r\n       parfois des si\u00e8cles.\r\n\r\n20:08:54:08  20:08:56:00\r\n    Quand les imp\u00f4ts baissent,\r\n\r\n20:08:56:05  20:08:59:11\r\n         ils investissent\r\n dans les nouvelles technologies.\r\n\r\n20:08:59:15  20:09:02:01\r\n      Ils engagent des gens.\r\n\r\n20:09:02:06  20:09:05:20\r\n   Les b\u00e9n\u00e9fices qui pourraient\r\n        \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce\r\n\r\n20:09:06:01  20:09:10:00\r\n     \u00e0 cette baisse d'imp\u00f4ts\r\n  seront investis dans l'emploi.\r\n\r\n20:09:10:06  20:09:13:19\r\n       Et dans des emplois \r\n      en g\u00e9n\u00e9ral bien pay\u00e9s.\r\n\r\n20:09:14:00  20:09:17:04\r\n   Et qui sont tax\u00e9s plein pot.\r\n\r\n20:09:17:09  20:09:20:14\r\n  Je vais ajouter quelque chose.\r\n\r\n20:09:20:19  20:09:24:14\r\n    Il faut voir cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:09:24:19  20:09:29:20\r\n   Il ne s'agit pas de prot\u00e9ger\r\nles multinationales, mais les PME.\r\n\r\n20:09:30:01  20:09:33:11\r\n     Si on veut les prot\u00e9ger,\r\n      il faut faire en sorte\r\n\r\n20:09:33:15  20:09:37:03\r\n      que les multinationales\r\n        restent en Suisse.\r\n\r\n20:09:37:08  20:09:41:18\r\nE.MAMARBACHI: Vous ne contestez pas\r\n    les chiffres de Mme Germond\r\n\r\n20:09:41:23  20:09:43:22\r\n       et Monsieur Levrat ?\r\n\r\n20:09:44:03  20:09:49:22\r\nC.LUESCHER: Les chiffres des villes,\r\n on peut en parler tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:09:50:03  20:09:53:18\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates d'accord\r\n      qu'une majorit\u00e9 de PME\r\n\r\n20:09:53:23  20:09:55:10\r\n      ne paie pas d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n20:09:55:14  20:09:58:21\r\n     C.LUESCHER: C'est vrai,\r\n  mais \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n20:09:59:02  20:10:04:00\r\n  Ils emploient des gens et c'est\r\n le tissu \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n20:10:04:05  20:10:08:13\r\n        Les multinationales\r\n qui permettent \u00e0 ces PME de vivre\r\n\r\n20:10:08:18  20:10:12:03\r\n   repr\u00e9sentent 150'000 emplois.\r\n\r\n20:10:12:08  20:10:16:14\r\n        Si on s'en prive,\r\ndans la cha\u00eene qu'on a mentionn\u00e9e,\r\n\r\n20:10:16:19  20:10:25:14\r\n     les PME actives avec ces\r\ngros clients, ils vont p\u00e9ricliter.\r\n\r\n20:10:25:19  20:10:29:09\r\n     On va perdre des emplois.\r\n\r\n20:10:29:13  20:10:32:19\r\n     E.MAMARBACHI: M. Levrat ?\r\n\r\n20:10:33:00  20:10:35:22\r\nC.LEVRAT: D'accord sur le principe.\r\n\r\n20:10:36:03  20:10:39:08\r\n        Mais c'est pour \u00e7a\r\n      qu'on entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n20:10:39:11  20:10:43:00\r\n   C'est pour \u00e7a qu'on voudrait\r\n      une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e\r\n\r\n20:10:43:05  20:10:44:22\r\n        et contre-financ\u00e9e.\r\n\r\n20:10:45:03  20:10:47:19\r\n  L\u00e0, on a une r\u00e9forme massacr\u00e9e.\r\n\r\n20:10:48:00  20:10:52:02\r\n       Si vous voulez jouer\r\n    au petit jeu des citations,\r\n\r\n20:10:52:07  20:10:58:12\r\n   je peux vous citer une s\u00e9rie de\r\nmaires et de responsables de finances\r\n\r\n20:10:58:17  20:11:02:13\r\ny compris de communes de campagne.\r\n\r\n20:11:02:18  20:11:07:21\r\n        Ils nous annoncent\r\n    une augmentation des imp\u00f4ts\r\n\r\n20:11:08:02  20:11:12:18\r\nsi la r\u00e9forme devait \u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n20:11:12:23  20:11:17:11\r\nPremier point: les multinationales.\r\n\r\n20:11:17:15  20:11:22:07\r\n   Il faut trouver une solution.\r\n\r\n20:11:22:11  20:11:25:09\r\n    C'est le cas des patent box\r\n          et du step-up.\r\n\r\n20:11:25:13  20:11:28:16\r\n        On \u00e9tait d'accord\r\n   sur ces mesures transitoires\r\n\r\n20:11:28:21  20:11:32:22\r\n     jusqu'\u00e0 ce que M. Broulis\r\nvienne avec ses int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n20:11:33:03  20:11:36:11\r\n   E.MAMARBACHI: Il a une grosse\r\n     influence au Parlement !\r\n\r\n20:11:36:16  20:11:41:12\r\nC.LEVRAT: Il a suffisamment agi pour\r\n donner le go\u00fbt de rabais fiscaux.\r\n\r\n20:11:41:17  20:11:49:10\r\n   Le deuxi\u00e8me argument, c'est\r\n celui d'UBS et du Credit Suisse.\r\n\r\n20:11:49:14  20:11:56:17\r\n  Si on augmente leur b\u00e9n\u00e9fice,\r\nils vont augmenter les dividendes.\r\n\r\n20:11:56:22  20:12:01:11\r\n      Les gros actionnaires,\r\n    c'est Singapour, le Qatar.\r\n\r\n20:12:01:15  20:12:08:16\r\n    Trois quarts des dividendes\r\n       partent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:12:08:21  20:12:14:00\r\nOn n'a pas les chiffres de la Suisse,\r\n    ce sont ceux de tout l'OCDE.\r\n\r\n20:12:14:05  20:12:19:15\r\n    Mais \u00e7a n'a pas de raisons\r\n   d'\u00eatre diff\u00e9rents en Suisse.\r\n\r\n20:12:19:20  20:12:24:17\r\n   On a une augmentation de 20 %\r\n   des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises\r\n\r\n20:12:24:22  20:12:27:19\r\n       et une baisse de 20 %\r\n       de l'investissement.\r\n\r\n20:12:28:00  20:12:31:20\r\n    Le lien entre b\u00e9n\u00e9fices et\r\n   investissement n'existe pas.\r\n\r\n20:12:32:01  20:12:37:00\r\n       Mais il y a un lien\r\n  entre b\u00e9n\u00e9fices et dividendes.\r\n\r\n20:12:37:05  20:12:42:15\r\n    C.LUESCHER: C'est contredit\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:12:42:20  20:12:51:17\r\n     E.MAMARBACHI: On a assez \r\n    de graphiques, M. Luescher.\r\n\r\n20:12:51:22  20:12:56:04\r\n          M. Pelizzari,\r\nvous m'avez dit que vous pr\u00e9f\u00e9riez\r\n\r\n20:12:56:09  20:13:00:10\r\n      sauvegarder des emplois\r\n de fonctionnaires que de traders.\r\n\r\n20:13:00:14  20:13:04:11\r\n      Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 ce que\r\ndes multinationales quittent Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:13:04:15  20:13:07:06\r\n      A.PELIZARRI: Vous avez\r\n         dit des \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:09:03\r\n   qui sont factuellement faux.\r\n\r\n20:13:09:09  20:13:11:03\r\n  Notamment au sujet de Novartis.\r\n\r\n20:13:11:08  20:13:16:20\r\nCes entreprises du secteur bancaire,\r\n   horloger, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n20:13:17:01  20:13:21:23\r\n de la baisse fiscale mais ce ne \r\nsont pas eux qui cr\u00e9ent d'emplois.\r\n\r\n20:13:22:04  20:13:30:23\r\n  Sur les traders, il y a 170'000\r\n emplois li\u00e9s aux multinationales.\r\n\r\n20:13:31:04  20:13:39:21\r\n  Ces 170'000 emplois ne vont pas\r\n  dispara\u00eetre d'un jour \u00e0 l'autre\r\n\r\n20:13:40:02  20:13:42:07\r\n    car la fiscalit\u00e9 augmente.\r\n\r\n20:13:42:11  20:13:45:18\r\nC'est \u00e7a le chantage que vous menez.\r\n\r\n20:13:45:23  20:13:49:23\r\n     Qu'on perdra des dizaines\r\n      de milliers d'emplois.\r\n\r\n20:13:50:04  20:13:52:12\r\n  Ces emplois ne vont pas partir.\r\n\r\n20:13:52:17  20:13:57:00\r\n   La NZZ a montr\u00e9 que pour ces\r\nentreprises la fiscalit\u00e9 n'est pas\r\n\r\n20:13:57:05  20:13:59:22\r\n     le facteur plus important\r\n           pour rester.\r\n\r\n20:14:00:03  20:14:05:07\r\nIl y a la qualification du personnel,\r\nla qualit\u00e9 des prestations publiques.\r\n\r\n20:14:05:11  20:14:12:00\r\nCe n'est pas quelques pourcentages\r\nde fiscalit\u00e9 qui font dispara\u00eetre\r\n\r\n20:14:12:05  20:14:14:21\r\ndes dizaines de milliers d'emplois.\r\n\r\n20:14:15:02  20:14:20:20\r\n  C'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre\r\n des entreprises qui vont partir.\r\n\r\n20:14:21:01  20:14:27:14\r\n  C'est notamment les entreprises\r\nde n\u00e9goce et de commerce de p\u00e9trole.\r\n\r\n20:14:27:19  20:14:33:19\r\n         C'est des emplois\r\n      dont on peut se passer.\r\n\r\n20:14:34:00  20:14:37:19\r\n   C.LUESCHER: Allez l'expliquer\r\n   \u00e0 Serge Dal Busco \u00e0 Gen\u00e8ve !\r\n\r\n20:14:38:00  20:14:39:20\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n20:14:40:01  20:14:45:11\r\n A.PELIZARRI: Les pertes fiscales\r\n   que \u00e7a engendre va d\u00e9truire\r\n\r\n20:14:45:16  20:14:48:03\r\n        de l'emploi public.\r\n\r\n20:14:48:08  20:14:52:11\r\n     Les prestations sociales\r\nsont fournies par des infirmi\u00e8res,\r\n\r\n20:14:52:16  20:14:54:23\r\n         des enseignants.\r\n\r\n20:14:55:04  20:15:00:01\r\n   Vous allez les payer comment\r\n     si vous perdez 3 mias ?\r\n\r\n20:15:00:06  20:15:06:02\r\n       C'est 30'000 emplois.\r\n\r\n20:15:06:07  20:15:12:10\r\n    E.MAMARBACHI: M. Broulis,\r\n avec toutes ces niches fiscales,\r\n\r\n20:15:12:14  20:15:17:15\r\n  ou instruments compensatoires,\r\n  est-ce que les multinationales\r\n\r\n20:15:17:20  20:15:22:18\r\n         verront vraiment\r\n     leurs imp\u00f4ts augmenter ?\r\n\r\n20:15:22:23  20:15:25:17\r\n       P.BROULIS: Au niveau\r\n        du canton de Vaud,\r\n\r\n20:15:25:22  20:15:29:23\r\n  les multinationales vont payer\r\n  50 millions d'imp\u00f4ts en plus.\r\n\r\n20:15:30:04  20:15:34:08\r\n On adh\u00e8re totalement \u00e0 la r\u00e9forme\r\n   au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n20:15:34:12  20:15:36:11\r\n          et des cantons.\r\n\r\n20:15:36:16  20:15:42:17\r\n    On veut de l'attractivit\u00e9,\r\n       de la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n20:15:42:22  20:15:47:22\r\n       C.LEVRAT: On est tous\r\n        d'accord l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:15:48:03  20:15:51:17\r\nMais pourquoi perdre 3 milliards ?\r\n\r\n20:15:51:22  20:15:55:17\r\nOn est tous d'accord pour l'emploi,\r\n               etc.\r\n\r\n20:15:55:22  20:16:00:13\r\n     P.BROULIS: On veut rester\r\n          dans la course.\r\n\r\n20:16:00:18  20:16:04:13\r\n  C.LEVRAT: Vous allez transf\u00e9rer\r\n    3 milliards des entreprises\r\n\r\n20:16:04:18  20:16:08:21\r\n   vers les personnes physiques.\r\n\r\n20:16:09:02  20:16:12:09\r\n    P.BROULIS: Depuis le Brexit\r\n      et l'\u00e9lection de Trump,\r\n\r\n20:16:12:13  20:16:15:09\r\n         les entreprises\r\n   redimensionnent leur mod\u00e8le.\r\n\r\n20:16:15:13  20:16:18:05\r\n          Les \u00c9tats-Unis\r\n    deviennent concurrentiels.\r\n\r\n20:16:18:10  20:16:21:05\r\n       Nous voulons garder \r\n      nos postes de travail.\r\n\r\n20:16:21:10  20:16:25:12\r\n  Les salaires sont beaucoup plus\r\n   \u00e9lev\u00e9s en Suisse qu'ailleurs.\r\n\r\n20:16:25:17  20:16:30:06\r\nC.LEVRAT: Le taux marginal aux USA,\r\n            c'est 50 %.\r\n\r\n20:16:30:11  20:16:36:22\r\n  Les imp\u00f4ts sont massifs sur les\r\npersonnes physiques aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:16:37:03  20:16:42:02\r\n  On veut un imp\u00f4t mieux r\u00e9parti\r\n  entre les personnes physiques\r\n\r\n20:16:42:07  20:16:44:02\r\n        et les entreprises.\r\n\r\n20:16:44:07  20:16:48:11\r\nOn ne veut pas transf\u00e9rer les imp\u00f4ts\r\n    vers les personnes physiques\r\n\r\n20:16:48:16  20:16:51:03\r\n       comme aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:16:51:08  20:16:55:08\r\n    P.BROULIS: Celui qui donne\r\n le travail, c'est l'entrepreneur.\r\n\r\n20:16:55:12  20:17:00:19\r\n   Il faut des conditions-cadres\r\n      qui soient attractives.\r\n\r\n20:17:01:00  20:17:04:23\r\n       Pour garantir l'AVS,\r\n  il faut des postes de travail.\r\n\r\n20:17:05:04  20:17:08:05\r\n       Je suis un d\u00e9mocrate.\r\n\r\n20:17:08:10  20:17:11:05\r\n      Le 12 f\u00e9vrier prochain,\r\n         si c'est un OUI,\r\n\r\n20:17:11:10  20:17:13:08\r\n    on restera dans la course.\r\n\r\n20:17:13:12  20:17:17:13\r\n  C.LEVRAT: Mais si c'est un NON,\r\n     on se retrouvera ensemble\r\n\r\n20:17:17:18  20:17:20:09\r\n      pour faire une r\u00e9forme\r\n         plus \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:17:20:13  20:17:25:06\r\n P.BROULIS: En Suisse, nous aurons\r\n  des difficult\u00e9s sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:17:25:11  20:17:29:10\r\n Il a fallu trois ans pour trouver\r\n    une solution au 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:17:29:14  20:17:32:11\r\n      C.LEVRAT: Ce n'est pas\r\n      notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:17:32:16  20:17:38:06\r\nMais en quelques mois, on peut faire\r\n   une autre r\u00e9forme si on gagne.\r\n\r\n20:17:38:11  20:17:47:09\r\n    E.MAMARBACHI: Je veux faire\r\nun tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:17:55:02  20:17:57:22\r\n         Je vous remercie\r\n    pour vos r\u00e9ponses courtes.\r\n\r\n20:17:58:03  20:18:01:06\r\n         Vraiment courtes.\r\n\r\n20:18:01:11  20:18:06:11\r\n  Pascal Broulis, les \u00c9tats-Unis\r\nse dirigent vers un dumping fiscal.\r\n\r\n20:18:06:16  20:18:10:21\r\n       Est-ce que la RIE III\r\n     n'est pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e ?\r\n\r\n20:18:11:02  20:18:14:07\r\n          P.BROULIS: Non,\r\n elle est adapt\u00e9e et intelligente.\r\n\r\n20:18:14:16  20:18:17:12\r\n      E.MAMARBACHI: C.Levrat,\r\n      une remarque ironique.\r\n\r\n20:18:24:09  20:18:30:00\r\n     C.LEVRAT: Je suis contre\r\n   un racket des contribuables.\r\n\r\n20:18:30:05  20:18:34:14\r\nJe ne sais pas pourquoi c'est vous\r\n    et moi qui devrions payer\r\n\r\n20:18:34:19  20:18:38:13\r\ndes cadeaux fiscaux de 3 milliards\r\n      pour les entreprises.\r\n\r\n20:18:38:18  20:18:42:09\r\n   On peut faire cette r\u00e9forme \r\n   sans perdre autant d'argent.\r\n\r\n20:18:42:13  20:18:49:22\r\n   E.Widmer-Schlumpf l'a montr\u00e9.\r\n\r\n20:18:50:03  20:18:56:20\r\n     E.MAMARBACHI: C.Luescher,\r\n      une question pour vous.\r\n\r\n20:18:58:03  20:19:02:00\r\nC.LUESCHER: Dans un deuxi\u00e8me temps,\r\n    ce serait un grand plaisir.\r\n\r\n20:19:02:05  20:19:05:13\r\n   Mais il serait irresponsable\r\n     de le faire maintenant.\r\n\r\n20:19:05:18  20:19:08:23\r\n     Nous avons sorti le droit\r\n      de timbre de la r\u00e9forme\r\n\r\n20:19:09:04  20:19:11:04\r\n  pour ne pas charger la barque.\r\n\r\n20:19:11:09  20:19:15:22\r\nMais si \u00e7a marche bien, \u00e7a devrait\r\namener plus de rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n20:19:16:03  20:19:19:21\r\n       Dans cinq ou 10 ans,\r\n on devrait se poser s\u00e9rieusement\r\n\r\n20:19:20:02  20:19:27:08\r\n    la question de l'imposition\r\n     des personnes physiques.\r\n\r\n20:19:27:12  20:19:34:04\r\n  E.MAMARBACHI: Florence Germond.\r\n\r\n20:19:36:06  20:19:40:06\r\n    F.GERMOND: Je rebondis sur\r\n cette menace \u00e0 la d\u00e9localisation.\r\n\r\n20:19:40:11  20:19:43:05\r\n     La Suisse est un des pays\r\n        les plus attractifs\r\n\r\n20:19:43:10  20:19:45:13\r\n      du point de vue fiscal\r\n          de la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:19:45:18  20:19:48:10\r\n           Ou est-ce que\r\n     les entreprises iraient ?\r\n\r\n20:19:48:14  20:19:50:20\r\n           En Bulgarie,\r\n      en Bosnie-Herz\u00e9govine ?\r\n\r\n20:19:51:01  20:19:53:07\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 les taux sont plus bas.\r\n\r\n20:19:53:11  20:19:55:23\r\n C.LUESCHER: En Irlande, 12,5 % !\r\n\r\n20:19:56:04  20:20:02:04\r\n    P.BROULIS: Combien on a perdu\r\nde postes sur la Pologne \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n20:20:02:09  20:20:04:17\r\n    F.GERMOND: Generali \u00e0 Nyon.\r\n\r\n20:20:04:22  20:20:07:14\r\n        Ils vont \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:20:07:19  20:20:12:06\r\n       Alors que c'est 21 %\r\n     \u00e0 Zurich et 14 % \u00e0 Nyon.\r\n\r\n20:20:12:11  20:20:17:06\r\nLes taux fiscaux ne font pas tout.\r\n\r\n20:20:17:11  20:20:24:19\r\n     C.LUESCHER: Ils sont d\u00e9j\u00e0\r\n        impos\u00e9s \u00e0 Zurich !\r\n\r\n20:20:25:00  20:20:29:06\r\n   E.MAMARBACHI: On a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9\r\n    des gagnants de la r\u00e9forme\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:30:21\r\n         de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:20:31:02  20:20:33:10\r\n    On va parler des perdants.\r\n\r\n20:20:33:14  20:20:37:11\r\n    Les collectivit\u00e9s publiques\r\n     vont perdre de l'argent.\r\n\r\n20:20:37:16  20:20:40:07\r\nIl y a des chiffres non contest\u00e9s.\r\n\r\n20:20:40:11  20:20:44:09\r\n   Notamment les pertes fiscales\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:20:44:13  20:20:46:18\r\n     1,3 milliards de francs.\r\n\r\n20:20:46:23  20:20:51:19\r\n    Et on parle de 2 milliards\r\n pour les cantons et les communes.\r\n\r\n20:20:52:00  20:20:57:02\r\n  Certains cantons ont quand m\u00eame\r\n       calcul\u00e9 leur d\u00e9ficit.\r\n\r\n20:20:57:07  20:21:00:21\r\n       \u00c0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la dette\r\n     est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:21:05:12  20:21:10:10\r\n   Neuch\u00e2tel dit ne pas pouvoir\r\n       calculer ses pertes.\r\n\r\n20:21:10:14  20:21:16:14\r\n  Jura et Berne n'ont pas encore\r\n  de propositions sur la table.\r\n\r\n20:21:16:19  20:21:20:15\r\n      Pour les villes aussi,\r\n      il y aura des pertes.\r\n\r\n20:21:20:19  20:21:26:02\r\n   Qu'est-ce que vous attendez \r\n   pour Lausanne, Mme Germond ?\r\n\r\n20:21:26:07  20:21:29:06\r\n F.GERMOND: Nous avons deux volets\r\n\r\n20:21:29:11  20:21:31:16\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:21:31:21  20:21:34:16\r\n  Nous avons trouv\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n\r\n20:21:34:21  20:21:37:09\r\n         niveau du canton.\r\n\r\n20:21:37:13  20:21:41:03\r\n        Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n ce sera des dizaines de millions.\r\n\r\n20:21:41:08  20:21:45:22\r\n    Mais il est tr\u00e8s difficile\r\n  de calculer, car ce sera d\u00e9fini\r\n\r\n20:21:46:03  20:21:52:17\r\n    dans les ordonnances comment\r\nles astuces fiscales seront r\u00e9gl\u00e9es.\r\n\r\n20:21:52:22  20:21:54:23\r\n       Ce sera d\u00e9terminant.\r\n\r\n20:21:55:04  20:21:58:10\r\n      E.MAMARBACHI: Il y aura\r\n     des pertes pour Lausanne,\r\n\r\n20:21:58:14  20:22:01:11\r\n mais c'est difficile \u00e0 calculer.\r\n\r\n20:22:01:15  20:22:03:13\r\n F.GERMOND: C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:22:03:18  20:22:05:07\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n20:22:05:11  20:22:09:20\r\n Je dois aller devant le parlement\r\ncommunal pour pr\u00e9senter des objets.\r\n\r\n20:22:10:01  20:22:13:08\r\n    Leur dire combien \u00e7a co\u00fbte,\r\n     c'est ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:22:13:11  20:22:15:13\r\n  L\u00e0, on ne sait pas les effets.\r\n\r\n20:22:15:17  20:22:19:12\r\n P.BROULIS: Les chiffres sont faux\r\n      pour le canton de Vaud.\r\n\r\n20:22:19:17  20:22:22:13\r\n     E.MAMARBACHI: C'est vous\r\n       qui me l'avez donn\u00e9.\r\n\r\n20:22:22:18  20:22:28:15\r\n           392 millions.\r\n\r\n20:22:28:20  20:22:32:18\r\n P.BROULIS: Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    l'att\u00e9nue de 107 millions.\r\n\r\n20:22:32:23  20:22:37:02\r\n    E.MAMARBACHI: Nous n'avons \r\n    pas inclus les restitutions\r\n\r\n20:22:37:07  20:22:39:11\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:22:39:16  20:22:42:11\r\n  P.BROULIS: C'est 285 millions.\r\n\r\n20:22:42:15  20:22:49:08\r\n      Est-ce que vous allez\r\n le contester au niveau du vote ?\r\n\r\n20:22:49:12  20:22:53:08\r\n           Mme Germond,\r\n nous redonnons francs pour francs\r\n\r\n20:22:53:12  20:22:56:03\r\n     \u00e0 la commune de Lausanne.\r\n\r\n20:22:56:08  20:22:59:17\r\nLausanne va peut-\u00eatre m\u00eame gagner !\r\n\r\n20:22:59:22  20:23:03:13\r\nF.GERMOND: Il faut bien diff\u00e9rencier\r\n         le projet cantonal\r\n\r\n20:23:03:18  20:23:07:11\r\n     que nous avons soutenu,\r\ncar il \u00e9tait correct et \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:23:07:16  20:23:10:20\r\n   Mais c'est tout le contraire\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:23:11:01  20:23:14:01\r\n   E.MAMARBACHI: Vous contestez\r\n        certains chiffres.\r\n\r\n20:23:14:06  20:23:18:14\r\n    Mais au niveau des cantons,\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration et des communes,\r\n\r\n20:23:18:19  20:23:22:05\r\n     c'est quand m\u00eame environ\r\n      3 milliards de pertes.\r\n\r\n20:23:22:10  20:23:24:06\r\n     P.BROULIS: Oui, 2,7 mias.\r\n\r\n20:23:24:11  20:23:28:12\r\n       C.LEVRAT: Le chiffre\r\n   sera certainement sup\u00e9rieur.\r\n\r\n20:23:28:17  20:23:32:17\r\n   E.MAMARBACHI: Mais vous \u00eates\r\n  tous d'accord sur le chiffre ?\r\n\r\n20:23:32:22  20:23:37:00\r\n    C.LUESCHER: Sans RIE III,\r\nles \u00e9tudes parlent de 7 milliards.\r\n\r\n20:23:37:05  20:23:40:20\r\nSans solution de remplacement rapide.\r\n\r\n20:23:41:01  20:23:46:04\r\n Il a fallu cinq ans pour arriver\r\n            \u00e0 ce vote.\r\n\r\n20:23:46:09  20:23:52:12\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut se prendront\r\n       des amendes \u00e9normes\r\n\r\n20:23:52:17  20:23:56:09\r\n        de pays \u00e9trangers.\r\n\r\n20:23:56:13  20:24:01:22\r\n    \u00c7a va amener une ins\u00e9curit\u00e9\r\n     des juridiques terribles.\r\n\r\n20:24:02:03  20:24:10:19\r\n   7 milliards de pertes par ann\u00e9e\r\npour la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons.\r\n\r\n20:24:11:00  20:24:13:23\r\n  E.MAMARBACHI: Christian Levrat,\r\n\r\n20:24:14:04  20:24:17:13\r\n        si on ne fait rien\r\n     \u00e7a va co\u00fbter plus cher ?\r\n\r\n20:24:17:18  20:24:20:23\r\n      C.LEVRAT: C'est faux,\r\n   personne ne veut rien faire.\r\n\r\n20:24:21:04  20:24:24:13\r\n          L'alternative,\r\nc'est faire une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:24:24:18  20:24:30:15\r\n  La premi\u00e8re r\u00e9forme du Conseil\r\n     f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait largement\r\n\r\n20:24:30:20  20:24:33:20\r\n         contre financ\u00e9e.\r\n\r\n20:24:34:01  20:24:37:16\r\n       Il y avait des pertes\r\n    de l'ordre de 600 millions.\r\n\r\n20:24:37:21  20:24:41:00\r\n       P.BROULIS: Vous avez \r\n      quand m\u00eame vot\u00e9 contre.\r\n\r\n20:24:41:05  20:24:44:01\r\n     C.LEVRAT: \u00c7a fait 12 ans\r\n        que je suis membre\r\n\r\n20:24:44:05  20:24:46:11\r\n  de la commission des finances.\r\n\r\n20:24:46:15  20:24:49:08\r\n Je m'occupe de tous les cantons.\r\n\r\n20:24:49:12  20:24:53:21\r\n\u00c7a fait six ans que je suis membre\r\n de la commission de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:24:54:02  20:24:58:11\r\n  Je fais partie de ceux qui ont\r\nsoutenu la proposition des cantons.\r\n\r\n20:24:58:16  20:25:02:01\r\n    Qui ont soutenu le milliard\r\n       attribu\u00e9 aux cantons.\r\n\r\n20:25:02:06  20:25:06:05\r\n   Si on reprend cette r\u00e9forme, \r\n  elle doit \u00eatre contre financ\u00e9e.\r\n\r\n20:25:06:10  20:25:09:02\r\n        Comme le pr\u00e9voyait\r\n      Madame Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:25:09:07  20:25:13:18\r\n E.MAMARBACHI: C'est la 4\u00e8me fois\r\nque vous le dites, on l'a compris.\r\n\r\n20:25:13:23  20:25:16:12\r\n      C.LEVRAT: Quand il dit\r\n        qu'on perd 7 mias,\r\n\r\n20:25:16:17  20:25:20:05\r\n  il fait comme si l'alternative,\r\n      c'\u00e9tait ne rien faire !\r\n\r\n20:25:20:10  20:25:24:12\r\nC.LUESCHER: Mais \u00e7a n'arrivera pas\r\n      avant sept \u00e0 huit ans.\r\n\r\n20:25:24:17  20:25:30:01\r\n    C.LEVRAT: \u00c7a peut \u00eatre fait\r\n   en l'espace de quelques mois.\r\n\r\n20:25:30:06  20:25:33:04\r\n        M. Broulis et moi,\r\n      \u00e0 partir du 10 f\u00e9vrier,\r\n\r\n20:25:33:09  20:25:42:19\r\n     on sera assis \u00e0 une table\r\n    pour chercher une solution.\r\n\r\n20:25:43:00  20:25:47:17\r\n   Pour faire en sorte qu'on ait\r\n   rapidement une autre r\u00e9forme.\r\n\r\n20:25:47:22  20:25:54:01\r\n E.MAMARBACHI: M. Broulis, on est\r\n d'accord sur 2,7 mias de pertes.\r\n\r\n20:25:54:06  20:25:57:06\r\n Qu'est-ce qu'on fait avec cela ?\r\n\r\n20:25:57:11  20:26:00:17\r\n      On augmente les imp\u00f4ts\r\n         des particuliers\r\n\r\n20:26:00:22  20:26:03:13\r\nou on coupe dans les prestations ?\r\n\r\n20:26:03:18  20:26:06:23\r\n        L'argent ne pousse \r\n        pas sur les arbres.\r\n\r\n20:26:07:04  20:26:09:07\r\n   P.BROULIS: Si on ne fait rien\r\n\r\n20:26:09:11  20:26:11:00\r\n        c'est encore pire.\r\n\r\n20:26:11:05  20:26:14:11\r\nM\u00eame des gens de gauche le disent.\r\n\r\n20:26:14:15  20:26:19:17\r\n  E.MAMARBACHI: Mais si \u00e7a passe,\r\n o\u00f9 est-ce qu'on trouve l'argent ?\r\n\r\n20:26:19:22  20:26:27:02\r\n  Avec l'attractivit\u00e9, je pense\r\nque ce sera moins grave que pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:26:27:07  20:26:33:06\r\n Les 50 mios de pertes vaudoises,\r\n  c'est une estimation prudente.\r\n\r\n20:26:33:11  20:26:36:09\r\n  Si tout se passe correctement,\r\n\r\n20:26:36:13  20:26:40:10\r\n          c'est plus que\r\n   les multinationales paieront.\r\n\r\n20:26:40:14  20:26:48:01\r\n C.LEVRAT: 2,7 milliards de pertes,\r\ntout d'un coup c'est des b\u00e9n\u00e9fices ?\r\n\r\n20:26:48:06  20:26:52:18\r\n    P.BROULIS: Mais c'est pour\r\n  que la Suisse reste attractive.\r\n\r\n20:26:52:23  20:26:58:19\r\n      C.LEVRAT: Mais comment\r\n  on compense les 2,7 milliards ?\r\n\r\n20:26:59:00  20:27:04:11\r\nVous allez couper dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n    dans l'\u00e9clairage publique ?\r\n\r\n20:27:04:15  20:27:09:02\r\nP.BROULIS: Le gouvernement vaudois\r\n      a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:27:09:07  20:27:12:21\r\n   On va redistribuer une partie\r\n      dans la classe moyenne.\r\n\r\n20:27:13:02  20:27:15:16\r\n      C.LEVRAT: J'ai soutenu\r\n          votre r\u00e9forme.\r\n\r\n20:27:15:21  20:27:19:13\r\n      Mais c'est du suicide \r\n     pour les autres cantons.\r\n\r\n20:27:19:18  20:27:23:16\r\n E.MAMARBACHI: Ou est-ce que vous\r\n    craignez de devoir couper,\r\n\r\n20:27:23:22  20:27:27:03\r\n           Mme Germond ?\r\n\r\n20:27:27:07  20:27:32:22\r\nF.GERMOND: Nous avons des prestations\r\n      directes \u00e0 la population.\r\n\r\n20:27:33:03  20:27:37:07\r\n      C'est donc la s\u00e9curit\u00e9\r\n         de proximit\u00e9...\r\n\r\n20:27:37:11  20:27:41:18\r\n E.MAMARBACHI: Vous dites que vous\r\n  devrez couper dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:27:41:23  20:27:44:16\r\n           les cr\u00e8ches ?\r\n\r\n20:27:44:21  20:27:47:21\r\n      F.GERMOND: A Lausanne,\r\n   on ne gagne pas, M. Broulis.\r\n\r\n20:27:48:02  20:27:57:01\r\n Rien ne se cr\u00e9e, rien ne se gagne\r\n      en finances publiques.\r\n\r\n20:27:57:05  20:28:01:03\r\n  Si nous avons moins de recettes\r\n     fiscales dans la caisse,\r\n\r\n20:28:01:08  20:28:03:14\r\n nous aurons moins de prestations.\r\n\r\n20:28:03:19  20:28:07:01\r\nNous allons impacter la population.\r\n\r\n20:28:07:06  20:28:13:18\r\n  Avec des probl\u00e8mes par rapport \u00e0\r\nla police, les cr\u00e8ches et garderies.\r\n\r\n20:28:13:23  20:28:21:02\r\n   On pourra pas faire autrement\r\n   que d'impacter nos citoyens.\r\n\r\n20:28:21:07  20:28:26:07\r\n     E.MAMARBACHI: M. Luescher,\r\no\u00f9 est-ce qu'on va trouver l'argent ?\r\n\r\n20:28:26:11  20:28:30:11\r\n       Est-ce que les imp\u00f4ts\r\n      ne vont pas augmenter ?\r\n\r\n20:28:30:15  20:28:33:07\r\nC.LUESCHER: Les imp\u00f4ts des individus\r\n\r\n20:28:33:11  20:28:36:03\r\n      ne vont pas augmenter.\r\n\r\n20:28:36:08  20:28:41:16\r\n   E.MAMARBACHI: Vous avez trois\r\n    minutes d'avance \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:28:41:21  20:28:45:10\r\n    C.LUESCHER: Pour la RIE II,\r\n\r\n20:28:45:14  20:28:50:00\r\n    on a d\u00e9j\u00e0 dit qu'on allait\r\n      perdre des milliards.\r\n\r\n20:28:50:05  20:28:56:19\r\nSi on prend le PIB comme il a \u00e9volu\u00e9\r\n       en 2008 et maintenant,\r\n\r\n20:28:57:00  20:29:02:09\r\n      c'est la courbe rouge.\r\n\r\n20:29:02:13  20:29:08:16\r\n    L'augmentation des imp\u00f4ts,\r\n  c'est les deux autres courbes.\r\n\r\n20:29:08:20  20:29:13:05\r\n    Alors que le PIB a stagn\u00e9,\r\nles imp\u00f4ts n'ont cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n20:29:13:10  20:29:20:00\r\n      Le chiffre de 2,7 mias,\r\n c'est un chiffre tr\u00e8s pessimiste.\r\n\r\n20:29:20:05  20:29:24:14\r\n          Notre espoir,\r\n c'est que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme,\r\n\r\n20:29:24:19  20:29:29:03\r\n    qui assure la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n    et l'attrait de notre pays,\r\n\r\n20:29:29:08  20:29:31:18\r\n   on puisse cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n20:29:31:23  20:29:36:08\r\n     Peut-\u00eatre que les villes\r\npourraient aussi faire des efforts.\r\n\r\n20:29:36:12  20:29:40:04\r\n    L'augmentation des d\u00e9penses\r\n        du canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:29:40:09  20:29:43:03\r\n  entre 2009 et 2015, c'est 3 %.\r\n\r\n20:29:43:08  20:29:46:10\r\n        La Ville de Gen\u00e8ve,\r\n            c'est 14 %.\r\n\r\n20:29:46:14  20:29:52:11\r\n  Alors que huit centimes sur 10\r\n   sont \u00e0 la charge du canton.\r\n\r\n20:29:52:15  20:29:57:14\r\n  Qui s'est engag\u00e9 \u00e0 redistribuer\r\n au prorata de ce qu'il va toucher\r\n\r\n20:29:57:19  20:29:59:17\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:29:59:22  20:30:06:00\r\nLes communes genevoises sont assises\r\n    sur un pactole de 3,3 mias.\r\n\r\n20:30:06:05  20:30:10:00\r\nS'il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse fiscale\r\n      sur une ann\u00e9e ou deux,\r\n\r\n20:30:10:05  20:30:13:11\r\n       elles peuvent puiser\r\n       dans leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n20:30:13:15  20:30:15:12\r\n       Et faire des efforts.\r\n\r\n20:30:15:17  20:30:19:18\r\n        La Ville de Gen\u00e8ve\r\n      a explos\u00e9 ses charges.\r\n\r\n20:30:19:23  20:30:24:15\r\nE.MAMARBACHI: Les villes d\u00e9pensent\r\n  trop, selon Monsieur Luescher.\r\n\r\n20:30:24:20  20:30:29:17\r\n  F.GERMOND: J'ai pu pr\u00e9senter \u00e0\r\nmon Parlement un taux de croissance\r\n\r\n20:30:29:22  20:30:34:15\r\n   du budget inf\u00e9rieur \u00e0 celui\r\n de l'Etat au niveau des charges.\r\n\r\n20:30:34:20  20:30:37:19\r\n   Il y a diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n20:30:37:23  20:30:43:09\r\n           Ce n'est pas\r\n    que le probl\u00e8me des villes.\r\n\r\n20:30:43:13  20:30:48:02\r\n  Par le biais des p\u00e9r\u00e9quations,\r\ntoutes les communes sont touch\u00e9es.\r\n\r\n20:30:48:07  20:30:52:23\r\n     Ce qui touche les villes \r\n    touche toutes les communes.\r\n\r\n20:30:53:04  20:30:56:11\r\n Il y a une solidarit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n20:30:56:15  20:31:03:16\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Je vais devoir conclure.\r\n\r\n20:31:10:07  20:31:14:04\r\n     Je vais demander aux deux\r\n   parlementaires de cette table\r\n\r\n20:31:14:09  20:31:17:22\r\nleur mot d'ordre pour la votation.\r\n\r\n20:31:18:03  20:31:21:15\r\n Qu'est-ce que vous dites ce soir\r\n      M. Levrat aux citoyens\r\n\r\n20:31:21:20  20:31:24:17\r\n   pour rejeter cette RIE III ?\r\n\r\n20:31:24:22  20:31:28:06\r\n C.LEVRAT: Il s'agit de d\u00e9cider de\r\n         transf\u00e9rer ou pas\r\n\r\n20:31:28:11  20:31:32:01\r\n    des imp\u00f4ts des entreprises\r\n    vers les classes moyennes.\r\n\r\n20:31:32:06  20:31:36:23\r\nC'est \u00e0 d\u00e9cider si c'est vous et moi\r\n      qui dor\u00e9navant payerons\r\n\r\n20:31:37:04  20:31:39:20\r\n        davantage d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:31:40:01  20:31:46:03\r\n       Ou si on veut garder\r\n      une forme d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:31:46:08  20:31:50:17\r\n  Je m'oppose, et avec beaucoup:\r\n        avec les communes,\r\n\r\n20:31:50:22  20:31:56:04\r\navec les repr\u00e9sentants des \u00e9glises,\r\n  ils sont directement impact\u00e9s.\r\n\r\n20:31:56:09  20:32:00:00\r\nAvec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s.\r\n\r\n20:32:00:05  20:32:02:19\r\n         Il \u00e9tait possible\r\n        de faire autrement.\r\n\r\n20:32:03:00  20:32:05:06\r\n     J'ai une petite amertume.\r\n\r\n20:32:05:11  20:32:11:04\r\n    Un probl\u00e8me avec la mani\u00e8re\r\n  dont les d\u00e9bats se sont pass\u00e9s.\r\n\r\n20:32:11:09  20:32:13:18\r\n    Le r\u00f4le du canton de Vaud.\r\n\r\n20:32:13:23  20:32:17:05\r\n     On \u00e9tait \u00e0 bout touchant\r\n     avec Mme Widmer-Schlumpf\r\n\r\n20:32:17:10  20:32:20:01\r\n pour une solution qui fonctionne.\r\n\r\n20:32:20:06  20:32:25:06\r\nEt tout a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9 au Parlement\r\n  par l'ajout de niches fiscales.\r\n\r\n20:32:25:11  20:32:28:17\r\n     Les entreprises pourront\r\n      d\u00e9duire des milliards.\r\n\r\n20:32:28:22  20:32:33:08\r\n         Dans mon canton,\r\n  on augmente la taxe pour chien.\r\n\r\n20:32:33:12  20:32:36:18\r\n P.BROULIS: Ce n'est pas un imp\u00f4t.\r\n\r\n20:32:36:23  20:32:40:06\r\n       Ne m\u00e9langez pas tout.\r\n\r\n20:32:40:11  20:32:45:18\r\n   E.MAMARBACHI: Quel est votre\r\n argument principal pour dire oui,\r\n\r\n20:32:45:23  20:32:48:00\r\n           M. Luescher.\r\n\r\n20:32:48:05  20:32:50:22\r\n       C.LUESCHER: Le projet\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9,\r\n\r\n20:32:51:03  20:32:53:11\r\n il a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n20:32:53:15  20:32:59:05\r\n        Au bout du compte,\r\n on a adopt\u00e9 un concept \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:32:59:10  20:33:03:14\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Conseil \r\n national et le Conseil des Etats\r\n\r\n20:33:03:19  20:33:08:02\r\n  les cantons, la conf\u00e9rence des \r\n directeurs cantonaux des finances\r\n\r\n20:33:08:07  20:33:09:15\r\n            sont pour.\r\n\r\n20:33:09:20  20:33:12:01\r\nM\u00eame l'association suisse des villes.\r\n\r\n20:33:12:06  20:33:13:19\r\n     C.LEVRAT: C'est pas vrai.\r\n\r\n20:33:14:00  20:33:17:04\r\n        E.MAMARBACHI: Non,\r\n  elle laisse la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n20:33:17:09  20:33:24:01\r\nC.LUESCHER: Son comit\u00e9 s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n      en faveur de la r\u00e9forme.\r\n\r\n20:33:24:06  20:33:27:03\r\n      F.GERMOND: C'est faux.\r\n\r\n20:33:27:08  20:33:31:20\r\nC.LUESCHER: Il y a le PLR, le PDC, le\r\n      PBD, les Vert'lib\u00e9raux...\r\n\r\n20:33:32:01  20:33:36:09\r\n       Et un certain nombre\r\n   de socialistes responsables.\r\n\r\n20:33:36:13  20:33:40:12\r\n  Qui savent de quoi ils parlent.\r\n\r\n20:33:40:17  20:33:44:23\r\n  Eva Herzog a dit que M. Levrat\r\n       n'avait pas compris.\r\n\r\n20:33:45:04  20:33:53:01\r\nComme vous n'aviez d\u00e9j\u00e0 pas compris\r\n   quand vous avez tent\u00e9 de nous\r\n\r\n20:33:53:06  20:33:56:11\r\n    imposer les cong\u00e9s en plus\r\n      et le salaire minimum.\r\n\r\n20:33:56:15  20:34:01:05\r\n     Vous n'\u00eates pas cr\u00e9dible\r\n         sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:34:01:10  20:34:04:22\r\nFaites confiance \u00e0 ceux qui depuis\r\n          des d\u00e9cennies\r\n\r\n20:34:05:03  20:34:09:07\r\n        cr\u00e9ent des emplois\r\n          dans ce pays.\r\n\r\n20:34:09:11  20:34:16:19\r\n C.LEVRAT: Je cite la responsable\r\n biennoise radicale des finances,\r\n\r\n20:34:17:00  20:34:22:14\r\n\"si la RIE III est adopt\u00e9, les imp\u00f4ts\r\n     des Biennois augmenteront.\r\n\r\n20:34:22:19  20:34:25:15\r\n          Je m'y oppose.\"\r\n\r\n20:34:25:20  20:34:33:02\r\n   C.LUESCHER: On pourrait citer\r\n     M. Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n20:34:33:07  20:34:36:05\r\n  Il est en faveur de la r\u00e9forme.\r\n\r\n20:34:36:10  20:34:42:14\r\n    E.MAMARBACHI: Il ne fait pas\r\ncampagne en tout cas pour ce projet.\r\n\r\n20:34:42:19  20:34:46:15\r\n           Merci d'avoir\r\n    particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:34:46:20  20:34:50:19\r\n     Le 12 f\u00e9vrier prochain, \r\n    vous devrez vous prononcer\r\n\r\n20:34:51:00  20:34:54:21\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n     pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:34:55:02  20:34:58:20\r\n  Ce sera le th\u00e8me d'Infrarouge,\r\n       la semaine prochaine\r\n\r\n20:34:59:01  20:35:02:11\r\n          A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n20:35:07:13  20:35:13:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028916\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:32:55 > 19:34:01) [88%] : \r\nIl y a d'abord eu les pressions internationales contre le secret bancaire qui a d'ailleurs fini par tomber et puis il y a eu les pressions de l'OCDE contre statuts sp\u00e9ciaux ces avantages fiscaux que la Suisse octroie aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et l\u00e0 encore il a fallu s'adapter et la solution s'appelle Rio 3, fini les taux d'imposition pr\u00e9f\u00e9rentiel pour les multinationales, si les Suisses disent oui n'y aura qu'un seul tour, les multinationales paieront un peu plus et les PME, un peu moins et pour garder les entreprises en Suisse, parce que, et si on non des clochers qui paye sa preuve c'est le petit de pommes de la rue et pour garder ces entreprises malgr\u00e9 la hausse d'imp\u00f4ts, le Parlement a pr\u00e9vu toute une s\u00e9rie d'outils pour all\u00e9ger leur facture, mais cela va co\u00fbter cher, 1,3 milliards de pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et au moins autant pour les communes et les cantons, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire de nouveaux des nouvelles coupes dans les prestations ou bien une augmentation de l'imposition des personnes physiques, c'est pas dur de de vous \u00e0 moi, alors combien cette r\u00e9forme va-t-elle vraiment co\u00fbt\u00e9 Attal : indispensable et surtout qui va payer bon d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:34:10 > 19:35:24) [91%] : \r\nCe soir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous pour la droite, c'est la m\u00e8re de toutes les batailles, indispensable \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de ce pays pour la gauche, c'est une grosse arnaque qui va se faire sur le dos de la classe moyenne en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est si la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises est accept\u00e9, le 12 f\u00e9vrier prochain, h\u00e9 bien la majorit\u00e9 des entreprises de ce pays verront leurs imp\u00f4ts baisser, mais qu'en sera-t-il de nos imp\u00f4ts de vos imp\u00f4ts de ceux des particuliers ont-ils augment\u00e9, en tout cas, l'enjeu est d'importance, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Isabelle Arche patronne de PME, elle dira oui \u00e0 la H\u00e9rie 3 pour voir voir les imp\u00f4ts de son entreprise baisser Alessandro Pellizzari les syndicalistes compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9vision, Pascal Broulis, c'est le conseiller d'\u00c9tat Vaudois qui s'endort et se r\u00e9veille en r\u00eavant d'imp\u00f4ts et pour lui, il y a urgence \u00e0 baisser la fiscalit\u00e9, nos entreprises tout le contraire de Florence Germond, elle est en charge des finances de Lausanne et elles redoutent des pertes fiscales pour sa ville, elle sera aussi oppos\u00e9 \u00e0 Christian Luescher, vice- pr\u00e9sident du PLR et enfin, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat est aussi avec nous ce soir, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:35:27 > 19:35:43) [92%] : \r\nEt en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, je vais demander \u00e0 mes invit\u00e9s, leur argument principal pour dire oui ou non \u00e0 cette r\u00e9forme alors Christian Levrat je commence avec vous puisque c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, \u00e0 cause de vous qu'on voit, vous avez lanc\u00e9 le le r\u00e9f\u00e9rendum pourrait vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 s'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:35:43 > 19:36:43) [90%] : \r\nC'est une r\u00e9forme qui est totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 au d\u00e9part Widmer-Schlumpf les cantons avait pr\u00e9sent\u00e9 quelque chose qui \u00e9tait un autre sur le plan fiscal qui permettait au au final d'avoir une une fiscalit\u00e9 qui soit acceptable pour toutes ces tous le Parlement au fil des d\u00e9bats suite aux \u00e9lections, suite \u00e0 l'\u00e9lection de Lima horaires comme ministre des Finances a p\u00e9jor\u00e9 massivement cette r\u00e9forme aujourd'hui le r\u00e9sultat, c'est 3 milliards de pertes fiscales, c'est une r\u00e9forme qui n'est plus financer ni d'une mani\u00e8re d'une autre, et c'est au final la les gens ordinaires qui vont payer l'addition, par le biais d'une augmentation des imp\u00f4ts, des personnes physiques ou par le biais du nom d'une baisse massive des prestations dans les communes, les villes du du pays, c'est la raison pour laquelle on est aujourd'hui pas dans un d\u00e9bat gauche- droite, mais on est dans un d\u00e9bat qui oppose, je dirais, d'un c\u00f4t\u00e9, les repr\u00e9sentants des contribuables physiques de vous \u00e0 moi, de toute seule vaisseau qui font tourner \u00e0 l'\u00c9tat et puis de l'autre et repr\u00e9sentants des grandes entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:36:43 > 19:36:54) [87%] : \r\nJe voudrais vraiment l'argument principal hein pour pour dire il gal\u00e9jade, d\u00e9j\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'arguments Monir viendra bien s\u00fbr monsieur Levrat ouvrira le d\u00e9bat Christian L\u00fcscher c'est votre parti, le PLR qui m\u00e8ne la campagne du oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:36:54 > 19:38:50) [91%] : \r\nParce que c'est le parti de l'\u00e9conomie de la prosp\u00e9rit\u00e9 des emplois mais je rebondis je rebondis sur ce qu'a dit Christian Levrat, il a tr\u00e8s bien parl\u00e9 cette ce n'est pas du tout un combat gauche- droite, la preuve c'est qu'il y a une grande partie du PS qui ne suis absolument pas son pr\u00e9sident, les ministres cantonaux des finances du Parti socialiste je pense H\u00e9bertot, je pense \u00e0 Pierre-Yves Maillard je pense alors on court tous ces gens-l\u00e0 sont pour la vid\u00e9o 3 et je vous fais part la liste de tous les socialistes qui sont enfin 3 et qui vous ont compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9 dans cette campagne, mais pour revenir sur l'argument de fond, la raison pour laquelle nous sommes favorables \u00e0 cette campagne, c'est que il est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une certaine pression internationale, mais nous avons anticip\u00e9 cette fois parce que nous avons appris des erreurs de du pass\u00e9, c'est absolument nous avons \u00e0 l'\u00e9poque, commis des erreurs, on le voit r\u00e9trospectivement, aujourd'hui nous avons anticip\u00e9, on exige de nous aujourd'hui qui a un taux unique, le m\u00eame taux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut et les soci\u00e9t\u00e9s suisses, donc nous nous adaptons finalement, \u00e7a semble assez juste pour le citoyen normal que toutes les gens qui sont actifs sur le march\u00e9 soient tax\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, mais alors, et c'est \u00e7a qui est juste, c'est que nous utilisons aussi les outils de d\u00e9ductions fiscales qui sont admis par la communaut\u00e9 internationale et c'est \u00e7a qui d\u00e9pla\u00eet aux socialistes, on voit que ceux qui ne font pas comme par exemple les Fran\u00e7ais ont une \u00e9conomie qui se casse la figure compl\u00e8tement les entreprises quittent le pays, c'est \u00e7a le r\u00e9sultat d'une copie d'une fiscalit\u00e9 qui n'est pas concurrentiel, chez nous, elle est, et je crois que je me juste encore d'une derni\u00e8re chose, c'est que votre dette, votre reportage d'entr\u00e9e en mati\u00e8re a enfin dit ce qu'on ne dit pas assez souvent, c'est que les soci\u00e9t\u00e9s qui aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficient de statuts particuliers vont voir leur fiscalit\u00e9 augment\u00e9e, mais la v\u00e9ritable question qui ne qui se posait \u00e9tait, jusqu'\u00e0 quel point de r\u00e9silience on peut exiger d'elle qu'elle monte leur qu'ils acceptent une hausse d'imp\u00f4ts pour que les imp\u00f4ts les les emplois restants en Suisse, mais pour les PME qui d\u00e9gage du b\u00e9n\u00e9fice dans ce pays, \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:38:50 > 19:39:06) [85%] : \r\nMassive d'une heure de d\u00e9bat, les balles de tout \u00e7a, je voudrais vraiment, votre argument principal, vous \u00eates pr\u00eate pas tr\u00e8s disciplin\u00e9s, ce soir vous \u00eates Florence Germond j'aurai plus de chance avec vous madame Germon, vous \u00eates en charge des finances de la ville de Lausanne, depuis 2011, quelle est votre crainte principale par rapport \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:39:06 > 19:40:20) [90%] : \r\nAlors, en tant que directrice des finances de la ville de Lausanne, comme la majorit\u00e9 des directeurs des finances des villes de ce pays, Z\u00fcrich Bienne une PLR Madame stellaire pour revenir avec des \u00e9l\u00e9ments partisan aussi de Gen\u00e8ve, Lausanne, nous tirons la sonnette d'alarme parce que l\u00e0 il y a 3 f\u00e9d\u00e9ral met en danger les prestations que nous offrons \u00e0 notre population, et ce n'est pas que les villes toutes les communes ce que sont touch\u00e9s parce qu'il faut savoir que il y a des p\u00e9r\u00e9quations dans tous les cantons, donc les communes sont solidaires financi\u00e8rement entre elle et ce qui est perdu par exemple dans les villes en termes de fiscalit\u00e9 des entreprises se r\u00e9percute sur toutes les communes des cantons, donc les communes qui n'ont pas d'entreprises seront aussi touch\u00e9s, c'est la victoire, peut-\u00eatre il faut il faut le rappeler cette probl\u00e9matique et ce qui met en p\u00e9ril sa les prestations que nous offrons \u00e0 la population, les places en cr\u00e8ches et garderies, la s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9 que nous assurons les piscines et patinoires et puis nous voyons ce qui se passe \u00e0 Lucerne, nous avons l'exemple parfait, ce qui se passe quand on baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises baisse massive sur les prestations allez qu'on a pu les moyens de payer l'\u00e9cole en renvoie les enfants \u00e0 la maison, on fait voter le peuple maintenant, en ce moment sur le fait de d'augmenter la fiscalit\u00e9 de vous et moi, des personnes physiques et \u00e7a, ce qui nous attend avec la lire 3 ce qui arrivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:40:20 > 19:40:29) [84%] : \r\nAlors, vous parlez des perdants, vous parlez perdant, on va y revenir, Pascal Broulis, notre ministre des finances du canton de Vaud ou Path\u00e9 vous battez le pav\u00e9 en faveur de cette r\u00e9forme avec beaucoup d'\u00e9nergie pour quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:40:29 > 19:41:21) [87%] : \r\nUrgence Tremblay est \u00e9lu, il propose un taux de 15 pourcent le le prix \u00e9tait l\u00e0 une nouvelle 1er Ministre propose 15 pourcent \u00e0 \u00e0 Londres il y a plus d'urgence compte enregistre au 31 d\u00e9cembre 2016, 0,3 pourcent d'augmentation du ch\u00f4mage, c'est par l'emploi, c'est par l'emploi, conclut la dignit\u00e9, donc il est crucial que la Suisse et une longueur d'avance et c'est pour cette r\u00e9forme, elle est bonne pour la Suisse o\u00f9 il y aura des pertes fiscales, on les qu'les conteste pas, par contre, ce qu'on souhaite avoir, aujourd'hui, c'est une stabilit\u00e9 et pour nous, clairement, nous pensons et ministre des finances des cantons d'ailleurs mais mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques viennent de faire, lance doivent lancer la campagne, nous pensons que c'est une r\u00e9forme intelligente une caisse \u00e0 outils que la Suisse va rester dans la course concurrentielle et donner une dynamique positive \u00e0 l'emploi, la dignit\u00e9 passe par l'emploi d'une r\u00e9forme qui est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:41:22 > 19:41:34) [92%] : \r\nMerci beaucoup pour tous vos arguments, on a donc une heure pour en d\u00e9battre, mais avant de rentrer dans le d\u00e9tail de chacun qu'argument je vous propose de rentrer dans le d\u00e9tail du vote du 12 f\u00e9vrier prochain je propose, \u00e9coutez les explications de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:41:37 > 19:43:04) [93%] : \r\nPour attirer les entreprises \u00e9trang\u00e8res en Suisse, on leur accorde des taux d'imposition pr\u00e9f\u00e9rentiel, c'est ce qu'on appelle les statuts sp\u00e9ciaux, le probl\u00e8me c'est que l'OCDE les consid\u00e8rent comme de la concurrence d\u00e9loyale la Suisse doit donc y renoncer et c'est ce qu'elle entend faire avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Rio 3 le principe c'est de supprimer ces statuts sp\u00e9ciaux et d'imposer les multinationales comme n'importe quelle autre entreprise en Suisse mais pour \u00e9viter que la charge fiscale ne devienne trop lourde, les cantons pourront baisser les taux d'imposition des entreprises de toutes les entreprises, cons\u00e9quence : les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques b\u00e9n\u00e9ficieront d'une baisse d'imp\u00f4ts pendant que les multinationales auront droit \u00e0 une hausse limit\u00e9e, mais ce n'est pas tous les cantons disposeront aussi d'une sorte de bo\u00eete \u00e0 outils contenant toute une s\u00e9rie d'instruments destin\u00e9s \u00e0 all\u00e9ger encore l'imp\u00f4t par exemple, on pourra d\u00e9fiscalis\u00e9e jusqu'\u00e0 150 pourcent les les investissements dans la recherche et le d\u00e9veloppement, on pourra aussi r\u00e9duire l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices provenant de brevets, c'est ce qu'on appelle la p\u00e2te boxe ou encore on aura la possibilit\u00e9 de d\u00e9duire l'int\u00e9r\u00eat notionnels autrement dit r\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat fictif pour des soci\u00e9t\u00e9s qui s'autofinance le co\u00fbt de cette r\u00e9forme est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e9valuer, on estime \u00e0 environ 3 milliards pour les collectivit\u00e9s publiques, dont 1,3 est \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:43:07 > 19:43:24) [91%] : \r\nAlors vous l'avez entendu cette r\u00e9forme pr\u00e9voit 2 axes : premi\u00e8rement, c'est l'id\u00e9e d'avoir un m\u00eame taux d'imposition pour toutes les entreprises dans un compte ont donn\u00e9 et puis deuxi\u00e8mement, il y a cette fameuse bo\u00eete \u00e0 outils qui contient des instruments qui permettront multinationales de voir leur imp\u00f4t un peu moins augmenter comme c'est pr\u00e9vu alors Christian Le Bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:43:24 > 19:43:32) [85%] : \r\nVous au parti socialiste, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la suppression des statuts sp\u00e9ciaux de ces fameuses multinationale alors pour nous dites non cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:43:32 > 19:44:22) [87%] : \r\nParce que le Parlement a massacr\u00e9 la r\u00e9forme qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait un un succ\u00e8s en pr\u00e9sence, nous nous la combattons pas, nous avions un certain nombres d'\u00e9l\u00e9ments que nous souhaitions adopte adapter mais nous la combattons pas j'ai pour vous, la prise de position du Parti socialiste, \u00e7a vous int\u00e9resse, donc nous nous consid\u00e9rons simplement que la r\u00e9forme doit \u00eatre contre financer \u00e7a n'est pas aux personnes physiques \u00e0 payer le prix des all\u00e9gements fiscaux qu'on accorde aux entreprises, nous consid\u00e9rons qu'il a un certain nombres des instruments qui sont introduits, sont une v\u00e9ritable Black box, vous savez qu'on va pouvoir d\u00e9duire un int\u00e9r\u00eat fictif sur nos fonds propres en peu, comme si le propri\u00e9taire d'une maison individuelle pouvait d\u00e9duire non pas seulement les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires qui paye, mais en plus son int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique fictif sur un sur et les fonds propres qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:44:23 > 19:44:27) [81%] : \r\nPr\u00e9vue \u00e0 disposition des tensions dans les bras sur encore que le compte, on va l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:44:27 > 19:44:49) [88%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on appelle la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels simplement pour Xavier, une id\u00e9e des pertes qu'engendre cet instrument, la Belgique, l'introduit en 2006, il s'attendait \u00e0 des pertes de l'ordre de 500 millions de francs par ann\u00e9e depuis diff\u00e9rents de la moyenne des pertes par ann\u00e9e en Belgique c'est 4 milliards de francs 40 jusqu'\u00e0 0 le canton de 40000 r\u00e9ponses construction et puis ensuite, ensuite l'argument cantonales c'est effectivement un un beau narguent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:44:50 > 19:45:06) [80%] : \r\nD'abord sur sur cette terre et notionnel sur ces niches fiscales que vous d\u00e9noncez, qui sont effectivement dans la r\u00e9forme telle que d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement, c'est vrai que Monsieur ai, vous vous y \u00eates all\u00e9 fort hein Alain de la Voix du Parlement et il a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9natur\u00e9 compl\u00e8tement la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:45:06 > 19:45:25) [89%] : \r\nNon, absolument pas, alors le texte que nous avons adopt\u00e9 tr\u00e8s proche du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs nous avons rajout\u00e9 un certain nombre de d\u00e9ductions, mais nous en avons retir\u00e9 d'autres, je vous donne un exemple : le projet pr\u00e9voyait par exemple la suppression du droit de timbre, telle que le voulait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous l'avons retir\u00e9e pour pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:45:25 > 19:45:49) [80%] : \r\nEt la bas et j'ai pas termin\u00e9e, mais sinon non donc selon actuellement dans un 1er os\u00e9 nous jamais suspendu, vous l'avez \u00e9largissement du 1er train de cette discipline est satisfait, je pensais que vous alliez mais je ne pensais pas pour allonger la porte quoi je vais finir ma foi j'\u00e9tais finir phrase le Conseil national ajouter la la taxe au tonnage et, finalement, le Conseil des \u00c9tats n'a pas voulu et nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas charger la barque, donc ce nouvel \u00e9l\u00e9ment du budget lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:45:49 > 19:45:51) [79%] : \r\nPour autant, le reportage de Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:45:52 > 19:46:07) [93%] : \r\nNous avons aussi augmenter et \u00e7a je crois que c'est absolument essentiel pour les cantons nous avons augment\u00e9 la part cantonale de l'imp\u00f4t qui est aujourd'hui de 17 pour la la mont\u00e9e \u00e0 21,2 si je pardon, nous avons enfin il faut adopter nous avons adopt\u00e9 un projet tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:46:07 > 19:46:34) [84%] : \r\nVous avez massivement les pertes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration absolument embrasser en notamment sur le droit gratin absolument une suppression du droit de timbre \u00e0 l'\u00e9mission une suppression des droits d'\u00e9mission \u00e7a co\u00fbtait environ 200 millions de francs, ce qui est sorti, je vais vous avez suspendu cette r\u00e9forme, vous l'avez \u00e9largie \u00e0 l'ensemble des droits de timbre, tant et si bien que la perte attendue du tout automobile, un univers assez formidable, mais suspendu le projet de l'arriv\u00e9e, cette r\u00e9forme du droit de timbre, qui \u00e9tait effectivement dans le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:46:34 > 19:46:44) [81%] : \r\nLe projet au principe de ce qu'ont rappel\u00e9 sud de fait bonne et fait pas cette r\u00e9forme, mais la r\u00e9forme est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, vous aviez promis, vous m'aviez promis d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:46:44 > 19:47:02) [94%] : \r\nTr\u00e8s didactique, alors je vous propose qu'on continue d'\u00eatre didactique Pascal Broulis c'est vrai que si on compare la r\u00e9forme du canton de Vaud sur laquelle les Vaudois ont vot\u00e9, c'\u00e9tait en mars 2016 y a toute une s\u00e9rie de compensations, c'est vrai que ce qu'on peut dire, c'est qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a pas ces compensations il y a toute une s\u00e9rie d'all\u00e9gements notamment pour les multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:02 > 19:47:07) [92%] : \r\nIl y a rien de, de, de, de modifier au niveau Vaudois que le projet f\u00e9d\u00e9ral et nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:47:07 > 19:47:12) [84%] : \r\nContent du projet f\u00e9d\u00e9ral la Fiat, mais vous savez, c'est faux, mais vous savez soul\u00e8vera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:47:12 > 19:47:15) [88%] : \r\nOn va essayer, je suis je ne r\u00e9ponds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:47:15 > 19:47:38) [84%] : \r\nC'est la fiscalit\u00e9, vous \u00eates d'accord et les outils, je ne sais pas, les astuces tout d'abord il faut corriger les termes du Parti socialiste, pas d'astuce, c'est pas des pratiques mais pas du tout dans la disciplin\u00e9, je crois que ce qui est important, non, oui, ce qui est important, fiscalit\u00e9, ce qui est fondamental, soit que ces astuces et ses p\u00e9nale soit que c'est les pratiques fiscales \u00e0 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:47:38 > 19:47:45) [78%] : \r\nC'est parce qu'il y avait pas vu arriver je pas pas class\u00e9 alors Monsieur bruit alors j'essaie d'apporter des comme praticien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:46 > 19:48:02) [88%] : \r\nVous avez le ton, c'est un petit pour les entreprises en g\u00e9n\u00e9ral PME grandes multinationales, il nous faut ensuite d'autres outils qui sont pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire vous rester au niveau de la Suisse attractif concurrentiel, il faut qu'on puisse ensuite financer les prestations publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:48:02 > 19:48:15) [80%] : \r\nS'il y a pas donc loi probl\u00e8me d'AVS s'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 qui finance la baisse et donc c'est pour \u00e7a que cette r\u00e9forme et les raisonnables et les raisonnables, et c'est pour \u00e7a qu'elle \u00e9tait accept\u00e9e par les chambres et les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:48:16 > 19:48:39) [84%] : \r\nLe ministre des Finances, des comptes en en compagne demain les content aujourd'hui consid\u00e8rent que c'est fondamental dans cette r\u00e9forme et vous avez une responsabilit\u00e9 sur les bras, c'est tr\u00e8s dans ce dans cette campagne, vous avez lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum avant m\u00eame que le parlement f\u00e9d\u00e9ral et termin\u00e9 ses travaux par une n\u00e9gociation, comme au niveau Vaudois, on a ferm\u00e9 la porte d\u00e8s le d\u00e9part, vous \u00eates, vous faites une erreur vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:48:39 > 19:48:43) [67%] : \r\nVous savez que mais c'est vrai qu'peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:48:43 > 19:48:44) [83%] : \r\nL\u00e0- dessus Monsieur Broulis je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:48:44 > 19:48:50) [81%] : \r\nVous avez lanc\u00e9 trop t\u00f4t le r\u00e9f\u00e9rendum c'est sont reproch\u00e9s \u00e0 certains membres de votre parti, apparemment vous monsieur Lebrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:48:50 > 19:49:14) [89%] : \r\nNon, nous l'avons lanc\u00e9 au moment o\u00f9 les id\u00e9es malheureusement assez d\u00e9sastreuse de Monsieur Broulis se sont impos\u00e9s \u00e0 Berne, \u00e0 savoir d'introduire la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels, voyez-vous, on avait une solution qui avan\u00e7ait, cahin-caha, au Parlement, la conf\u00e9rence des directeurs des finances ici : le courrier par mon coll\u00e8gue pl\u00e9thorique, lui, soutient une version qui est relativement mod\u00e9r\u00e9e de dans la loi et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:49:16 > 19:49:16) [92%] : \r\nParce que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:17 > 19:50:06) [89%] : \r\nLa voiture est soutenu par le ministre des Finances, oui ou non le 26 ao\u00fbt de 1015 oui 7 jours apr\u00e8s que le directeur des finances et indiqu\u00e9 soutenir le projet \u00e9quilibr\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le canton de Vaud sous votre plume avec le canton d'Argovie nous \u00e9crit exige d'introduire cette d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels qui va co\u00fbter des milliards au final donc, si quelqu'un, si quelqu'un a sabot\u00e9 la r\u00e9forme dont on parle ici, c'est bien vous Monsieur Broulis je veux bien que dans le canton de Vaud vous ayez trouv\u00e9 un accord distribuer de l'argent que vous aviez en en donnant une moiti\u00e9 aux entreprises une moiti\u00e9 \u00e0 la population, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on n'a pas cet argent compte dont on fait cadeau aux entreprises et 19 des 26 cantons aujourd'hui des programmes d'\u00e9conomies, \u00e7a signifie que les cadeaux, vous \u00eates en train d'offrir aux entreprises, ces cadeaux-l\u00e0 se font sur le dos de la population, par le biais d'augmentation d'imp\u00f4ts ou de baisse des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:50:06 > 19:50:18) [85%] : \r\nParlerai monsieur gros le Madame Germain je vais passer la parole monsieur Bouissou interpell\u00e9 l\u00e0- dessus donc est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:50:18 > 19:50:23) [76%] : \r\nEn perte, c'est maximum 300, ni au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration rien pour le canton de votre p\u00e8re 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:23 > 19:50:24) [79%] : \r\nC'\u00e9tait juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:50:24 > 19:50:36) [77%] : \r\nOui, il y a pas de pertes, c'est vous qui avez assum\u00e9 le feu qui avait d\u00e9truit, donc pas du tout, c'est vrai dans le de lui parlementaire le j'ai voulu faire de formation, elle est bonne, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:36 > 19:50:42) [76%] : \r\nPourtant, Monsieur, Broulis d'un mot, pour qu'il y a pr\u00e8s l\u00e9gendaire \u00e9motionnel, c'est quoi, d'un mot, que si vous avez d\u00e9fendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:50:42 > 19:50:53) [86%] : \r\nFinancement intergroupe de pouvoir financer les projets et c'est fondamental d'entreprises dans le canton de Vaud s'y a pas int\u00e9r\u00eat pratique depuis plus de 40 ans s'y a pas ces pratiques-l\u00e0, h\u00e9 bien cette reprise d\u00e9sirant \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:53 > 19:50:59) [80%] : \r\nMais reprendre investissons on prendra toujours dans une entreprise peut d\u00e9duire les plus capitaliste capiteux Pixies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:50:59 > 19:51:07) [90%] : \r\nUne fa\u00e7on importante, c'est une chose importante, des menaces de dire les menaces de dire que c'est la classe moyenne qui va payer, c'est tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:51:07 > 19:51:15) [83%] : \r\nOn va revenir sur sa pi\u00e8ce \u00e0 sentir police venir il y a pas de moi mais j'ai, j'ai vraiment l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:51:16 > 19:51:36) [82%] : \r\nC'est de pas couper la parole, mais jamais j'ai quand m\u00eame besoin de la parade pour s'il exprimer j'ai j'ai aussi par ici en tant que que praticienne, ce qui est irresponsable et je veux dire, donc, directrice des finances ce qui est irresponsable dans cette r\u00e9forme, aujourd'hui c'est que on conna\u00eet l'impact minimal : ces 3 milliards de co\u00fbt, mais le Parlement n'a pas d\u00e9fini fa\u00e7on claire des outils qui vont \u00eatre hier place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (19:51:36 > 19:51:41) [95%] : \r\nDonc nous ne savons pas exactement ce sera d\u00e9finie par voie d'ordonnance et nous ne pouvons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:51:41 > 19:52:34) [84%] : \r\nFace \u00e0 un Net faire des calculs pr\u00e9cis sur les pertes et on voit bien ce qui s'est pass\u00e9 en Belgique, fois 10 les pertes et donc avec ces cadeaux fiscaux qui sont, aujourd'hui, on ne sait pas et c'est \u00e7a qui est irresponsable dans cette danse dans cette r\u00e9forme, c'est de ne pas savoir combien seront les parcs, la seule chose que l'on sait, c'est qu'on peut aller jusqu'\u00e0 8 ans de pourcent d'abattement et qu'est-ce que \u00e7a veut dire : je vais vous donner un exemple concret, \u00e7a veut dire une entreprise si elle fait un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000, Alexis Sylvie pourcent d'patron sur son b\u00e9n\u00e9fice, elle va payer 13000 francs d'imp\u00f4ts, vous savez ce que ceux qui payent \u00e0 2 20 13000 francs d'imp\u00f4ts, c'est un couple de personnes qui ont 8 autres 1000 francs de revenus imposables d'accord notre prise, ce qui fait un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000 va payer avec la 3 comme un couple qui a un revenu c'est un revenu, c'est pas encore son b\u00e9n\u00e9fice a il paie ses loyers de 3 choses avec qui habite en 1000 francs et c'est \u00e7a qu'est-ce qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:52:34 > 19:52:57) [73%] : \r\nOui, mais si je ne sais pas, j'aimerais juste une r\u00e9ponse mesur\u00e9e son risque sur les sur qui, aussi, sur l'exemple qui est donn\u00e9 pour dire, nous dit Madame donc graphique avec ce que vous \u00eates, je vais prendre ce graphique qui suivent le un ouvrier voil\u00e0 pour les m\u00eame de la argent ch\u00e8rement est-ce que vous pouvez r\u00e9pondre madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:52:57 > 19:53:09) [89%] : \r\nGermain aucune perte si nous avons parl\u00e9 pratiques madame Germon et vous le savez, vous avez une responsabilit\u00e9 comme responsable des finances si nous perdons les entreprises du canton nouveau registre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:09 > 19:53:25) [69%] : \r\n31 d\u00e9cembre on voit des rations, donc il y a pas les griots dans l'air les quels moyens encaiss\u00e9 fil d'argent, il vous, c'est-\u00e0-dire la v\u00e9rit\u00e9 avec cette tableau parce qu'\u00e0 part les communes messieurs l'accord pour le 12 mai la presse de ce tableau non je sais pas, il faut, moi je n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:53:27 > 19:53:35) [74%] : \r\nCommunes fait pas c'est fait c'est fait, si vous laissez les connaissez vous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:53:37 > 19:53:52) [78%] : \r\nVous \u00eates a c'est la r\u00e9forme fiscale de rapporter de l'argent, c'est l\u00e0 que monsieur 3 semaines la m\u00eame logique, maintenant les communes proches, celui-ci comme madame, j'ai vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:53:53 > 19:54:03) [80%] : \r\nMadame jamais les communes encaisse proportionnellement le un peu que les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration s'il y a plus de rentr\u00e9es fiscales, il y a plus de rentr\u00e9es fiscales pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:54:03 > 19:54:14) [76%] : \r\nPas qu'il a h\u00e9 bien oui, c'est c'est bien apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est malheureux, mais ce n'est pas Lausanne le gel, une fa\u00e7on difficile non mais Monsieur Broulis sont pas d\u00e9clar\u00e9 David etc de Lausanne, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:54:16 > 19:54:31) [93%] : \r\nMe m'ing\u00e9rer dans votre dispersion ratera vaudoise simplement votre graphique, il est assez int\u00e9ressant parce que vous oubliez, vous oubliez de dire dans dans ce graphique c'est durant la m\u00eame p\u00e9riode Les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises ont augment\u00e9 de 6,6 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:54:31 > 19:55:39) [90%] : \r\nSi 6 fois et la fiscalit\u00e9 des entreprises, elle a augment\u00e9 de 2 3 fois \u00e7a signifie en clair que la charge fiscale qui p\u00e8se sur les entreprises, si je prends une p\u00e9riode de 1990 dos \u00e0 dos 1012 la charge fiscale qui p\u00e8se sur les entreprises sur les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration Foirest du CFO, ils sont pass\u00e9s 4 sont pass\u00e9s de 14,3 pourcent en en 1990 eau \u00e0 6,4 pourcent en en 2012, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, alors effectivement, les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises ont explos\u00e9, on pourrait dire que c'est une bonne affaire, y compris sur le plan de la fiscalit\u00e9, si par ailleurs les investissements avait explos\u00e9, or il y a une \u00e9tude qui vient de sortir qui nous montre que les investissements sont en recul, alors m\u00eame que les b\u00e9n\u00e9fices explosent sur tous les pays de l'OCDE, l'augmentation des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, c'est 20 pourcent et et la baisse des investissements, c'est 20 pourcent \u00e9galement \u00e9galement un Delta de 40 pourcent donc donc aujourd'hui tr\u00e8s concr\u00e8tement, si vous laissez des b\u00e9n\u00e9fices plus importants aux entreprises, ils vont verser des dividendes plus importants et les 3 quarts de ces dividendes sont vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, la 3 quarts des dividendes sont vers\u00e9s en Suisse sont vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, donc les cadeaux fiscaux qui voulait faire financer par les contribuables de notre pays profite \u00e0 de riches actionnaires \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:55:40 > 19:55:43) [82%] : \r\nC'est vrai, c'est aussi non, j'aimerais bien avanc\u00e9 non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:55:43 > 19:56:06) [85%] : \r\nQue je viendrai vous parlez pas de la de la m\u00eame chose aurait bien continu\u00e9 parce qu'on va voter sur une loi vot\u00e9e sur le Rio 3 par les l\u00e9cher derri\u00e8re un et la H\u00e9rie 2, je propose qu'on se concentre sur la mairie aux 3 ce qu'il faut dire, c'est que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur laquelle on va voter ne pr\u00e9voit pas de taux assez les cantons qui devront eux- m\u00eames d\u00e9finir effectivement le taux qu'ils vont fixer plusieurs cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de taux, on va le voir d'ailleurs avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:56:06 > 19:56:34) [92%] : \r\nUn graphique les Vaudois sont les plus en avance, puisqu'on a disons d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l\u00e0 dessus et donc d\u00e8s 2019 le Tour dans le canton de Vaud devrait passer de 22,8 \u00e0 13 8 Gen\u00e8ve de 24,2 \u00e0 13,5 Fribourg de 19,6 \u00e0 13,7 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est d\u00e9j\u00e0 15,6 depuis longtemps compte on a d\u00e9j\u00e0 un taux tr\u00e8s bas pour la majorit\u00e9 des entreprises et puis pour les cantons du Jura et de Berne, il n'y a pour l'instant pas de changement qui est annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:56:34 > 19:56:54) [93%] : \r\nTout \u00e7a bien s\u00fbr uniquement en cas de oui \u00e0 la loi \u00e0 la r\u00e9vision de la position des entreprises le 12 f\u00e9vrier prochain mais l'autre grande question, c'est de savoir qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette r\u00e9forme, les multinationales ou les PME alors avant, poursuit le d\u00e9bat, je vous propose ce reportage, elle est comment\u00e9e par Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:56:55 > 19:57:33) [92%] : \r\nD'abord, les grands gagnants, les grandes entreprises suisses qui font l'essentiel de leurs b\u00e9n\u00e9fices en Suisse comme Coop Migros une pleine Yahoo Swisscom, elle paye aujourd'hui plus de 20 pourcent d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice, suivant les cantons, ce serait entre 13 pourcent et et 16 pourcent avec avec la r\u00e9forme pour Swisscom, par exemple, cela repr\u00e9sente une \u00e9conomie potentielle de 85 millions sur l'exercice 2015, les PME peuvent elles aussi \u00eatre avantag\u00e9 aujourd'hui une PME sur 2 ne payent pas l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, certains patrons pr\u00e9f\u00e8rent transformer ce b\u00e9n\u00e9fice sont revenus parce que le revenu est tout simplement moins tax\u00e9s, c'est particuli\u00e8rement vrai \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (19:57:33 > 19:57:54) [94%] : \r\nSi on laisse de l'argent dans le commerce, c'est un suicide, pour l'instant on est tax\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 25 30 pourcent si si on laisse un b\u00e9n\u00e9fice dans le commerce, donc oui, si on passe \u00e0 13 ao\u00fbt 13 8 pourcent \u00e7a \u00e7a sera tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a va permettre un red\u00e9veloppement des investissements au niveau des entreprises PME une consommation nouvelle c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:57:54 > 19:57:58) [95%] : \r\nL'entreprise type qui profitera le mieux de cette r\u00e9forme devrait ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:57:59 > 19:58:16) [87%] : \r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 qui aujourd'hui ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucun statut fiscal sp\u00e9cial qui ont pos\u00e9 de mani\u00e8re ordinaire, une soci\u00e9t\u00e9 qui est dans un canton \u00e0 forte fiscalit\u00e9 sp\u00e9cialement les cantons romands vos me donc voil\u00e0 et qui r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:58:17 > 19:58:27) [92%] : \r\nAvantage aussi pour les soci\u00e9t\u00e9s suisses tr\u00e8s actives \u00e0 l'exportation du type Nestl\u00e9 mais Avantage limit\u00e9 puisqu'une part souvent importante de leurs b\u00e9n\u00e9fices et taxer ailleurs France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:58:28 > 19:58:36) [90%] : \r\n2 inconnues subsistent : comment ces soci\u00e9t\u00e9s vont mettre \u00e0 profit ses liquidit\u00e9s et enfin comment les cantons compenseront ces grosses pertes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:58:40 > 19:58:55) [91%] : \r\nDe nombreux invit\u00e9s nous en rejoint le syndicaliste Alessandro Pellizzari et la patronne Isabel Archer alors Isabelle Arch, vous avez 29 ans, vous dirigez une entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Gen\u00e8ve avec 130 employ\u00e9es et vous vous \u00eates favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:58:55 > 19:59:03) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors on est favorable parce que je pense que c'est une r\u00e9forme va \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique aux entreprises, mais aussi \u00e0 l'ensemble des acteurs \u00e9conomiques de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:03 > 19:59:07) [95%] : \r\nPour votre entreprise en particulier vous concr\u00e8tement, vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:59:08 > 19:59:13) [89%] : \r\nExactement, va passer dans le taux d'imposition 24 pourcent,, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, \u00e0 environ 13 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:13 > 19:59:17) [86%] : \r\nDonc de sont d'imp\u00f4t que vous allez \u00e9conomiser que vous allez faire avec ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (19:59:17 > 19:59:43) [86%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la grande question et pour la grande majorit\u00e9, je pense que des PME comme la n\u00f4tre, c'est eux cette b\u00e9n\u00e9fice qui va \u00eatre disponible va \u00eatre directement r\u00e9inject\u00e9e dans l'\u00e9conomie parce que, pour p\u00e9renniser nos emplois, pour p\u00e9renniser le tout de travail, c'est la base, c'est donc r\u00e9- investir le b\u00e9n\u00e9fice dans l'\u00e9conomie et \u00e9videmment qu'il y aurait un objectif b\u00e9n\u00e9fices dans l'\u00e9conomie veut dire dynamiser l'\u00e9conomie donc favoriser les nouveaux emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:43 > 19:59:57) [89%] : \r\nAlors j'aimerais bien entendent la r\u00e9ponse du syndicaliste Alessandro Pelizzari normalement les syndicats d\u00e9fendent l'emploi, l\u00e0 vous avez une patronne d'entreprise qui vous dit moi avec cette r\u00e9forme, je vais pouvoir r\u00e9investir dans mon outil de production du pouvoir cr\u00e9er des emplois, il y a un bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (19:59:58 > 20:01:09) [88%] : \r\nC'est vraiment un opposant cette \u00e0 cette r\u00e9forme, mais je me permets d'utiliser le terme de monsieur Baudis, je me consid\u00e8re un trait\u00e9, d\u00e9fense des emplois pas int\u00e9ress\u00e9 ainsi reviendra tout \u00e0 l'heure, je pensais tout \u00e0 votre honneur d'annoncer ce soir que vous allez r\u00e9investir le cadeau fiscal dans la cr\u00e9ation d'emplois, c'est malheureusement et c'est malheureusement pas le but de cette, de cette r\u00e9forme tout premi\u00e8rement je pense important de dire que les PME aujourd'hui en Suisse, effectivement, sont les premiers cr\u00e9ateurs d'emplois dans ce pays, je pense, est important de savoir aussi que c'est \u00e0 travers la politique fiscale qu'on va soutenir les PME, je pense qu'il y a d'autres instruments, notamment des instruments de politique industrielle, vous \u00eates active dans le secteur du d\u00e9m\u00e9nagement, vous savez que Gen\u00e8ve des majeurs, probl\u00e8me qu'on a dans la cr\u00e9ation d'emplois, c'est la concurrence d\u00e9loyale par rapport \u00e0 des entreprises qui ne respectent pas le contrat type de travail, \u00e7a implique aussi que l'intervention de l'\u00c9tat pour r\u00e9glementer ce march\u00e9, ce qui veut dire concr\u00e8tement on cr\u00e9e de l'emploi, si l'\u00c9tat peut intervenir pour soutenir les, les entreprises ont, pour l'\u00e9tat de 3 milliards de recettes fiscales, \u00e9videmment, on n'aura pas les mots pour cr\u00e9er de l'emploi pour soutenir d'emploi deuxi\u00e8mement cette r\u00e9forme bien \u00e9videmment et pas con\u00e7ue pour les PME, un des architectes Monsieur Luscher de cette r\u00e9forme de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:01:09 > 20:01:24) [93%] : \r\nEh bien alors, alors qu'on m'explique, comme l'explique que le explique comme explique le maire R\u00e9gis du coin, la coiffeuse du quartier et les moyens pour se payer des experts fiscalistes pour appliquer la Bob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:01:25 > 20:01:32) [68%] : \r\nIl y a quelques m\u00e8tres on sait les faire, je c'est quand m\u00eame un march\u00e9, excusez-moi, c'est r\u00e9forme \u00e9videmment celles que vous n'pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:01:32 > 20:01:37) [94%] : \r\nIci, aux PME, alors qu'on vient de voir que les taux d'imposition vont baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:01:37 > 20:01:54) [91%] : \r\nOn sait que un pour que le site de 80 pourcent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve des recettes fiscales qui proviennent des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises et pay\u00e9 par 1 pourcent des des entreprises qu'est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que 1 pourcent c'est c'est les grandes entreprises de ce pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi tout \u00e0 l'heure dans les grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:01:54 > 20:01:57) [88%] : \r\nC'est le multinationales qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de ces de r\u00e9formes selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:01:57 > 20:02:01) [78%] : \r\nC'est 2, grande entreprise suisse qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:02:01 > 20:02:05) [85%] : \r\nBon, un groupe suisse, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:02:05 > 20:02:35) [91%] : \r\nEt si on regarde Gen\u00e8ve par exemple ce qu'on conna\u00eet particuli\u00e8rement bien, c'est le secteur bancaire qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette r\u00e9forme, c'est le secteur horloger qui va b\u00e9n\u00e9ficier de ce temps oui tant mieux Monsieur Luscher et l\u00e0, je me permets de vous r\u00e9pondre en tant que praticien, j'ai pass\u00e9 le mois d\u00e9cembre \u00e0 d\u00e9fendre des emplois, des emplois d\u00e9truits par le secteur horloger par un groupe Richemont, qui a fait 2 milliards de b\u00e9n\u00e9fices en 2016, qui a vers\u00e9 800 millions de d\u00e9vots dividendes \u00e0 ses actionnaires, qui a d\u00e9truit dans l'ann\u00e9e 2016, 500 emplois le secteur banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:02:36 > 20:02:42) [76%] : \r\n\u00e7a, c'est le secteur public, c'est pas du tout des milliers d'emplois compris, on vous a compris, on va je pense un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:02:42 > 20:02:51) [90%] : \r\nBon, de dire que cette r\u00e9forme, elle b\u00e9n\u00e9ficie aux actionnaires des grandes entreprises des actionnaires, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure qui pour 80 pourcent des des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (20:02:51 > 20:02:57) [77%] : \r\nJe trouve au Cap c'est une au sein de ces chiffres, qui va b\u00e9n\u00e9ficier avait mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:02:57 > 20:02:59) [83%] : \r\nIci, aux grandes entreprises qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur fait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:02:59 > 20:03:55) [88%] : \r\nVous b\u00e9n\u00e9ficiez 2 \u00e9videmment aux PME et aux grandes entreprises suisses alors comment faire tous ces PME, ces grandes entreprises, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et je connais son entreprise c'est c'est un fleuron dans son domaine, \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est une entreprise qui est l\u00e0 de de p\u00e8re en fille et donc on peut faire confiance \u00e0 des gens comme \u00e7a, ils sont l\u00e0, ils restent l\u00e0, ils cr\u00e9ent de l'emploi, on parle de centaines d'emplois il plus, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 cette heure \u00e0 cette r\u00e9forme et donc on doit \u00eatre content aujourd'hui que les entreprises suisses paient moins d'imp\u00f4ts, alors qu'en contrepartie les groupes que vous d\u00e9noncez \u00e0 tort ces groupes-l\u00e0 payeront plus d'imp\u00f4ts et qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, puisque vous parlez de qui est all\u00e9 faire qui est all\u00e9 les r\u00e9cemment termin\u00e9, qui est all\u00e9 faire la tourn\u00e9e des popotes des des soci\u00e9t\u00e9s multinationales \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir quel quel \u00e9tait le taux acceptables pour qu'ils ne partent pas, qui ne licencie pas, c'est David Hiller, qui est un Vert ministre Vert qui est celui qui a men\u00e9 cette r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve avant de alors que maintenant elle est venue par monsieur de la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:03:56 > 20:04:05) [76%] : \r\nJ'aime faire mon action, je m'entends m\u00eame Germon laisse sur ce lien madame Germon tout \u00e0 fait baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises pour dynamiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:04:06 > 20:04:31) [87%] : \r\nJ'ai une r\u00e9ponse j'ai ici un document extr\u00eamement int\u00e9ressant que Monsieur Broulis \u00e0 faire parvenir au printemps pass\u00e9 \u00e0 tous les Vaudois sur la fiscalit\u00e9 dans le canton de Vaud et qu'est-ce que nous apprenons ce document \u00e0 la page 8 que 8 36 pourcent des des entreprises payent entre 0 et 9000 francs d'imp\u00f4ts lui huitante de 80 pourcent les les Oeuvres, les entreprises du content vous et on a les m\u00eames chiffres au niveau f\u00e9d\u00e9ral ne paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:04:31 > 20:04:40) [88%] : \r\nPas ou pratiquement pas d'imp\u00f4ts, donc il ne faut pas faire croire qu'ils pourront profiter de l'ann\u00e9e de la peine parce qu'ils ne payent pas d'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:04:40 > 20:04:48) [79%] : \r\nLa majorit\u00e9 n'pays pas les d\u00e9ficits cette r\u00e9pression madame de la chance de \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise florissante mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:04:48 > 20:04:52) [94%] : \r\n8 26 pourcent des des entreprises ne payent pas ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:04:52 > 20:05:06) [80%] : \r\nPas d'imp\u00f4ts, donc ne faut arr\u00eater de nous faire croire que la gu\u00e9rilla 3 b\u00e9n\u00e9ficient aux PME de se p\u00e9ter, ce ne sont pas les multinationales soit conna\u00eetre je vais Google qui vont cr\u00e9er des emplois non les tailleurs ne pas donc je je suis Brice Brun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:05:06 > 20:06:02) [82%] : \r\nNovartis frangin on \u00e9tait ensemble pour d\u00e9faut Novartis Prangins tandis jette une multinationale autour du Novartis prend hier polyvalent et pas d'imp\u00f4ts, c'est une entreprise il y a le chauffeur du de quartier, il y a d\u00e9m\u00e9nageur toute l'entreprise, c'est \u00e7a le tissu \u00e9conomique suisse, cette r\u00e9forme, c'est les formes et les autres toute l'\u00e9conomie de la Suisse, c'est une \u00e9coute le ch\u00f4mage c'est pour lutter aussi pour entraver mais bien s\u00fbr c'est le poste de travail, c'est l'\u00e9quation tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais bien s\u00fbr des mais je les reprend le cas de Novartis en effet nous sommes battus avec Unia pour maintenir, artiste au travers d'et 600 personnes qui \u00e9taient concern\u00e9es si on perdait cette entreprise l\u00e0 c'est tout le tissu des entreprises et petites entreprises qui \u00e9tait cit\u00e9 maintenant qui ne payent pas d'imp\u00f4ts mais qui b\u00e9n\u00e9ficie par ricochet, vous pensez que Nestl\u00e9, une cinquantaine de structures au niveau suisse n'a pas, ne donne pas le travail \u00e0 toute la cha\u00eene, c'est \u00e7a : cette r\u00e9forme, nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:06:02 > 20:06:08) [74%] : \r\nPour ce projet au pass\u00e9 mais d'abord, mais enfin en suis en pression tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:06:08 > 20:06:20) [90%] : \r\nDans le fond, m\u00eame si les PME ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de cette entreprise b\u00e9n\u00e9ficie pas de cette r\u00e9forme est-ce que c'est une raison pour renoncer \u00e0 cette r\u00e9forme et ne \u00e9viter en fait que les multinationales de ce pays quitte ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:06:20 > 20:06:44) [90%] : \r\nAlors bon, d'abord je suis heureux de d'entendre Monsieur Broulis reconna\u00eetre que les PME ne profite pas directement de cette r\u00e9forme, contrairement \u00e0 ce que raconte une femme dans un tous m\u00e9nages qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 s\u00e9jour les les PME n'en profite pas parce que la grande majorit\u00e9 d'entre elles ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le sur le b\u00e9n\u00e9fice, merci de le reconna\u00eetre, je vois bien qu'il y a qui existe entre les multinationales et ses PME et c'est la raison pour laquelle on ferme pas la porte \u00e0 une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:44 > 20:07:09) [87%] : \r\nReprise ce que nous disons simplement c'est que cette r\u00e9forme, Alain et l'excessive, elle va beaucoup trop loin, co\u00fbte beaucoup trop cher, elle va se faire sur le dos des contribuables ordinaires, donc monsieur sur le banc des patrons de PME aujourd'hui je dois vous dire que les les patrons de PME, le patronat petite PME ma coiffeuse la perdante de cette r\u00e9forme l\u00e0, elle va voir ses imp\u00f4ts augmenter, elle va voir ses prestations se p\u00e9jorer pour financer des cas donc fiscaux qui sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:07:10 > 20:07:15) [79%] : \r\nEnsuite j'ai pass\u00e9 cette \u00e0 cette passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:07:15 > 20:07:27) [86%] : \r\nJe pense d\u00e9j\u00e0, donc c'est faux de dire que les PME ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices, un b\u00e9n\u00e9fice, c'est capital pour l'entreprise un b\u00e9n\u00e9fice et ce qui nous permettent de r\u00e9investir ce qui nous permet de faire des r\u00e9serves et d'avoir une solidit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:07:27 > 20:07:39) [83%] : \r\nC'\u00e9tait l'id\u00e9e financi\u00e8res non \u00e9v\u00e9nement mais pour payer des imp\u00f4ts pour faire des b\u00e9n\u00e9fices, quand on fait des b\u00e9n\u00e9fices, on paye des imp\u00f4ts, donc dans un 1er temps toute entreprise doit faire des et donc on est on est \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:07:39 > 20:08:13) [88%] : \r\nConcern\u00e9s par cette baisse d'imp\u00f4ts 2\u00e8me point j'aimerais illustrer compl\u00e8tement le propos de Monsieur Broulis nous 30 pourcent de de notre chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 directement gr\u00e2ce aux multinationales install\u00e9es sur ce pays, avec notre activit\u00e9 d\u00e9m\u00e9nagement on importe des expatri\u00e9s qui viennent et on les exporte les objets de les expatri\u00e9s et on voit que 30 pourcent de de notre chiffre d'affaires est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, donc si, demain, c'est tr\u00e8s fort mais n'pas accept\u00e9 \u00e7a fait longtemps qu'on en parle et aujourd'hui une grande incertitude qui plane sur ces questions fiscales, aujourd'hui il y a moins d'emport par rapport aux exports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:08:15 > 20:08:21) [90%] : \r\nC'est la question parce que parce que parce que parce que vous avez avec 2 minutes paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:08:21 > 20:08:34) [88%] : \r\nSuppl\u00e9mentaire donc juste d'un mot pour que ce soit clair pour t\u00e9l\u00e9spectateur, monsieur, on a parl\u00e9 de Nestl\u00e9, on a parl\u00e9 de la coque de la Migros de Swisscom qui va b\u00e9n\u00e9ficier de cette cette r\u00e9forme, il y aura aussi Cr\u00e9dit Suisse et UBS qui verront leurs imp\u00f4ts baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:08:37 > 20:08:42) [91%] : \r\nMoi, probablement pas m\u00eame m\u00eame si c'est le cas, \u00e7a n'a aucune esp\u00e8ce d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:08:42 > 20:08:46) [80%] : \r\nPuisque de toute fa\u00e7on la formation monsieur merci formation bien s\u00fbr mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:08:46 > 20:09:35) [88%] : \r\nOn quand on voit les acteurs bancaires de notre place genevoise, ce sont des gens qui sont l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies, quand c'est pas des si\u00e8cles et on voit que quand les imp\u00f4ts baissent, qu'est ce qu'ils font, ils investissent dans les nouvelles technologies ils engagent des gens, notamment dans le couple, c'est d'un besoin de beaucoup plus en raison de nouvelles r\u00e9gulations donc les b\u00e9n\u00e9fices qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette baisse d'imp\u00f4ts vont \u00eatre vont \u00eatre investis dans l'emploi et dans des emplois qui en g\u00e9n\u00e9ral sont le relativement bien pay\u00e9s et qui l\u00e0 sont pay\u00e9s sont tax\u00e9s plein pont sont accept\u00e9s et j'aimerais juste rajouter j'aimerais ajouter une derni\u00e8re chose, c'est le bras parce que j'ai l'impression que c'est un petit peu en retard en mati\u00e8re de temps de parole, mais il faut voir c'est \u00e9quilibres entre multi- il s'agit pas d'ici, de prot\u00e9ger les multi, il s'agit de prot\u00e9ger les PME et si on veut que les PME soient prot\u00e9g\u00e9s, alors on doit faire en sorte que ces multi- reste en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:09:35 > 20:09:54) [76%] : \r\nJe rappelle pas les je vais actuellement les bien, je rappelle pas les chiffres de madame Diamant et messieurs aussi si je ne suis pas justice sur si on parle de dans les villes pas mais moi j'aimerais, j'ai dit : j'aimerais bien sur les quais de PME qui payent pas d'imp\u00f4ts et qui b\u00e9n\u00e9ficient mais je mais mais peu importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:09:54 > 20:10:30) [85%] : \r\nBaisse d'importance, ce qui compte c'est que celle qui, finalement, ces gens-l\u00e0 travaillent c'est-\u00e0-dire il peut il faut pas des b\u00e9n\u00e9fices, mais ils emploient quand m\u00eame un, 2, 3 personnes et c'est vrai que c'est le tissu \u00e9conomique de la Suisse, mais l'Les multinationales qui aujourd'hui permettent \u00e0 toutes ces PME de vivres repr\u00e9sente tout de m\u00eame en Suisse 150000 emplois si vous priver de ces 150000 emplois alors dans la cha\u00eene, qui n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien ce ceux des PME qui, comme Arche son activit\u00e9 avec ses ses gros clients qui sont en plus imagine de tr\u00e8s bons d\u00e9biteurs, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0 vont p\u00e9ricliter, on va perdre des emplois et donc c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:10:30 > 20:10:33) [89%] : \r\nUne r\u00e9ponse, je ne sais pas pour la classe moyenne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:10:33 > 20:11:00) [86%] : \r\n\u00e9coutez, d'accord sur le principe, c'est pour \u00e7a, \u00e7a non, mais c'est pour \u00e7a qu'on entre en mati\u00e8re sur une r\u00e9forme, c'est pour \u00e7a qu'on soutient, mais la forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9, non qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9 soit contre, ici on a une r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9e, on est pas au grand vaisseau, on n'est pas aujourd'hui finance non mais si vous voulez jouer au petit jeu des situations, je peux citer toute une s\u00e9rie de coups de maires, de conseillers de responsable des finances conseillers communaux auxquels il compris remue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:11:01 > 20:11:02) [79%] : \r\nMais si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:11:02 > 20:11:14) [81%] : \r\nCommune de campagne radical qui nous annonce le nom d'augmentation non une \u00e9tude qui nous annonce une augmentation des imp\u00f4ts, si cette r\u00e9forme d'\u00eatre accept\u00e9e mais enfin donc, 1er point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:11:14 > 20:11:29) [81%] : \r\nDonc l\u00e0, les multinationales, il font effectivement trouver une solution, c'est le cas des patterns box, c'est le cas du site pas sa mesures 30 transitoire sur lesquelles nous \u00e9tions d'accord avant que Monsieur Broulis sa proposition d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels deviennent ma\u00eetres Anders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:11:30 > 20:11:33) [75%] : \r\nMais \u00e7a ce soir, monsieur beaucoup d'influence au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:11:33 > 20:11:42) [75%] : \r\nLa moins d'influence qu'il a moins d'influence l'on a quand m\u00eame quand il a moins d'influence qu'pense mais h\u00e9las, il a eu lieu en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:11:42 > 20:12:07) [87%] : \r\nC'est suffisamment pour redonner un peu le le go\u00fbt de rabais fiscaux qui vont plus loin et puis le 2\u00e8me, le 2\u00e8me coup le 2\u00e8me argument fait celui d'UBS et du Cr\u00e9dit Suisse que que d\u00e9veloppe Christian d\u00e9chets voyez si on augmente le le b\u00e9n\u00e9fice du PS et Cr\u00e9dit Suisse, ils vont augmenter les dividendes c'est qui les grands actionnaires de l'UBS et du Cr\u00e9dit Suisse c'est Singapour c'est le Qatar fait comme dans la plupart des entreprises : 3 quarts des dividendes chez nous malheureusement dans les Multina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:12:07 > 20:12:38) [88%] : \r\nCanal, 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger et encore une fois surtout les chiffres de l'OCDE, bien s\u00fbr, c'est par les chefs de la Suisse, on les a pas mais il y a pas de raison de consid\u00e9rer que ce serait tr\u00e8s diff\u00e9rent dans les pays de l'OCDE vers les \u00c9tats-Unis, le Japon, l'Allemagne sont celles qu'a, ensuite, on a une augmentation de 20 pourcent du du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises et une baisse de 20 pourcent de de l'investissement, donc ce lien entre b\u00e9n\u00e9fice avertissement il existe pas ce qui existe par contre il y a entre b\u00e9n\u00e9fice et dividende et ses dividendes, ils partent \u00e0 l'\u00e9tranger cr\u00e9e pas un seul emploi, ensuite c'est une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:12:39 > 20:12:47) [80%] : \r\nJuste, jusqu', mais c'est l'\u00e9chec, merci, merci, on a pas fait, il a servi d'un gros j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:12:47 > 20:12:59) [86%] : \r\nJe vous entende l\u00e0- dessus parce que entre parents, cette \u00e9mission hommage dit quelque chose, vous avez dit je pr\u00e9f\u00e8re sauver les emplois, enfin, dans la fonction publique, les infirmer les enseignants plut\u00f4t que des employes de traders, \u00e7a veut dire que vous vous \u00eates pr\u00eats, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e0, \u00e0 ce que j'aimais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (20:13:00 > 20:13:03) [67%] : \r\nParce que des multinationales, le tout ce que l'on peut puisque j'le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:13:03 > 20:14:34) [89%] : \r\nFaut pas rigoler l\u00e0- dessus et je pense, c'est important, c'est important, parce que vous avez d'une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui sont factuellement faux, quand on parle de Novartis, de Monsieur Broulis, on a men\u00e9 la bataille ensemble Novartis est l'entreprise suisse que je suis en train de dire cette cette ces entreprises- l\u00e0 du secteur bancaire horloger qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de la baisse fiscale ne sont pas des secteurs qui cr\u00e9ent de l'emploi, c'est \u00e7a ce que je pense \u00e0 dire c'est c'est des secteurs qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une baisse fiscale qui partirait un actionnaire sur Les traders et l\u00e0, je me permets de reprendre et 150 170000 emplois qui sont directement ou indirectement li\u00e9s aux multinationales qui risquent de partir son temps comme explique que ces 170000 emplois vont dispara\u00eetre d'un jour \u00e0 l'autre parce qu'il y a une fiscalit\u00e9 qui augmente, c'est \u00e7a la crainte, c'est \u00e7a le chantage, vous \u00eates en train de mener depuis de durant cette campagne comp\u00e8res verra des dizaines de milliers d'emplois saison pas ne partiront pas, on vient de voir la NZZ vient de publier, hier, une \u00e9tude qui monte la fiscalit\u00e9 pour ces entreprises n'de loin pas l'\u00e9l\u00e9ment le plus important pour rester en Suisse il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont n\u00e9s avec la qualification du personnel en Suisse qui les fait rester il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont n\u00e9s avec la qualit\u00e9 des prestations publiques qui les fait rester en Suisse si on est avec la stabilit\u00e9 politique, c'est pas quelques pourcentages de fiscalit\u00e9 qui font dispara\u00eetre du dizaines de milliers d'emplois, c'est vrai qu'il y a des traders qui vont peuvent peut-\u00eatre vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure les 15 pourcent de de Londres et 15 pourcent de de trains alors oui, il y a des entreprises qui risquent de partir, c'est notamment les entreprises de n\u00e9goce de commerce de p\u00e9trole et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9, effectivement, je pense, c'est des emplois desquels on peut se passer parce que le titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:14:34 > 20:14:44) [70%] : \r\nPour les artisans, ce qu'il est braquage suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu peur, j'esp\u00e8re servir calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:14:44 > 20:14:56) [79%] : \r\nCelui, cher les pertes fiscales s'engendre va d\u00e9truire de longs poils public parce que les prestations sociales va les prestations sociales qu'on a perdu et sans fournis par des infirmi\u00e8res par des enseignants par des sectes, des agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:14:57 > 20:15:06) [69%] : \r\nComment des prestataires de poison violent refait pr\u00e9voit de Ren\u00e9 Fallet supprimer disons il moins de donc avoir quand on est sonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:15:08 > 20:15:23) [85%] : \r\nTiens, j'ai encore une question \u00e0 Monsieur Broulis Monsieur Broulis avec toutes ces niches fiscales ou instruments compensatoires que le Parlement a trouv\u00e9-ce que dans le fond, les multinationales verront vraiment leur imp\u00f4t augmenter ou bien, ou bien les multinationales diront peut-\u00eatre enfant ob\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:15:23 > 20:16:26) [79%] : \r\nQu'niveau du canton de Vaud les multinationales payeront minimum 50 millions d'imp\u00f4ts en plus c'est beaucoup d'argent, ensuite la r\u00e9forme que nous avons men\u00e9es les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration, on y adh\u00e8re totalement du canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration adh\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9forme pr\u00e9voit une majorit\u00e9 qu'escompt\u00e9 attractivit\u00e9 comp\u00e9titivit\u00e9 garder la substance et c'est le cas, c'est un assez fonctionnera je peux comprendre cette entreprise et maintenant une former tous 2 pour non, depuis l'arriv\u00e9e du d'si parce que c'est pour donner un grand tour \u00e0 tout \u00e0 fait je ne sais pas, on va dire c'est une gare c'est de rester dans la course, monsieur devra faire les 3 quarts des entreprises sur et \u00e7a et depuis l'arriv\u00e9e des breaks il y breaks est permis Monsieur Trump secret prix sont en train de quitter le canton de redimensionner leur mod\u00e8le et \u00e7a, c'est-\u00e0-dire la politique, le probl\u00e8me c'est que les \u00c9tats-Unis deviennent concurrentiels non mais c'est pas les \u00c9tats-Unis qui le o\u00f9 sont attendus mais le poids du travail nos salaires en Suisse avec \u00e7a, vous savez les cons Fran\u00e7oise avec 11 \u00c9tats-Unis vous garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:16:26 > 20:16:51) [87%] : \r\nMais c'est marginal, le taux marginal, des gens se gagne sur le revenu, toujours le taux marginal, c'est 50 pourcent les les imp\u00f4ts sur les personnes physiques aux \u00c9tats-Unis sont massifs et ce pourquoi nous nous battons, c'est garder ce qu'ensuite retour d'imposition qui soit mieux r\u00e9parti entre les personnes physiques et les entreprises, nous sommes pas d'accord de transf\u00e9rer l'imposition des entreprises vers les personnes physiques commencer la journ\u00e9e sur ce cr\u00e9neau pour \u00e9voquer tant que vous voulez, c'est pas qui fait la loi en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:16:52 > 20:17:35) [82%] : \r\nLe travail, c'est l'entrepreneur donc si j'ai bien est-ce qu'fait c'est en cavale, soit le plus haut, plus attractive possible jusque-l\u00e0 garantir la vitesse il faut lui les postes de travail, je vous parle du naufrage vous derri\u00e8re moi, moi c'\u00e9tait moi chaque d\u00e9mocrate au soir du 12 f\u00e9vrier prochain si j'ai bien oui, j'esp\u00e8re, nous resterons dans la course attractive concurrentiel notamment mettre en place et vous aurez une responsabilit\u00e9 cela au travers de ce r\u00e9f\u00e9rendum ou 40 x on se retrouver ensemble, voil\u00e0 donc une r\u00e9forme, la Suisse, nous aurons des difficult\u00e9s sans pr\u00e9c\u00e9dent, on a v\u00e9cu le 9 f\u00e9vrier moi c'est mettre en place une solution pour trouver le f\u00e9vrier parce que c'est pas un autre non mais quand m\u00eame, c'est aussi ce que voil\u00e0 vous disons ce que nous nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:17:35 > 20:17:40) [81%] : \r\nC'est l'issue j'aimerais penser comme t\u00e9moin dans le dans le d\u00e9bat vous donner la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:17:40 > 20:17:50) [86%] : \r\nParole madame Germon parce qu'on va arriver au perdant de cette r\u00e9forme, notamment aux collectivit\u00e9s publiques et \u00e0 la ville, mais avant cela, j'aimerais bien faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux et c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:17:55 > 20:18:10) [86%] : \r\nEt je vous remercie pour vos r\u00e9ponses courtes mais vraiment courte cette fois courte, j'ai dit Pascal Broulis, les \u00c9tats-Unis ne se dirigent vers un dumping fiscal pour les entreprises, sous la pr\u00e9sidence de Trump est-ce que la RI 3 n'est pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:18:10 > 20:18:13) [75%] : \r\nNon, est adapt\u00e9e et intelligente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:18:13 > 20:18:27) [86%] : \r\nChristian Levrat une remarque un peu ironique, on peut pr\u00e9f\u00e9rer un raquettes du secteur priv\u00e9, fa\u00e7on irrigue 3 qui am\u00e8nera des emplois et des travailleurs \u00e0 forts revenus raquette public face aux socialistes qui n'am\u00e8ne qu'assistanat et fuite des capitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:28 > 20:18:49) [88%] : \r\nMoi, je suis contraint, raquettes des contribuables, je vois pas pourquoi c'est vous et moi qui le prion PVD des cadeaux fiscaux de 3 milliards aux entreprises des cadeaux fiscaux qui sont inutiles, il est possible de faire cette r\u00e9forme sans perdre autant d'argent vide mais de Widmer-Schlumpf l'avait montr\u00e9 malheureusement une alliance d'Ulm en Pascal Broulis au Parlement si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:18:49 > 20:18:58) [90%] : \r\nChristian Fischer Christian russe hier cette question pour vous, si la baisse des imp\u00f4ts pour les personnes morales et positif pour notre \u00e9conomie, pourquoi ne ferait-on pas la m\u00eame chose pour les personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:18:58 > 20:19:28) [93%] : \r\nAlors, dans un 2\u00e8me temps, ce sera un grand plaisir, \u00e9videmment, il est trop t\u00f4t et il serait irresponsable de de le faire maintenant, au m\u00eame titre que nous avons sorti le droit de timbre de de la r\u00e9forme, pr\u00e9cis\u00e9ment pour ne pas charger la barque dans un 2\u00e8me temps si cette r\u00e9forme fiscale marche bien et dans notre vision dynamique, elle devrait apporter plus de rentr\u00e9es fiscales, si on a plus de rentr\u00e9es fiscales \u00e0 5 8 ans 10 ans alors on devra effectivement se poser tr\u00e8s s\u00e9rieusement la question de la l'imposition des personnes physiques qui, dans le canton de Gen\u00e8ve est absolument \u00e9touffante pour les classes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:19:28 > 20:19:35) [96%] : \r\nFlorence Germond il faut rester comp\u00e9titif, les PME repr\u00e9sentent une grande partie de notre \u00e9conomie, sinon on va droit dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:36 > 20:19:51) [85%] : \r\nJe rebondis sur cette menace \u00e0 l'Adacte, d\u00e9localisation, la Suisse et dans des pays sur cette plan\u00e8te les plus attractifs au plan produit fiscal o\u00f9 il les entreprises en Bulgarie et en Bosnie Herz\u00e9govine, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle voulait les taux sont plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:19:51 > 20:19:56) [88%] : \r\nEn Irlande, et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:19:57 > 20:20:01) [85%] : \r\nOn a perdu la Pologne multinationale alors j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:01 > 20:20:23) [80%] : \r\nAlors, un exemple Monsieur coulisses Generali dur, ils ont, ils ont un Yvan a dur\u00e9 fils Durex et 21 pourcent,, le taux d'imp\u00f4ts dans le canton de Vaud c'est 14 pourcent annonc\u00e9 annonc\u00e9 on va et c'est la preuve, c'est bien la preuve que les taux fiscaux ne font pas tous dans la d\u00e9cision du maire localisation d'une entreprise puisque General parade Z\u00fcrich avec une taux d'imposition nettement plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:20:23 > 20:20:27) [87%] : \r\nLes les messieurs, on a beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:27 > 20:20:36) [95%] : \r\nVous parlez des gagnants de cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur les perdants, parce que les collectivit\u00e9s publiques vont perdre de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:20:36 > 20:21:26) [90%] : \r\nEn tout cas dans un 1er temps il y a des chiffres qui ne sont pas contest\u00e9s, notamment les pertes, on va le voir avec un graphique les pertes fiscales de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a d\u00e9j\u00e0 dit dans ce d\u00e9bat, c'est 1,3 1000000000 de francs et puis pour les cantons et les communes, on parle d'un peu moins de 2 milliards mais l\u00e0, les chiffres sont un peu moins pr\u00e9cis, certains cantons toutefois calculer leur d\u00e9ficit, on va le voir, Gen\u00e8ve, qui est un canton, je vous rappelle la dette est tr\u00e8s importante pour \u00eatre \u00e0 459 millions vaut 392 millions valait 66 millions \u00e0 Fribourg, une cinquantaine de millions et puis Neuch\u00e2tel dit ne pas pouvoir calculer ses pertes, Jura et Berne pas encore de propositions sur la table, donc pas encore de perte \u00e0 la clef, madame Germon pour les villes aussi, il y aura des pertes alors pour une ville comme Lausanne qu'est-ce que vous attendez comme comme pertes en cas de oui \u00e0 cette H\u00e9riot 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:21:26 > 20:21:54) [88%] : \r\nAlors nous avons 2 volets : le canton d'o\u00f9 il y a le volet cantonal, nous avons trouv\u00e9 un \u00e9quilibre, il y a le volet f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les pertes sont vraisemblablement en plus des pertes cantonal en dizaines de millions mais il est extr\u00eamement difficile, comme je l'expliquais avant de calculer, puisque nous ne savons pas ce sera d\u00e9fini dans les ordonnances, comment, comment ces astuces fiscales sont r\u00e9gler de fa\u00e7on pr\u00e9cise la fa\u00e7on dont on d\u00e9finira le capital propre exc\u00e9dentaire, ce serait \u00e9videmment d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:21:54 > 20:21:57) [84%] : \r\nVous vite dans la ville de Lausanne y aura des personnels sont difficiles \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:21:57 > 20:22:16) [89%] : \r\nElles sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 calculer et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est irresponsable savez moi je dois aller devant le parlement communal pr\u00e9senter diff\u00e9rents objets pour obtenir l'aval du Parlement, la 1\u00e8re chose que je fais, je leur dis : combien \u00e7a co\u00fbte, marque responsabilit\u00e9 commune, aujourd'hui on a une loi dont on sait pas exactement les effets financiers irresponsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:16 > 20:22:17) [84%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:22:17 > 20:22:19) [82%] : \r\nIls sont peut-\u00eatre peu fort faut pour le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:19 > 20:22:28) [79%] : \r\nSon enseignant, c'est le chiffre que vous m'avez donn\u00e9e Monsieur Grenier vous devez question Johnson sur 330 millions une essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:22:28 > 20:22:32) [82%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration qui att\u00e9nue 207 millions j'ai une question pr\u00e9cise le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:32 > 20:22:38) [76%] : \r\nAlors effectivement, nous avons nous pas ce si vous voulez, c'est toujours plus les restitutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:39 > 20:22:54) [82%] : \r\nCette 285 millions est-ce que vous contestez toujours le 1000000000 c'est une question qui est pr\u00e9cise, parce que vous avez contest\u00e9 \u00e7a au niveau du vote, c'est bien le probl\u00e8me : la Conf\u00e9d\u00e9ration redonnons content et madame Germon nous sommes honn\u00eates, le canton de Vaud nous revenons francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:22:54 > 20:23:01) [81%] : \r\n\u00e0 la commune de Lausanne Lausanne va peut-\u00eatre m\u00eame gagner avec la s\u00e9rie 3 fantastiquement bien diff\u00e9rent, c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:23:01 > 20:23:10) [86%] : \r\nRoger cantonales que nous avons soutenu et qui \u00e9tait correct \u00e9quilibre il y a n\u00e9goci\u00e9 avec tous les partenaires, le contraire de la 3 f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut bien diff\u00e9rencier le vote pour les Vaudois en claquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:11 > 20:23:24) [83%] : \r\nAlors alors alors, juste quand m\u00eame puisque vous contestez certains chiffre Monsieur Broulis 85 monsieur Wallis d'accord au niveau des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes, vous m'avez dit vous- m\u00eame environ patients de perdent leur c'est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord 2 milliards cette que de commenter ce chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:23:24 > 20:23:28) [88%] : \r\nAlors le chiffre est probablement sup\u00e9rieur, mais on peut parler sur sur 3 \u00e0 peu pr\u00e8s 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:23:29 > 20:23:31) [72%] : \r\nSi on est quand m\u00eame la sur de missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:35 > 20:24:14) [87%] : \r\nAlors on parle de 7 milliards les ont tout \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en cas de refus de riz oui 3 et sans solution de remplacement rapide or dans notre pays, on sait que c'est absolument impossible, vous l'avez dit vous- m\u00eame sur le bras, il a fallu 5 ans pour arriver \u00e0 ce vote populaire si on n'a pas la solution de la vie aux 3 dans les 5 ans qui viennent, on va rester dans une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9e avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui se prendront des amendes et normes de de pays \u00e9trangers et qui vont cr\u00e9er une ins\u00e9curit\u00e9 juridique \u00e9pouvantable et on peut dire, parce que c'est KPMG qui a fait, \u00e0 ma connaissance le calcul qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par d'autres 7 milliards de pertes par ann\u00e9e l'\u00e9clairage Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et si vous permettez, ensuite, un mot sur les villes Jean prendra la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:24:14 > 20:24:17) [96%] : \r\nAlors Christian Levrat, si on ne fait rien, \u00e7a va co\u00fbter plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:17 > 20:24:39) [89%] : \r\nNon, \u00e7a c'est faux parce que personne ne veut rien faire l'alternative c'est pas faire cette r\u00e9forme ou absolument ne rien faire, l'alternative se faire une r\u00e9forme et j'en profite pour r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Bruce faire une faire une r\u00e9forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, la 1\u00e8re r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle \u00e9tait largement contre financer, il y avait des pertes de l'ordre de 600 millions au fil votre tour non c'est pas vrai des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:24:39 > 20:25:09) [88%] : \r\nDonc c'est pas vrai : \u00e9coutez, \u00e7a fait 12 ans que je demande, la commission des finances au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je m'occupe de tous les cantons et pas du canton de Vaud \u00e7a fait 6 ans que je demande, la commission de l'\u00e9conomie Feydeau commissions d\u00e9cisives l\u00e0- dedans, on fait partie de, et je fais partie de ceux qui ont qui ont soutenu la proposition des cantons et qui ont soutenu le 1000000000 qui est attribu\u00e9e au canton par la Conf\u00e9d\u00e9ration tout ce que je dis aujourd'hui, c'est que si on reprend cette r\u00e9forme, elle doit \u00eatre compte financer, comme le pr\u00e9voyait d'une Widmer-Schlumpf, on va faire en sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:09 > 20:25:13) [85%] : \r\nTout c'est bien Philippe Seguin \u00e7a ce soir, non, mais parce que, parce que lui, mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:25:13 > 20:25:21) [82%] : \r\nQuand je dit on perd 7 milliards il fait comme si, comme si l'alternative s'appelle regarde en 5 \u00e0 8 ans non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:21 > 20:25:25) [80%] : \r\nAujourd'hui dans la mais reste encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:25:26 > 20:25:42) [86%] : \r\nQuelques mois je vous donne maintenant je vous donne ma parole comme celui voulu moi, on est en famille \u00e0 partir du 10 f\u00e9vrier non mais j'ai j'ai j'ai constat\u00e9 que je voulais, c'\u00e9tait tr\u00e8s influent \u00e0 partir du du f\u00e9vrier on sera assis, on sera une stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:25:42 > 20:25:46) [94%] : \r\nPour chercher une solution pour chercher une solution pour faire en sorte qu'on ait rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:25:48 > 20:26:06) [89%] : \r\nMerci messieurs Monsieur bruit, j'ai une question importante pour vous, en tout cas on est d'accord sur 2,7 milliards de pertes alors qu'est-ce qu'on fait avec ses 2,7 milliards de pertes est-ce qu'on augmente les imp\u00f4ts, nos imp\u00f4ts des particuliers ou bien est-ce qu'on coupe dans les prestations parce qu'il va bien falloir trouver l'argent qu'on peut pas tout d'abord pousse pas sur les armes, comme ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:26:06 > 20:26:13) [87%] : \r\nVous avez raison, tout d'abord une chose importante, c'est que si on fait rien, c'est encore pire, David Hiller verte socialiste de balles d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:26:13 > 20:26:21) [79%] : \r\nL'accord permet une liste d\u00e9filent en partant du principe que cette r\u00e9forme parce qu'on perd 2,7 milliards ou est-ce qu'on trouve l'argent, monsieur Lang Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:26:22 > 20:26:43) [89%] : \r\nCette dynamique et cette r\u00e9forme attractivit\u00e9 et comp\u00e9titivit\u00e9, je pense que \u00e7a sera moins grave que pr\u00e9vu, je peux vous dire ce soir un scoop : les 50 millions de pertes vaudoise, c'est une estimation prudente, si tout se passe correctement, c'est plus que les multinationales GTD rencontrer payeront au niveau du canton de Vaud mais je peux rien promettre, c'est pas quelqu'un qui fait des promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:26:43 > 20:27:11) [85%] : \r\nCe que je peux vous dire aujourd'hui, ben oui, mais pas de raconter \u00e7a, mais \u00e7a veut dire que si on ne fait rien, c'est encore pire, c'est une garantie, les postes de travail et donc la Suisse reste attractif concurrentiel mais bien s\u00fbr sa de savoir combien le fond compenser les bien mais ou dans la police, moi je dans la photo du jour, l'vraiment je pense assez bien dans l'\u00e9quipage budg\u00e9taire par le gouvernement doit trouver un \u00e9quilibre, on redistribue une partie pour la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:27:11 > 20:27:16) [71%] : \r\nPour pour des prestations j'forme je donnais une interview plut\u00f4t \u00e0 la soutenir, je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:27:17 > 20:27:24) [75%] : \r\nMonsieur oui l'argent entre bon si vous voulez battre Madame madame Germon va nous dire est-ce qu'elle va devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:24 > 20:27:28) [88%] : \r\nOu est-ce qu'elle craint de voir couper alors si dans sa ville d'autres il y a moins d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:28 > 20:27:37) [90%] : \r\n\u00e9coutez les prix les prestations de la commune, elles se sont des prestations Directs \u00e0 la population, c'est vrai que nous sommes tr\u00e8s proches de la population, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:37 > 20:27:43) [90%] : \r\nVous nous dites ce soir madame Germon Ciss\u00e9 oui le 12 f\u00e9vrier je vais devoir couper dans la CCT dans les cr\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:44 > 20:28:20) [89%] : \r\n\u00e0 Lausanne, nous ne gagnons pas malheureusement si vous voulez, ce serait trop beau, c'est c'est pas moi qui vais d\u00e9cider ce soir o\u00f9 on va couper ce que je veux dire, responsable des finances, et que il y a, il y a pas de miracle, rien de secret, en tout cas en finance publique comme dans d'autres mati\u00e8res, si nous avons moins de recettes fiscales, dans laquelle il y aura moins de prestations o\u00f9 nous allons faire, nous allons impacter les les la population avec BDDP probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 je ne sais que 16, la police des cr\u00e8ches et garderies etc, nous n'allons pas pouvoir faire autrement que d'impacter nos citoyens et nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:28:20 > 20:28:25) [83%] : \r\nLe moyen de financer non plus cher alors alors je suis mais j'ai pas trouver l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:28:25 > 20:28:30) [89%] : \r\nOu est-ce qu'on va l'entourer l'argent tr\u00e8s simplement est-ce que nos imp\u00f4ts les imp\u00f4ts des individus ne vont pas augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:30 > 20:28:35) [93%] : \r\nLes imp\u00f4ts des personnes physiques des individus ne vont pas augmenter au m\u00eame titre que lorsqu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:28:36 > 20:28:44) [82%] : \r\n\u00e0 gauche, que lorsqu'il y a un plus ancien Monsieur Michel oui mais vous retrouvez Loubna quand m\u00eame, on a d\u00e9j\u00e0 dit, on a d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:44 > 20:30:17) [90%] : \r\nDe lorsqu'il a eu la r\u00e9forme, on a d\u00e9j\u00e0 dit, on va perdre des milliards, des milliards, vous avez parl\u00e9 de 10 milliards l'autre jour de perte, or si l'on prend le PIB, le produit int\u00e9rieur brut, telle qu'il a \u00e9volu\u00e9 entre 2008 au moment de la mairie de et maintenant le PIB, c'est la courbe rouge et l'augmentation des imp\u00f4ts, c'est les 2 autres cours d'imp\u00f4t sur le revenu, imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices, donc on voit qu'alors m\u00eame que le PIB a relativement stagn\u00e9 les et les imp\u00f4ts n'ont cess\u00e9 d'augmenter et donc le le le chiffre dont on parle aujourd'hui pour et Rio 3 de 2,7 milliards est un chiffre comme l'a dit Pascal Broulis extr\u00eamement pessimiste et notre espoir \u00e0 nous, c'est que gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme qui, comme l'a dit, encore une fois parce qu'assure la comp\u00e9titivit\u00e9 et la tr\u00e8s concurrentiel de le pays nous cr\u00e9ions des emplois et peut-\u00eatre une minuscule remarque sur les villes, peut-\u00eatre que les villes devraient faire un petit effort, aussi, un seul exemple : l'augmentation des d\u00e9penses du canton de Gen\u00e8ve entre 2009 et 2015 c'est 3 pourcent la la Ville de Gen\u00e8ve c'est 14 pourcent les les communes genevoises c'est 22 pourcent alors alors que 8 centimes sur 10 sont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la charge du canton de Gen\u00e8ve, qui d'ailleurs s'est engag\u00e9 \u00e0 Renault redistribuer aux prorata de ce qui touchera de la consommation et donc sachez encore que les les communes genevoises ville comprise, sont assis sur un pactole de 3,3 milliards donc si pendant une ann\u00e9e ou 2 il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse fiscale les communes peuvent, d'une part, puiser dans leurs r\u00e9serves, d'autre part, faire des efforts et faire des \u00e9conomies, parce que la Ville de Gen\u00e8ve on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:30:17 > 20:30:26) [78%] : \r\nExploser ses charges \u00e0 aucun doute, on lui a fait les essais une r\u00e9ponse de Madame de madame Germon les les vignes d\u00e9pense trop, \u00e7a oui, mais sur l'encha\u00eenement mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:26 > 20:30:56) [88%] : \r\nParce que lors du dernier budget pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment, j'ai eu la chance de pr\u00e9senter \u00e0 mon Parlement \u00e0 un taux de croissance nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'\u00c9tat en mati\u00e8re de de charge de la ville, donc voyez \u00e0 d'autres r\u00e9alit\u00e9s suivant suivant suivant les cantons, c'est pas parce que le probl\u00e8me, attention, ce n'est pas que le probl\u00e8me l'arm\u00e9e je ville comme je l'expliquais, par le biais des p\u00e9r\u00e9quations toutes les communes sont touch\u00e9es par ce qui est perdu dans les villes, toutes les communes, m\u00eame s'ils n'ont pas d'entreprises parce que tout, il y a des p\u00e9r\u00e9quations de solidarit\u00e9 financi\u00e8re et tout le monde sera touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:57 > 20:31:03) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, non, non, non, non, mais l\u00e0 mais, messieurs, je vais devoir conclure, on a encore quelques minutes dans cette \u00e9mission, mais c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:31:10 > 20:31:23) [93%] : \r\nEt je vais demander aux 2 parlementaires de cette table, leur mot d'ordre pour cette votation commence avec vous Monsieur Levrat, qu'est ce que vous dites ce soir aux citoyennes et aux citoyens pour rejeter cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:31:23 > 20:32:05) [90%] : \r\nBien \u00e9coutez le dont il s'agit de 2 fid\u00e8les de transf\u00e9rer ou pas les imp\u00f4ts des entreprises vers les classes moyennes, on doit aujourd'hui d\u00e9cider si c'est vous et moi qui dor\u00e9navant paieront davantage d'imp\u00f4ts comme personne physique, comme c'est le cas aux \u00c9tats-Unis dans les \u00c9tats-Unis Trump ou si on veut garder une forme d'\u00e9quilibre entre la position qui a, par les grandes entreprises et la position des primes, moi je me posais et l\u00e9ger avec avec beaucoup avec les communes et les villes avec les repr\u00e9sentants des \u00c9glises qui seront de mani\u00e8re assez assez directement impact\u00e9s par la par \u00e7a, avec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s, je je m'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'il \u00e9tait possible de faire autrement, et j'ai j'ai j'ai une petite amertume et vous avez remis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:32:05 > 20:32:11) [88%] : \r\nQue non, mais au moins aussi probl\u00e8me, un probl\u00e8me avec la mani\u00e8re dont le les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:32:11 > 20:32:31) [85%] : \r\nCe sont pass\u00e9s de par le le r\u00f4le du canton de Vaud et et de de quelques autres, on \u00e9tait \u00e0 bout touchant avec Madame de mort chauffe pour trouver une solution qui fonctionne et on tout a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s au au Parlement massacr\u00e9s par l'introduction de niches fiscales de trucs qui vont permettre \u00e0 des entreprises de d\u00e9duire des milliards, alors m\u00eame que on, on, on est d\u00e9j\u00e0 dans une situation difficile dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:32:31 > 20:32:47) [76%] : \r\nLongtemps donc on apprend que la taxe pour chiens sur les gens ordinaires Christian l\u00e0- bas, c'est un challenge, mais sur le jour pr\u00e9cis du danger, mais \u00e7a je n'\u00e9voquerai triomphe comme \u00e7a, c'est pas possible, si la raison ici pour dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:32:48 > 20:33:10) [93%] : \r\nLe projet n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e au Parlement, il a fait plusieurs navettes entre le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats et \u00e0 la fin du compte, nous avons adopt\u00e9 un concept \u00e9quilibr\u00e9, la preuve c'est que sont, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au conseil national au Conseil des \u00c9tats, les cantons, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances l'Association suisse des villes ne vous en d\u00e9plaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:33:11 > 20:33:21) [80%] : \r\nAbsolument, pour les familles, le comit\u00e9 de la le comit\u00e9 de soutien, une usine, le PLR, l'union si l'union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:33:22 > 20:33:48) [87%] : \r\nLe comit\u00e9 de l'Union des villes suisses s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur de la r\u00e9forme, je poursuis le PLR l'UDC le PDC et le PBD, les Verts, lib\u00e9raux et parce qu'il faut d\u00e9cider quand m\u00eame un certain nombre de socialistes responsables qui savent de quoi ils parlent d'ailleurs dans le dans le dans le bl\u00e9 dans le Blick \u00c9va au mini- service des finances de B\u00e2le- il a dit Christian Levrat \u00e0 tenir tandem, vous n'avez pas compris Monsieur le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:33:48 > 20:33:55) [82%] : \r\nComme dans la vie des gens pas compris lorsque vous avez tent\u00e9 d'anonymiser si le projet est le temps de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:33:56 > 20:34:10) [87%] : \r\nPas cr\u00e9dible sur l'\u00e9conomie et donc non non non mon mot d'ordre, madame Mamarbachi, c'est-\u00e0-dire on peut faites confiance \u00e0 ceux qui depuis des d\u00e9cennies, cr\u00e9er des emplois dans ce pays pour l'\u00e9conomie et assurent la d\u00e9fense de la classe moyenne, ce sont tous les partis, dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:34:10 > 20:34:12) [94%] : \r\nMais c'est vrai, il faut conclure vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:34:12 > 20:34:28) [82%] : \r\nJe me fais en en citant Madame Stadler la responsable biennoise radical des finances qui disent si la mairie 3 si l'avenir 3 est adopt\u00e9, les imp\u00f4ts des Biennois augmenteront je oppose c'est une radicale qui fait preuve d'un minimum de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:34:28 > 20:34:37) [89%] : \r\nParlez-nous de monsieur de votre ministre des Finances Vaudois comme Pierre-Yves Maillard qui lui est tout \u00e0 fait en faveur de son repentir il absolument en faveur des tr\u00e8s bons \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:34:37 > 20:35:04) [93%] : \r\nEn tout cas, Pierre-Yves Maillard, cette campagne Kerry moyen ne fait pas campagne en tout cas sur cet objet merci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, le 12 f\u00e9vrier prochain, en tout cas c'est vous qui aurez le dernier mot, vous devrez aussi vous prononcer sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et \u00e7a sera pr\u00e9cis\u00e9ment notre d\u00e9bat de la semaine prochaine, mercredi prochain, m\u00eame lieu, m\u00eame heure, merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T23:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570546", "title": "Sommaire", "excerpt": "Explications de la r\u00e9forme de l'imposition sur les entreprises RIE III qui met fin aux statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises."}, {"internalArchiveId": "AA1701570547", "title": "Sujet Entreprises suisses"}, {"internalArchiveId": "AA1701570548", "title": "Sujet JM", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701573693", "summary": "Plateau : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Florence Germond, conseill\u00e8re municipale lausannoise, Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois chef des Finances, Isabelle Harsch, cheffe de l'entreprise Henri Harsch HHSA, Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA Gen\u00e8ve.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Christian Levrat et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1573592", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028916", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9D4E2B0D-DCEC-40FD-9BB3-FAB92C70706F", "internalArchiveId": "9D4E2B0D-DCEC-40FD-9BB3-FAB92C70706F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats d'Ensemble \u00e0 gauche en lice pour le Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLa coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", qui regroupe le POP, Gauche en mouvement, Solidarit\u00e9s-Vaud et D\u00e9croissance-Alternatives, a pr\u00e9sent\u00e9 trois candidats pour le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n* * Trois candidats d'Ensemble \u00e0 gauche en lice pour le Conseil d'Etat vaudois  \r\n12h30: candidats VD conseil etat EYMANN\r\nDans le canton de Vaud, l'\u00e9lection ce printemps du Conseil d'Etat suscite de nombreuses vocations.  \r\nCe matin \u00e0 Lausanne, la coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", qui regroupe le POP, Gauche en mouvement, Solidarit\u00e9s- Vaud et D\u00e9croissance-Alternatives,  a pr\u00e9sent\u00e9  3 candidats.\r\nMichel Eymann... vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse. Qui sont ces trois candidats`? \r\nUne femme et deux hommes tenteront de d\u00e9fendre une alternative \u00e0 gauche, plus sociale, plus combative notamment sur le manque de logements abordables, de places d'accueil pour la petite enfance ou de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales.\r\nLa conseill\u00e8re communale lausannoise C\u00e9line Misiego portera les couleurs du POP-Gauche en mouvement, elle est vice-pr\u00e9sident des popistes vaudois. A ses c\u00f4t\u00e9s, un autre conseiller communal de la capitale Hadrien Buclin pour Solidarit\u00e9s et enfin un conseiller communal veveysan Yvan Luccarini pour D\u00e9croissance-Alternatives. Il  avait fait un tr\u00e8s bon score lors de la r\u00e9cente \u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey l'an pass\u00e9. \r\nCes candidatures de l'extr\u00eame-gauche n'affaiblissent-elles pas les socialistes et les Verts dont la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat pourrait \u00eatre remise en compte?\r\nPas du tout r\u00e9pond C\u00e9line Misiego. Si l'extr\u00eame-gauche critique vivement la gauche traditionnelle, l'adversaire est clairement \u00e0 droite. Etre pr\u00e9sent au premier tour avec ses propres candidats donne davantage de visibilit\u00e9 \u00e0 une alliance qui en a besoin pour se d\u00e9marquer du PS et des Verts. En revanche, comme d'habitude, l'extr\u00eame-gauche appellera \u00e0 voter pour eux au 2\u00e8me tour. Un mot encore pour dire qu'Ensemble \u00e0 gauche esp\u00e8re maintenir ses 5 si\u00e8ges au Parlement, voire de progresser un peu malgr\u00e9 le vent de droite qui souffle en Europe.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois candidats d'Ensemble \u00e0 gauche en lice pour le Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2017-01-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["La coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", qui regroupe le POP, Gauche en mouvement, Solidarit\u00e9s-Vaud et D\u00e9croissance-Alternatives, a pr\u00e9sent\u00e9 trois candidats pour le Conseil d'Etat vaudois."], "variantIds": ["ece-8283298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:57:51Z", "webPublicationDate": "2017-01-11T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eymann, Michel", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DD5E33C-8804-46A5-8E2E-E69CBAD3EC19", "internalArchiveId": "0DD5E33C-8804-46A5-8E2E-E69CBAD3EC19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Manuel Tornare, conseiller national socialiste", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8300872", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Manuel Tornare, conseiller national socialiste", "L\u2019invit\u00e9 \u2013 Manuel Tornare (PS/GE)", "Manuel Tornare, conseiller national socialiste / RVA3_2017-01-11T07:14:58_l-invite", "Manuel Tornare, conseiller national socialiste / RVA3_2017-01-11T07:14:58_l-invite"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national genevois Manuel Tornare s\u2019exprime \u00e0 propos des 10 ans du PACS: \"C'\u00e9tait un progr\u00e8s mais on aurait pu faire mieux.\""], "variantIds": ["ece-8270359", "ece-8270339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:28Z", "webPublicationDate": "2017-01-11T14:42:46Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-004D1773-9127-4452-860A-5306169D3921", "internalArchiveId": "004D1773-9127-4452-860A-5306169D3921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer r\u00e9ussit-il mieux aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense?", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Ueli Maurer est devenu ministre des Finances il y a un an. Pendant ce temps, son successeur au d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin a stopp\u00e9 deux grands projets initi\u00e9s par le Zurichois. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jean-Pierre Grin (UDC/VD) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * Ueli Maurer r\u00e9ussit-il mieux aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense?  \r\nUeli Maurer est il \u00e0 la hauteur au d\u00e9partement des finances ? \r\nVoil\u00e0 un peu plus d'un an que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC est devenu grand argentier... \r\nUn peu plus d'un an, c'est ce qu'il a fallu \u00e0 son successeur Guy Parmelin pour stopper deux gros projets d'acquisition h\u00e9rit\u00e9s d'Ueli Maurer. \r\nHier, dernier ne date: Guy Parmelin d\u00e9cidait de tirer la prise d'un syst\u00e8me informatique de suivi des troupes \u00e0 distances. \r\nUn h\u00e9ritage g\u00eanant qui pose la question des comp\u00e9tences du grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 berne. Ueli Maurer est-il un meilleur conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux finances qu'\u00e0 la d\u00e9fense? \r\nIl est pass\u00e9 de cancre au fond de la classe \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt le compliment ne vient pas de son bord politique. \r\nIl semble devenu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 part enti\u00e8re depuis qu'il est aux finances, Ueli Maurer. A la d\u00e9fense, il \u00e9tait peu motiv\u00e9, a beaucoup laiss\u00e9 faire, nous dit un parlementaire de gauche. Tout le contraire de ce qu'il montre depuis un an: il conna\u00eet ses dossiers, il est plus \u00e0 l'aise dans son nouveau r\u00f4le selon ce conseiller national socialiste. En un mot: ragaillardi.\r\nComment l'expliquer? \r\nEt bien d\u00e9j\u00e0, son ennemie jur\u00e9e, Evelyne Widmer Schlumpf, est partie. Selon une source proche d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a l'a lib\u00e9r\u00e9. \r\nEt puis, \u00eatre ministre des finances conduit \u00e0 une implication beaucoup plus grande au sein du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les finances, \u00e7a touche tous les d\u00e9partement, contrairement \u00e0 la d\u00e9fense. Du coup, Ueli Maurer est beaucoup plus courtis\u00e9 en tant que gardien des cordons de la bourse que de responsable de la meilleure arm\u00e9e du monde... comme il aimait \u00e0 l'appeler.\r\nEt \u00e7a semble lui plaire: il prend la parole aux s\u00e9ances du conseil f\u00e9d\u00e9ral, donne son avis, au lieu de bouder au fond de la classe comme il l'a fait pendant des ann\u00e9es, nous dit cette m\u00eame source proche de gouvernement. \r\nDonc le monde politique bernois ne craint pas les m\u00eames cadavres laiss\u00e9s au DDPS une fois qu'Ueli Maurer quittera les finances? \r\nNon, de gauche \u00e0 droite, on est assez serein. \r\nPas forc\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Ueli Maurer, cela dit: il y a moins d'opportunit\u00e9s de faire de gros achats aux d\u00e9partement des finances, contrairement \u00e0 celui de la d\u00e9fense. \r\nEt puis, les commissions parlementaires contr\u00f4lent d\u00e9sormais mieux les d\u00e9partements depuis les scandales informatiques, selon un conseiller national. \r\nIl a donc surpris en bien... au point de faire oublier sa pr\u00e9decesseure Evelyne Widmer Schlumpf?\r\naaaah non tout de m\u00eame pas: dans l'entourage du conseil f\u00e9d\u00e9ral, on la regrette beaucoup beaucoup beaucoup, c'est une citation. Les deux grands argentiers ont une m\u00eame rigueur, mais la grisonne faisait preuve d'une sens de l'\u00e9quit\u00e9 beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9. Une vraie intellectuelle des finances aussi, ce qui n'est pas le cas d'Ueli Maurer selon plusieurs sources. Il aurait davantage un point de vue de comptable qu'une vista politique de ministre.\r\nAutre b\u00e9mol: Devant le parlement, une source proche du conseil f\u00e9d\u00e9ral regrette la mollesse avec laquelle Ueli Maurer d\u00e9fend la position de ses coll\u00e8gues quand elle diverge de celle de son parti.\r\nUne illustration: quand l'UDC a refus\u00e9 le budget de son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral... on a pu lire un demi sourire sur le visage du grand argentier.", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer r\u00e9ussit-il mieux aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense? / FOR_2017-01-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["Ueli Maurer est devenu ministre des Finances il y a un an. Pendant ce temps, son successeur au d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin a stopp\u00e9 deux grands projets initi\u00e9s par le Zurichois. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jean-Pierre Grin (UDC/VD) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8283312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUeli Maurer Ueli Maurer est -il \u00e0 la hauteur du d\u00e9partement des finances, la question qu'on va se poser, \u00e7a fait un peu plus d'un an qui est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC est devenu grand argentier, un peu plus d'un an, c'est ce qu'il a fallu \u00e9galement son successeur Guy Parmelin succ\u00e8s sur la d\u00e9fense pour stopper de gros projets d'acquisition h\u00e9rit\u00e9s d'Ueli Maurer hier, derni\u00e8re en date, Guy Parmelin, d\u00e9cidait de tirer la prise d'un syst\u00e8me informatique de suivi des troupes \u00e0 distances un h\u00e9ritage g\u00eanant qui pose la question des comp\u00e9tences du grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration, Muriel bah, l'amant, on vous retrouve \u00e0 berne Ueli Maurer est -il un meilleur conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux Finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nEh bien, il est pass\u00e9 de cancre au fond de la classe \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le compliment ne vient pas de son bord politique, Ueli Maurer sans devenu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 part enti\u00e8re depuis qu'il est aux finances \u00e0 la D\u00e9fense, il \u00e9tait peu motiv\u00e9, a beaucoup laiss\u00e9 faire, nous dit un parlementaire de gauche, tout le contraire de ce qu'il montre depuis un an, il conna\u00eet ses dossiers, il est plus \u00e0 l'aise dans son nouveau r\u00f4le, en un mot, ragaillardi alors comment expliquer ce changement h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 son ennemie jur\u00e9e, Evelyne Widmer-Schlumpf est parti, selon une source proche d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a leur est lib\u00e9r\u00e9 et puis \u00eatre ministre des finances, conduit \u00e0 une implication beaucoup plus grande au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les finances, \u00e7a touche tous les d\u00e9partement contrairement \u00e0 la d\u00e9fense du coup Ueli Maurer est beaucoup plus courtis\u00e9 en tant que gardien des cordons de la bourse qu'en tant que responsable de la meilleure arm\u00e9e du monde, comme il aimait \u00e0 l'appeler et \u00e7a semble lui plaire, il prend la parole aux s\u00e9ances du conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son avis au lieu de bouder au fond de la classe, comme il l'a fait pendant des ann\u00e9es, nous dit cette m\u00eame source proche du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [95%] :\r\nDonc Muriel, le monde politique bernois ne craint pas les m\u00eames cadavres laiss\u00e9s au DDPS une fois que les Maurer quittera les finances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nNon, de gauche \u00e0 droite, on est assez sereins, pas forc\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Audi Maurer, cela dit, il y a moins d'opportunit\u00e9s de faire de gros achats au d\u00e9partement des finances, contrairement \u00e0 celui de la D\u00e9fense et puis les commissions parlementaires contr\u00f4lent d\u00e9sormais mieux les d\u00e9partements depuis les scandales informatiques, selon un conseiller national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nIl est donc surpris en bien ou d\u00e9\u00e7u en bien, comme on dit dans le canton de Vaud au point de faire oublier sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Evelyne Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [91%] :\r\nUn an tout de m\u00eame pas Christelle dans l'entourage du conseil f\u00e9d\u00e9ral, on la regrette beaucoup, beaucoup, beaucoup, et c'est une citation : les 2 grands argentiers ont une m\u00eame rigueur mais la grisonne faisait preuve d'un sens de l'\u00e9quit\u00e9, beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 une vraie intellectuelle des finances aussi, ce qui ne serait pas le cadeau les Maurer, selon plusieurs sources, il aurait davantage un point de vue de comptable, aucune vraie Vista politique de ministre autre b\u00e9mol devant le parlement, une source proche du conseil f\u00e9d\u00e9ral regrette la mollesse avec laquelle Ueli Maurer prend d\u00e9fend la position de ses coll\u00e8gues quand elle diverge de celle de son parti, une illustration quand eux l'UDC a refus\u00e9 le budget de son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e0 la fin de l'an dernier, on a pu lire un demi sourire sur le visage du grand argentier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [85%] :\r\nMerci Muriel amant l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral alors Ueli Maurer va -t-il laisser de meilleurs souvenirs d\u00e9partement des finances qu'\u00e0 la D\u00e9fense on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC, membre de la commission des finances bonsoir de tous les 2 bonsoir bonsoir Roger Nordmann, on entendait Murielle Vala qui disait qu'qui Ueli Maurer \u00e9tait ragaillardi depuis qu'il \u00e9tait aux Finances et un parlementaire de votre parti qui le dit, vous partagez ce ce constat ce ce ce th\u00e8me, j'ai adjectif va -t-il bien \u00e0 Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [84%] :\r\nBranche conna\u00eet pas les id\u00e9es, lire les replis de son \u00e2me, je sais pas exactement comme ici comme ouvrier, il se sent bon, impressions qu'il donne, il m\u00e8ne sa politique UDC en mati\u00e8re de finances il y a, c'est de l'affaire, en particulier \u00e0 augmenter les d\u00e9penses de l'agriculture, augmenter les d\u00e9penses militaires et couper partout ailleurs, bon \u00e7a y fait \u00e7a on peut pas lui en vouloir de de faire ce pourquoi le le programme pour lequel il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, l\u00e0 o\u00f9 c'est, c'est le le point le plus critique, \u00e0 mon avis, c'est le point soulev\u00e9 par l'amant \u00e0 l'instant, c'est au Parlement o\u00f9, une fois qu'une position a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tous les 6 autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9fendent la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Ueli Maurer, il est sal\u00e9e, alors vous avez \u00e9voqu\u00e9 le budget \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait frappant mais comme c'\u00e9tait encore plus frappant, c'\u00e9tait dans la Herriot 3 il a laiss\u00e9 les parlementaires bourgeois le paquet au-del\u00e0 de ce qui est bien au-del\u00e0 de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus de correctifs financier sur les les sur l'imposition des dividendes, introduction des int\u00e9r\u00eats notionnels donc les cette cette d\u00e9duction, enfin etc c'\u00e9tait technique, alors non, mais il a compl\u00e8tement laiss\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, laisser le Parlement la le droit du Parlement le paquet, ce qui fait qu'on arrive maintenant \u00e0 ce paquet qui co\u00fbte 3 milliards et qui est compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, tous les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans cette situation, il y aurait un autre comportement essayer de d\u00e9fendre le compromis n\u00e9goci\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tenir la route, les faits, c'est que maintenant il a, il a un r\u00e9f\u00e9rendum, on le voit pas tellement pour d\u00e9fendre son projet de de 3 parce que le paquet tellement mal aux tellement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s qui se cachent et \u00e7a du point de vue des autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est c'est vraiment tr\u00e8s g\u00eanant parce que une m\u00eame s'ils sont mis d'accord au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s les projets sont pas d\u00e9fendus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [87%] :\r\nJean-Pierre Grin sur ce point- l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9faut qui \u00e9tait sous le soulever, quand il \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense assure sur les avions de combat ou sur l'augmentation du budget de l'arm\u00e9e et on peut dire qu'il d\u00e9fendait mollement la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voulait un budget un peu moins \u00e9lev\u00e9 c'est c'est un \u00e7a c'est un d\u00e9faut qui ne passe pas avec le d\u00e9gel de changement d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [84%] :\r\nNon je pense pas parce que la critique de Norman vis-\u00e0-vis de monsieur mon r\u00eave, je crois qu'elle exag\u00e9rait et Monsieur Maurer a toujours d\u00e9fendu la coll\u00e9gialit\u00e9 au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai qu'il se sent, pour ma part, plus \u00e0 l'aise aux Finances qu'au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, je dirais la rapide conseiller f\u00e9d\u00e9ral des finances lui va comme un gant, il met, je crois bien en musique les finances f\u00e9d\u00e9rales, c'est un bon n\u00e9gociateur et puis il a gard\u00e9 effectivement dans l'\u00e9quipe des finances ce gaillard, chef des finances qui a gard\u00e9 qui conna\u00eet aussi bien toutes les toutes les Cotelle des diff\u00e9rentes et finances, pardon, mais je pense que Monsieur Maurer d\u00e9fendent la coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et non, comme le dit monsieur Norman qu'il est trop mou dans la D\u00e9fense je crois que c'est le Parlement qui a pris la d\u00e9cision d'un la 3, quoi que dise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'au niveau du Parlement et de la Commission, on avait des d\u00e9cisions qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai le journaliste c'est vrai Monsieur Gracq, c'est le Parlement qui a pris la d\u00e9cision de rajouter ses astuces dans le paquet Rio 3 sas \u00e7a c'est juste, mais normalement une majorit\u00e9 du Parlement essaye de faire \u00e7a le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaye de d\u00e9fendre l'\u00e9quilibre de base du projet si je prends madame Lo\u00efk dans le pour prendre un autre exemple dans le le le loup Monsieur Burkhalter m\u00eame le de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Burkhalter dans l'aide au d\u00e9veloppement de la politique \u00e9trang\u00e8re, ils d\u00e9fendent toujours la ligne du du go\u00fbt du conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame parfois un peu parti s'il faut ou Alain Berset de de la r\u00e9forme des des retraites, il a tenu la ligne du compromis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis quand il perd donc son son parti, ce qui peut arriver \u00e0 la date o\u00f9 conseil f\u00e9d\u00e9ral au fond quelque part, peut-\u00eatre, int\u00e9rieurement, \u00e7a lui fait plaisir, leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il fait pas un grand sourire, ensuite pour dire \u00e0 rajouter bien a eu grosso narquois or apr\u00e8s apr\u00e8s l'introduction de ces d\u00e9ductions dans la dans le paquet de la r\u00e9forme fiscale 3 de l'imposition des entreprises bah Monsieur Maurer avait l'air tout content, lui il n'a pas, il y a pas du tout essay\u00e9 de redresser la barre, donc c'est passer du conseil national au Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a, \u00e7a contribue \u00e0, finalement, \u00e0 produire des mauvais r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [77%] :\r\nJean-Pierre Grin totale au r\u00e9gime normal, disait tout \u00e0 l'heure que finalement il se cacher sous l'arriv\u00e9e Rio 3 qu'il s'est pass\u00e9 campagne c'est un reproche que vous lui faites \u00e7a aussi pas ce type de campagne pour laquelle vous \u00eates beaucoup mobilis\u00e9s votre p\u00e9nis pour \u00eatre, \u00eatre un petit peu plus proactif peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:35) [83%] :\r\nAlors il est il est actif, effectivement, la campagne est en train, on a eu les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, il y a la campagne d\u00e9marre et Monsieur Maurer \u00e0 \u00eatre intervenu concernant la d\u00e9fense de cette p\u00e9riode 3 je crois que Monsieur Maurer n'est pas n'a pas un sourire narquois, je crois que c'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre Monsieur Maurer a toujours ce Maurer a toujours cette attitude souriante mais je crois pas que c'est une attitude quoi ce sur les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [80%] :\r\nVoir rouge, monsieur Morin il y a pas, c'est incroyable, vous, on n'imagine pas que Madame Veil partage pas \u00e0 l'\u00e0 l'ail par l'infrarouge pour d\u00e9fendre la la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou ou comme \u00e7a, ou bien elle qu'elle avait pas l'infrarouge sur le fortin elle va d\u00e9fendre son son d\u00e9fende son bifteck, d\u00e9fendre la solution bien Maurer, il va pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [61%] :\r\nIl n'a pas fait une \u00e9ternit\u00e9, a -t-il \u00e9t\u00e9 avec \u00e7a \u00e7a cet argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [90%] :\r\nParce que je sais c'est qu'il a lanc\u00e9 la campagne sur RFI 3 bien avant la votation, bien avant la la derni\u00e8re votation quand on a vot\u00e9 sur sur le nucl\u00e9aire, il a lanc\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, peut-\u00eatre un peu trop t\u00f4t et depuis, c'est vrai qu'on le voit beaucoup moins ce que c'\u00e9tait vraiment une bonne strat\u00e9gie d'entr\u00e9e aussi vite dans dans cette campagne, alors qu'on n'avait pas encore vot\u00e9 sur le sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [87%] :\r\nAlors, je vous l'accorde, peut-\u00eatre que dans l'ancienne qu'un peintre t\u00f4t c'est toujours p\u00e9nalisant, effectivement, mais je crois que maintenant on est en pleine campagne, jusqu'au 12 f\u00e9vrier il reste 4 semaines pour mener cette campagne a bien je pense que il va l'amener correctement h\u00e9 bien d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 que le Parlement avait quelque peu corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [83%] :\r\nBonsoir, il y a une grande justement on va voir \u00e7a un tout petit peu parce qu'on a pas parl\u00e9 d'truands \u00e7a pas vraiment le th\u00e8me de d\u00e9bat, il y a encore beaucoup sur ce sujet -l\u00e0 Jean-Pierre Grin, on a parl\u00e9 notamment des placards laiss\u00e9es par les Maurer au d\u00e9partement militaire avec Guy Parmelin, le Vaudois qui a, lui, est d\u00fb tirer la prise de projets importants comme les syst\u00e8mes solaires Baudelot veut d\u00e9sormais c'est le syst\u00e8me fils on en parlait hier soir dans Forum qu'est -ce qui se passe avec avec Maurer encore beaucoup de choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [88%] :\r\nAlors je peux pas vous dire si on a encore beaucoup, je crois, Monsieur, Monsieur Parmelin a le courage, effectivement, de tirer la prise de certains projets, on a vu le projet d'Insieme qui \u00e9tait aussi un projet o\u00f9 on a englouti plus de 100 millions et je crois que l\u00e0 c'\u00e9tait pas Monsieur Maurer qui \u00e9tait responsable de ce projet, mais c'est un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [80%] :\r\nMoi j'Nordmann, bon je veux dire que on l'isole taxe int\u00e9rieure de hier, je me suis comme un peu \u00e9trangl\u00e9e, or on 10 ans, l'arm\u00e9e a d\u00e9pens\u00e9 800 millions pour un syst\u00e8me de de t\u00e9l\u00e9communications donc relier des ordinateurs entre eux et puis on imagine si c'est la guerre, il a pas toujours qu'il faut pouvoir comme on le fait avec les Natal avoir l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es par par le biais de la communication, enfin par un parfum apparente et ce syst\u00e8me marche pas apr\u00e8s 10 ans qu'est -ce que pr\u00e9pare, il lui dit -il, ajoute tant que Monsieur Maurer ou quasiment, le temps Monsieur Moreira pass\u00e9 dans ce d\u00e9partement qui sont pas poser la question apr\u00e8s 5 ans apr\u00e8s 7 ans apr\u00e8s 8 ans pourquoi ce projet marche pas \u00e7a, j'\u00e9tais compl\u00e8tement hallucin\u00e9 parce que, enfin, quand m\u00eame, admettant qui une fois une guerre, besoin de l'arm\u00e9e, on pourrait imaginer qu'\u00e9ventuellement les infrastructures de communication par c\u00e2ble par fibre optique soit peut-\u00eatre pas en bon \u00e9tat et qu'il faudrait pouvoir communiquer aussi avec les ondes donc dire que c'est comme de dire qu'on vive l'arm\u00e9e vit avec avec un t\u00e9l\u00e9phone fixe, \u00e7a c'est un peu surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [85%] :\r\nJean-Pierre Grin cette question et se les poser puisque dans certaines conf\u00e9rences de presse si il avait dit qu'effectivement ce ce syst\u00e8me \u00e9tait \u00e0 la peine, donc c'est un constat qu'il a fait d\u00e9j\u00e0 en 2012 et jusqu'\u00e0 son d\u00e9part en 2015, il n'a pas pris cette d\u00e9cision que vous saluez de d'autres coll\u00e8gues de parti Guy Parmelin on veut entre temps c'est de l'argent peut-\u00eatre qui \u00e9t\u00e9 perdu \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait souci peut-\u00eatre sur la sur la politique qu'il va mener ou les d\u00e9cisions qu'il va prendre, dire c'est \u00e7a donne l'impression de quelqu'un qui n'osent pas tirer la prise et honte en tant que chef des finances il y a peut-\u00eatre des moments o\u00f9 il faut prendre cette d\u00e9cision -l\u00e0 en tout cas, sugg\u00e9r\u00e9 cette d\u00e9cision -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [86%] :\r\nNon, je ne pense pas, effectivement, ce syst\u00e8me \u00e9tait \u00e0 la peine, \u00e7a et l\u00e0, il avait dit clairement, il y a un certain temps, qui sont, qui fonctionnent tr\u00e8s bien et puis d'autres effectivement que il faut il faut arr\u00eater, donc Monsieur Parmelin a pris la bonne d\u00e9cision et pourquoi Ueli Maurer n'a pas os\u00e9 prendre cette d\u00e9cision avant, alors je ne suis pas un poste de de Monsieur Maurer, effectivement, c'est une d\u00e9cision sur un sur des projets qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [73%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre scind\u00e9e en argent qu'implique un pass\u00e9 par la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [75%] :\r\nOui, h\u00e9 ben c'est vrai qu'il ne mais on a eu aussi 120 millions qu'on passait par la fen\u00eatre, seront c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [87%] :\r\nPour moi, moi, la conclusion que j'en tire, c'est que ce que je crains c'est que ce soit exactement \u00e0 la m\u00eame chose avec la lieu 3 fois qu'elle accept\u00e9, on verra que le contenu est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qui est annonc\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 un 1er un 1er \u00e9l\u00e9ment, il a marqu\u00e9 un virgule un milliards de co\u00fbt pour la conf\u00e9d\u00e9ration, alors que le co\u00fbt global, maintenant tout le monde l'admet : 3 milliards donc le la m\u00eame la brochure pas transparente sur cette attitude un peu nonchalant de Monsieur Maurer, \u00e7a va juste pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:09) [73%] :\r\nJ'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame corrig\u00e9 parce que sur les <VIRG> 1 milliards il y a quand m\u00eame 900 millions d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qui sont redonn\u00e9s aucun montant puisque le les quand on passe de 10 \u00e0 16 ans des risques all\u00e9 trop s\u00e9rieux au prendre garde, comment vous accorde maintenant J\u00e9r\u00f4me au d\u00e9bat la meilleure l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [85%] :\r\nRoger Nordmann 2019, ce sera sans doute l'ann\u00e9e de la retraite pour les Maurer, on a dit, on l'a compris qu'il est d\u00e9sormais aux Finances est -ce que ce sera typiquement un d\u00e9partement strat\u00e9gique pour le Parti socialiste, qui cherchera \u00e0 l'occuper une fois qu'il partira. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [84%] :\r\nAlors je ai pas je vais pas insulter l'avenir, j'exclus absolument pas qu'on envisage de retourner aux Finances, mais \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment beaucoup du r\u00e9sultat g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9lections, l'art de la composition du la composition du du du du conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu difficile de se lancer dans le Toto ministre comme vous en Italie, c'est-\u00e0-dire le sportauto non mais c'est un danger, un R\u00e9da pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [83%] :\r\nAvant de pouvoir, on le voit aujourd'hui avec des programmes d'\u00e9conomie avec des dossiers tr\u00e8s importants comme les questions fiscales avec la r\u00e9gie RIA 3 une vraie influence et l\u00e0 peut-\u00eatre que les socialistes aujourd'hui qui \u00eates dans cette opposition constructive vous savez Pierre int\u00e9ress\u00e9s par prendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [79%] :\r\nAh je l'excuse, je n'exclus pas, d'autant qu'on avait le le le le dernier ministre socialiste des Finances si je erreur cette qui est, \u00e0 bien g\u00e9rer la caisse, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [77%] :\r\nC'est vrai qu'il avait fait une r\u00e9putation de tenir assez fort et le canton de belles journ\u00e9es bondir le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [82%] :\r\nMais je crois qu'un ministre des Finances doit tenir les cordons de la bourse et il y a de bon n\u00e9gociateur pour distribuer effectivement les finances \u00e9quitablement entre tous les d\u00e9parts pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait pas mal, il d\u00e9fend aussi pourquoi, donc, je crois, je crois qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [83%] :\r\nAlors on va encore peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 son d\u00e9part et fera le le bilan final m\u00eame que son passage au Grand O en tant que grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration en ce moment -l\u00e0, merci Jean-Pierre Grand, conseiller national UDC Vaudois Roger Nordmann si national socialiste et pr\u00e9sident du groupe PS aux Chambres, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 ans pour la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568646", "internalArchiveId": "AA1701568727", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 1911, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8298717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8298716.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les progr\u00e8s de l'intelligence artificielle ont fait \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de robots", "Barack Obama: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "La gauche passe \u00e0 l'assaut sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises", "D\u00e9pendance aux jeux: un nouvel outil d'autor\u00e9gulation", "Barack Obama: bilan d'un pr\u00e9sident", "Forum de Davos: d\u00e9saffectation des leaders europ\u00e9ens", "La tourbe du Seeland se rar\u00e9fie. On cherche des solutions.", "Coupe du Monde de football: \u00e9largissement \u00e0 48 \u00e9quipes", "Des milliers de migrants bloqu\u00e9s sous le froid et la neige", "Coupe du monde de football: les explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Scola", "Dalida: 30 ans apr\u00e8s sa mort, un film \u00e0 sa m\u00e9moire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le salon d'\u00e9lectronique de Las Vegas a pris fin. Il est un laboratoire des temps nouveaux. Les robots de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration y ont fait une apparition remarqu\u00e9e.", "Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire mettra l'accent sur les pertes fiscales engendr\u00e9es par la r\u00e9forme.", "Les cantons romands lancent un site de pr\u00e9vention contre la folie du jeu. Certains accros dilapident leurs \u00e9conomies, voire leur deuxi\u00e8me pilier.", "La pr\u00e9sidence d'Obama fut l'occasion d'une grande r\u00e9alisation, l'Obamacare, et de plusieurs \u00e9checs.", "Le Pr\u00e9sident Xi Jin Ping sera la vedette incontest\u00e9e du Forum, avec une d\u00e9l\u00e9gation nombreuse.", "La tourbe se rar\u00e9fie, \u00e0 mesure que s'\u00e9loigne le pass\u00e9 mar\u00e9cageux.", "C\u2019est une victoire pour Gianni Infantino: le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA a \u00e9t\u00e9 suivi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.", "Des milliers de migrants sont bloqu\u00e9s dans les \u00eeles grecques et dans les Balkans.", "30 ans apr\u00e8s sa mort, Dalida reste immens\u00e9ment populaire. Un film lui rend hommage."], "variantIds": ["ece-8201922", "ece-8201924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T15:52:45Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:09:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:21:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:23:12\r\n Le Mondial passera \u00e0 48 \u00e9quipes.\r\n\r\n19:30:23:14  19:30:27:08\r\n      Il rapportera beaucoup\r\n    et ravira de nombreux pays.\r\n\r\n19:30:27:10  19:30:31:05\r\n    Il montre l'extraordinaire\r\n       potentiel de la FIFA\r\n\r\n19:30:31:07  19:30:33:20\r\n  en d\u00e9pit des scandales pass\u00e9s.\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:37:07\r\n    Xi Jinping sera la vedette\r\n        du Forum de Davos.\r\n\r\n19:30:37:09  19:30:42:10\r\n     Il pr\u00e9side aux destin\u00e9es\r\n d'environ un milliard de Chinois.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:46:21\r\n       Son r\u00f4le est crucial\r\n     dans l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:51:21\r\n Obama fait ses adieux \u00e0 Chicago,\r\n     la ville de ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:30:51:23  19:30:55:22\r\n       On attend un discours\r\n\u00e0 la mesure de son g\u00e9nie d'orateur.\r\n\r\n19:30:56:00  19:31:02:08\r\nSes d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent le bilan\r\n d'un dirigeant sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n19:31:04:11  19:31:07:16\r\n     Voici les nouveaux robots\r\n        ultrasophistiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:11:22\r\n Ils pourront \u00e9duquer les enfants,\r\n      tenir une conversation.\r\n\r\n19:31:12:00  19:31:16:15\r\n   Certains craignent de pouvoir\r\n      s'attacher \u00e0 un robot.\r\n\r\n19:31:17:01  19:31:21:06\r\n  Et puis les chansons de Dalida\r\n     sont dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:25:21\r\n       Un film rend hommage\r\n    \u00e0 la chanteuse qui disait:\r\n\r\n19:31:25:23  19:31:30:22\r\n   \"Mon mari, c'est le public.\"\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:37:11\r\nUne machine plan\u00e9taire \u00e0 produire du\r\nr\u00eave, des \u00e9motions et des millions.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:42:08\r\n        Malgr\u00e9 les scandales,\r\nle foot mondial repart de plus belle.\r\n\r\n19:31:42:10  19:31:51:09\r\n    La Coupe du monde se jouera\r\n\u00e0 48 \u00e9quipes, contre 32 aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:53:06  19:31:57:21\r\n-Le pr\u00e9sident de la FIFA G.Infantino\r\n     a \u00e9t\u00e9 suivi \u00e0 l'unanimit\u00e9:\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:02:06\r\n  la Coupe du monde version XXL\r\n   sera r\u00e9alit\u00e9 dans neuf ans.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:06:04\r\n     Un changement mais pas\r\n  un bouleversement, selon lui.\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:09:00\r\n  -A l'exception de l'opportunit\u00e9\r\n\r\n19:32:09:02  19:32:12:04\r\ndonn\u00e9e \u00e0 beaucoup de nouveaux pays\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:15:07\r\n          de participer,\r\n     ce n'est pas grand-chose.\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:18:20\r\n   On donne la chance \u00e0 beaucoup\r\n        de nouveaux joueurs\r\n\r\n19:32:18:22  19:32:22:22\r\nde disputer une fois dans leur vie\r\n       ce grand \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:32:24:10  19:32:30:08\r\n    -80 matchs au lieu de 64:\r\ncela inqui\u00e8te les clubs europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:32:30:10  19:32:34:14\r\n        dont les joueurs\r\n      sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:34:16  19:32:37:11\r\nLe pr\u00e9sident du Bayern de Munich\r\n\r\n19:32:37:13  19:32:41:14\r\n accuse la FIFA de faire passer\r\n  le business avant le sport.\r\n\r\n19:32:44:14  19:32:47:11\r\n  -Les raisons de cette d\u00e9cision\r\n\r\n19:32:47:13  19:32:50:16\r\n    sont uniquement politiques.\r\n\r\n19:32:50:18  19:32:54:21\r\nSportivement, il n'y a aucune raison\r\n      de monter \u00e0 48 \u00e9quipes.\r\n\r\n19:32:54:23  19:32:59:09\r\n          Mais c'est fait,\r\nil faudra en tirer le meilleur parti.\r\n\r\n19:32:59:14  19:33:02:05\r\n-Les Africains et les Asiatiques\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:06:05\r\n     pourraient avoir chacun\r\n   jusqu'\u00e0 neuf repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:10:01\r\nDepuis la premi\u00e8re Coupe du monde\r\n            en 1930,\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:15:15\r\n  le nombre d'\u00e9quipes engag\u00e9es\r\n     n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:20:02\r\n    Cela r\u00e9pond \u00e0 une logique\r\n    politique et \u00e9conomique.\r\n\r\n19:33:20:04  19:33:25:06\r\n        Ce Mondial \u00e0 48\r\n   g\u00e9n\u00e9rera plus de recettes:\r\n\r\n19:33:25:08  19:33:32:01\r\n un milliard de dollars en plus \r\ntous les quatre ans pour la FIFA.\r\n\r\n19:33:33:01  19:33:36:15\r\n           -Fred Scola,\r\n  ce foot mondial est fascinant.\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:40:20\r\n  On sort d'une crise o\u00f9 on a dit\r\n   \"trop grand, trop d'argent\",\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:48:11\r\nmais on va aller encore plus loin !\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:53:22\r\n-On entame aujourd'hui une v\u00e9ritable\r\n            r\u00e9volution.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:59:15\r\n 16 \u00e9quipes de plus d'un seul coup\r\n       \u00e0 la Coupe du monde,\r\n\r\n19:33:59:20  19:34:01:16\r\n        c'est du jamais vu.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:03:09\r\n       Que cherche la FIFA ?\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:07:16\r\n        Une Coupe du monde,\r\n\u00e7a marche, \u00e7a rapporte de l'argent.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:10\r\n  C'est un engouement plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:16:00\r\nLe syst\u00e8me de comp\u00e9tition illisible.\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:20:03\r\nLa FIFA s'assure de nouveaux revenus\r\n          en passant \u00e0 48.\r\n\r\n19:34:20:08  19:34:24:08\r\n Elle offre \u00e0 de nouveaux pays la\r\n       chance de participer\r\n\r\n19:34:24:12  19:34:26:17\r\n         \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n          C'est louable.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:30:20\r\n  Des petits pays ont d\u00e9j\u00e0 brill\u00e9\r\n      dans la Coupe du monde.\r\n\r\n19:34:31:01  19:34:36:00\r\n  Cela donne aussi la perspective\r\n     d'affiche peu all\u00e9chante.\r\n\r\n19:34:36:04  19:34:39:04\r\n       48 \u00e9quipes r\u00e9parties\r\n       en 16 groupes de 3,\r\n\r\n19:34:39:09  19:34:43:02\r\n cela veut dire lors des derniers\r\n         matchs de groupe\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:49:04\r\n    des arrangements possibles.\r\n\r\n19:34:50:06  19:34:56:06\r\n On perd un format de comp\u00e9tition\r\n             claire.\r\n\r\n19:34:56:10  19:34:59:05\r\n    La FIFA privil\u00e9gie l'aspect\r\n            financier.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:02:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:02:13  19:35:06:23\r\nCampagne pour ou contre la r\u00e9forme\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:35:07:13  19:35:10:12\r\n         -Avant le d\u00e9but\r\n   de la conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:13:08\r\n        Christian Levrat\r\n     se lance dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:17:07\r\n  Il veut gagner ce r\u00e9f\u00e9rendum \r\n en allant chercher chaque voix.\r\n\r\n19:35:17:09  19:35:20:07\r\n           La r\u00e9forme\r\n de l'imposition des entreprises\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:24:02\r\n telle que d\u00e9cid\u00e9e par la droite\r\n va trop loin, selon son comit\u00e9.\r\n\r\n19:35:24:08  19:35:27:14\r\n   -Une r\u00e9forme de l'imposition\r\n\r\n19:35:27:16  19:35:29:23\r\n  des entreprises est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n19:35:30:01  19:35:32:17\r\n       mais pas sur le dos \r\n       des classes moyennes\r\n\r\n19:35:32:19  19:35:35:08\r\n    ou avec des pertes fiscales\r\n            de 3 mias.\r\n\r\n19:35:35:10  19:35:38:11\r\n      Et pas en introduisant\r\n  des m\u00e9thodes d'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:40:17\r\n qui occupent les experts fiscaux.\r\n\r\n19:35:40:23  19:35:44:15\r\n   -Pour financer les affiches,\r\nle comit\u00e9 va investir 400'000 frs.\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:48:06\r\n Il compte sur le soutien de villes\r\nalertant contre les pertes fiscales.\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:16\r\n     -A Winterthur, cela fera\r\n\r\n19:35:50:18  19:35:54:15\r\n     diminuer les prestations\r\n\r\n19:35:54:17  19:36:01:11\r\navec le risque de devoir augmenter\r\n   les imp\u00f4ts du contribuable.\r\n\r\n19:36:01:17  19:36:04:15\r\n    -Des craintes infond\u00e9es,\r\n       r\u00e9pond la droite.\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:07:09\r\n       Les pertes fiscales\r\n       seront compens\u00e9es:\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:15\r\n     la r\u00e9forme redynamisera\r\n        les entreprises.\r\n\r\n19:36:10:21  19:36:13:06\r\n      -L'impact \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:36:13:08  19:36:16:00\r\n     c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:20:06\r\n Pr\u00e9server les conditions-cadres,\r\n    faire rester ces soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n19:36:20:08  19:36:23:11\r\nce qui prot\u00e8ge les places de travail.\r\n\r\n19:36:23:12  19:36:26:18\r\nC'est l'objectif de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:33:06\r\n-Il ne reste qu'un mois \u00e0 C.Levrat\r\n         pour convaincre.\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:39:02\r\n      -La semaine prochaine, \r\n      le pr\u00e9sident Xi Jinping\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:45:10\r\nsera la vedette incontest\u00e9e du Forum.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:51:13\r\n   Ce sera une semaine chinoise:\r\n il sera en visite d'Etat \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:16\r\n et de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:36:55:18  19:37:00:21\r\n       La Chine: son poids\r\n   dans la croissance mondiale,\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:04:17\r\n   son rapport avec la nouvelle\r\n      pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:10:01\r\nLa venue de Xi Jinping est un coup de\r\nma\u00eetre pour la Suisse et pour le WEF.\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:14:07\r\n      -C'est une premi\u00e8re:\r\n  le pr\u00e9sident chinois \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:19:01\r\n  Le World Economic Forum (WEF)\r\nen r\u00eave depuis plus de trente ans.\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:22:03\r\n      Le pr\u00e9sident chinois\r\n\r\n19:37:22:05  19:37:30:12\r\nest un des cinq coups politiques \r\ndu patron du Forum, Klaus Schwab.\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:33:03\r\nCela rappelle 2009: Bill Clinton,\r\n\r\n19:37:33:05  19:37:36:08\r\n         premi\u00e8re visite\r\n    d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:37:36:10  19:37:40:18\r\n  En 1992, c'\u00e9tait ce passage\r\nde t\u00e9moin pour l'Afrique du Sud.\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:46:12\r\n    Puis c'est Yasser Arafat\r\n        et Shimon Peres,\r\n\r\n19:37:46:14  19:37:52:12\r\npour un d\u00e9gel qui ne durera pas.\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:58:07\r\nEt Peres, encore, qui fait sortir\r\n le pr\u00e9sident turc de ses gonds.\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:05:17\r\n      Recep Tayyip Erdogan\r\n        quitte la salle.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:10:18\r\nLa venue de Xi Jinping sauve le WEF\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:16:00\r\n 2017 qui compte nombre d'absents:\r\n\r\n19:38:16:02  19:38:24:15\r\n          Angela Merkel,\r\nFran\u00e7ois Hollande, Paolo Gentiloni,\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:29:11\r\n         Justin Trudeau\r\n     et Benyamin Netanyaou.\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:32:11\r\n    Davos, c'est les people:\r\n          Sharon Stone\r\n\r\n19:38:32:13  19:38:37:14\r\n avait obtenu 1 mio en 5 minutes\r\n        pour la Tanzanie.\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:41:04\r\n     La semaine prochaine:\r\n  Matt Damon, Forest Whitaker,\r\n\r\n19:38:41:06  19:38:46:22\r\n     Shakira et Mark Forster\r\n      prendront le relais.\r\n\r\n19:38:48:02  19:38:50:23\r\n-L'\u00e9v\u00e9nement ce soir aux Etats-Unis,\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:54:05\r\n        c'est le discours\r\n     d'adieu de Barack Obama.\r\n\r\n19:38:54:07  19:38:59:12\r\n         8 ans ont pass\u00e9,\r\n    l'art oratoire est intact.\r\n\r\n19:38:59:14  19:39:04:05\r\nLe photographe de la Maison-Blanche,\r\n            Pete Souza,\r\n\r\n19:39:04:07  19:39:08:12\r\na inond\u00e9 le monde entier des clich\u00e9s\r\n      de son illustre mod\u00e8le.\r\n\r\n19:39:08:14  19:39:12:09\r\nObama m\u00e9ditant devant sa propre image\r\n           dans un miroir.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:14:10\r\n      Obama proche des gens,\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:19:13\r\nse montrant accessible et n'oubliant\r\n   rien de ses origines modestes.\r\n\r\n19:39:19:15  19:39:23:13\r\n   Le pr\u00e9sident qui sait blaguer\r\n     avec ses collaborateurs.\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:29:04\r\nBeaucoup de photos avec des enfants.\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:34:07\r\n   Celle-ci qui reste dans l'album\r\nde ces 8 ans parmi les plus fameuses.\r\n\r\n19:39:34:09  19:39:40:01\r\n  On y voit ce m\u00eame petit bureau\r\no\u00f9 Kennedy avait enlev\u00e9 le panneau\r\n\r\n19:39:40:03  19:39:45:10\r\n    pour que son fils John-John\r\n           puisse jouer.\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:50:11\r\nL'art de l'image ne doit pas cacher\r\n        les parts sombres.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:03\r\n  La politique des drones tueurs.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:56:04\r\n       L'espionnage de masse\r\n        r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Snowden\r\n\r\n19:39:56:06  19:39:59:02\r\n   que Barack Obama a poursuivi.\r\n\r\n19:39:59:04  19:40:02:06\r\n      Ombre et lumi\u00e8re aussi\r\n       du bilan int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:06:15\r\n    -Tout commence \u00e0 Chicago.\r\n\r\n19:40:06:17  19:40:12:18\r\n Barack Hussein Obama vient d'\u00eatre\r\n\u00e9lu 44\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:17:01\r\n-Si quelqu'un doute que l'Am\u00e9rique\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:21:11\r\nest l'endroit o\u00f9 tout est possible,\r\n\r\n19:40:21:13  19:40:29:22\r\n  qui doute de notre d\u00e9mocratie,\r\n  alors il a ce soir la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:36:01\r\n    -Premier d\u00e9fi: l'\u00e9conomie\r\n     est au bord du gouffre.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:41:07\r\nLe pr\u00e9sident intervient pour sauver\r\nles banques, l'industrie automobile.\r\n\r\n19:40:41:09  19:40:45:02\r\n      Le ch\u00f4mage va reculer\r\n       au-dessous des 5 %.\r\n\r\n19:40:45:04  19:40:47:23\r\n      Beaucoup d'Am\u00e9ricains\r\n        ont l'impression\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:51:07\r\n         d'\u00eatre pass\u00e9s\r\n \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette lente reprise.\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:55:20\r\n   La grande r\u00e9alisation reste\r\nla r\u00e9forme de la sant\u00e9, Obamacare.\r\n\r\n19:40:55:22  19:40:58:22\r\nContest\u00e9e, elle permet aujourd'hui\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:03:02\r\n   \u00e0 20 millions d'Am\u00e9ricains\r\n        d'\u00eatre couverts.\r\n\r\n19:41:03:04  19:41:07:20\r\n     D\u00e8s 2010, le pr\u00e9sident\r\n se heurte \u00e0 un mur, le Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:15:01\r\n        Obama veut limiter\r\nl'acc\u00e8s aux armes, mais il \u00e9choue.\r\n\r\n19:41:15:03  19:41:17:21\r\n  Reste la force de l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:41:18:04  19:41:20:22\r\n    -Tout le monde doit exiger\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:23:12\r\nque le Congr\u00e8s soit assez courageux\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:27:07\r\n   pour s'opposer aux mensonges\r\n       du lobby des armes.\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:30:07\r\n      -Il veut une r\u00e9forme\r\n       de l'immigration,\r\n\r\n19:41:30:09  19:41:34:02\r\n   une issue pour les 11 mios\r\n    d'ill\u00e9gaux: autre \u00e9chec.\r\n\r\n19:41:34:04  19:41:37:20\r\n     Barack Obama a recours\r\n   aux d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels,\r\n\r\n19:41:37:22  19:41:41:03\r\n  solution limit\u00e9e et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:45:04\r\n          En juin 2015,\r\n  quand la Cour supr\u00eame tranche\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:47:23\r\nen faveur du mariage homosexuel,\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:51:16\r\n        la Maison-Blanche\r\n    se colore en arc-en-ciel.\r\n\r\n19:41:55:00  19:41:57:00\r\n   Enfin, la question raciale.\r\n\r\n19:41:57:02  19:42:00:11\r\n     L'explosion de col\u00e8re \r\n     \u00e0 Ferguson, Baltimore,\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:02:18\r\n suite aux violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:06:23\r\nLa tuerie perp\u00e9tr\u00e9e par un jeune\r\n  Blanc dans une \u00e9glise noire.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:08:18\r\n   Obama est aux fun\u00e9railles.\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:22:17\r\n         -Amazing Grace\r\n\r\n19:42:23:00  19:42:26:12\r\n      -Autres fun\u00e9railles,\r\n   \u00e0 Dallas, en juillet pass\u00e9:\r\n\r\n19:42:26:14  19:42:29:11\r\n         cinq policiers\r\n   abattus par un jeune Noir.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:31:22\r\nLe pays semble bel et bien divis\u00e9.\r\n\r\n19:42:32:05  19:42:36:19\r\n          -On se demande\r\n si la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:39:09\r\n qui se sent vis\u00e9e par la police,\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:10\r\n  et les policiers qui se sentent\r\n    critiqu\u00e9s pour leur travail\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:45:16\r\n             pourront\r\n       jamais se comprendre.\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:47:13\r\n      On est tent\u00e9 de penser\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:50:15\r\n      que tout pourrait aller\r\n       de plus en plus mal.\r\n\r\n19:42:50:21  19:42:52:22\r\n  -Epilogue, il y a deux mois.\r\n\r\n19:42:53:00  19:42:56:19\r\nLe pr\u00e9sident re\u00e7oit Donald Trump\r\n     dans le Bureau ovale,\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:01:03\r\nconscient que celui-ci va s'employer\r\n      \u00e0 effacer son empreinte.\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:06:00\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:43:06:02  19:43:09:14\r\n   Cet art de la parole d'Obama,\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:18:12\r\nsa mani\u00e8re de charmer les opinions,\r\n  ce soir la boucle sera boucl\u00e9e.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:27:21\r\n-Obama est encore ici \u00e0 Washington \r\net s'appr\u00eate \u00e0 partir pour Chicago.\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:32:08\r\n   Cette ville o\u00f9 il a commenc\u00e9\r\n    son ascension fulgurante,\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:36:11\r\n      pour boucler la boucle \r\n      avec un grand discours.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:40:23\r\n  \u00c0 chaque \u00e9tape de son parcours,\r\n         de sa pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:46:02\r\n de chaque \u00e9v\u00e9nement important qui\r\n  s'est pass\u00e9 ici aux \u00c9tats-Unis\r\n\r\n19:43:46:07  19:43:49:12\r\n   il y a eu une prise de parole\r\n         de Barack Obama,\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:55:14\r\n    et des arguments rationnels\r\n     brillamment mis en mots.\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:05:04\r\nC'est l'arme de persuasion massive\r\n         de ce pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:08:21\r\n  Obama quitte la Maison-Blanche\r\n            \u00e0 55 ans.\r\n\r\n19:44:09:01  19:44:11:15\r\n     Il reste assez populaire.\r\n\r\n19:44:11:20  19:44:16:20\r\nSon d\u00e9fi de ce soir est de concilier\r\n      sa vision de l'Am\u00e9rique\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:20:14\r\n       avec les perspectives\r\n        toutes diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:23:09\r\n  de la nouvelle administration.\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:28:07\r\n -La rel\u00e8ve glamour autour de Trump\r\n sera peut-\u00eatre le couple influent\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:31:05\r\n        form\u00e9 par la fille \r\n       du pr\u00e9sident, Ivanka,\r\n\r\n19:44:31:07  19:44:34:04\r\n   et son gendre Jared Kushner.\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:39:01\r\n De m\u00eame qu'Hillary Clinton avait eu\r\nun r\u00f4le politique aupr\u00e8s de son mari,\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:47:12\r\n    il est bombard\u00e9 conseiller\r\n     du pr\u00e9sident: pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:44:47:16  19:44:51:11\r\n    -C'est celui qu'on appelle\r\n    d\u00e9j\u00e0 le beau-fils en chef.\r\n\r\n19:44:51:15  19:44:58:23\r\n      Il sera un conseiller\r\n   tr\u00e8s proche de Donald Trump.\r\n\r\n19:44:59:04  19:45:00:11\r\n           Il a 36 ans.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:03:22\r\n      C'est le fils lui aussi\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:08:11\r\n      d'un richissime magnat\r\n   de l'immobilier new-yorkais.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:11:11\r\n Il n'a pas d'exp\u00e9rience politique\r\n  mais il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:14:00\r\n            pendant la\r\ncampagne \u00e9lectorale indispensable.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:19:02\r\n     R\u00e9serv\u00e9, discret, calme,\r\nun peu \u00e0 l'oppos\u00e9 de son beau-p\u00e8re.\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:24:09\r\nSon atout et son extr\u00eame proximit\u00e9\r\n    avec le nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:27:20\r\n    Mais cela pose la question\r\n     de risque de n\u00e9potisme.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:31:08\r\n   Il y a bien s\u00fbr le pr\u00e9c\u00e9dent\r\n        d'Hillary Clinton.\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:34:09\r\n    Le risque aussi de conflits\r\n            d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:45:34:12  19:45:42:18\r\nJared Kushner a annonc\u00e9 qu'il allait\r\n   vendre son empire \u00e9conomique.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:12\r\n     Ce sera l'une des figures\r\n\r\n19:45:45:17  19:45:49:16\r\n       les plus influentes\r\n   et les plus surveill\u00e9es ici.\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:52:14\r\n         La vague de froid\r\n        qui touche l'Europe\r\n\r\n19:45:52:16  19:45:55:11\r\n  a des cons\u00e9quences dramatiques\r\n        pour les migrants.\r\n\r\n19:45:56:09  19:45:59:22\r\n-2'000 jeunes afghans, pakistanais,\r\n        syriens et irakiens\r\n\r\n19:46:00:00  19:46:03:07\r\ntentent de survivre dans un hangar\r\n     d\u00e9saffect\u00e9 de Belgrade.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:06:10\r\n      A la faim s'ajoutent\r\n   des temp\u00e9ratures glaciales.\r\n\r\n19:46:06:14  19:46:09:19\r\n     -Il fait vraiment froid.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:12:21\r\n La nuit pass\u00e9e, on n'a pas dormi.\r\n\r\n19:46:12:23  19:46:18:13\r\n     On \u00e9tait autour du feu,\r\n il devait faire -16, -15 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:22:21\r\n   -M\u00e9decins sans fronti\u00e8res\r\n aide ces migrants et s'alarme.\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:26:07\r\n       -Les prochains jours\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:29:06\r\n         seront critiques.\r\n\r\n19:46:29:08  19:46:31:19\r\n Les conditions de sant\u00e9 empirent.\r\n\r\n19:46:31:21  19:46:35:01\r\nIl y a de la fum\u00e9e et il fait froid.\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:39:07\r\n     Nous avons toujours plus\r\nd'infections respiratoires aigu\u00ebs.\r\n\r\n19:46:39:15  19:46:43:12\r\n    -Ces migrants attendent,\r\npi\u00e9g\u00e9s sur la route des Balkans,\r\n\r\n19:46:43:14  19:46:47:01\r\n   dans l'espoir de traverser\r\n      la fronti\u00e8re ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:50:21\r\n Plusieurs sont morts de froid.\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:55:00\r\nLa situation n'est pas meilleure\r\n     sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:46:55:02  19:46:59:12\r\nDes milliers de migrants s'entassent\r\n     dans des camps surpeupl\u00e9s,\r\n\r\n19:46:59:14  19:47:01:15\r\n       comme ici \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:47:01:16  19:47:04:15\r\n     La neige et les pluies\r\n        sont glaciales.\r\n\r\n19:47:04:17  19:47:08:04\r\nLeur seul abri, quelques tentes.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:13:06\r\n       -C'est \u00e0 pleurer... \r\n       C'est \u00e7a, l'Europe ?\r\n\r\n19:47:13:08  19:47:19:05\r\n       J'\u00e9tais un gentleman,\r\nmaintenant, je vis comme un sauvage.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:23:08\r\n  -Les Etats europ\u00e9ens peinent\r\n    \u00e0 tenir leurs promesses.\r\n\r\n19:47:23:10  19:47:27:16\r\n Le HCR rel\u00e8ve qu'ils n'ont pris\r\n  que 7'700 demandeurs d'asile\r\n\r\n19:47:27:18  19:47:33:05\r\n          sur les 66'000\r\nqu'ils s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 reloger.\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:37:05\r\nOn le nomme le potager de la Suisse:\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:40:15\r\n      le Seeland fait partie\r\n       de notre patrimoine.\r\n\r\n19:47:40:17  19:47:45:12\r\nMais la tourbe se rar\u00e9fie \u00e0 mesure\r\nque s'\u00e9loigne le pass\u00e9 mar\u00e9cageux.\r\n\r\n19:47:45:14  19:47:48:22\r\n  C'est le grand format du jour.\r\n\r\n19:47:49:21  19:47:54:04\r\n  -Dans cette ferme du Seeland,\r\n on cultive des tomates hors-sol\r\n\r\n19:47:54:06  19:47:56:10\r\n   dans ces fibres v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n19:47:56:11  19:48:01:04\r\nEn fin de saison, on s'en d\u00e9barrasse\r\n   par centaines de m\u00e8tres cubes.\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:04:08\r\n           Ces d\u00e9chets\r\n  sont recycl\u00e9s en plein champ.\r\n\r\n19:48:04:14  19:48:07:06\r\n      -C'est 100 % organique\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:10:20\r\n et on l'\u00e9tale avec cette machine.\r\n\r\n19:48:10:22  19:48:14:10\r\n    Une autre machine m\u00e9langera\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:16:18\r\n  les fibres de coco \u00e0 la terre.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:21:07\r\n    Comme \u00e7a, la couche d'humus\r\n     se d\u00e9compose moins vite.\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:26:06\r\n     -Cette tourbe dispara\u00eet\r\n dans le Seeland: 0,5 cm par an.\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:33:04\r\nPascal esp\u00e8re freiner le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:38:17\r\n -A l'\u00e9poque de mon p\u00e8re, on parlait\r\nde la r\u00e9duction de la couche d'humus.\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:43:06\r\n Il y en a encore pour 20-30 ans,\r\n   mais si on prend \u00e0 la terre\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:47:00\r\n       sans rien lui donner,\r\n    un jour \u00e7a posera probl\u00e8me.\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:54:18\r\n        Ce sera difficile\r\n   de cultiver sur un sol mort.\r\n\r\n19:48:56:12  19:49:03:00\r\n   -Or le Seeland produit 20 %\r\n     des l\u00e9gumes de Suisse.\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:06:20\r\n La r\u00e9gion \u00e9tait un grand marais\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:10:19\r\n      ass\u00e9ch\u00e9 pour lib\u00e9rer\r\n      ses terres fertiles.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:11\r\n Depuis, la tourbe se d\u00e9compose.\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:17:17\r\n     -Il y a 150 ans, ces sols\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:20:20\r\nse trouvaient au niveau de la route.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:24:10\r\nIls sont aujourd'hui 1,5 m plus bas.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:33:15\r\n -Il serait possible de recr\u00e9er\r\n un marais; fini l'agriculture.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:38:22\r\nCouvrir la tourbe de terre serait\r\n compatible avec l'agriculture,\r\n\r\n19:49:39:00  19:49:43:19\r\n tout comme m\u00e9langer la tourbe \r\n avec ce qui se trouve dessous.\r\n\r\n19:49:44:09  19:49:47:00\r\n     -Il faut faire des choix.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:51:05\r\n   Il n'y a pas qu'une solution.\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:55:01\r\n-Il n'y a pas un, mais des Seeland.\r\n\r\n19:49:55:14  19:50:01:17\r\n        -Les sols varient:\r\n 30 cm de tourbe l\u00e0-bas, 3 m ici.\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:06:04\r\n     -Une \u00e9tude est en cours\r\npour r\u00e9aliser une carte des sols.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:08:14\r\n         -Ah, le gravier.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:12:12\r\n   Du bois, ici... des roseaux.\r\n\r\n19:50:12:14  19:50:16:05\r\n       Ce qu'on recherche,\r\n  c'est la profondeur de tourbe.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:22:09\r\n        1 m, 50 cm, 10 cm ?\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:25:07\r\n          Ca va nous dire\r\n     combien de temps il reste\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:30:08\r\n     jusqu'\u00e0 ce que la tourbe\r\n    ait un niveau trop faible.\r\n\r\n19:50:30:10  19:50:34:03\r\n        On recherche aussi\r\n   quel mat\u00e9riel il y a dessous.\r\n\r\n19:50:34:05  19:50:37:12\r\n     De l'argile ? Du sable ?\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:44:21\r\n-Des informations sur la fertilit\u00e9\r\npour \u00e9tablir un strat\u00e9gie durable.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:48:09\r\n   -Les cantons romands lancent\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:52:00\r\n       un site de pr\u00e9vention\r\n      contre la folie du jeu.\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:55:07\r\n    Certains accros dilapident\r\n         leurs \u00e9conomies.\r\n\r\n19:50:55:09  19:50:59:11\r\n   Un impressionnant t\u00e9moignage\r\n        \u00e0 valeur de le\u00e7on.\r\n\r\n19:51:00:10  19:51:04:03\r\n     -La descente aux enfers\r\n   de Camille d\u00e9marre cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:04:05  19:51:07:21\r\n     A 60 ans, elle retire\r\n  son 2\u00e8me pilier: 70'000 frs.\r\n\r\n19:51:07:23  19:51:11:17\r\n   Le casino a tout englouti,\r\n      en 3 mois seulement.\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:15:00\r\n   -Je pensais pouvoir r\u00e9aliser\r\n\r\n19:51:15:02  19:51:21:06\r\n    des r\u00eaves comme on a tous.\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:26:06\r\nUne fois que j'ai eu l'argent, je me\r\n suis dit pour en avoir encore plus\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:29:11\r\n          \"je vais jouer\"\r\n    et en fait, j'ai plus rien.\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:33:19\r\n-Chaque jour, Camille dilapidait\r\n       jusqu'\u00e0 5'000 frs.\r\n\r\n19:51:34:02  19:51:37:13\r\n        -On ne mange plus,\r\n      on ne pense qu'\u00e0 jouer.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:18\r\n   On ne paie plus la location,\r\n  on ne paie plus l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:51:41:20  19:51:44:03\r\n     on se retrouve sans rien.\r\n\r\n19:51:44:05  19:51:48:08\r\n        C'est une maladie\r\n  comme la drogue, l'alcoolisme.\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:54:11\r\nIl n'y a que la volont\u00e9 pour gu\u00e9rir.\r\n\r\n19:51:55:13  19:51:58:17\r\n       -Un Suisse sur cent\r\n     est d\u00e9pendant aux jeux.\r\n\r\n19:51:58:19  19:52:02:23\r\nLes cantons romands leur proposent\r\n    ce nouveau site internet.\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:05:03\r\n   Un outil d'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:09:18\r\nLe joueur liste au fur et \u00e0 mesure\r\n  les sommes gagn\u00e9es ou perdues.\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:12:15\r\n       Cet outil compl\u00e8te \r\n      le tableau des aides.\r\n\r\n19:52:12:17  19:52:17:21\r\n   Il existe aussi une permanence\r\nt\u00e9l\u00e9phonique, des groupes de parole.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:23:05\r\n  -Ca demande beaucoup de courage\r\n\r\n19:52:23:07  19:52:26:07\r\n     de faire cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:30:01\r\n        On dit que 1 \u00e0 2 %\r\n des joueurs excessifs en Suisse,\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:34:20\r\n  sur environ 150'000 personnes,\r\n           consultent.\r\n\r\n19:52:34:22  19:52:38:09\r\n Donc la grande majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:44:00\r\n  qui rencontrent des difficult\u00e9s\r\n      de jeu restent cach\u00e9s.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:49:16\r\n -Les jeux d'argent rapportent 900\r\nmios revers\u00e9s \u00e0 l'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:54:03\r\n  Mais le co\u00fbt social, estim\u00e9 \r\n \u00e0 600 mios, est aussi immense.\r\n\r\n19:52:54:11  19:53:01:11\r\n  -Quand on est au fond du trou,\r\nil n'y a plus d'autre alternative.\r\n\r\n19:53:01:13  19:53:06:11\r\n        Soit on en parle,\r\n      soit c'est le suicide.\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:10:04\r\n            -Ruin\u00e9e,\r\nCamille est interdite de casino.\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:14:20\r\nMais les jeux restent accessibles\r\n dans les bars et sur Internet.\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:19:10\r\n   Elle lutte pour rembourser\r\n  ses dettes et ne plus jouer.\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:24:06\r\n-Le salon d'\u00e9lectronique de Las Vegas\r\n             a pris fin.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:29:14\r\nLes robots de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\ny ont fait une apparition remarqu\u00e9e.\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:15\r\n        Exemple, Einstein,\r\n  con\u00e7u pour \u00e9duquer les enfants.\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:37:02\r\n           Les progr\u00e8s\r\n  de l'intelligence artificielle\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:41:02\r\n      permettent d'imaginer\r\n ce qui \u00e9tait nagu\u00e8re impensable.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:21\r\n   Vous signez cette chronique,\r\n          Fanny Moille.\r\n\r\n19:53:54:04  19:53:57:06\r\n          -Si comme moi\r\n    vous en \u00eates rest\u00e9 \u00e0 R2D2,\r\n\r\n19:53:57:08  19:54:01:22\r\n  cette plong\u00e9e dans la robotique\r\n  sociale va vous impressionner.\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:06:10\r\n Nadia Magnenat Thalmann, 69 ans,\r\n    dirige le MIRALab \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:10:13\r\n et le renomm\u00e9 Institute for Media\r\n      Innovation \u00e0 Singapour.\r\n\r\n19:54:10:15  19:54:13:08\r\n Elle a cr\u00e9\u00e9 un robot \u00e0 son image.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:16:21\r\n      Reprise de Serge Lama\r\n        *-Je suis malade\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:20:08\r\n      *Compl\u00e8tement malade\r\n\r\n19:54:20:10  19:54:23:17\r\n           -Eva chante,\r\nmais ce qui fait sa particularit\u00e9,\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:27:16\r\nce sont les \u00e9motions sur son visage.\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:33:07\r\n      -Je con\u00e7ois des robots\r\n\r\n19:54:33:09  19:54:35:17\r\n       qui nous ressemblent,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:40:12\r\n    parce que ce qui m'int\u00e9resse,\r\nc'est la relation machines-personnes.\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:44:22\r\n  -Cette relation est au coeur\r\n    de la robotique sociale.\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:50:16\r\nN.Magnenat Thalmann a cr\u00e9\u00e9 Nadine,\r\n   un robot qui lui ressemble.\r\n\r\n19:54:53:04  19:54:57:12\r\n      -Elle est \u00e0 Singapour, \r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e de l'institut.\r\n\r\n19:54:57:14  19:55:00:23\r\nElle joue le r\u00f4le de r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:06:00\r\n         Elle peut capter\r\n      les \u00e9motions des gens.\r\n\r\n19:55:06:02  19:55:09:21\r\n Et surtout, elle a de la m\u00e9moire.\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:16:14\r\n-La vocation de Nadine est d'\u00eatre\r\n  le premier robot empathique.\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:19:16\r\n-Les personnes \u00e2g\u00e9es dans les homes\r\n\r\n19:55:19:21  19:55:21:06\r\n       sont souvent seules.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:24:10\r\n        Ma m\u00e8re aurait r\u00eav\u00e9\r\n        d'avoir une Nadine\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:28:15\r\n     qui lui tient compagnie,\r\n  qui voit si elle a un probl\u00e8me,\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:32:12\r\n      qui est l\u00e0 24 h sur 24.\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:38:16\r\nEt en plus qui connaisse ses go\u00fbts.\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:44:07\r\n-Les robots sont d\u00e9j\u00e0 parmi nous.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:47:15\r\n -Quand une voiture sans chauffeur\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:50:18\r\nvoit quelles autres voitures il y a,\r\n\r\n19:55:50:20  19:55:54:13\r\n Nadine, c'est les m\u00eames cam\u00e9ras,\r\n      les m\u00eames programmes.\r\n\r\n19:55:54:15  19:56:00:09\r\n    La fusion de tout \u00e7a fera que\r\nbeaucoup de travaux seront remplac\u00e9s.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:06:08\r\nOn parle \u00e0 Singapour de remplacer \r\nles chauffeurs de taxi avant 2020.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:11:21\r\nOn est \u00e0 un tournant de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:20:01\r\n  -Ce qui fait froid dans le dos:\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:26:10\r\n         rendre les robots\r\n     le plus humains possible.\r\n\r\n19:56:26:13  19:56:30:07\r\n   On aura l'impression d'avoir\r\n    une personne face \u00e0 soi ?\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:23\r\n-L'emballage est d\u00e9j\u00e0 assez r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:56:34:02  19:56:39:10\r\n    Les scientifiques cherchent\r\n      \u00e0 recr\u00e9er nos \u00e9motions.\r\n\r\n19:56:41:19  19:56:44:23\r\n        -On a un hubot !\r\n -Et on n'a pas pr\u00e9venu maman !\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:47:02\r\n -Ce ne sont que des machines !\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:49:06\r\n -Une voiture n'a pas d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:52:03\r\n    -Vous croyez que les hubots\r\n        ont des \u00e9motions ?\r\n\r\n19:56:52:05  19:56:53:22\r\n          -Tu me plais !\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:56:54:00  19:56:58:22\r\n -On va devoir bient\u00f4t travailler\r\n pour ces saloperies de hubots !\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:02:21\r\n         -Les sc\u00e9naristes\r\n     anticipent les questions\r\n\r\n19:57:02:23  19:57:06:12\r\n  que posent l'arriv\u00e9e de robots\r\n      dans notre quotidien.\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:11:00\r\n    A en croire le patron du WEF,\r\nils n'ont pas trop noirci le tableau:\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:15:16\r\n \"Le futur sera caract\u00e9ris\u00e9 par un \r\ncombat entre l'homme et les robots.\"\r\n\r\n19:57:15:18  19:57:19:21\r\n     \"On ne peut pas emp\u00eacher\r\n        cette r\u00e9volution.\"\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:22:23\r\n   Nadine n'est qu'un prototype,\r\n\r\n19:57:23:01  19:57:28:09\r\n mais au Japon, on peut s'acheter\r\n Pepper pour seulement 1'500 frs.\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:31:09\r\n        La d\u00e9mocratisation \r\n       du robot de compagnie\r\n\r\n19:57:31:11  19:57:38:00\r\n             inqui\u00e8te\r\n le psychanalyste Serge Tisseron.\r\n\r\n19:57:39:01  19:57:41:11\r\n  -Pour Pepper, on veut en vendre\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:43:17\r\n      un par famille au Japon\r\n\r\n19:57:43:19  19:57:45:19\r\n   dans les 5 ans qui viennent.\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:47:18\r\n   C'est donc pour aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:51:02\r\n       Quand on met un robot\r\n  chez quelqu'un, il s'y attache.\r\n\r\n19:57:51:04  19:57:53:05\r\n  Le robot devient un confident.\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:57:11\r\nTout ce que le robot entend et voit,\r\n    il ne le garde pas pour lui,\r\n\r\n19:57:57:12  19:58:00:01\r\nil l'envoie vers un serveur distant,\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:02:17\r\n       un endroit o\u00f9 il y a\r\n       de gros ordinateurs.\r\n\r\n19:58:02:19  19:58:06:13\r\nTout ce que le robot voit et entend\r\nsera \u00e0 la disposition du fabricant.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:09:11\r\nLe robot deviendra un prescripteur\r\n        de comportements,\r\n\r\n19:58:09:13  19:58:12:04\r\n     un prescripteur d'achats\r\n   comme nos \u00e9crans d'Internet.\r\n\r\n19:58:12:06  19:58:15:07\r\n             Au d\u00e9but,\r\nce sera de sympathiques compagnons,\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:18:08\r\n       puis des confidents, \r\n       puis des conseillers.\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:20:11\r\n  La confusion nous guette tous.\r\n\r\n19:58:20:13  19:58:22:11\r\n    Il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant.\r\n\r\n19:58:22:13  19:58:26:04\r\n Il faut demander aux fabricants \r\nqu'ils ne nous fassent pas oublier\r\n\r\n19:58:26:06  19:58:28:15\r\n           qu'un robot\r\n    est une machine \u00e0 simuler.\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:34:04\r\n-La guerre entre humains et robots\r\n         n'aura pas lieu.\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:36:05\r\n  Le danger est plus pernicieux.\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:40:18\r\n Si on les aime trop, ils risquent\r\n  de prendre le pouvoir sur nous.\r\n\r\n19:58:41:14  19:58:43:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:47:05\r\n       30 ans apr\u00e8s sa mort,\r\nDalida reste immens\u00e9ment populaire.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:50:20\r\n    La chaleur de ses origines\r\n    italiennes et \u00e9gyptiennes,\r\n\r\n19:58:50:22  19:58:54:10\r\n     sa voix, sa coquetterie\r\n   dans l'oeil et ses chansons.\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:56:06\r\n     Mais aussi la d\u00e9pression.\r\n\r\n19:58:56:08  19:58:58:23\r\n         Tout est racont\u00e9\r\n       dans un film hommage.\r\n\r\n19:58:59:08  19:59:03:03\r\n       -C'est le portrait\r\n  de Iolanda Cristina Giglioti,\r\n\r\n19:59:03:05  19:59:05:07\r\n    bien plus que de Dalida,\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:09:00\r\n      que la r\u00e9alisatrice\r\n   Lisa Azuelos met en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:12:22\r\n    Un portrait en chansons,\r\n  mais pas celui de l'artiste,\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:16:16\r\n   celui de la femme solaire,\r\n      mais en souffrance.\r\n\r\n19:59:16:22  19:59:20:11\r\n            -Dalida...\r\n\r\n19:59:20:12  19:59:23:00\r\n N'est pas n'importe quelle femme.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:26:00\r\n-C'est l'histoire d'une femme moderne\r\n\r\n19:59:26:02  19:59:28:15\r\n  \u00e0 une \u00e9poque qui ne l'est pas.\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:30:19\r\n   L'avortement n'est pas l\u00e9gal.\r\n\r\n19:59:30:21  19:59:33:06\r\n  Ne pas \u00eatre mari\u00e9e est louche.\r\n\r\n19:59:33:08  19:59:39:06\r\n   Etre avec un homme plus jeune\r\nn'\u00e9tait pas accept\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:39:23  19:59:44:22\r\n  -Il n'\u00e9tait pas convenu non plus\r\npour une femme de g\u00e9rer sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:45:00  19:59:49:20\r\n  Avec son fr\u00e8re Orlando, Dalida a\r\nmont\u00e9 sa propre bo\u00eete de production.\r\n\r\n19:59:49:22  19:59:55:01\r\n  Un fr\u00e8re et gardien du temple\r\n    qui a supervis\u00e9 ce film.\r\n\r\n19:59:56:11  20:00:02:13\r\n-Orlando a eu la bont\u00e9 de me donner\r\n  les journaux intimes de Dalida.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:06:10\r\n          J'ai pu rentrer\r\n     dans ses pens\u00e9es intimes.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:10:22\r\n   Cela a structur\u00e9 le sc\u00e9nario.\r\n\r\n20:00:11:04  20:00:13:06\r\n          -J'ai 34 ans.\r\n\r\n20:00:13:08  20:00:16:04\r\n   Pas d'amour, pas d'enfant.\r\n\r\n20:00:16:09  20:00:20:23\r\n    -La somptueuse Italienne\r\n  Sveva Altivi incarne Dalida.\r\n\r\n20:00:21:01  20:00:25:18\r\nUne actrice d\u00e9butante, qui a appris\r\n   le fran\u00e7ais pour l'occasion.\r\n\r\n20:00:26:00  20:00:30:09\r\n   -J'avais la conviction intime\r\n  qu'elle seule pouvait le faire.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:34:20\r\n        J'avais pas envie\r\n      de grimer une actrice.\r\n\r\n20:00:35:03  20:00:39:08\r\n    -Pour le casting, elle lui\r\na demand\u00e9 de pr\u00e9parer une chanson.\r\n\r\n20:00:39:10  20:00:41:10\r\n     Elle a choisi celle-ci.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:43:21\r\n         -Je suis malade\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:46:11\r\n   -Je suis devenue la chanson.\r\n\r\n20:00:46:13  20:00:49:12\r\n     J'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter.\r\n\r\n20:00:49:14  20:00:51:22\r\n Tout mon corps a pris une forme.\r\n\r\n20:00:52:00  20:00:54:00\r\n           J'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n20:00:54:02  20:00:57:21\r\n Quand la chanson s'est termin\u00e9e,\r\n        Lisa s'est lev\u00e9e.\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:00:22\r\n      Tout le monde pleurait.\r\n\r\n20:01:01:00  20:01:03:17\r\n    J'ai dit: \"Je suis Dalida.\"\r\n\r\n20:01:03:19  20:01:08:11\r\n     Elle m'a dit: \"Je sais.\"\r\n\r\n20:01:08:12  20:01:14:13\r\n         Je suis malade\r\n\r\n20:01:15:22  20:01:18:11\r\n  -Avant de refermer ce journal,\r\n\r\n20:01:18:13  20:01:22:14\r\n   une image d'une grande part \r\n  de la Suisse romande enneig\u00e9e.\r\n\r\n20:01:22:16  20:01:26:03\r\n       3 \u00e0 5 cm en plaine et\r\n   jusqu'\u00e0 10 dans les Pr\u00e9alpes.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:28:16\r\n       Temps sec cette nuit\r\n\r\n20:01:28:18  20:01:34:02\r\nmais des perturbations sont attendues\r\n       demain dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:01:35:07  20:01:38:03\r\nRendez-vous avec Philippe Jeanneret\r\n          pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:38:05  20:01:40:11\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:45:21\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n        M.Borel, A.Huber,\r\n    K.Marcato, L.Martignetti,C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:46:03  20:01:48:03\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T00:43:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570251", "durationSec": 98, "title": "SO WEF GRANDS MOMENTS_RTS000001033785", "excerpt": "Pour la premi\u00e8re fois au Forum Economique Mondial (WEF) de Davos, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping sera pr\u00e9sent lors de cette 47\u00e8 \u00e9dition qui d\u00e9butera le 17.01.2017. Si de nombreux chefs d'Etat s'y sont rencontr\u00e9s, beaucoup seront absents cette ann\u00e9e comme par exemple la chanceli\u00e8re allemande Merkel ou le premier ministre canadien Justin Trudeau.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570252", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS GENDRE TRUMP 2_RTS000001033623", "excerpt": "Il a neig\u00e9 entre 3 \u00e0 5 centim\u00e8tres dans la r\u00e9gion de Plaine et jusqu'\u00e0 10 centim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes. Les chutes de neige ont perturb\u00e9 la circulation automobile et les transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Incrustation de la mention \"Mon robot et moi\", en bas \u00e0 gauche de l'\u00e9cran."}, {"internalArchiveId": "AA1701570253", "durationSec": 34, "title": "SO NEIGE SUISSE_RTS000001033647", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat a lanc\u00e9 la campagne contre la loi sur la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) qui sera soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 12.02.2017. Cette nouvelle politique fiscale vise \u00e0 introduire un taux d'imposition unique pour les entreprises suisses et les multinationales. Pour le PS, cette r\u00e9forme engendrera trop de pertes fiscales sur le dos des classes moyennes.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570254", "durationSec": 91, "title": "SO LANCEMENT CAMPAGNE RIE_RTS000001033664", "excerpt": "Le Conseil de la FIFA a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 la pr\u00e9sence de 16 \u00e9quipes suppl\u00e9mentaires pour la phase finale de la Coupe du Monde de football d\u00e8s 2026, soit 48 \u00e9quipes contre 32 actuellement.\nC'est une victoire pour le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui d\u00e9fendait ce projet, contre lequel des critiques de professionnels du football se sont fait entendre.", "remarks": "ZT029336 : rushes itw de Liza Azuelos et Sveva Altivi", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "POLITIQUE FISCALE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "sequenceIds": ["1570175"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570255", "durationSec": 101, "title": "SO FIFA 32 A 48 EQUIPES_RTS000001033829", "excerpt": "La directrice du Miralab de robotique sociale de Gen\u00e8ve et de l'Institute for Media Innovation de Singapour Nadia Magnenat Thalmann a d\u00e9velopp\u00e9 Nadine, un robot humano\u00efde qui lui ressemble, Ce prototype est le premier robot empathique, capable de capter les \u00e9motions des gens, de les m\u00e9moriser et d'exprimer des sentiments sur son visage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1570204"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570256", "durationSec": 26, "title": "SO EINSTEIN ROBOT 2_RTS000001033411", "excerpt": "La r\u00e9gion suisse du Seeland poss\u00e8de une terre noire tr\u00e8s fertile, issue de son pass\u00e9 mar\u00e9cageux. Mais cette tourbe se rar\u00e9fie dans ces champs qui produisent pr\u00e8s de 20% des l\u00e9gumes vendus en Suisse. Pour ralentir l'appauvrissement du sol et de la couche d'humus, les agriculteurs r\u00e9cup\u00e8rent les fibres v\u00e9g\u00e9tales des cultures hors sol et m\u00e9langent ces d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux avec la tourbe."}, {"internalArchiveId": "AA1701570257", "durationSec": 121, "title": "FRIGO TEMOIGNAGE ROBOT 0901 PAD_RTS000001032418", "excerpt": "T\u00e9moignage anonyme d'une personne de 60 ans, toxicomane aux jeux d'argent, est qui a perdu la totalit\u00e9 de son 2\u00e8me pilier sur les machines \u00e0 sous. Elle retrace ce processus qui emprisonne les personnes d\u00e9pendantes. Les cantons romands proposent un nouveau site Internet qui mise sur l'autor\u00e9gulation comme outil de pr\u00e9vention contre la d\u00e9pendance aux jeux, ainsi qu'une permanence t\u00e9l\u00e9phonique et des lieux de consultations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ROBOT", "ROBOTIQUE", "RELATION SOCIALE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570258", "durationSec": 50, "title": "FRIGO SPECIALISTE ROBOT 0901 PAD_RTS000001032421", "excerpt": "La r\u00e9alisatrice Liza Azuelos a \u00e9crit, coproduit et r\u00e9alis\u00e9 le film \"Dalida\", avec la jeune actrice italienne d\u00e9butante Sveva Altivi dans le r\u00f4le principal. Le film raconte la vie de Dalida, de sa naissance au Caire en janvier 1933 \u00e0 sa disparition tragique \u00e0 Paris en mai 1987."}, {"internalArchiveId": "AA1701570259", "durationSec": 21, "title": "FRIGO REAL HUMANS 0901 PAD_RTS000001032423", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le bilan de la politique int\u00e9rieure men\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama lors de ses 2 mandats, en particulier sur l'\u00e9conomie, sur sa r\u00e9forme de la sant\u00e9 Obamacare, sur la limitation de l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, sur les tensions raciales, la r\u00e9forme de l'immigration et le vote en faveur du mariage homosexuel."}, {"internalArchiveId": "AA1701570260", "durationSec": 177, "title": "FRIGO GF EVOLUTION TERRES SEELAND_RTS000001021444", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA NATURE", "NATURE DU SOL", "TOURBI\u00c8RE", "CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1570229"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570261", "durationSec": 141, "title": "SO JEUX D ARGENT 2_RTS000001033768", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MALADIE", "JEU", "T\u00c9MOIGNAGE", "TOXICOMANE", "PROPHYLAXIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570262", "durationSec": 1066, "title": "SO FILM DALIDA_RTS000001033831", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570263", "durationSec": 181, "title": "SO BILAN OBAMA_RTS000001033654", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "CHEF D'ETAT", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570264", "durationSec": 105, "title": "SO MIGRANTS NEIGE_RTS000001033834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570296", "summary": "Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, discutant avec 2 journalistes avant la conf\u00e9rence de presse. \nConf\u00e9rence de presse de Christian Levrat sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) le 12.02.2017.\nAffiches, en fran\u00e7ais et en allemand,  contre la loi sur la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III).\nItw d'Yvonne Beutler, conseill\u00e8re municipale et cheffe des Finances de la ville de Winterthur.\nItw de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.", "id": "1570175", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GENECAND, BENO\u00ceT"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570325", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Gianni Infantino pr\u00e9sident de la FIFA.\nArchives Karl-Heinz Rummenigge, pr\u00e9sident du Bayern Munich.\nItw Guido Tognoni, ancien directeur de la communication de la FIFA.", "id": "1570204", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["INFANTINO, GIANNI", "RUMMENIGGE, KARL-HEINZ"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570350", "summary": "R\u00e9gion du Seeland : \nDans une serre de culture de tomates hors sol, paysans r\u00e9cup\u00e9rant des blocs de fibres v\u00e9g\u00e9tales, pour les  recycler dans les champs alentours. Tracteur transportant benne pleine de fibres v\u00e9g\u00e9tales \u00e0 recycler. Itw de Pascal Gutknecht, agriculteur. Gros plan mains tenant de la terre noire ramass\u00e9e dans la tourbi\u00e8re du Seeland.  Pascal Gutknecht \u00e9talant les fibres de coco sur le sol avec une machine. \nPaysans du Seeland travaillant dans les cultures de l\u00e9gumes. Plan g\u00e9n\u00e9ral de la terre noire du Seeland. Itw Elena Havlicek, Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement. Infographie sur les strat\u00e9gies pour pr\u00e9server la tourbe.\nStefan Burgos, professeur de p\u00e9dologie, HES HALF, mesurant la nature du sol en extrayant de la terre avec un tube m\u00e9tallique pour r\u00e9aliser une carte des sols. Itw Stefan Burgos.", "id": "1570229", "visualThemes": ["CULTURE HORS SOL", "FIBRE V\u00c9G\u00c9TALE", "NATURE DU SOL", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029235", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568404", "internalArchiveId": "AA1701568485", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8295143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8295142.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Il y a 10 ans, Apple r\u00e9volutionnait le monde du smartphone", "Golden Globes: de nombreuses stars ont exprim\u00e9 leur opinion anti Trump", "Doudous perdus: Facebook \u00e0 la rescousse", "Lociciels truqu\u00e9s: VW peine au d\u00e9marrage", "Partenariat enregistr\u00e9: l\u2019analyse de Manuel Tornare, Conseiller national PS / GE", "Trafic pendulaire: l\u2019horaire des \u00e9tudiants d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 Lucerne", "Vorkuta ou le Goulag: une tache dans l'histoire de l'humanit\u00e9", "Ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine: Trump change de ton", "Partenariat enregistr\u00e9: les homosexuels le boudent", "Braquage de Kim Kardashian: 17 interpellations en France", "R\u00e9unification de Chypre: le destin de l'\u00eele se joue \u00e0 Gen\u00e8ve", "Reportage \u00e0 Chypre: cohabitation difficile"], "alternativeSummary": ["La production des composants passe par le monde entier.", "Le futur pr\u00e9sident a r\u00e9torqu\u00e9 sur Twitter.", "La perte d\u2019un doudou est toujours un drame.", "Apr\u00e8s 16 mois de scandale, c\u2019est l\u2019heure du bilan interm\u00e9diaire.", "Certaines \u00e9coles cadencent leurs horaires pour \u00e9viter les pics de fr\u00e9quentation.", "En Russie, certains tentent de rendre m\u00e9moire aux victimes.", "Pour la premi\u00e8re fois, il infl\u00e9chit sa position.", "Seulement 700 couples ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits en 2015 pour 2000 en 2007.", "Une trace ADN a permis \u00e0 la police de tenir une piste.", "Un conflit vieux de 40ans voit l\u2019espoir d\u2019un accord sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU.", "C\u2019est un exemple de conflit o\u00f9 les haines et incompr\u00e9hensions se sont accumul\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8201985", "ece-8201987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T12:33:40Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:24:00\r\n  A celles et ceux qui ont repris\r\n      ce lundi, bonne ann\u00e9e !\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:27:10\r\n        L'antipathie \u00e9clate\r\n    entre Hollywood et D.Trump.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:31:11\r\n           Meryl Streep\r\n l'attaque lors des Golden Globes.\r\n\r\n19:30:31:13  19:30:36:05\r\n    Il r\u00e9plique en la traitant\r\n     de laquais d'H.Clinton.\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:39:08\r\n         Moment de v\u00e9rit\u00e9\r\n       pour Chypre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:42:13\r\n       On tente de r\u00e9soudre\r\n    un conflit de quarante ans\r\n\r\n19:30:42:15  19:30:48:08\r\nen vue d'un sommet unissant la Gr\u00e8ce,\r\n  la Turquie et la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:51:01\r\nLe partenariat enregistr\u00e9 a 10 ans.\r\n\r\n19:30:51:03  19:30:53:04\r\n     2'000 couples homosexuels\r\n\r\n19:30:53:06  19:30:57:22\r\n      y recouraient en 2007,\r\n      plus que 700 en 2015.\r\n\r\n19:30:58:00  19:31:02:02\r\n  Un projet de mariage pour tous\r\n          sera relanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:04  19:31:08:03\r\n       M.Tornare en a fait\r\n     l'un de ses engagements.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:11:02\r\n 17 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\r\n\r\n19:31:11:04  19:31:13:23\r\n        apr\u00e8s le braquage\r\n     subi par Kim Kardashian.\r\n\r\n19:31:14:01  19:31:16:03\r\n  Le butin est de 9 mios d'euros.\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:24:11\r\n  Une trace d'ADN sur un foulard\r\n        a guid\u00e9 la police.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:28:05\r\n              L'objet\r\n  a r\u00e9volutionn\u00e9 les smartphones.\r\n\r\n19:31:28:07  19:31:32:08\r\nL'iPhone \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0 dix ans.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:38:20\r\n  D.Trump sera pr\u00e9sident dans onze\r\njours, mais l'opinion reste divis\u00e9e.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:41:21\r\n       L'antipathie a \u00e9clat\u00e9\r\n      lors des Golden Globes.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:12\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, Meryl Streep et des stars\r\n  hostiles au nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:31:46:14  19:31:49:01\r\n De l'autre, D.Trump qui r\u00e9plique\r\n\r\n19:31:49:03  19:31:58:03\r\n   en l'accusant d'\u00eatre laquais\r\n    de la perdante, H.Clinton.\r\n\r\n19:32:01:03  19:32:06:11\r\n-Il y a eu un peu de strass et de \r\nbons sentiments aux Golden Globes.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:10:11\r\n      Mais ils ont \u00e9t\u00e9 noy\u00e9s\r\ndans la col\u00e8re de plusieurs stars,\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:15:02\r\n       dont Meryl Streep\r\n    se fait la porte-parole.\r\n\r\n19:32:15:04  19:32:18:22\r\n Elle a clou\u00e9 au pilori D.Trump,\r\n     sans jamais le nommer.\r\n\r\n19:32:37:19  19:32:40:08\r\n      -Couronn\u00e9e d'un prix\r\n       pour sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:40:10  19:32:44:03\r\n   elle profite de la tribune\r\n   pour revenir sur l'\u00e9pisode\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:47:13\r\n       dans lequel D.Trump\r\n       imitait un reporter\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:51:18\r\natteint d'une maladie cong\u00e9nitale.\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:06:21\r\n    -D.Trump a choisi Twitter\r\n         pour riposter:\r\n\r\n19:33:23:20  19:33:28:08\r\n -L'actrice n'est pas la seule \u00e0 \r\navoir donn\u00e9 de la voix contre lui.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:31:19\r\n    Hollywood est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:33:31:21  19:33:34:04\r\n   Le Britannique Hugh Laurie\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:38:11\r\n  s'est l\u00e2ch\u00e9 dans son discours\r\n        de remerciements.\r\n\r\n19:33:39:09  19:33:41:16\r\n-L'honneur est d'autant plus grand\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:43:05\r\n        que je pourrai dire\r\n\r\n19:33:43:07  19:33:47:05\r\n  que je l'ai gagn\u00e9 \u00e0 l'occasion\r\n    de la derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:33:47:07  19:33:50:23\r\n          Il y a les mots\r\n\"Hollywood\", \"\u00e9tranger\" et \"presse\"\r\n\r\n19:33:51:01  19:33:55:09\r\n  dans le titre de l'organisation\r\n        qui forme le jury.\r\n\r\n19:33:56:03  19:34:02:18\r\n-Aux 74\u00e8mes Golden Globes, D.Trump\r\n  a \u00e9t\u00e9 la vedette \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:34:03:19  19:34:08:17\r\n     -Un autre enjeu d\u00e9battu \r\n     est le r\u00f4le de la Russie\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:12:03\r\n  dans les attaques informatiques\r\n        subies par les USA.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:14:14\r\n   Le lanceur d'alerte J.Assange\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:19:01\r\nmaintient que le rapport de la CIA\r\n  est politique et sans preuves.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:21:12\r\nMoscou parle de chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n19:34:21:14  19:34:25:09\r\n       En revanche, D.Trump\r\n      infl\u00e9chit sa position.\r\n\r\n19:34:26:12  19:34:29:23\r\n   -La Russie a-t-elle pirat\u00e9\r\n    la campagne d'H.Clinton\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:33:02\r\n    pour favoriser D.Trump ?\r\n\r\n19:34:33:04  19:34:37:20\r\n         Le r\u00e9publicain\r\n   contestait les accusations\r\n\r\n19:34:37:22  19:34:43:04\r\n  des agences de renseignement\r\n         contre Moscou.\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:45:17\r\n         -C'est ridicule.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:49:16\r\n    Ca pourrait \u00eatre la Russie,\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:51:18\r\n     mais je ne le crois pas.\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:54:23\r\n    Ni eux ni moi ne le savons.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:57:15\r\n -Aujourd'hui, il change de ton.\r\n\r\n19:34:57:17  19:35:02:11\r\n    Il exclut que le piratage\r\n   ait pu modifier le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:06:18\r\n    mais son futur bras droit\r\n         Reince Priebus\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:12:20\r\nconc\u00e8de qu'il y a bien eu ing\u00e9rence\r\n   de la Russie dans l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:05\r\n       -Personne ne conteste\r\n\r\n19:35:16:07  19:35:18:13\r\n  que ce piratage ait \u00e9t\u00e9 commis\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:20:19\r\n      par des entit\u00e9s russes.\r\n\r\n19:35:21:04  19:35:24:03\r\n         -Un revirement\r\n   d\u00fb aux pressions du parti.\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:29:07\r\nCertains \u00e9lus, partisans d'une ligne\r\n     dure \u00e0 l'\u00e9gard du Kremlin,\r\n\r\n19:35:29:09  19:35:32:07\r\n        poussent D.Trump\r\n    \u00e0 sanctionner la Russie.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:12\r\n          Moscou parle\r\n    d'accusations infond\u00e9es.\r\n\r\n19:35:37:09  19:35:39:05\r\n        *-Ces accusations\r\n\r\n19:35:39:07  19:35:41:20\r\n   commencent \u00e0 nous fatiguer.\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:45:10\r\n      *Tout cela ressemble\r\n   \u00e0 une chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:50:11\r\n-D\u00e9stabilis\u00e9, D.Trump dit vouloir\r\nune bonne relation avec la Russie\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:57:02\r\ntout en promettant des mesures pour\r\n lutter contre les cyberattaques.\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:03:15\r\n-Toujours dans le rapport controvers\u00e9\r\n de la CIA sur des piratages russes,\r\n\r\n19:36:03:17  19:36:08:00\r\n      les agents am\u00e9ricains ont\r\nconfondu la Suisse avec le Swaziland.\r\n\r\n19:36:08:02  19:36:12:04\r\n        C'est ce qui ressort\r\ndes annexes analys\u00e9es par notre site.\r\n\r\n19:36:12:06  19:36:15:23\r\nL'erreur porte sur les adresses IP.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:03\r\n   -Gen\u00e8ve a vu les n\u00e9gociations\r\n      sur la Syrie ou l'Iran.\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:26:06\r\n   Voici la question de Chypre.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:32:08\r\n    Un conflit vieux de 40 ans\r\n     et l'espoir d'un accord.\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:36:05\r\n-Celle-l\u00e0 sera-t-elle la bonne ?\r\n\r\n19:36:36:07  19:36:38:13\r\n  Depuis 42 ans, Chypre cherche\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:42:17\r\n  \u00e0 combler la fracture entre\r\nles parties grecques et turques.\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:45:06\r\nLes leaders des deux communaut\u00e9s\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:48:19\r\n      sont assis \u00e0 nouveau\r\n  \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:52:11\r\n   Les deux points de discorde\r\n         principaux sont\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:57:07\r\n les pr\u00e9tentions territoriales et\r\nla r\u00e9trocession des biens spoli\u00e9s,\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:01:11\r\n     ainsi que la pr\u00e9sence\r\n  de l'arm\u00e9e turque sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:37:01:13  19:37:06:11\r\n  Les n\u00e9gociations pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n      ont toujours \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:37:07:10  19:37:09:17\r\n -Si les n\u00e9gociations aboutissent,\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:11:08\r\n        ce sera historique.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:13:15\r\n Les Chypriotes essaient de r\u00e9gler\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:16:14\r\n     ce probl\u00e8me de s\u00e9paration\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:19:01\r\n  -A Nicosie, on veut y croire.\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:23:08\r\nLes deux communaut\u00e9s ont organis\u00e9\r\n    un concert pour la paix.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:27:22\r\n  -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:36:01\r\n Nous esp\u00e9rons que nous sommes \u00e0 la\r\nfin du compte \u00e0 rebours vers la paix.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:43:19\r\n-En 1974, un coup d'Etat qui visait\r\nle rattachement de Chypre \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:37:43:21  19:37:47:06\r\n    entra\u00eene le d\u00e9barquement\r\n   de l'arm\u00e9e turque au nord.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:49:23\r\nDepuis, Chypre est coup\u00e9e en deux\r\n\r\n19:37:50:01  19:37:53:13\r\n  par une ligne de d\u00e9marcation,\r\n         la ligne verte.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:58:06\r\nLes solutions pourraient s'inspirer\r\n   du mod\u00e8le f\u00e9d\u00e9raliste suisse.\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:01:12\r\n La pr\u00e9sidence serait altern\u00e9e.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:20\r\n    Les puissances tut\u00e9laires\r\n  que sont la Turquie, la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:08:06\r\net la Grande-Bretagne pourraient\r\n\r\n19:38:08:08  19:38:14:19\r\n   se retrouver jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et mettre fin au litige.\r\n\r\n19:38:15:23  19:38:17:14\r\n      -La question de Chypre\r\n\r\n19:38:17:16  19:38:20:19\r\n        engage la Turquie,\r\n    la Gr\u00e8ce et le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:38:20:21  19:38:29:03\r\nC'est un conflit o\u00f9 les haines et les\r\nincompr\u00e9hensions se sont accumul\u00e9es.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:32:09\r\n-Comme des milliers de Chypriotes,\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:36:15\r\n        Andr\u00e9as et Ioanna\r\nsuivent les n\u00e9gociations de paix.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:40:03\r\n      Le 20 juillet 1974,\r\n  date de l'invasion de Chypre\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:45:05\r\n par l'arm\u00e9e turque, est encore\r\n   vivant dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:47:18\r\n             -J'ai vu\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:50:11\r\n  les parachutistes turcs tomber.\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:52:16\r\n     Le ciel en \u00e9tait rempli.\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:59:16\r\n-Andr\u00e9as estime que depuis ce jour\r\n   son pays n'est plus le m\u00eame.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:04:03\r\n         -On est asservis.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:09:03\r\n-On ne peut pas oublier les images\r\n    des jeunes qui mourraient\r\n\r\n19:39:09:05  19:39:12:23\r\n   en chantant l'hymne national,\r\n    et aujourd'hui on nous dit\r\n\r\n19:39:13:01  19:39:16:10\r\n       de c\u00e9der nos terres\r\n   et nos propri\u00e9t\u00e9s aux Turcs.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:18:07\r\n      C'est hors de question.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:19:20\r\n        -Il faut combattre\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:22:19\r\n  le fanatisme de nos politiques.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:27:11\r\n Ca m\u00e8ne \u00e0 la perte de nos terres.\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:31:11\r\n    -Si ce couple repr\u00e9sente\r\n  une partie de la population,\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:36:11\r\n          une majorit\u00e9\r\n reste en faveur d'une solution.\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:41:11\r\n Cet architecte se rend souvent\r\n   aucheckpointde Nicosie,\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:44:18\r\nderni\u00e8re capitale divis\u00e9e d'Europe.\r\n\r\n19:39:44:20  19:39:50:04\r\nIl est persuad\u00e9 que cette fronti\u00e8re\r\n     n'existera bient\u00f4t plus.\r\n\r\n19:39:50:23  19:39:54:10\r\n-Nous et notre soci\u00e9t\u00e9 avons m\u00fbri,\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:56:18\r\n      on arrive \u00e0 consid\u00e9rer\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:01:18\r\n       les Chypriotes turcs\r\n      comme des cohabitants.\r\n\r\n19:40:01:20  19:40:04:13\r\n        Il faut qu'on voit\r\n      notre avenir ensemble.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:09:22\r\n         Le statut actuel\r\n n'apporte pas un climat de paix.\r\n\r\n19:40:10:00  19:40:13:08\r\n   Nous sommes deux communaut\u00e9s\r\n      avec peu de rapports.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:17:00\r\n   S'il n'y a pas de lib\u00e9ration\r\n    pour qu'on vive ensemble,\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:19:11\r\nil n'y aura pas r\u00e9ellement de paix.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:23:18\r\n-De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re,\r\n  l'appel \u00e0 la pri\u00e8re r\u00e9sonne.\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:25:13\r\n    L'ambiance est similaire.\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:29:05\r\n   Nombre de Chypriotes turcs\r\n     voient en une solution\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:33:12\r\n        une possibilit\u00e9\r\nde d\u00e9veloppement de leur r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:36:20\r\n     -Je pense que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:39:04\r\n  de la partie turque est pr\u00eate.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:18\r\nIl faut que le peuple Chypriote grec\r\n          en fasse autant\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:46:18\r\ncar notre mode de vie est le m\u00eame.\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:51:03\r\n  -Si un vent de r\u00e9unification\r\n        p\u00e8se sur l'\u00eele,\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:00\r\n      les habitants savent\r\nqu'il faudra s'armer de patience\r\n\r\n19:40:55:02  19:40:57:20\r\n      pour que les peuples\r\n      vivent en harmonie.\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:02:19\r\n       -A Londres a eu lieu\r\n une nouvelle gr\u00e8ve dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:07:14\r\n  Beaucoup ont d\u00fb se rabattre sur\r\ndes bus bond\u00e9s ou sur leur voiture,\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:11:03\r\ncr\u00e9ant des embouteillages nombreux.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:13:19\r\n          Les gr\u00e9vistes\r\n     d\u00e9noncent la suppression\r\n\r\n19:41:13:21  19:41:17:08\r\n  des bureaux de vente de billets\r\n        dans les stations.\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:20:08\r\n   Le mouvement pourrait toucher\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:23:19\r\n      d\u00e8s demain le personnel\r\n        de British Airways.\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:28:11\r\n          Une trace d'ADN\r\n   a permis \u00e0 la police de tenir\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:32:11\r\n   une piste, apr\u00e8s le braquage\r\n subi par Kim Kardashian \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:41:32:13  19:41:34:17\r\n17 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:41:34:19  19:41:37:08\r\nC'est le plus important vol de bijoux\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:44:16\r\n     commis sur un particulier\r\n     depuis 20 ans en France.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:48:11\r\n         -Coup de filet\r\n      dans toute la France.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:51:15\r\n    La brigade de r\u00e9pression\r\n     du banditisme a arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:56:08\r\n17 membres du r\u00e9seau de braqueurs\r\net receleurs des bijoux extorqu\u00e9s\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:00:11\r\n  \u00e0 la vedette Kim Kardashian, \r\n  \u00e0 Paris pour la Fashion Week.\r\n\r\n19:42:00:13  19:42:04:22\r\n    En octobre, cinq hommes\r\nmasqu\u00e9s ont s\u00e9questr\u00e9, b\u00e2illonn\u00e9\r\n\r\n19:42:05:00  19:42:08:04\r\n      et menac\u00e9 la vedette\r\n        dans son h\u00f4tel.\r\n\r\n19:42:08:06  19:42:11:02\r\n       Avant de repartir,\r\n     d\u00e9guis\u00e9s en policiers,\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:14:07\r\n         avec un butin\r\n  de 5,3 mios de frs en bijoux\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:18:13\r\n   et une bague de fian\u00e7ailles\r\n       de 4,2 mios de frs\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:23:07\r\nofferts par son mari Kanye West.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:26:04\r\n           Silencieuse\r\n  pendant des mois sur Twitter,\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:30:10\r\n  la starlette a refait surface\r\n  ce week-end dans cette vid\u00e9o.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:36:22\r\n  Sur le foulard qui la b\u00e2illonne,\r\nles braqueurs laissent une trace ADN\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:41:15\r\n qui conduit \u00e0 un individu connu\r\n  pour des faits de braquages.\r\n\r\n19:42:41:17  19:42:46:18\r\nLa police le surveille et r\u00e9v\u00e8le\r\nplusieurs figures du banditisme,\r\n\r\n19:42:46:20  19:42:54:12\r\n    \u00e0 Paris, en banlieue, dans\r\nle Sud de la France et en Belgique.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:57:21\r\nL'h\u00f4tel o\u00f9 se trouvait K.Kardashian\r\n\r\n19:42:57:23  19:43:00:16\r\nest dans le quartier de la Madeleine,\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:02:11\r\n     pr\u00e8s de la place Vend\u00f4me,\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:05:03\r\no\u00f9 l'on ne compte plus les braquages.\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:09:02\r\n    La tendance affecte aussi\r\n visiteurs et touristes fortun\u00e9s.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:11:13\r\n          Les enqu\u00eates\r\n     n'ont pas toutes abouti\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:15:06\r\n    mais l'affaire Kardashian\r\n  a n\u00e9gativement impact\u00e9 Paris.\r\n\r\n19:43:15:08  19:43:18:12\r\nDe l'argent liquide a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n     lors des perquisitions,\r\n\r\n19:43:18:14  19:43:20:06\r\n  mais aucune trace des bijoux.\r\n\r\n19:43:20:08  19:43:23:10\r\n  Les 17 personnes interpell\u00e9es\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:04\r\n        leur garde \u00e0 vue\r\n   peut s'\u00e9tendre \u00e0 96 heures.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:31:18\r\n      -En Suisse, on reparle\r\n du partenariat entre homosexuels.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:35:07\r\n     Le th\u00e8me suscite le d\u00e9bat\r\n   dans plusieurs pays d'Europe.\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:41:16\r\nEn Suisse, le partenariat enregistr\u00e9\r\n       existe depuis 10 ans.\r\n\r\n19:43:41:18  19:43:46:08\r\n       La formule convenait\r\n     \u00e0 2'000 couples en 2007.\r\n\r\n19:43:46:10  19:43:50:08\r\nIls n'\u00e9taient plus que 700 en 2015.\r\n\r\n19:43:52:16  19:43:56:01\r\n        -Florent Jouinot\r\n   est ouvertement homosexuel.\r\n\r\n19:43:56:03  19:43:58:21\r\n         Depuis 12 ans,\r\n   il vit avec son partenaire\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:03:00\r\nmais pas question d'officialiser\r\n  cette union devant le maire.\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:04:22\r\n    Son conjoint ne veut pas\r\n\r\n19:44:05:00  19:44:11:22\r\ndu partenariat enregistr\u00e9 r\u00e9serv\u00e9\r\n exclusivement aux homosexuels.\r\n\r\n19:44:12:09  19:44:14:15\r\n -C'est une marque qui est appos\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:16:08\r\n       sur divers documents.\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:18:06\r\n     C'est une stigmatisation.\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:22:20\r\n      On ne peut pas choisir\r\n   si on veut se r\u00e9v\u00e9ler ou non.\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:29:08\r\n-F.Jouinot milite sur les plateaux\r\nt\u00e9l\u00e9s, sans crainte de s'afficher.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:33:08\r\n       -C'est o\u00f9 la limite ?\r\n    -La limite, c'est l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:18\r\n      -Ce n'est pas le cas\r\n    de nombreux homosexuels.\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:39:02\r\n Le partenariat n'a pas la c\u00f4te.\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:41:03\r\n     -Pour chercher un emploi,\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:12\r\n vous devez fournir des documents,\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:46:11\r\n         potentiellement\r\n    le partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:50:10\r\n      Dans un tri de dossiers\r\nde candidature, ce dossier peut \u00eatre\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:52:22\r\n        \u00e9limin\u00e9 parce que\r\n      li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:57:14\r\n   -En 2007, 2'004 partenariats\r\nont \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9s, en 2015, 701.\r\n\r\n19:44:57:16  19:45:00:08\r\n    L'enthousiasme des d\u00e9buts\r\n          n'a pas tenu.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:02:16\r\n     -Il aurait fallu obtenir\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:05:09\r\n         le mariage civil\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:07:08\r\n     pour toutes et pour tous.\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:10:11\r\n        On est en Suisse, \r\n       on avance pas \u00e0 pas.\r\n\r\n19:45:10:13  19:45:14:13\r\n         Il faut respecter\r\n    l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s,\r\n\r\n19:45:14:15  19:45:17:17\r\n      on ne peut pas changer\r\n  les gens du jour au lendemain.\r\n\r\n19:45:17:19  19:45:22:02\r\n   Dans l'id\u00e9al, on n'aurait eu\r\n      aucune discrimination.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:18\r\n-Les couples de la premi\u00e8re heure se\r\ndisent satisfaits des droits acquis.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:16\r\n-J'ai l'impression qu'on est mari\u00e9s,\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:32:06\r\n     mais j'aime pas ce terme.\r\n\r\n19:45:32:08  19:45:41:21\r\n   On est unis, le partenariat est\r\nune grande chose qui a \u00e9t\u00e9 accomplie.\r\n\r\n19:45:42:10  19:45:46:12\r\n-Reste que le \"mariage pour tous\"\r\n  sera d\u00e9battu \u00e0 Berne en 2018.\r\n\r\n19:45:46:14  19:45:49:11\r\n      De nombreux opposants\r\n       se feront entendre,\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:54:21\r\n     m\u00eame si pour l'instant\r\n     ils se font discrets.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:03:11\r\n  -Vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:06:10\r\nCela fait partie de vos engagements.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:09:17\r\n Est-ce qu'il y a une d\u00e9ception ?\r\n\r\n19:46:09:22  19:46:13:11\r\n-Il y a eu un engouement au d\u00e9but,\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:16:14\r\nmais j'ai toujours dit que c'\u00e9tait\r\n           une erreur.\r\n\r\n19:46:16:18  19:46:20:18\r\n  On a fait de la discrimination.\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:24:07\r\n  On a fait une sorte de mariage\r\n uniquement pour les homosexuels.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:28:20\r\n      C'est communautariste.\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:31:14\r\nOn a peut-\u00eatre contraint les\r\n        homosexuelles \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n19:46:31:18  19:46:36:03\r\n         communautaristes.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:39:09\r\n  On a mis une \u00e9toile rose sur la\r\n       poitrine des pacs\u00e9s.\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:41:22\r\n   -Pour l'h\u00e9ritage, \u00e7a pose des\r\n            probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:44:23\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:47:06\r\n je pense que c'\u00e9tait une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:53:06\r\n        J'ai connu le sida.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:58:19\r\nCertains compagnons ne pouvaient pas\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:01:02\r\n      aller voir les malades.\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:07\r\n C'est pas normal \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:07:22\r\n       Ce n'est pas achev\u00e9.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:12:01\r\n-L'an prochain, le projet de mariage\r\n             pour tous.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:18:03\r\n        Le point sensible,\r\n\r\n19:47:20:09  19:47:23:20\r\nest-ce que les couples homosexuels\r\n  pourront adopter un enfant de\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:26:03\r\n             l'autre ?\r\n\r\n19:47:26:07  19:47:28:10\r\n         -L'adoption, oui,\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:34:10\r\nmais la gestation pour autrui, non.\r\n\r\n19:47:35:21  19:47:38:02\r\n   Les enfants issus de la GPA,\r\n\r\n19:47:38:06  19:47:41:03\r\n  ils ne doivent pas \u00eatre punis.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:47:05\r\n       Cela dit, \u00e7a me g\u00eane.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:52:23\r\n-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n  que l'on a braqu\u00e9 une partie de\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:55:06\r\n            l'opinion.\r\n\r\n19:47:55:10  19:47:59:18\r\nDes gens qui ont dit, \"on est all\u00e9\r\n           trop loin\".\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:05:20\r\n On a braqu\u00e9 une certaine opinion\r\n         traditionnelle ?\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:11:13\r\n-Je me suis trouv\u00e9 \u00e0 Paris un week-\r\n               end,\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:17:15\r\nje suis tomb\u00e9 dans une manifestation\r\n    contre le mariage pour tous,\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:20:04\r\n des slogans homophobes, antis\u00e9mites,\r\n            fascisants.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:26:06\r\n        Il y en a beaucoup.\r\n\r\n19:48:27:01  19:48:30:01\r\n  Je suis au Conseil de l'Europe\r\n        depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:36:03\r\nJ'entends des discours, de plus en\r\n         plus effrayants.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:40:11\r\n  Des G\u00e9orgiens, des Polonais, des\r\n            Hongrois.\r\n\r\n19:48:40:14  19:48:42:15\r\nC'est effrayant ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:45:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:01\r\n   -L'iPhone c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans.\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:51:01\r\nIl est n\u00e9 des oeuvres de Steve Jobs.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:53:16\r\n       C'est lui qui a voulu\r\n  la fa\u00e7ade tactile en verre fin,\r\n\r\n19:48:53:18  19:48:57:02\r\n      un mat\u00e9riau plus noble\r\n        que le plastique.\r\n\r\n19:48:57:04  19:48:57:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:00:00\r\n        -Il y a dix ans,\r\n  Steve Jobs lan\u00e7ait l'iPhone.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:06:06\r\n     Une cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e\r\n  comme originale, pourtant...\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:14:05\r\n      -Apple n'a pas invent\u00e9\r\n         l'\u00e9cran tactile.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:16:15\r\nUne entreprise externe l'a fourni.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:19:02\r\nPareil pour la navigation digitale.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:20:15\r\n          Quelques ann\u00e9es\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:22:23\r\n  avant le lancement de l'iPhone,\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:26:05\r\n  Apple avait rachet\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9\r\n    travaillant sur ce concept.\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:30:21\r\n  Les applications et le partage\r\n    en ligne existaient aussi.\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:32:10\r\n       -Pendant longtemps,\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:35:17\r\n      on ne connaissait pas\r\n    les fournisseurs d'Apple.\r\n\r\n19:49:35:19  19:49:37:23\r\n        Parmi eux figure\r\n      Unisteel Technology,\r\n\r\n19:49:38:01  19:49:40:13\r\n           une filiale\r\n   du saint-gallois SFS intec.\r\n\r\n19:49:40:15  19:49:45:01\r\n En Chine, l'usine produit jusqu'\u00e0\r\n50 mios de vis miniatures par jour.\r\n\r\n19:49:45:03  19:49:49:03\r\nL'entreprise Bopp, bas\u00e9e \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:52:16\r\n  fournit le grillage derri\u00e8re\r\n   le trou des haut-parleurs\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:57:06\r\n    et les Grisons d'EMS Chemie\r\nfournissent les mat\u00e9riaux high-tech.\r\n\r\n19:49:57:08  19:50:02:10\r\nLeur contrat emp\u00eache ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n de s'exprimer dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:23\r\nPr\u00e8s de B\u00e2le, Rolic n'est pas encore\r\n      un fournisseur d'Apple.\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:11:05\r\n      La firme d\u00e9tient 25 %\r\n   des parts du march\u00e9 mondial\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:15:23\r\ndes \u00e9crans TV et a s\u00e9duit Apple.\r\n\r\n19:50:16:09  19:50:18:03\r\n         -Nous produisons\r\n\r\n19:50:18:05  19:50:20:01\r\n      des mat\u00e9riaux high-tech\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:22:04\r\n    qui \u00e9quipent les \u00e9crans TV.\r\n\r\n19:50:22:06  19:50:26:10\r\n   Nous effectuons actuellement\r\n     des tests de production.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:30:01\r\n        -Du savoir suisse\r\n     va alimenter l'iPhone ?\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:34:12\r\n    -Oui, nous nous y pr\u00e9parons\r\n           s\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:36:19\r\n Nous serons probablement pr\u00e9sents\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n   dans la prochaine g\u00e9n\u00e9ration\r\n         de smartphones.\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:45:08\r\n   -L'iPhone est le smartphone\r\n     le plus vendu au monde.\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:50:14\r\n -Le scandale des moteurs truqu\u00e9s\r\n  de VW en est \u00e0 son 16\u00e8me mois.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:52:22\r\n L'heure d'un bilan interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:54:05\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:50:54:07  19:50:58:23\r\n les logiciels ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour\r\n sur moins de 30 % des voitures.\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:01:05\r\n      -Tous les mod\u00e8les VW\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:05:19\r\n   \u00e9quip\u00e9s du logiciel truqu\u00e9\r\n sont autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:07:08\r\n    L'Office f\u00e9d\u00e9ral allemand\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:11:13\r\n       pour la circulation\r\n  vient de donner son feu vert.\r\n\r\n19:51:11:15  19:51:16:21\r\n Les propri\u00e9taires seront convoqu\u00e9s\r\npour une mise \u00e0 jour dans un garage.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:20:12\r\n11 mios de v\u00e9hicules dans le monde\r\n         sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:51:20:14  19:51:25:04\r\n           En Suisse,\r\n175'000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:29:13\r\nLes mises \u00e0 jour sont disponibles\r\n     pour 140'000 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:51:29:15  19:51:36:01\r\n16 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale,\r\n50'000 modifications ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:37:13\r\n     Soit moins d'un tiers.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:42:13\r\n Les d\u00e9marches seront finalis\u00e9es\r\n     fin 2017, promet AMAG.\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:47:08\r\nLa mise \u00e0 jour ne devrait pas avoir\r\n d'effet notable sur le v\u00e9hicule,\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:54:19\r\nselon les dires de VW et des tests\r\n effectu\u00e9s par le TCS et la FRC.\r\n\r\n19:51:54:21  19:52:01:06\r\n Du c\u00f4t\u00e9 de l'aspect juridique,\r\n    c'est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:05:21\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale ainsi que deux\r\nproc\u00e9dures civiles ont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:10:17\r\n  La FRC s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre \r\n l'action collective europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:14:09\r\n     Des milliers de clients\r\n  demandent des d\u00e9dommagements,\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:07\r\n VW refuse d'entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:20:14\r\n -2017 sera l'occasion de marquer\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:23:10\r\n            les 100 ans\r\n   de la r\u00e9volution bolchevique.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:25:19\r\n        L\u00e9nine et les siens\r\n       prenaient le pouvoir.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:30:20\r\nIl fallait \u00e9carter tous les \u00e9l\u00e9ments\r\nhostiles, la logique s'\u00e9tait \u00e9tendue\r\n\r\n19:52:30:22  19:52:32:15\r\n    \u00e0 des millions d'opposants,\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:37:08\r\n       de marginaux ou m\u00eame\r\n  de malheureux rafl\u00e9s au hasard.\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:44:06\r\nLe goulag a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:53:07\r\n  -Sous la neige: les ruines des\r\nbaraquements du goulag de Vorkouta.\r\n\r\n19:52:53:09  19:52:57:14\r\n   Irina Witmann, professeure \r\n  de gymnastique \u00e0 la retraite,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:01:20\r\n        est intarissable\r\n   sur l'histoire de sa ville.\r\n\r\n19:53:03:02  19:53:06:03\r\n     -Les villages de Vorkouta\r\n\r\n19:53:06:05  19:53:07:21\r\n    ont commenc\u00e9 par des camps.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:10:10\r\n    Ici, c'\u00e9tait aussi un camp.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:17:13\r\n    -C'est en 1937 que commence\r\nl'exploitation des mines de charbon\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:20:21\r\n     et l'ouverture du camp\r\n     pour les prisonniers.\r\n\r\n19:53:20:23  19:53:26:18\r\n    Deux millions de d\u00e9tenus\r\n  seraient pass\u00e9s par Vorkouta.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:30:23\r\n A son apog\u00e9e, en 1951, le camp\r\n enfermait 73'000 prisonniers.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:35:09\r\n Irina m'emm\u00e8ne vers une maison\r\n au milieu des cit\u00e9s ouvri\u00e8res,\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:39:10\r\n   le centre d'interrogatoires\r\n     et de torture du camp.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:43:12\r\n   Les caves ont \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9es\r\n   pour en effacer les traces.\r\n\r\n19:53:44:03  19:53:45:16\r\n       -Je me sens mal ici.\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:50:18\r\nLes gens souffraient et mourraient.\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:54:15\r\n      On ne peut pas oublier\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:56:16\r\n        l'histoire du lieu.\r\n\r\n19:53:56:18  19:54:02:17\r\n  Il faut raconter cette histoire\r\n  pour qu'elle ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:07:03\r\n -Le camp de Vorkouta a vu l'une \r\ndes rares r\u00e9voltes de prisonniers.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:10:07\r\n En 1953, \u00e0 la mort de Staline,\r\n  ils arrachent leur matricule\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:13:03\r\n     et exigent une r\u00e9vision\r\n      de leur condamnation.\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:16:08\r\n  Les gardes tirent: 53 morts.\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:20:00\r\nA Vorkouta, chaque m2 est impr\u00e9gn\u00e9\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:21:20\r\n     de la trag\u00e9die du goulag.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:24:23\r\n Ces tombes ne sont qu'une partie\r\n           du massacre.\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:30:01\r\nIrina me pr\u00e9sente une des derni\u00e8res\r\n    ex-prisonni\u00e8res du goulag.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:34:07\r\n     Anna Krikoun \u00e9tait fille\r\nd'officier tsariste et polyglotte.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:04\r\n   Pendant la deuxi\u00e8me guerre,\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:38:16\r\n    les allemands l'obligent\r\n     \u00e0 servir d'interpr\u00e8te.\r\n\r\n19:54:38:18  19:54:43:01\r\n A la lib\u00e9ration, elle est arr\u00eat\u00e9e,\r\ntortur\u00e9e et condamn\u00e9e pour trahison.\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:49:21\r\nAnna Krikoun ne sera r\u00e9habilit\u00e9e\r\n  qu'avec la chute de l'URSS.\r\n\r\n19:54:51:01  19:54:55:10\r\n   -J'ai travaill\u00e9 sous terre,\r\n dans la mine, pendant trois ans.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:08\r\n      Ensuite, j'ai travaill\u00e9\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:03:09\r\n10 heures par jour dans la toundra.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:09\r\n  Je respecte un seul pr\u00e9sident,\r\n          c'est Eltsine\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:18:12\r\n car c'est le seul qui a reconnu \r\n que nous n'\u00e9tions pas coupables.\r\n\r\n19:55:19:01  19:55:23:22\r\n  -J'accompagne Irina \u00e0 la maison,\r\nelle r\u00eave d'un vrai mus\u00e9e du goulag.\r\n\r\n19:55:24:22  19:55:32:05\r\n -C'est un chapeau de prisonnier,\r\n         le mod\u00e8le d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:37:12\r\n -Elle collecte tous les objets\r\n et les t\u00e9moignages du goulag.\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:44:17\r\n     -C'est incroyable que dans\r\ncette ville, il n'y ait aucun mus\u00e9e.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:49:13\r\n -Pour l'instant, seul un petit\r\n  monument rappelle \u00e0 Vorkouta\r\n\r\n19:55:49:15  19:55:54:16\r\nle syst\u00e8me du goulag, une des pires\r\ntaches de l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:55:56:23  19:55:59:04\r\n -En Suisse, les r\u00e9seaux routiers\r\n\r\n19:55:59:06  19:56:04:08\r\n    et ferroviaires atteignent\r\nleurs limites aux heures de pointe.\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:06:22\r\n           Pour r\u00e9duire\r\n    les pics de fr\u00e9quentation,\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:11:09\r\n    certaines \u00e9coles ont choisi\r\n    de cadencer leurs horaires.\r\n\r\n19:56:12:10  19:56:17:17\r\n  -Il va bient\u00f4t sonner 09h00,\r\n   quand d\u00e9marrent les cours\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:21:14\r\n   du d\u00e9partement informatique\r\n  de la Haute \u00e9cole de Lucerne.\r\n\r\n19:56:21:16  19:56:27:08\r\n        Un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\r\n    pour d\u00e9saturer le trafic.\r\n\r\n19:56:28:13  19:56:31:06\r\n         -C'est agr\u00e9able,\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:33:11\r\n  les trains ne sont pas pleins,\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:35:18\r\n       le matin et le soir.\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:38:06\r\n-Les cours se terminent \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:42:20\r\n   Le d\u00e9partement informatique\r\nprofite du d\u00e9m\u00e9nagement du campus\r\n\r\n19:56:42:22  19:56:47:05\r\n         pour instaurer\r\n     ces nouveaux horaires.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:50:05\r\n -Les CFF ont fait une simulation\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:52:08\r\n   sur la base des codes postaux\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:53:18\r\n          des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:58:03\r\nCela a permis de dire qu'un d\u00e9part\r\n     \u00e0 09h00 est avantageux,\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:02:23\r\n            cela \u00e9vite\r\nde surcharger davantage les trains.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:11:17\r\n    -En Suisse, d'autres \u00e9coles\r\nr\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de telles solutions.\r\n\r\n19:57:12:17  19:57:15:11\r\n -Si nous trouvons des solutions,\r\n\r\n19:57:15:12  19:57:19:06\r\n  comme lorsque l'UNIL et l'EPFL\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:23:18\r\n avaient aussi d\u00e9cal\u00e9 leurs cours,\r\n       c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:26:19\r\n     -Pour r\u00e9duire les pics\r\n       de fr\u00e9quentation,\r\n\r\n19:57:26:21  19:57:31:05\r\n on envisage aussi des horaires\r\n     de travail flexibles,\r\n\r\n19:57:31:07  19:57:35:11\r\n  du covoiturage ou un syst\u00e8me\r\n  de tarification ferroviaire.\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:40:13\r\n   Ces mesures sont sugg\u00e9r\u00e9es\r\npar une r\u00e9cente \u00e9tude zurichoise.\r\n\r\n19:57:40:15  19:57:45:13\r\n    Le potentiel de r\u00e9duction\r\n    s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20 % au moins.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:49:11\r\n       -D\u00e9velopper le r\u00e9seau\r\n\r\n19:57:49:12  19:57:51:05\r\n      routier ou ferroviaire\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:55:06\r\n  pour les pics de fr\u00e9quentation\r\n   co\u00fbterait extr\u00eamement cher.\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:59:01\r\n     Par contre, ces mesures\r\n  sont rapidement impl\u00e9mentables\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:03:01\r\n  et leurs effets sont d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:06:01\r\n    -La journ\u00e9e des \u00e9tudiants\r\n           se termine.\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:09:23\r\n      Ici, ce qui pr\u00e9occupe\r\n    avant tout les Lucernois,\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:12:16\r\n      c'est l'augmentation\r\n       du co\u00fbt du trajet,\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:15:17\r\n due au d\u00e9m\u00e9nagement du campus.\r\n\r\n19:58:17:03  19:58:21:15\r\n -Le film d'animation \"Ma vie de \r\nCourgette\" du r\u00e9alisateur C.Barras\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:27:09\r\n      repart de la c\u00e9r\u00e9monie\r\ndes Golden Globes les mains vides.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:29:03\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:58:29:05  19:58:33:12\r\nqu'un film suisse \u00e9tait s\u00e9lectionn\u00e9\r\n       pour cette cat\u00e9gorie.\r\n\r\n19:58:35:05  19:58:39:23\r\n Tous les parents qui ont perdu un\r\ndoudou pourront \u00eatre compatissants.\r\n\r\n19:58:40:01  19:58:44:11\r\n C'est un drame pour les enfants \r\nqui veulent retrouver leur doudou.\r\n\r\n19:58:44:13  19:58:48:19\r\n    Des sites se sp\u00e9cialisent\r\npour retrouver les doudous perdus.\r\n\r\n19:58:54:06  19:58:57:02\r\n      -Finies les vacances,\r\n       retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:58:57:04  19:59:01:05\r\n   Des d\u00e9placements en famille\r\n \u00e0 haut risque pour les doudous.\r\n\r\n19:59:01:07  19:59:05:23\r\n    Il y a de grandes chances\r\n  d'oublier la peluche f\u00e9tiche.\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:08:17\r\n    C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:13:17\r\n    pour ce doudou recueilli \r\n   par le conducteur du train.\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:17:20\r\n-J'ai trouv\u00e9 cette peluche abandonn\u00e9e\r\n\r\n19:59:17:22  19:59:21:11\r\n  sur une tablette avec le regard\r\n\r\n19:59:21:13  19:59:25:16\r\n     qui donnait l'impression\r\n   de chercher son propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:31:02\r\n Ca m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de le mettre\r\n   en sc\u00e8ne pour le retrouver.\r\n\r\n19:59:31:16  19:59:36:07\r\n-Sur Facebook, l'avis de recherche\r\n est partag\u00e9 pr\u00e8s de 10 000 fois.\r\n\r\n19:59:36:09  19:59:39:15\r\n      La d\u00e9marche a touch\u00e9\r\n  les internautes et notamment\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:45:09\r\n les parents qui se souviennent \r\n des nuits blanches sans doudou.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:49:04\r\n    Cette jeune maman a cr\u00e9\u00e9\r\n le site internet doudouperdu.ch\r\n\r\n19:59:49:14  19:59:51:20\r\n  -Le doudou de mon fils Damien,\r\n\r\n19:59:51:22  19:59:53:11\r\n          c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:58:16\r\nOn est mont\u00e9 avec lui dans le m\u00e9tro\r\n et en sortant on a entendu \"H\u00e9 !\"\r\n\r\n19:59:58:18  20:00:03:00\r\n   On a vu un projectile passer,\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:01\r\n          et on a r\u00e9alis\u00e9\r\n qu'il l'avait laiss\u00e9 sur le banc.\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:12:12\r\n -M.Portela publie une dizaine \r\n de doudous perdus par semaine.\r\n\r\n20:00:12:14  20:00:20:02\r\nUn travail enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole \r\nqu'elle r\u00e9alise avec sa cousine.\r\n\r\n20:00:20:20  20:00:28:21\r\n -Par exemple, une dame a post\u00e9 un \r\ndoudou qu'elle recherche sur Bienne.\r\n\r\n20:00:28:23  20:00:34:04\r\n      Ce doudou a accompagn\u00e9\r\n      son fils \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:41:18\r\n         On se sent investi\r\nde la mission de retrouver ce doudou.\r\n\r\n20:00:41:20  20:00:45:01\r\n           Il faut faire\r\n    quelque chose, le partager.\r\n\r\n20:00:45:03  20:00:53:11\r\nEt la r\u00e9compense est \u00e0 la hauteur:\r\n     le bonheur des enfants.\r\n\r\n20:00:57:18  20:01:00:08\r\n-Pour la premi\u00e8re fois depuis 2010,\r\n\r\n20:01:00:10  20:01:04:15\r\nle Ballon d'or et le Meilleur joueur\r\nde la FIFA sont deux prix distincts.\r\n\r\n20:01:04:17  20:01:07:07\r\n   Cette ann\u00e9e, ils r\u00e9compensent\r\n          le m\u00eame joueur.\r\n\r\n20:01:07:09  20:01:11:22\r\n Sans surprise, la FIFA a d\u00e9cern\u00e9\r\n  son prix \u00e0 Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n20:01:12:00  20:01:14:10\r\n    Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9\r\n\r\n20:01:14:11  20:01:17:22\r\n      d'un 4\u00e8me Ballon d'or\r\n  il y a un peu moins d'un mois.\r\n\r\n20:01:18:18  20:01:22:01\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:01:22:03  20:01:26:16\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:26:18  20:01:34:03\r\nSous-titrage SWISS TXT:M.Kastrati,\r\n   K.Marcato, R.Pawlak, M.Pisino,\r\n    J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T00:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569967", "durationSec": 125, "title": "FRIGO DOUDOUS PERDUS 0601 PAD_RTS000001030412", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles sont \u00e9mus par la perte des doudous, ces animaux de peluche f\u00e9tiches des enfants.  Certains cr\u00e9ent m\u00eame des sites Internet, ou des pages du r\u00e9seau social Facebook pour permettre aux enfants et aux parents de retrouver les peluches perdues.", "remarks": "Partiellement d\u00e9crit.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANIMAL EN PELUCHE", "ENFANCE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1570332"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569968", "durationSec": 193, "title": "FRIGO GF RUSSIE GOULAG_RTS000001021477", "excerpt": "Irina Witmann, une habitante de Vorkouta, tente de maintenir la m\u00e9moire du goulag, le camp de prisonniers de cette ville mini\u00e8re du nord-ouest de la Russie. Ce goulag, cr\u00e9\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques en 1937, \u00e9tait un camp de travail li\u00e9 \u00e0 une mine de charbon, et pr\u00e8s de 2 millions de prisonniers, d\u00e9tenus politiques ou de droits communs, sont pass\u00e9s par cet endroit.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "URSS"], "thematicThemes": ["CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "CAMP DE CONCENTRATION", "CAMP DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1570313"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569969", "durationSec": 111, "title": "SO 10 ANS IPHONE 2_RTS000001032629", "excerpt": "L'entreprise informatique am\u00e9ricaine Apple, qui a invent\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone intelligent Iphone il y a 10 ans, le 09.01.2007, se fournit aussi en Suisse, chez certaines entreprises innovantes en technologie high tech, pour la fabrication des mod\u00e8les de son smartphone.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TECHNOLOGIE DE POINTE", "INDUSTRIE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1570291"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569970", "durationSec": 123, "title": "SO 10 ANS PARTENARIAT 02_RTS000001032096", "excerpt": "Le partenariat enregistr\u00e9 en Suisse (LPart) conna\u00eet une baisse de popularit\u00e9 aupr\u00e8s des couples homosexuels, car il leur est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'exclusion des h\u00e9t\u00e9rosexuels. Les personnes homosexuelles peuvent donc se sentir discrimin\u00e9es, car ce partenariat \u00e9quivaut \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler son orientation sexuelle, comme le confirment Florent Juinot, responsable de l'association VoGay, et Carine Landolt, porte-parole", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTENARIAT CIVIL", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569971", "durationSec": 104, "title": "SO ARRESTATION KARDASHIAN_RTS000001032660", "excerpt": "La police fran\u00e7aise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'arrestation de 17 personnes, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir particip\u00e9 au braquage de la starlette am\u00e9ricaine Kim Kardashian, dans la nuit du 02.10.2016, alors qu'elle r\u00e9sidait dans un h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris. Les cambrioleurs ont ligot\u00e9 la starlette et lui ont vol\u00e9 des bijoux pour 9 millions d'euros. La plupart des personnes interpell\u00e9es appartiennent au grand banditisme, et la police a pu remonter jusqu'\u00e0 eux gr\u00e2ce \u00e0 des traces ADN et des filatures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1570238"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569972", "durationSec": 79, "title": "SO CHIFFRES AMAG 3_RTS000001032652", "excerpt": "Les mises \u00e0 jour des logiciels des v\u00e9hicules Volkswagen (VW) touch\u00e9s par le trucage sont en cours en Suisse et devront \u00eatre finalis\u00e9es d'ici fin 2017. D\u00e9j\u00e0 50000 clients suisses ont fait le n\u00e9cessaire, selon le distributeur automobile AMAG, mais pr\u00e8s de 175000 v\u00e9hicules en Suisse doivent subir des modifications techniques. La d\u00e9couverte du trucage du logiciel g\u00e9rant les \u00e9missions de gaz des moteurs diesel VW avait provoqu\u00e9 un scandale, tandis que des enqu\u00eates judiciaires et des demandes de d\u00e9dommagements ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569973", "durationSec": 150, "title": "SO CHYPRE REPORTAGE_RTS000001032615", "excerpt": "Les Chypriotes sont divis\u00e9s sur l'opportunit\u00e9 de n\u00e9gociations pour r\u00e9gler le conflit opposant la Gr\u00e8ce et la Turquie, depuis l'invasion turque de Chypre en 1974. Les pourparlers de paix entre les 2 parties ont en effet red\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 09.01.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHYPRE"], "thematicThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE", "FRONTI\u00c8RE", "CONTENTIEUX TERRITORIAL"], "sequenceIds": ["1570230"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569974", "durationSec": 42, "title": "SO COURGETTE 03_RTS000001032769", "excerpt": "Le footballeur portugais Cristiano Ronaldo a re\u00e7u le prix du meilleur joueur de l'ann\u00e9e 2016 d\u00e9cern\u00e9 par la FIFA. Cette r\u00e9compense a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 Cristiano Ronaldo par le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino \u00e0 Zurich."}, {"internalArchiveId": "AA1701569975", "durationSec": 124, "title": "SO GOLDEN GLOBE STREEP_RTS000001032762", "excerpt": "Pour \u00e9viter la fr\u00e9quentation massive des routes et des trains aux heures de pointe, il vaut mieux d\u00e9caler les horaires des pendulaires, notamment ceux qui le peuvent plus facilement, comme les \u00e9tudiants du d\u00e9partement informatique de la Haute \u00e9cole de Lucerne. Cette solution, simple \u00e0 mettre en place, permet d'\u00e9viter de gros investissements dans les infrastructures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569976", "durationSec": 22, "title": "SO GREVE METRO 4_RTS000001032581"}, {"internalArchiveId": "AA1701569977", "durationSec": 94, "title": "SO HACKER TRUMP_RTS000001032692", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569978", "durationSec": 104, "title": "SO NEWS NEGOC CHYPRE_RTS000001032633", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569979", "durationSec": 22, "title": "SO PC GALA FIFA_RTS000001032788", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569980", "durationSec": 127, "title": "SO PICS DE FREQUENTATION_RTS000001032443", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ROTKREUZ"], "thematicThemes": ["TRAFIC PENDULAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL", "\u00c9TUDIANT"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1570320"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570351", "summary": "Itw Ioanna et Andreas Mavrogiannis, Chypriotes grecs. \nNicosie, c\u00f4t\u00e9 grec : rue de la ville. La famille Christou, Chypriotes grecs, se rendant au point de contr\u00f4le, avec la zone turque. Itw Christos Christou, architecte. \nNicosie, c\u00f4t\u00e9 turc : sc\u00e8nes de rue. Itw Mustafa Halik, Chypriote turc.", "id": "1570230", "visualThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["CHYPRE", "NICOSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570359", "summary": "Voitures de police transportant des suspects et arrestations de suspects dans l'affaire du cambriolage de la starlette Kim Kardashian. \nArchives 03.10.2016 : Fa\u00e7ade de l'h\u00f4tel de Pourtal\u00e8s, avec policiers et enqu\u00eateurs apr\u00e8s le braquage.\nPoliciers arrivant au si\u00e8ge de la police \u00e0 Paris, 36, quai des Orf\u00e8vre.", "id": "1570238", "visualThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570409", "summary": "Plateau : itw Manuel Tornare, conseiller national genevois socialiste.", "id": "1570288", "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570412", "summary": "Zurich : itw Guido Berger, journaliste sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies \u00e0 la SRF. \nSuisse : archives d'entreprises suisses livrant des composants \u00e0 Apple, SFS Intec, Bopp, EMS Chemie, et Rolic. \nB\u00e2le : itw Norbert M\u00fcnzel, directeur Rolic Technologies.", "id": "1570291", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "SUISSE", "B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570434", "summary": "Vorkouta : enneig\u00e9, ruines des baraquements du camp de prisonniers. Itw Irina Witmann, habitante de Vorkouta.  \nArchives NB de prisonniers du goulag. \nVorkouta : Irina Witmann visitant le b\u00e2timent servant \u00e0 la torture des prisonniers du goulag. Enneig\u00e9, croix des tombes des d\u00e9tenus, dans le cimeti\u00e8re. Int, itw Anna Vassilievna Krikoun, ex-d\u00e9tenue du goulag. Ext, monument rappelant le goulag.", "id": "1570313", "visualThemes": ["CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "CAMP DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570441", "summary": "B\u00e2timent de la Haute Ecole d'informatique de Lucerne (Hochschule Luzern). Itw Allan Blessing, \u00e9tudiant en informatique. Int salle de cours, \u00e9tudiants de la Haute Ecole d'informatique de Lucerne travaillant sur ordinateur. Itw du professeur Ren\u00e9 H\u00fcsler, Directeur du D\u00e9partement informatique \u00e0 la Haute \u00c9cole de Lucerne. \nSuisse : int train, itw Jean-Philippe Schmidt, porte-parole des CFF.  Vid\u00e9oclip de la  R\u00e9gion M\u00e9tropole Zurich donnant des conseils pour d\u00e9caler les horaires des employ\u00e9s pendulaires. \nZoug : itw Stefan B\u00fcrgler, chercheur et co-directeur de l'\u00e9tude \"D\u00e9sengorger le trafic aux heures de pointe\".", "id": "1570320", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["ROTKREUZ", "ZOUG", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570453", "summary": "Reconstitution, peluche doudou perdue.\nItw Adrien Dufey, m\u00e9canicien de locomotive CFF. Photos prises par Adrien Dufey, pour retrouver l'enfant propri\u00e9taire de la peluche poney perdue dans un train. \nPages du site Internet www.doudouperdu.ch. Itw Ma\u00eft\u00e9 Portela, cr\u00e9atrice b\u00e9n\u00e9vole du site www.doudouperdu.ch. \nVid\u00e9os amateur d'enfants ayant retrouv\u00e9 leur doudou.", "id": "1570332", "visualThemes": ["ANIMAL EN PELUCHE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029190", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-18154C53-AF96-45DB-9F4E-71C4190D9468", "internalArchiveId": "18154C53-AF96-45DB-9F4E-71C4190D9468", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La naturalisation doit-elle \u00eatre facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ?", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLe peuple devra trancher le 12 f\u00e9vrier prochain sur un texte de loi qui faciliterait la naturalisation des \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS/VD) et Valentin Christe, pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne (PLC).\r\n\r\n* * La naturalisation doit-elle \u00eatre facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ?  \r\nFaut-il faciliter la naturalisation des \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration ?\r\nLe peuple va devoir trancher le 12 f\u00e9vrier prochain, sur un texte de loi dont le titre dit pratiquement tout : \u00ab la suisse doit reconnaitre ses enfants \u00bb.\r\nLe parlement a d\u00e9finitivement accept\u00e9 le projet l'automne pass\u00e9, apr\u00e8s 8 ans de travaux.\r\nIl concerne les jeunes dont les grands-parents ont \u00e9migr\u00e9s en suisse, et dont l'un des parents est n\u00e9 ici en Suisse.\r\nLe premier sondage SSR-GFS \u00e9tait tr\u00e8s favorable. Mais attention : par le pass\u00e9, les suisses se sont montr\u00e9 restrictifs en mati\u00e8re de naturalisations. \r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 : faut-il y voir une tentative de bradage du passeport suisse, ou alors une \u00e9volution logique vers une meilleure int\u00e9gration des jeunes d'origine \u00e9trang\u00e8re ?\r\nAda Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, vous \u00eates la m\u00e8re de ce projet\r\n-\tVotre projet concerne 25 mille personnes . est-ce vraiment utile de voter pour un si petit nombre de personne ? 7 cantons le permettent d\u00e9j\u00e0 . pourquoi ne pas laisser les cantons d\u00e9cider ?? \r\n-\tQuestion de f\u00e9d\u00e9ralisme, les communes perdent leurs pr\u00e9rogatives !\r\n-\tFardeau de la preuve invers\u00e9 (les communes doivent prouver la mauvaise int\u00e9gration) : n'est-ce pas dommage de ne plus avoir cet entretien de naturalisations ?? \u00e9tape symbolique importante, marquante dans la constitution d'une identit\u00e9 !! moment de r\u00e9flexion citoyen !\r\n-\t40% des jeunes concern\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 demander leur passeport suisse, car ils habitent dans un des 7 cantons qui facilitent la proc\u00e9dure . or ils ne le font pas. Ou est le r\u00e9el besoin ?? \r\nValentin Christe, pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne, parti lib\u00e9ral-conservateur\r\n-\tVous n'avez pas 30 ans, vous \u00eates proche en \u00e2ge de ces \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Vous avez probablement grandi avec certains d'entre eux... Pourquoi leur refuser cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e? \r\n-\tBradage ?? Pour qu'un \u00e9tranger de la 3e g\u00e9n\u00e9ration puisse b\u00e9n\u00e9ficier de la proc\u00e9dure facilit\u00e9e de naturalisation, il devra \u00eatre n\u00e9 sur territoire helv\u00e9tique, \u00eatre titulaire d'un permis C et avoir accompli au moins 5 ans de scolarit\u00e9 obligatoire en Suisse... Ces deux derniers crit\u00e8res devront \u00e9galement avoir \u00e9t\u00e9 remplis par au moins un de ses parents, qui devra en outre avoir s\u00e9journ\u00e9 pendant au moins 10 ans en Suisse . peut-on parler de bradage du passeport Suisse ??\r\n-\tPourquoi, en terme d'int\u00e9gration, la Suisse n'y gagne pas selon vous ?? \r\n-\tC'est quo votre definition d'un citoyen Suisse ? \u00e0 quoi cela se mesure ?\r\n-\td\u00e9marche volontaire !\r\n-\tInversion du fardeau de la preuve : les communes devront prouver que la personne n'est pas bien int\u00e9gr\u00e9e . c'est trop facile ?? \r\n-\tplus d'entretien de naturalisation \r\n-\t\u00ab bonne int\u00e9gration \u00bb : mais comment le v\u00e9rifier ? \r\n-\tAffiche, reprise de l'affiche de la femme en burqa . d\u00e9rapage ? \r\nSD : Les caut\u00e8les mises en place par le parlement. \r\nSD : La votation de 2005. et son effondrement dans les sondage.\r\nSD : D\u00e9cryptage de fin : C'est une votation avant tout symbolique.", "durationSec": 1114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278403", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La naturalisation doit-elle \u00eatre facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ? / FOR_2017-01-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple devra trancher le 12 f\u00e9vrier prochain sur un texte de loi qui faciliterait la naturalisation des \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS/VD) et Valentin Christe, pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne (PLC)."], "variantIds": ["ece-8278403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:48Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFaut -il faciliter la naturalisation des \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le peuple va devoir trancher le 12 f\u00e9vrier prochain sur un texte de loi dont le titre dit pratiquement tout la Suisse doit reconna\u00eetre ses enfants, le Parlement a d\u00e9finitivement accept\u00e9 le projet d'Automne pass\u00e9 apr\u00e8s 8 ans de travaux, il concerne les jeunes dont les grands- parents ont ennemis gr\u00e9 en Suisse et dont l'un des parents est n\u00e9 ici en Suisse le 1er sondage SSR, j'ai fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s favorable, mais attention : par le pass\u00e9, les Suisses se sont montr\u00e9 restrictifs en mati\u00e8re de naturalisations, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 : faut -il y voir une tentative de bradage du passeport suisse ou alors une \u00e9volution logique vers une meilleure int\u00e9gration des jeunes d'origine \u00e9trang\u00e8re, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir avec Ada Marra et Valentin, bonsoir Alain, bonsoir monsieur, bonsoir, bonsoir Ada Marra, vous \u00eates conscient nationale socialiste vaudoise vous la m\u00e8re de ce projet l\u00e9gislatif, Valentin Christe, pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne parti lib\u00e9ral- conservateur anciennement UDC vous avez chang\u00e9 de couleur, depuis peu, St\u00e9phane Delory avec, \u00e9galement avec nous de ce Studio, bonsoir St\u00e9phane bonsoir, vous \u00eates \u00e0 nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral vous ann\u00e9e vous allez nous nous aider \u00e0 d\u00e9crypter des trappes Fact Check et les propos de nos 2 d\u00e9bat terre ce soir mais on va commencer avec la principale actrice de ce drame f\u00e9d\u00e9ral Ada Marra si pas vous le dire, vous \u00eates la m\u00e8re du projet tout d'abord, c'est un projet qui consiste, ce qui concerne 25000 personnes 25000 personnes, c'est tr\u00e8s peu, dans la population suisse est -ce que c'est vraiment utile de voter pour un si petit nombre de personnes surtout qui a d\u00e9j\u00e0 7 cantons qui permettent d\u00e9j\u00e0 la la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pour est -ce qu'on laisse pas les cantons trancher ce genre de question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [86%] :\r\nD'abord, esp\u00e9rons que ce sera pas un drame devant le pape, puisque vous n'avez qualifi\u00e9 de drame au Parlement tous les sont : r\u00e9unir de vrais pendant vos questions si \u00e7a n'est qu'un mois effectivement pour ce genre de, de, de petits changements parce que c'est une r\u00e9formette, on ne devrait m\u00eame pas convoqu\u00e9 le pape maintenant on change la Constitution, donc le peuple est convoqu\u00e9e, donc c'est la r\u00e9ponse pour laquelle on doit aller voter, il faut savoir que ce sera quand m\u00eame de changements importants cette histoire, m\u00eame si c'est vrai, hein, c'est 24600 pour \u00eatre \u00eatre exact, il estimation faite pour les personnes concern\u00e9es sera quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une influence sur ces personnes -l\u00e0, et ce sera 2300 personnes suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e, qui pourrait utiliser cette possibilit\u00e9, h\u00e9 bien, pour eux, \u00e7a change le fait que, ils devront pu prouver que ce elles sont int\u00e9gr\u00e9es parce qu'on va les consid\u00e9rer, int\u00e9grer le fait, vous avez dit aussi tout \u00e0 l'heure pour ces jeunes, ce sera peut-\u00eatre un pas suppl\u00e9mentaire pour l'int\u00e9gration, non au bout de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on peut estimer que ces jeunes sont int\u00e9gr\u00e9s et si les communes ou les comptes qu'ils ne perdront pas toutes leurs comp\u00e9tences, contrairement \u00e0 ce qui se dit, h\u00e9 bien ce ne sont pas d'accord, elles pourront faire recours aupr\u00e8s d'acouph\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [91%] :\r\nC'est ce qu'on appelle l'inversement du fardeau de la preuve, c'est les communes qui ne feront pas prouv\u00e9 que ces personnes quelque part ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s, Valentin Christe vous, vous avez pas encore 30 ans, vous \u00eates un jeune politicien, vous \u00eates sans doute assez proche de pas mal de de ces \u00e9trangers qui sont directement concern\u00e9s par ce projet de loi vous comprenez pas quelque part les pr\u00e9occupations de certains de vos compatriotes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [90%] :\r\nAlors tout d'abord merci pour votre invitation et puis je je pr\u00e9cise quand m\u00eame d'entr\u00e9e de jeu que je m'exprime ici \u00e0 titre personnel et puis pas en tant que \u00e7a au nom du conseil communal de Lausanne, c'est \u00e9vident, oui je comprends ces pr\u00e9occupations, maintenant je crois qu'ici en Suisse on a un syst\u00e8me actuellement de naturalisation qui fonctionne, on pourrait \u00e9ventuellement discuter d'un certain nombre d'am\u00e9nagements, disons \u00e0 la marge d'ajustements \u00e0 la marge, mais je crois que dans l'ensemble, le syst\u00e8me qu'on a actuellement fonctionne globalement bien et puis, vous l'avez dit, l'un certain nombre de cantons, enfin les cantons ont d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 sous le droit actuel de pr\u00e9voir des des conditions assouplies pour certaines cat\u00e9gories d'\u00e9trangers qui souhaitent se naturaliser on vous l'avez dit aussi \u00e0 l'introduction d'un certain nombre de ces cantons fait d\u00e9j\u00e0 usage de cette comp\u00e9tence, on pense notamment aux contours romans qui sont un peu plus g\u00e9n\u00e9reux dans leur pratique, mais on voit pas tr\u00e8s bien pour quelle raison, finalement ce serait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration au rouleau compresseur f\u00e9d\u00e9ral finalement devenir \u00e9craser la souverainet\u00e9 des cantons, qui ne souhaite pas s'aligner sur ce genre de pratique, j'aimerais quand m\u00eame dire que le principe en Suisse, c'est que les cantons sont souverains et sera sont comp\u00e9tents et puis que les la la comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est l'exception et il faut vraiment que c'est exception sont n\u00e9cessaires, il faut que la les cantons ne d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration que les t\u00e2ches qui ne peuvent pas assumer eux- m\u00eames, et on voit pas tr\u00e8s bien au nom de quoi et en vertu de quoi finalement les cantons ne pourrait pas assumer cette t\u00e2che m\u00eame sachant qu'ils le font depuis d\u00e9j\u00e0 plus de 30 ans, je rappelle qu'en Suisse on a naturalis\u00e9 depuis 30 ans environ 900000 personnes, ce sont des gens qui ont fait l'effort de se naturaliser avec des conditions dont certains disent qu'elles sont r\u00e9barbatives sont quels les rebute mais enfin ces gens quand m\u00eame fait l'effort de se naturaliser en passant par toutes les \u00e9tapes de la proc\u00e9dure, ce qui montre aussi vraiment leur volont\u00e9 de devenir Suisse donc cette volont\u00e9 d'int\u00e9gration qui doit s'exprimer aussi dans les actes et puis \u00e7a me semble important de maintenir ce syst\u00e8me et puis pas de passer dans ce r\u00e9gime, vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure de renversement du fardeau de la preuve, o\u00f9 finalement avec cette nouvelle loi, on cr\u00e9e une pr\u00e9somption de bonne int\u00e9gration, c'est-\u00e0-dire qu'on dit, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la personne est n\u00e9 en Suisse et qu'il y a grandi, on part du principe que cette personne est bien int\u00e9gr\u00e9e, \u00e0 mon sens, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, et je pense que c'est n\u00e9cessaire que les cantons et les communes garde un vrai pouvoir de d\u00e9cision et pas juste un droit de regard, comme ce sera le cas sous le nouveau droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [85%] :\r\nAlors, Ada Marra tr\u00e9pigner sur sa chaise, tr\u00e8s envie devrait prendre une part c'est notamment sur la question du rouleau compresseur de la conf\u00e9d\u00e9ration qui enl\u00e8vent des pr\u00e9rogatives aux cantons et aux communes que vous aviez r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [86%] :\r\nVoyez, c'est toujours un petit peu comme on veut dedans, la part de l'extr\u00eame droite de ce pays, parce que quand on parle de f\u00e9d\u00e9ralisme Monsieur Crist quand il de durcir la loi sur la nature de la nationalit\u00e9 parce que, au 1er janvier 2018 il y a une autre r\u00e9vision qu'\u00e0 passer le parlement o\u00f9 les conditions naturalisation ordinaire, elle, elles vont \u00eatre durcies, h\u00e9 ben il y a des contentions voulait pas notamment les romans parce que des comptes ont des tests \u00e9crits et oraux vont \u00eatre introduits, ce qu'on ne conna\u00eet pas dans les comptes au roman mais alors \u00e7a vous est compl\u00e8tement \u00e9gal que les qui n'en voulait pas, alors maintenant ils sont oblig\u00e9s d'appliquer donc liste le le le sort de la souverainet\u00e9 du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est toujours un petit peu comme vous voulez, l'utiliser dans cela maintenant sur le, le fait de dire la volont\u00e9, la volont\u00e9 devra d\u00e9montrer parce que ces personnes devront demander quand vous avez 9 ans parce que \u00e7a concernera les personnes de 9 \u00e0 25 ans, sinon il y aurait 50000 si on prenait les 0 9 ans, h\u00e9 bien il y aurait 50000 personnes de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, mais bon maintenant sera les 9 25 ans, h\u00e9 bien ces personnes comme vous dites, devront c'est pas simplement le fait de na\u00eetre en Suisse, qui fait de vous un moi je vous dis simplement si on compte les grands- parents, les parents et ces jeunes \u00e7a fait en gros tant que cette famille est \u00e9tabli en Suisse, donc moi je vous pose la question \u00e0 partir de quand il y a soup\u00e7on chez vous, alors, d'int\u00e9gration et puis j'aimerais juste terminer en disant que la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par le dialecte allemand elle par le fran\u00e7ais, c'est donc une des 2 des demandes extr\u00eamement clair, d'int\u00e9gration et au bout de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est en fait le test de la langue, c'est plut\u00f4t dans le pays, originaire des grands- parents qui, \u00e9videmment, il y a aucune int\u00e9gration parce qu'il le parle tr\u00e8s mal, donc leur pays, leur langue, leur int\u00e9gration, c'est l\u00e0 o\u00f9 ils vivent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [89%] :\r\nAujourd'hui, Valentin Christe c'est vrai que on parle de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, des gens qui sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole depuis leur naissance et qui, par l'aux fran\u00e7ais avec le le m\u00eame accent que que vous ou moi, il y a beaucoup de cours conditions si c'est on est loin d'une d'une naturalisation automatique, il faut vous l'avez dit Ada Marra, il faut \u00eatre n\u00e9 sur territoire suisse Territet, titulaire d'une autorisation d'\u00e9tablissement avoir accompli au moins 50 que l'hilarit\u00e9 obligatoire en Suisse, il faudra aussi qu'un des 2 parents devra avoir s\u00e9journ\u00e9 pendant au moins 10 ans, en Suisse, on est loin d'un du bradage d'un passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [88%] :\r\nOui, j'ai pas le souvenir d'avoir parl\u00e9 dans mon intervention pr\u00e9alable de bradage du passeport suisse pour revenir \u00e0 la caisse de service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [77%] :\r\nPersonne, certaines personnes dans la campagne, je ne serais pas avec ses personnels, ceux qui ne savent pas tout \u00e0 fait les arguments des arguments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [89%] :\r\nOui, absolument, suis pas comptable en plus de l'ensemble des arguments qui sont d\u00e9ploy\u00e9s contre ce projet dans cette campagne, souligne tout accompli alors les choses sont parfaitement claires, s'agissant, juste de la naturalisation ordinaire et puis du droit f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 durcie ben je rel\u00e8ve peut-\u00eatre 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s bri\u00e8vement parce qu'on a pas revenir \u00e9ternellement l\u00e0- dessus mais enfin tout d'abord que vous dites que les cantons n'en voulait pas Baylac a bien fallu trouver une majorit\u00e9 dans les 2 chambres puis normalement le Conseil des \u00c9tats est aussi comptable de la volont\u00e9 des cantons pour modifier ce droit et puis oui, absolument, et puis je vous rappelle que la Constitution pr\u00e9voit aussi que lui cantons peuvent demander un r\u00e9f\u00e9rendum, donc si \u00e7a ne s'est pas fait c'est que visiblement il n'\u00e9tait pas si oppos\u00e9es que \u00e7a maintenant, s'agissant de la volont\u00e9 de s'int\u00e9grer et qui, selon vous, se manifesterait parce que les gens demandent la naturalisation mais moi je crois que cette volont\u00e9 doit se manifester de mani\u00e8re un peu plus tangible, simplement en remplissant un formulaire, puis ensuite en laissant faire son travail, mais par exemple justement remplissant les toutes les ont vu en passant par bon il faut bien reconna\u00eetre, c'est un peu un parcours du combattant aujourd'hui mais il permet au moins de s'assurer que la personne est d\u00e9termin\u00e9 de mani\u00e8re durable puisque \u00e7a prend plusieurs ann\u00e9es \u00e7a personne ne le conteste, \u00e0 obtenir la nationalit\u00e9 suisse aujourd'hui, il s'agit pas simplement de remplir un formulaire, puis de laisser l'administration fait son travail \u00e0 un certain nombre d'\u00e9tapes de proc\u00e9dure \u00e0 franchir apr\u00e8s effectivement dans certains cantons et des tests \u00e9crits ou oraux, si je prends l'exemple de la commune de Lausanne, qui est la ville o\u00f9 j'habite, h\u00e9 ben, il s'agit pour l'essentiel d'un d'un entretien d'une quinzaine de minutes voire diminue dans les cas qui sont bien, qui sont claires, d'entr\u00e9e de jeu o\u00f9 la personne quand m\u00eame fait l'effort de se d\u00e9placer, puis de d\u00e9montrer par la parole et par les actes vraiment au cours d'un entretien personnalis\u00e9 qu'elle est effectivement bien int\u00e9gr\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Delaury oui j'ai pr\u00e9cis\u00e9 que cette proc\u00e9dure facilit\u00e9e de naturalisation, c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0, elle est pas invent\u00e9 avec ce ce projet de loi, elle existe d\u00e9j\u00e0, notamment pour les les conjoints d'un citoyen suisse qui demanderaient elles-m\u00eames \u00e0 \u00eatre Suisse c'est uniquement la proc\u00e9dure qui est simplifi\u00e9e, avec cette loi, et pas les crit\u00e8res pour acc\u00e9der au passeport suisse Olesen bonne int\u00e9gration restera une condition pour obtenir la la nationalit\u00e9 c'est proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale et cantons ont un droit de regard, il faudra que le candidat respecte les lois, les valeurs de la Constitution, ma\u00eetrise d'une langue nationale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, il doit \u00eatre bon payeur, notamment en mati\u00e8re d'imp\u00f4t c'est important et puis la personne qui sera \u00e0 l'aide sociale ne pourra pas revendiquer la nationalit\u00e9 suisse, donc c'est pas une nouvelle proc\u00e9dure, c'est une proc\u00e9dure qui existe et qui, un nouveau groupe de population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [88%] :\r\nAda Marra, on a vu les elles sont importantes, on le disait d'ailleurs en d\u00e9but d'intervention par rapport \u00e0, finalement, votre projet qui semble assez lyc\u00e9ens quelque part, mais malgr\u00e9 tout, un des \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait soulign\u00e9e par Valentin Christe on parlait de l'inversion du du fardeau de la preuve quelque part auparavant devait passer un an de passer un entretien discuter 15 20 minutes parfois un peu plus pour justifier sa d\u00e9marche est -ce que c'est pas quand m\u00eame ce genre de moments qui sont symboliques aussi pour un citoyen qui veut acqu\u00e9rir nationalit\u00e9s, c'est un moment o\u00f9 on fait une r\u00e9flexion sur soi, sur son r\u00f4le dans une soci\u00e9t\u00e9 sur sa connaissance de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on on veut intervenir avec un passeport suisse est -ce que c'est pas un petit peu dommage au moins pour la question symbolique de ne plus savoir ce moment-cl\u00e9 dans la vie de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:27) [85%] :\r\nPas quand se consid\u00e8re pas \u00e9trangers Monsieur Fabre, c'est quoi un \u00e9tranger, c'est le regard de l'autre sur vous connaissez en Suisse que vos parents vous parle fran\u00e7ais pour prendre les le cas de la Romandie que vous avez l'accent de votre content de votre commune que vous allez \u00e0 l'\u00e9cole que vous faites du foot que vous a fait votre apprentissage ou que vous allez au gymnase et que vous parlez, vous faites exactement la m\u00eame chose que les autres dans la rue, on les reconna\u00eet pas, c'est, c'est c'est c'est ce genre d'argument qu'on entend, qui vous rend \u00e9trangers mais vous vous \u00eates pas \u00e9trangers, donc voil\u00e0 ce ce moment symbolique, vous pouvez demander \u00e0 une 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et encore, on peut discuter, parce que c'est aujourd'hui vraiment la loterie pour se naturaliser selon quels cantons vous naissez et l\u00e0 voil\u00e0, c'est un vrai c'est \u00e7a, c'est une vraie question, mais l\u00e0, sur la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pour que ce soit faciliter le mot veut bien dire ce qu'il veut dire facilit\u00e9e, sinon on fait pas de facilitation s'il faut faire exactement et aux proc\u00e9dures que l'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [90%] :\r\nMais c'est pas l\u00e0 le moment de la r\u00e9flexion pour se demander quel est son r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 par rapport au fait, voil\u00e0 qu'on en Automne \u00e9trangers, troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est un fait, aujourd'hui, par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 la loi est -ce que c'est pas quand m\u00eame un moment important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [87%] :\r\nMais vous savez, on n'est pas du 3\u00e8me des deuxi\u00e8mes g\u00e9n\u00e9rations d'immigr\u00e9s, on est des enfants ou des petits-enfants d'immigr\u00e9s, la 2\u00e8me et la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pour appeler comme \u00e7a et l\u00e0, absolument pas responsable de l'histoire migratoire des parents et des grands- parents, donc voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'il faut accepter ou pas, apr\u00e8s on peut accepter on peut -on ne pas avec, on est soit dans les concepts sont n\u00e9s dans la pratique, mais simplement, j'ai simplement dire par rapport au comptant, vous savez, payer la consultation sur cette loi d'application, h\u00e9 ben tous les content sauf 5 \u00e9taient d'accord pour l'application de cette loi sur la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on voit bien que les comptes ont finalement \u00e7a les arrange qu'administrativement et quelque chose qui se passe et que soit facilit\u00e9 pour eux parce qu'ils ont aussi dans la t\u00eate, la r\u00e9alit\u00e9 des jeunes de leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [93%] :\r\nValentin Christe on va rester sur cette question de, de, de, de, de, d'int\u00e9gration de Suisse qu'est -ce qu'un citoyen suisse pour vous, c'est quoi un citoyen suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [86%] :\r\nPour moi c'est un Suisse et un citoyen qui dispose d'un passeport suisse et puis un \u00e9tranger, c'est quelqu'un qui n'en disposent pas, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [90%] :\r\nComment un \u00e9tranger, troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration peut avoir les passer toutes les \u00e9tapes selon vous pour pour m\u00e9riter ce passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [84%] :\r\nMais vous l'avez dit pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9montrant la volont\u00e9 de passer toutes ces \u00e9tapes depuis de d'un complice en Guin\u00e9e, parcours du combattant qui doit suivre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:38) [65%] :\r\nCar le processus crit\u00e8res effectivement quelqu'un devient Suisse selon vous alors ensuite et Suisse mais la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [89%] :\r\nMais les choses sont assez s'finalement ils les crit\u00e8res sont d\u00e9finis actuellement de la loi sur la nationalit\u00e9 et puis la question se pose pas plus loin que \u00e7a, et puis c'est pas moi, Vincent ici de venir dire quel est mon appr\u00e9ciation subjective de ce que doit \u00eatre, en Guin\u00e9e, un bon Suisse ou n'est pas un bon fils et je refuse clairement de cet exercice parce que \u00e7a n'a juste aucun sens, la question qui se pose fondamentalement c'est est -ce que c'est vraiment optimales de simplifier une naturalisation alors que vous avez parl\u00e9 de 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Madame Marra, h\u00e9 bien moi, j'observe qu'aujourd'hui en Suisse, on a d'environ 2 millions d'\u00e9trangers sur ces 2 millions d'\u00e9trangers on un 1000000 de son de, de, de personnes qui pourraient parfaitement enfin qui remplissent actuellement les conditions pour se naturaliser mais qui ont choisi pour X ou Y raison de ne pas le faire, donc on peut se poser la question de savoir pourquoi est -ce que les autres, les enfants de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qu'on a actuellement pourquoi est -ce que leurs parents, finalement, n'ont pas fait le poids, la proc\u00e9dure de naturalisation, avec toute la famille et puis ont permis \u00e0 leurs enfants de se naturaliser au passage, c'est peut-\u00eatre parce qu'il n'y a pas simplement cette volont\u00e9 de s'int\u00e9grer et c'est vraiment \u00e7a l'\u00e9l\u00e9ment fondamental, c'est la volont\u00e9 d'int\u00e9gration, j'ai le sentiment que cette r\u00e9forme va dans le mauvais sens \u00e0 ce niveau -l\u00e0 parce que il me semble, il ne semble \u00e7a c'est mon appr\u00e9ciation personnelle que cette r\u00e9forme tend \u00e0 minimiser l'importance du crit\u00e8re de l'int\u00e9gration vers le port le pour mettre en avant plut\u00f4t des, des, des, des crit\u00e8res de dur\u00e9e de r\u00e9sidence ou de naissance en Suisse, \u00e7a savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:52) [85%] :\r\nDe ne pas bien la volont\u00e9 d'int\u00e9gration \u00e7a rien \u00e0 voir, si on veut demander ou comment dire \u00eatre avoir si on peut demander ou pas la nationalit\u00e9 suisse Monsieur Christian, vous \u00eates bien s\u00fbr, il y a des gens dans ce pays qui n'ont pas l'passeport sur ceux qui sont totalement int\u00e9gr\u00e9s qui partent \u00e0 ceux qui participent \u00e0 la vie sociale, peut-\u00eatre m\u00eame, m\u00eame, puisque vous qui sert j'ai consciemment, le pr\u00e9sident du conseil communal mais il a plein d'autres gens qui font plein d'autres choses et qui sont pas suicid\u00e9 je vous avez raison de vous poser la question de dire mais pourquoi il y a un 1000000 de personnes qui la demandent pas parce que c'est \u00e7a qui n'ont pas la volont\u00e9 de glorification av\u00e9r\u00e9e dans ce litige et surtout c'est extr\u00eamement cher de faire les pas quand vous avez par exemple de la difficult\u00e9 dans votre langage prend pour les premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations quand vous avez de la difficult\u00e9 dans votre propre langue parce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole ou tr\u00e8s peu, passer des tests oraux et \u00e9crits dans l'eau, une autre langue g\u00e9n\u00e9ration excusez -moi, mais il y a pas un 1000000 de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui peut ne soyez ne soyez pas font les chiffre ne mentez pas Monsieur dans les millions que vous avez cit\u00e9s, il y a des premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations qui sont d\u00e9clar\u00e9s, nous allons mais bon si on on \u00e0 12 mois qui ont pas temp\u00e9ratures propre langue et qui n'arrive pas \u00e0 passer le cap psychologique d'aller demander \u00e0 faire des tests \u00e9crits dans une autre langue qu'il ma\u00eetrise pas non plus comme il faut, voudrait peut-\u00eatre comme vous voudriez que ce soit donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [83%] :\r\nCe qui est justement l\u00e0 pour un montant de vous et ce qui ne justifie pas pour autant qu'on doit faciliter la naturalisation des troisi\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [80%] :\r\nQui ne peuvent rien ma\u00eetriser leurs parents notamment la mort de leur contrat d'autonomie, excusez -moi, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [90%] :\r\nEt les Suisses, eux diront ce qu'ils en pensent, le 12 f\u00e9vrier prochain votation sur la naturalisation facilit\u00e9e 3\u00e8me merci beaucoup Ada Marra, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants conscient nationale socialiste vaudoise, Valentin Christe, pr\u00e9sident du conseil communal de Lausanne St\u00e9phane Delory, vous \u00eates encore restez avec nous, si on se rappelle St\u00e9phane la votation de 2015 on se rappelle d'une votation similaire \u00e9galement pour une facilitation de la naturalisation qui \u00e9tait parti tr\u00e8s fort favorablement devant le peuple alors effondrement total \u00e9chec \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:44) [87%] :\r\n2004, ils sont pas 2015, 2004 2004 2004 c'\u00e9tait la naturalisation automatique pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration y aussi les sondeurs \u00e9taient extr\u00eamement optimiste en parler les les photographies du d\u00e9but de la campagne, c'\u00e9tait \u00e0 plus de 70 pourcent et et finalement campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, on on s'avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e051,6 pourcent la la campagne qui qui se lance, qui qui s'd\u00e9marre aujourd'hui, hein, parce qu'on on voit appara\u00eetre aujourd'hui des affiches sur les murs avec cette femme en voile int\u00e9gral pour combattre, pour combattre cette naturalisation facilit\u00e9e campagne tardive mais avec un ton extr\u00eamement \u00e9motionnelle, comme toujours dans ces questions identitaires en souviens des ann\u00e9es 2000 et maintenant vous souvenez on parle \u00e9norm\u00e9ment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, initiative de l'UDC et finalement, c'est plut\u00f4t une vision administrative de la naturalisation qui a \u00e9t\u00e9 retenu par le peuple par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque, plut\u00f4t qu'une naturalisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:34) [85%] :\r\nPolitique St\u00e9phane Delaury oui, Valentin Christe le c'\u00e9tait affiche qui est, qui est apparu qui fait beaucoup parler sur sur les r\u00e9seaux sociaux avant mon voit une femme qui porte qui portant une burqa envoie l'int\u00e9grale est -ce que c'est est -ce que c'est le bon moyen de de l'ensemble de est -ce que c'est pas un d\u00e9rapage ou est -ce qu'on vous avez envie de refaire un peu une campagne comme en 2004, comme dans mon compagnon peu \u00e9motionnel pour pour tenter de de gagner le 12 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:02) [90%] :\r\nBon alors, en 2004, peut-\u00eatre trop jeune pour faire la moindre campagne politique, la presse effectivement aussi, il n'appartient peut-\u00eatre pas du genre d'opportunit\u00e9s sur sur le le visuel graphique de cette campagne, maintenant c'est vrai que j'ai l'impression que c'est une affiche qui est destin\u00e9e \u00e0 faire le buz pour attirer un peu plus l'attention sur cette votation qui effectivement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, passe un petit peu sous les radars par rapport \u00e0 d'autres sujets comme la mairie 3 maintenant, c'est peut-\u00eatre pas le le visuel que j'aurais choisi cela \u00e9tant, cette affiche attire quand m\u00eame l'attention sur une probl\u00e9matique qui est celle entre guillemets finalement de comment dirais -je, de donner la naturalisation \u00e0 des gens qui ne sont pas tant int\u00e9gr\u00e9e que \u00e7a et et 11 si on prend l'exemple par exemple un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [86%] :\r\nDe l\u00e0, vous pensez vraiment qu'il n'y a qu'un qui porte un voile int\u00e9gral aurait une chance d'obtenir un passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [88%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a j'en sais rien, c'est pas moi qui, \u00e0 partir de le dire, je me pose simplement la question, par exemple, si on prend l'exemple de la commune de Terville dans le canton de B\u00e2le- Campagne ou des ou des \u00e9l\u00e8ves de serrer la main \u00e0 leurs enseignants, h\u00e9 bien ces \u00e9l\u00e8ves- l\u00e0 sans qu'on s'ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des enfants de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et le jour o\u00f9 ils auront des enfants eux ce ces enfants- l\u00e0 sont consid\u00e9r\u00e9es comme des enfants de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de la naturalisation facilit\u00e9e que souhaite Madame marin on peut se poser la question de savoir si c'est vraiment raisonnable de leur accorder une pr\u00e9somption de bonne int\u00e9gration au regard de ce contexte, l'la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:06) [86%] :\r\nLa r\u00e9plique de la Marra d'Ada Marra et ensuite donc lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:09) [88%] :\r\nMoi, j'aimerais juste qu'on me pr\u00e9sente la petite fille de 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15 ans, qui a une burqa et qui est de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration moi je paye demi- franc \u00e0 celui qui m'am\u00e8ne quelqu'un entre 9 et 15 ans une 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui portent une burqa c'est pas, c'est tout, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [82%] :\r\nAda Marra Valentin Christe merci beaucoup le de Mercedes ou est -ce qu'on this poursuit jusqu'au 12 f\u00e9vrier, bonne soir\u00e9e Madame bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 Toulouse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-09T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christe, Valentin", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A3E04C-71E1-4115-AC48-9E91D6F9F8B1", "internalArchiveId": "61A3E04C-71E1-4115-AC48-9E91D6F9F8B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 136 (2/2)", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 3146, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:58Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34CFE338-0DD0-43A7-A56B-C94DE387F296", "internalArchiveId": "34CFE338-0DD0-43A7-A56B-C94DE387F296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi FORTA divise-t-il la gauche romande?", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "La gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice-pr\u00e9sidente ATE.\r\n\r\n* * Pourquoi FORTA divise-t-il la gauche romande?  SLV Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS ville de Lausanne, conseiller communal, DIRECT STUDIO SALLAZ\r\n SLV Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE, vice pr\u00e9sidente ATE, DIRECT STUDIO GENEVE\r\n: \r\nLa gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. Alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PS et Verts recommandent le rejet de cet objet, une bonne partie des socialistes romands et m\u00eame quelques \u00e9cologistes ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un comit\u00e9 en faveur de FORTA. Les uns et les autres pr\u00e9senteront leur position demain et mardi. Mais qu'est-ce qui pousse des \u00e9lus de gauche plut\u00f4t favorables aux transports publics \u00e0 se battre pour transf\u00e9rer 650 millions de francs  par an des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration vers la route et les agglom\u00e9rations ? Sont-ils en train de sacrifier leurs id\u00e9aux \u00e9cologistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux ? On en d\u00e9bat avec deux jeunes urbains de gauche.\r\n La conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone, bonsoir...\r\n Et le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois, Beno\u00eet Gaillard. Bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\nBeno\u00eet Gaillard\r\nVous \u00eates \u00e0 l'un des coordinateurs du comit\u00e9 de gauche pour le oui \u00e0 FORTA. Si 400 millions de francs sont destin\u00e9s chaque ann\u00e9e au trafic d'agglom\u00e9ration, l'essentiel du fond ira \u00e0 l'entretien et \u00e0 l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau autoroutier... 2 milliards 200 millions de francs...  C'est la route et les autoroutes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, comment  pouvez-vous soutenir cela?\r\nVous vous engagez parce que le canton de vaud et Lausanne pourra y gagner directement ? Notamment avec le m\u00e9tro M3 ou le contournement de Morges ?\r\nJe cite la page du site du parti socialiste suisse \"Il faut transf\u00e9rer les transports de la route au rail et promouvoir la mobilit\u00e9 douce.\" En soutenant FORTA, n'\u00eates-vous pas en train de trahir les id\u00e9aux du parti socialistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats directs de quelques r\u00e9gions ?\r\nSur la mani\u00e8re de financer FORTA : Un quart seulement de l'argent suppl\u00e9mentaire attribu\u00e9 au FORTA  sera pay\u00e9 par les utilisateurs des routes via une hausse de 4 cts de la surtaxe sur le litre d'essence... le reste est de l'argent qui aujourd'hui alimente les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9rations... Vous vous battez contre la RIE III avec l'argument du trou dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales, cantonales et communales... et l\u00e0 avec FORTA vous acceptez qu'on puise 650 millions suppl\u00e9mentaires ? Ou est la coh\u00e9rence ? \r\nLa base de votre parti estime qu'on pourrait faire un autre usage de tout cet argent...  \"cette somme pourrait \u00eatre inject\u00e9e dans l'aide au d\u00e9veloppement, pour la formation ou pour les transports en commun.\" Le PS se trompe ?    \r\nElargir les autoroutes... n'est-ce pas la solution du pass\u00e9 ? Est-ce que le parlement n'a pas un peu oubli\u00e9 d'\u00eatre innovant ?\r\nLisa Mazzone\r\nVotre coll\u00e8gue vert vaudois au Conseil national Daniel Brelaz sera demain devant la presse pour dire tout le bien qu'il pense de FORTA. Cet engagement vous d\u00e9range ? C'est quoi pour vous... un traitre \u00e0 la cause ? \r\n400 millions de francs par an environs seront destin\u00e9 \u00e0 financer le trafic d'agglom\u00e9ration. On parle de nouvelles lignes de tram ou de bus dans les zonnes urbaines... C'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, votre canton de b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'avenir de bonnes infrastructures de transports publics. Non ? \r\n20'000 heures de bouchon par an... c'est de la pollution... pourquoi vous opposer \u00e0 l'\u00e9largissement des autoroutes \u00e0 certains endroits ? Le tron\u00e7on Gen\u00e8ve-A\u00e9roport-Le vengeron va \u00eatre financer par le FORTA... vous n'en voulez pas ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est formel : il n'y aura plus assez d'argent pour entretenir les routes d'ici quelques ann\u00e9es... on ne peut quand -m\u00eame pas laisser ponts et tunels tomber en ruine ? Quelle est votre solution ?\r\nLe trafic sur les autoroutes \u00e0 quintupl\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 lorsqu'on a imagin\u00e9 le r\u00e9seau... Fondamentatlement, est-ce que selon vous il faut agir pour r\u00e9duire les d\u00e9placements des habitants ?  Comment parvenir \u00e0 diminuer la mobilit\u00e9 ?", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277192", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi FORTA divise-t-il la gauche romande? / FOR_2017-01-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["La gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice-pr\u00e9sidente ATE."], "variantIds": ["ece-8277192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:46Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLyon : la gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste et des Verts recommandent le rejet de cet objet, une bonne partie des socialistes romands et m\u00eame quelques les \u00e9cologistes en disant, d\u00e9cid\u00e9 de lancer un comit\u00e9 en faveur de Forta les uns et les autres, pr\u00e9senteront leur position demain et mardi mais qu'est -ce qui pousse des \u00e9lus de gauche plut\u00f4t favorables en g\u00e9n\u00e9ral aux transports publics \u00e0 se battre pour transf\u00e9rer des millions de francs, des centaines de millions m\u00eame par an des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration, vers la route et les agglom\u00e9rations sont -ils en train de sacrifier leurs id\u00e9aux \u00e9cologistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux on en d\u00e9bat avec deux urbain de gauche \u00e0 la conseill\u00e8re nationale verte genevoise, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, et le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois Beno\u00eet Gaillard bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Beno\u00eet Gaillard on commence par vous, peut-\u00eatre, vous \u00eates l'un des coordinateurs du comit\u00e9 de gauche pour le oui \u00e0 Forta si 400 millions de francs sont destin\u00e9s, c'est vrai, chaque ann\u00e9e au trafic d'agglom\u00e9ration l'essentiel du fond ira quand m\u00eame aux routes et aux autoroutes, vous pouvez cautionner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nAlors je crois qu'il est tr\u00e8s important, c'est de commencer par bien poser le d\u00e9bat, on est en train de d\u00e9cider finalement de cr\u00e9er une sorte d'instruments financiers nouveaux dans les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais l'argent qui rentre dans ce nouveau pour \u00e9teindre et de l'argent public, il sera affect\u00e9 son d\u00e9cision d\u00e9mocratique sujette \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, on n'est pas en train disons de, de, de perdre le contr\u00f4le sur cette partie du financement ou de le d\u00e9dier aveugl\u00e9ment \u00e0 la route, comme parfois on l'entend, pourquoi l'a besoin de ce fonds pour 3 raisons : la 1\u00e8re c'est que le r\u00e9seau de votre nationale a besoin d'entretien, il a besoin toujours de plus d'entretien parce qu'il est vieux, on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 construit dans la majeure partie, il y a 50 60 ans, et en r\u00e9alit\u00e9 du co\u00fbt d'entretien augmentent 1\u00e8re raison 2\u00e8me raison de fa\u00e7on cibl\u00e9e, nous avons besoin de d\u00e9velopper le r\u00e9seau routier et je crois que \u00e7a les les socialistes n'ont jamais contest\u00e9 il y a \u00e9videmment les projets dont on a beaucoup parl\u00e9 les contournement par exemple du Locle et de La Chaux-de-Fonds mais aussi parfois autour des agglom\u00e9rations pour pouvoir sortir le trafic automobile des centres centres-villes pour que quand vous aller d'un bout \u00e0 l'autre d'une agglom\u00e9ration vous ne passiez plus par le centre dans lequel de plus en plus de gens sont amen\u00e9s \u00e0 habiter, vous vous ayez une alternative, h\u00e9 bien oui, ponctuellement, il faut d\u00e9velopper les autoroutes et ce caisses, c'est ce que ce fonds permettra de faire en attendant \u00e9videmment que lors des transports publics se d\u00e9bloque encore davantage, on a pos\u00e9 les bases avec le Five et aussi avec le Forta puisque ma 3\u00e8me raison, c'est que vous passez un peu rapidement, \u00e0 mon avis, sur les 400 millions par ann\u00e9e, qui seront d\u00e9di\u00e9s au financement de ce qu'on appelle le trafic d'agglom\u00e9ration, de quoi s'agit -il, c'est ce qui a permis des r\u00e9ussites comme le m\u00e9tro M2 \u00e0 Lausanne, le pont de la po\u00e9sie \u00e0 Fribourg, c'est ce qui fait qu'aujourd'hui le CERN nous berner sont reli\u00e9es aux centres villes par des trams \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un programme de financement par la Conf\u00e9d\u00e9ration des transports publics massivement mais aussi de la mobilit\u00e9 douce, donc des pistes cyclables, des cheminements pi\u00e9tons dans les villes et en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [77%] :\r\nIl y avait ce 400 millions par rapport \u00e0 \u00e0 plus de 12 milliards maintenant pour les routes et les autres, l'engin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [90%] :\r\nJe conclue l\u00e0- dessus dans les moyens du fonds telles que le pr\u00e9sentent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les moyens du fonds qui serviront \u00e0 construire des nouvelles infrastructures pas exploiter les autoroutes ou \u00e0 les entretenir \u00e0 construire des nouvelles infrastructures, on a en r\u00e9alit\u00e9 30 pourcent de de moyens pour les agglom\u00e9rations 50 pourcent pour pour les routes et 20 pourcent pour pour l'ach\u00e8vement du r\u00e9seau des routes nationales, je crois que personne ne conteste aux Valaisans le droit d'avoir enfin cette \u00e0 9, un jour ou l'autre, donc en r\u00e9alit\u00e9 on am\u00e9liore, on augmente la masse d'argent Kenya disponibles des agglom\u00e9ration chaque ann\u00e9e et on avalise, dernier point, l'id\u00e9e que la route finance les transports publics, ce qui est un point extr\u00eamement positif de la politique si les transports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [91%] :\r\nLisa Mazzone on finance la route o\u00f9 on finance la route pour mieux financer les transports publics dans un 2\u00e8me temps vous \u00eates aussi un repr\u00e9sentant d'une agglom\u00e9ration urbaine, Gen\u00e8ve, vous partagez ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [91%] :\r\nNon, absolument pas, je pense qu'il faut replacer le le contexte qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu biais\u00e9 par montrer le ce qu'on en train de faire ici avec cette inscription dans la constitution d'un m\u00e9canisme de financement c'est b\u00e9tonn\u00e9 un financement tr\u00e8s important massif et disproportionn\u00e9e pour les routes, un 1000000000 de francs suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9s aux route chaque ann\u00e9e et en fait on, on, on voulait cr\u00e9er un instrument \u00e0 long terme et \u00e7a, c'\u00e9tait l'objectif du Parlement, un instrument qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9voy\u00e9e par par le processus parlementaire d\u00e9voy\u00e9 par par les lobbies routiers qui ont r\u00e9alis\u00e9 un tour de force on l\u00e0 non pas face \u00e0 un compromis, mais face \u00e0 un tour de force des lobbies routiers \u00e0 Berne et on se retrouve \u00e0 \u00e0 b\u00e9tonner un financement qui puise massivement dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour cr\u00e9er de nouvelles routes et donc dans un m\u00e9canisme de financement \u00e0 long terme, on se dit : bon, ben, comment on va d\u00e9velopper notre mobilit\u00e9 \u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien on applique les recettes du pass\u00e9 qui sont m\u00eame d\u00e9cri\u00e9e par par le Cr\u00e9dit Suisse dans une \u00e9tude qui montre derni\u00e8rement que quand on veut r\u00e9soudre des probl\u00e8mes d'embouteillage avec de nouvelles routes en r\u00e9alit\u00e9 on les poursuit, on les on les d\u00e9veloppe encore plus c'est ces m\u00eames embouteillages aujourd'hui, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 d'autres gens comme l'urgence climatique qui doit nous pr\u00e9occuper en 1er lieu et notamment comme \u00e9lu de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [85%] :\r\nPourtant, Lisa Mazzone Daniel Brel \u00e0 votre coll\u00e8gue Vert au Conseil national sera demain devant la presse, ou bien qu'il pense de de Forta \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9rangeant quand m\u00eame arr\u00eater vous choque cet engagement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [88%] :\r\nJe pense que c'est une petite un petit reste comme \u00e7a de de son engagement \u00e0 la \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, il s'av\u00e8re, vous l'avez dit entre du que il y a, il y a quelques \u00e9lus de gauche romande qui s'engagent dans dans cette campagne du oui de gauche, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [81%] :\r\nVous \u00e9coutez les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux finalement qui prime dans dans cette campagne et chez avec les avec les \u00e9lus romande de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [87%] :\r\nNon, je suis pas l'accord avec cette lecture et c'est l\u00e0 aussi que je voulais reprendre parce que, en r\u00e9alit\u00e9, on est en train de forger une politique qui a des cons\u00e9quences aussi sur les r\u00e9gions en terme d'autres politiques publiques comme celle de la formation, par exemple, qui me semble absolument essentiel ou les transports collectifs, qui seront aussi affect\u00e9es par ces fonds qu'on va puiser \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale et qui, et qui manqueront ailleurs et puis si on pense concr\u00e8tement aux r\u00e9gions et aux agglom\u00e9ration moi je viens d'une agglom\u00e9ration, j'ai v\u00e9cu, non seulement au centre ville mais aussi \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie et concr\u00e8tement ces ces projets -l\u00e0 qui cr\u00e9e toujours plus de routes toujours plus d'influer toujours plus de d'effet d'entra\u00eenement, h\u00e9 bien il p\u00e9jore la qualit\u00e9 de vie dans les agglom\u00e9rations, en particulier dans la dans la couronne, et l\u00e0 je pense que il y a, il y a aussi un enjeu de de r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que justement le la gauche parlementaire \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 vot\u00e9 de mani\u00e8re assez compacte au sein du de du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [83%] :\r\nContraint ce projet compte le projet de petit bonhomme Beno\u00eet Gaillard, finalement, \u00e0 force, vous dites c'est de l'entretien des routes surtout c'est pas forc\u00e9ment dans dans cr\u00e9er de nouvelles, mais malgr\u00e9 tout le fait d'entretenir les routes, \u00e7a continue \u00e0 pousser les gens sur les routes, plut\u00f4t qu'\u00e0 prendre les les transports publics est -ce qu'il y a pas une contradiction : on ne voyait rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [89%] :\r\nMa m\u00e8re, qui a 5 je crois pas que c'est ce que Madame Mazzone et je veux pas lui faire de faux proc\u00e8s, je crois que sur l'id\u00e9e qu'il faut un peu augment\u00e9 les moyens pour entretenir le r\u00e9seau des routes, on pourrait tous tomb\u00e9s d'accord en revanche la remercie d'avoir donn\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 son corps d\u00e9fendant un argument favorable au fond, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 les projets d'avenir pour les routes, les smart trop, c'est-\u00e0-dire celle qui vous guideront qui guideront vos voitures et qui permettront de placer beaucoup plus de de voitures sur le m\u00eame tron\u00e7on les routes solaire, pourquoi pas, comme celle qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en France par S\u00e9gol\u00e8ne Royal, r\u00e9cemment, h\u00e9 bien elles pourront aussi ces projets -l\u00e0 pourront aussi \u00eatre films financ\u00e9s par ce fonds et je trouve un peu dommage de consid\u00e9rer aujourd'hui que parce que, encore une fois, on cr\u00e9e l'instrument financier qui reste de l'argent public, avec des \u00e9tapes d'am\u00e9nagement sujette \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien forc\u00e9ment on jette l'\u00e9ponge et on favorise la route dans une version un peu \u00e0 l'ancienne, toujours plus, toujours plus dans le m\u00eame sens, les routes intelligent du futur, elle aussi, pourront b\u00e9n\u00e9ficier de Forta et pourquoi pas d'ailleurs s'engager au lendemain de la votation pour que d\u00e8s le 1er arr\u00eat\u00e9 sur les \u00e9tapes d'am\u00e9nagement en disant on veut des moyens massifs pour favoriser la recherche pour que demain on mette plus de voitures sur le m\u00eame Transnotes routes ou pourquoi pas des pistes qui favorise les voitures \u00e9lectriques, les favoris, les voitures peu polluantes il y ce voyage vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [88%] :\r\nOui je j'aimerai r\u00e9agir parce que, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, c'est \u00e9videmment que \u00e0 l'avenir, on doit beaucoup mieux utiliser nos r\u00e9seaux et nos infrastructures aussi profiter du covoiturage et avoir un am\u00e9nagement du territoire, plus intelligent que celui qui est, qui a cours aujourd'hui, mais c'est pas ce que propose le fond, il faut juste r\u00e9tablir ce ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 au sein du, du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats parce qu'on a effectivement l'arr\u00eat\u00e9 donc le le le nucl\u00e9aire, la structure l'ossature du fonds qui serait dans la Constitution, mais il y a aussi le reste la la loi, ainsi que que que les 2 autres arr\u00eat\u00e9s et qui pr\u00e9voit de de nouvelles routes et des moyens \u00e0 disposition pour d\u00e9velopper encore davantage le r\u00e9seau routier et c'est vraiment pas la voie qu'on qu'on doit suivre aujourd'hui face notamment \u00e0 l'urgence climatique quand on sait qu'on ne r\u00e9duire de 70 pourcent nos nos \u00e9missions de CO2 en mati\u00e8re de trafic pour r\u00e9pondre aux enjeux de de l'accord de Paris d'ici \u00e0 \u00e0 13 ans, h\u00e9 bien non, ce n'est pas cette voie -l\u00e0 qu'il faut prendre, h\u00e9 oui, on peut continuer \u00e0 financer des projets d'agglom\u00e9ration qui r\u00e9pondent avec les transports collectifs ou le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux de mobilit\u00e9 douce puisque la glace les agglom\u00e9rations sont d\u00e9j\u00e0 inscrites dans la Constitution actuelle et pourrait \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9e tout \u00e0 fait en se basant sur les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [83%] :\r\nJ'pas Halloween en ce moment, mais pas leur financement Madame Mazzone et vous connaissez mieux que moi, le parlement f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui un paquet en faveur des agglom\u00e9rations qui ne contiendrait rien sur la route n'aurait aucune chance, alors on est face \u00e0 un choix tr\u00e8s concrets et moi j'habite effectivement dans une vie, il y a des projets pendant et un projet de M3 pour desservir pr\u00e9cis\u00e9ment un \u00e9co- quartier o\u00f9 il y aurait extr\u00eamement peu de place de pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [74%] :\r\nIl y a aussi leur on souvent Morges \u00e7a influence aussi peut-\u00eatre un peu votre position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [88%] :\r\nMais \u00e9videmment qu'il y a des questions r\u00e9gionales qui influence la position en attendant le contournement de Morges de quoi par le temps, aujourd'hui on a un autoroutes qui traversent les zones qui vont se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es \u00e0 venir qu'on veut d\u00e9velopper, madame Mazzone et moins avec la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, on veut densifier vers l'int\u00e9rieur, il y a peut-\u00eatre n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9placer l'autoroute et probablement d'avoir un tron\u00e7on enterr\u00e9 qui contournent ces zones -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet loin d'\u00eatre insens\u00e9 parce qu'encore une fois, aujourd'hui il y a des gens qui doivent prendre leur voiture, dans 10 ans, dans 20 ans gr\u00e2ce au fonds ferroviaire qu'on a soutenu ensemble avec Madame Mazzone, peut-\u00eatre qu'une sorte de politique de l'offre permettra, avoir eu un choc, transports publics et tout le monde prend un transport public et je m'en r\u00e9jouis pas du tout qu'aujourd'hui, mais c'est exactement la reprend aujourd'hui \u00e0 la partie agglom\u00e9ration de ce fonds et avec le fonds ferroviaire qui je le rappelle, est aussi aliment\u00e9e par les moyens de la route, donc au fond de la solidifier une politique qui va fortement vers les transports publics et ce serait vraiment dommage de dire non, parce que le le projet qu'on risquerait d'avoir, en \u00e9change, c'est un projet o\u00f9 il y a plus que les routes et plus du tout d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [73%] :\r\nL'\u00c9tat-Major, on vous laisse r\u00e9agir avant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [89%] :\r\nJe vous remercie, c'est ce qu'on est en train encore d'ancrer maintenant, c'est une politique qui, depuis des ann\u00e9es, fait la part belle aux automobilistes en terme de d'acc\u00e8s et de co\u00fbts d'acc\u00e8s \u00e0 la mobilit\u00e9 au d\u00e9triment du rail, alors que le prix des billets ne cesse d'augmenter : rouler plus avantageux sur le plan fiscal qu'autrefois, annonce fi\u00e8rement le le le fils f\u00e9d\u00e9ral des routeurs, dans son dans son sur son site internet, en lien avec cette votation en r\u00e9alit\u00e9 c'est un enfant qui ancre une, je veux dire un financement massif de la part la conf de la de de la Conf\u00e9d\u00e9ration des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration au d\u00e9triment des enfin, je veux dire, alors que les usagers ne ne participe que tr\u00e8s peu, tandis que si on prend la comparaison du point de vue du rail comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par Monsieur, Prix derni\u00e8rement le rail co\u00fbte toujours plus plus cher aussi, on est simplement en train de favoriser une mobilit\u00e9 de du pass\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:26) [79%] :\r\nBen, on va traiter l'argent va s'arr\u00eater la faiblesse d'un matricule et de tr\u00e8s bien, il y a, si on les a Mazzone Beaunoyer merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu de cette question de Forta on voit qu'\u00e0 gauche toutes les voix ne vont pas dans le m\u00eame sens, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "Conseiller communal Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9686DC8-650D-44AA-A2AA-F87158F43152", "internalArchiveId": "B9686DC8-650D-44AA-A2AA-F87158F43152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey-sur-glace: le LHC fait plier Gen\u00e8ve-Servette", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "En hockey sur glace, les deux derbys l\u00e9maniques du week-end ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. Mais tant aux Vernets samedi qu'\u00e0 Malley dimanche, c'est Lausanne qui a fait plier Gen\u00e8ve-Servette. Les Vaudois confirment ainsi leur tr\u00e8s bonne saison.\r\n\r\n* * Hockey-sur-glace: le LHC fait plier Gen\u00e8ve-Servette  SLV Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS ville de Lausanne, conseiller communal, DIRECT STUDIO SALLAZ\r\n SLV Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE, vice pr\u00e9sidente ATE, DIRECT STUDIO GENEVE\r\n: \r\nLa gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. Alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PS et Verts recommandent le rejet de cet objet, une bonne partie des socialistes romands et m\u00eame quelques \u00e9cologistes ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un comit\u00e9 en faveur de FORTA. Les uns et les autres pr\u00e9senteront leur position demain et mardi. Mais qu'est-ce qui pousse des \u00e9lus de gauche plut\u00f4t favorables aux transports publics \u00e0 se battre pour transf\u00e9rer 650 millions de francs  par an des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration vers la route et les agglom\u00e9rations ? Sont-ils en train de sacrifier leurs id\u00e9aux \u00e9cologistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux ? On en d\u00e9bat avec deux jeunes urbains de gauche.\r\n La conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone, bonsoir...\r\n Et le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois, Beno\u00eet Gaillard. Bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\nBeno\u00eet Gaillard\r\nVous \u00eates \u00e0 l'un des coordinateurs du comit\u00e9 de gauche pour le oui \u00e0 FORTA. Si 400 millions de francs sont destin\u00e9s chaque ann\u00e9e au trafic d'agglom\u00e9ration, l'essentiel du fond ira \u00e0 l'entretien et \u00e0 l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau autoroutier... 2 milliards 200 millions de francs...  C'est la route et les autoroutes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, comment  pouvez-vous soutenir cela?\r\nVous vous engagez parce que le canton de vaud et Lausanne pourra y gagner directement ? Notamment avec le m\u00e9tro M3 ou le contournement de Morges ?\r\nJe cite la page du site du parti socialiste suisse \"Il faut transf\u00e9rer les transports de la route au rail et promouvoir la mobilit\u00e9 douce.\" En soutenant FORTA, n'\u00eates-vous pas en train de trahir les id\u00e9aux du parti socialistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats directs de quelques r\u00e9gions ?\r\nSur la mani\u00e8re de financer FORTA : Un quart seulement de l'argent suppl\u00e9mentaire attribu\u00e9 au FORTA  sera pay\u00e9 par les utilisateurs des routes via une hausse de 4 cts de la surtaxe sur le litre d'essence... le reste est de l'argent qui aujourd'hui alimente les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9rations... Vous vous battez contre la RIE III avec l'argument du trou dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales, cantonales et communales... et l\u00e0 avec FORTA vous acceptez qu'on puise 650 millions suppl\u00e9mentaires ? Ou est la coh\u00e9rence ? \r\nLa base de votre parti estime qu'on pourrait faire un autre usage de tout cet argent...  \"cette somme pourrait \u00eatre inject\u00e9e dans l'aide au d\u00e9veloppement, pour la formation ou pour les transports en commun.\" Le PS se trompe ?    \r\nElargir les autoroutes... n'est-ce pas la solution du pass\u00e9 ? Est-ce que le parlement n'a pas un peu oubli\u00e9 d'\u00eatre innovant ?\r\nLisa Mazzone\r\nVotre coll\u00e8gue vert vaudois au Conseil national Daniel Brelaz sera demain devant la presse pour dire tout le bien qu'il pense de FORTA. Cet engagement vous d\u00e9range ? C'est quoi pour vous... un traitre \u00e0 la cause ? \r\n400 millions de francs par an environs seront destin\u00e9 \u00e0 financer le trafic d'agglom\u00e9ration. On parle de nouvelles lignes de tram ou de bus dans les zonnes urbaines... C'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, votre canton de b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'avenir de bonnes infrastructures de transports publics. Non ? \r\n20'000 heures de bouchon par an... c'est de la pollution... pourquoi vous opposer \u00e0 l'\u00e9largissement des autoroutes \u00e0 certains endroits ? Le tron\u00e7on Gen\u00e8ve-A\u00e9roport-Le vengeron va \u00eatre financer par le FORTA... vous n'en voulez pas ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est formel : il n'y aura plus assez d'argent pour entretenir les routes d'ici quelques ann\u00e9es... on ne peut quand -m\u00eame pas laisser ponts et tunels tomber en ruine ? Quelle est votre solution ?\r\nLe trafic sur les autoroutes \u00e0 quintupl\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 lorsqu'on a imagin\u00e9 le r\u00e9seau... Fondamentatlement, est-ce que selon vous il faut agir pour r\u00e9duire les d\u00e9placements des habitants ?  Comment parvenir \u00e0 diminuer la mobilit\u00e9 ?", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277180", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey-sur-glace: le LHC fait plier Gen\u00e8ve-Servette / FOR_2017-01-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["En hockey sur glace, les deux derbys l\u00e9maniques du week-end ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. Mais tant aux Vernets samedi qu\u2019\u00e0 Malley dimanche, c'est Lausanne qui a fait plier Gen\u00e8ve-Servette. Les Vaudois confirment ainsi leur tr\u00e8s bonne saison."], "variantIds": ["ece-8277180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:47Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn hockey-sur-glace les 2 derbys l\u00e9maniques du week- end ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s, mettant aux Vernets hier qu'\u00e0 Malley aujourd'hui c'est Lausanne qui a fait plier Gen\u00e8ve- Servette Bernardin Allemann vous \u00eates \u00e0 Malley ou Lausanne s'est impos\u00e9 4 \u00e0 2 en cette fin d'apr\u00e8s- midi, les Vaudois confirment ainsi leur tr\u00e8s bonne saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nAbsolument leur tr\u00e8s bonne saison leur tr\u00e8s belle s\u00e9rie 6\u00e8me victoire de suite aujourd'hui hier contre Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision s'est faite aux tirs au but aujourd'hui, score final 4 \u00e0 2000 dernier but dans la cage vide, le match \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, mais \u00e0 nouveau \u00e0 nouveau Lausanne en pleine confiance gagne ce n'est pas pour y a que c'est Lausanne qui, chaque fois, on arrive \u00e0 passer, Gen\u00e8ve- lui va moins bien clairement actuellement alors pourquoi Lausanne arrivent toujours d\u00e9sormais \u00e0 l'emporter, la question \u00e9tait pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'attaquant du LHC \u00c9tienne Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [81%] :\r\nEt, petit d\u00e9tail, peut-\u00eatre aujourd'hui, on a m\u00e9rit\u00e9 la victoire, un petit peu plus que hier je pense hier, c'\u00e9tait un petit peu 50 50, \u00e7a, \u00e7a pourrait aller, les 2 directions, je pense, aujourd'hui, on est, on a mieux elle donc, je pense, en nette prise actif avec l'\u00e9poque, c'\u00e9tait plus facile pour nous, pour pour le leur pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 \u00c9tienne Froidevaux et le LHC 4\u00e8me du classement avec 10 points de retard sur le 3\u00e8me et 12 d'avance sur le 5\u00e8me vraiment anormal s'Land autour de Lausanne qui tr\u00e8s certainement terminera la saison au 4\u00e8me rang en tout cas, qui a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 quasiment c'est l'Europe, ce n'est pas le cas de Gen\u00e8ve qui est sous la barre d\u00e9sormais qui va mal de victoire s\u00fbrement sur les 9 derniers matches donc vraiment c'est un peu la crise au Vernets alors pourquoi cette situation \u00e9coutez, l'attaquant de, je ne savais tr\u00e8s lucide Arnaud Jacquemet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:44) [77%] :\r\nQuand je pense \u00e0 l'assassin manque, un manque de confiance, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s aussi un mot peut-\u00eatre d'un d'un d'un vrai tueur qui peut marquer des buts, mais voil\u00e0, c'est pas un gars qui a fait la diff\u00e9rence, c'est \u00e0 nous de trouver les solutions aux d\u00e9fenseurs de m\u00e9tier pour ce goal parce que c'est un par les attaquants adverses pas qu'on aille l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est, c'est un atout, je dirais pas que c'est sa sa cause quelque chose on, on essaye, on compatit de dirais on travaille dur peut pas nous reprocher \u00e7a mais voil\u00e0 les les points, les points de rangement et c'est \u00e0 la fois \u00e0 la fin de la saison, c\u00e9l\u00e9brant qui compte, il y a du caract\u00e8re, de l'\u00e9quipe, c'est maintenant, on va voir vraiment ce que vous dites et qui pr\u00e9tend que vous voudrez, la chercher cette 8\u00e8me place ah oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0, on sait aussi qu'du caract\u00e8re dans ce qui, pour l'a prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, derni\u00e8res ann\u00e9es que m\u00eame avec beaucoup de bless\u00e9s sont plusieurs fois avant, on savait r\u00e9agir maintenant et pour laquelle montr\u00e9 une nouvelle fois, et voil\u00e0, c'est, c'est c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vraiment la la saison sont qui sont les vrais hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [81%] :\r\nVoil\u00e0, avec un match d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important mardi contre Langnau en adversaire Direct une saison compliqu\u00e9e Sylvie pour Gen\u00e8ve- Servette qui a eu l'affaire de 2 nouveaux actionnaires qui se McSorley aussi peut-\u00eatre un peu en minorit\u00e9 et cette situation au classement avec pour l'instant, Gen\u00e8ve- Servette qui n'arrive pas \u00e0 \u00eatre parmi les lui 1er donc la suite de la saison pour Gen\u00e8ve- \u00e9videmment sera extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [83%] :\r\nMerci Bernardin Aleman. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "Conseiller communal Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568061", "internalArchiveId": "AA1612568146", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8289401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8289420.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La Russie aurait facilit\u00e9 l'\u00e9lection de Trump par une op\u00e9ration de cyberpiratage", "Politique / PLR: entretien avec Olivier Meuwly", "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve se pr\u00e9pare \u00e0 une affluence record", "Politique: le PLR sera un acteur important en 2017", "Les chr\u00e9tiens d'Egypte sont inquiets apr\u00e8s les multiples attaques terroristes", "Tennis / Hopman Cup: la France bat la Suisse et passe en finale", "Un passionn\u00e9 r\u00e9pertorie les traces d'animaux dans la neige", "Le pr\u00e9sident chinois sera en Suisse pour une visite d'Etat", "Les Suisses pourraient faciliter la naturalisation des \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration", "Un trafic de chien s\u00e9vit en Suisse romande", "USA / Piratage russe: le point avec Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "19h30"], "alternativeSummary": ["Selon le directeur du renseignement, le Kremlin est derri\u00e8re les attaques informatiques contre la campagne de Clinton et son parti.", "Cet historien s'exprime en direct de Lausanne.", "Il devrait y avoir encore plus de personnes que durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, avec 128\u2019000 passagers attendus sur les deux jours.", "Les observateurs s'attendent \u00e0 une politique suisse en th\u00e9orie plus \u00e0 droite et plus \u00e0 l'\u00e9coute de l'\u00e9conomie.", "Selon une ONG, plus de quarante \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es dans le pays depuis 2013.", "Malgr\u00e9 un Federer impressionant face \u00e0 Gasquet, la France su r\u00e9pondre et s'imposer dans le simple dame et dans le double mixte.", "Actifs la nuit, les animaux se cachent le jour lev\u00e9 et Robert Bolognesi peut alors observer ce qui reste de leurs passages.", "Avec les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat.", "C'est ce que propose la votation du 12 f\u00e9vrier 2017, mais le sujet a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat et toute projection est incertaine.", "Des chiens qui ne sont pas en r\u00e8gle, surtout au niveau des vaccinations, sont vendus ill\u00e9galement."], "variantIds": ["ece-8184872", "ece-8184874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T12:58:44Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:15:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:20:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:23:01\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:24:16\r\n      Confrontation in\u00e9dite.\r\n\r\n19:30:24:18  19:30:27:13\r\n     D.Trump face aux patrons \r\n    du renseignement am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:30:18\r\nIls pensent que la Russie a interf\u00e9r\u00e9\r\n   dans la campagne pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:32:17\r\n   et D.Trump ne les croit pas.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:35:02\r\n   Pierre Gobet sera en direct.\r\n\r\n19:30:35:07  19:30:38:13\r\n     Les Suisses diraient OUI\r\n   \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:30:38:15  19:30:41:03\r\n        pour les \u00e9trangers \r\n        de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:45:12\r\n   selon le premier sondage SSR\r\n sur les votations du 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:45:14  19:30:49:20\r\n         Mais la campagne\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n19:30:50:01  19:30:53:07\r\n Un week-end de retour de vacances\r\n        qui d\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n19:30:53:09  19:31:00:09\r\nMobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'a\u00e9roport\r\nde Gen\u00e8ve face \u00e0 un afflux record.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:00:12\r\n    Un v\u00e9ritable plan d'urgence\r\n        a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:04:05\r\n       Attention aux chiens\r\n      import\u00e9s ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:08:21\r\n     L'an dernier, 213 animaux\r\n ont \u00e9t\u00e9 saisis en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:14:04\r\n      Sans papiers en r\u00e8gle,\r\n les propri\u00e9taires sont amendables\r\n\r\n19:31:14:06  19:31:17:22\r\n  et peuvent avoir \u00e0 faire piquer\r\n      leur nouveau compagnon.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:21:08\r\n      Et le manteau de neige\r\n qui a recouvert la Suisse romande\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:24:08\r\n         a fait appara\u00eetre\r\n       des traces d'animaux.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:31:00\r\n   Un passionn\u00e9 les photographie\r\n        et les r\u00e9pertorie.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:35:09\r\n     Selon la CIA et le FBI, \r\n    la Russie aurait interf\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:42:21\r\n   dans la campagne pr\u00e9sidentielle\r\nam\u00e9ricaine par piratage informatique.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:48:14\r\n  D.Trump met en doute la version\r\n  des services de renseignement.\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:54:19\r\n  -A la Trump Tower, J.Clapper,\r\n   directeur du renseignement,\r\n\r\n19:31:54:21  19:32:00:08\r\n   J.Comey, directeur du FBI,\r\n et J.Brennan, patron de la CIA\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:04:21\r\n       ont brief\u00e9 D.Trump\r\nsur l'op\u00e9ration de cyberpiratage\r\n\r\n19:32:04:23  19:32:08:09\r\n   de la campagne \u00e9lectorale,\r\n      attribu\u00e9e \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:14\r\n-Nous n'avons jamais vu une campagne\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:16:14\r\naussi agressive contre nos \u00e9lections\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:20:23\r\n        que dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:25:05\r\n        -Hier, J.Clapper\r\n    \u00e9tait face aux s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:32:25:07  19:32:30:04\r\n Pour les services, le Kremlin est\r\nderri\u00e8re les attaques informatiques\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:33:19\r\n   contre la campagne Clinton\r\n     et le parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:32:33:21  19:32:36:21\r\n        Sauf que D.Trump\r\n   met en doute cette version\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:42:06\r\n          et \u00e9gratigne\r\n les services de renseignement.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:44:12\r\n   -Je veux qu'ils soient s\u00fbrs.\r\n\r\n19:32:44:14  19:32:46:18\r\n   Vous vous souvenez des armes\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:49:22\r\n      de destruction massive,\r\n        ce fut un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:52:06\r\nC'est injuste s'ils ne savent pas.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:53:19\r\n          Je m'y connais,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:58:16\r\n     le piratage informatique\r\n   est tr\u00e8s difficile \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:02:06\r\n      -Il persiste \u00e0 douter\r\n        de la piste russe\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:05:16\r\n      et de la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n    des services am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:08:11\r\nR\u00e9plique du patron du renseignement.\r\n\r\n19:33:08:16  19:33:10:12\r\n      -Il y a une diff\u00e9rence\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:14:10\r\n entre scepticisme et d\u00e9nigrement.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:17:09\r\n           -Le rapport\r\n  des services de renseignement\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:21:05\r\n       a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier\r\n      au pr\u00e9sident B.Obama.\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:24:06\r\n     Il donnerait l'identit\u00e9\r\n       des interm\u00e9diaires\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:28:23\r\n           ayant fourni\r\nles informations vol\u00e9es \u00e0 WikiLeaks\r\n\r\n19:33:29:01  19:33:34:19\r\n    et r\u00e9v\u00e9lerait la mani\u00e8re\r\n  dont les responsables russes\r\n\r\n19:33:34:21  19:33:36:21\r\nont f\u00eat\u00e9 la victoire de D.Trump.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:39:19\r\n   Une version du rapport doit\r\n\u00eatre publi\u00e9e la semaine prochaine.\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:42:13\r\n        -Situation in\u00e9dite\r\n      avec un pr\u00e9sident \u00e9lu,\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:46:01\r\n  qui conteste un des principaux\r\n      instruments de pouvoir\r\n\r\n19:33:46:03  19:33:51:02\r\n   que sont les services secrets\r\n          des Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:02:08\r\n   \u00c7a porte la marque de Trump.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:06:11\r\n -Oui et on verra tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:34:06:14  19:34:09:14\r\n     Hier, parmi les s\u00e9nateurs\r\n           r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:12:14\r\n        aucun n'a contest\u00e9 \r\n        la version apport\u00e9e\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:16\r\npar les services de renseignements.\r\n\r\n19:34:16:21  19:34:21:17\r\n    Beaucoup esp\u00e8rent que Trump\r\n          sera convaincu\r\n\r\n19:34:21:21  19:34:24:11\r\n    et se rangera au consensus.\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:29:18\r\n      Mais on peut en douter.\r\n\r\n19:34:29:22  19:34:35:05\r\n     Il a qualifi\u00e9 de chasse\r\naux sorci\u00e8res toute cette affaire.\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:38:23\r\n       On pourrait assister\r\n   \u00e0 une sorte de remise au pas\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:42:11\r\n        de la CIA et du FBI\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:46:01\r\n     avant m\u00eame l'investiture\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:51:11\r\n \u00c7a correspond au mandat de Donald\r\n   Trump de bousculer les choses\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:09\r\n    et de remettre en question\r\n         l'ordre \u00e9tabli.\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:00:09\r\n     Mais il reste le soup\u00e7on\r\n  de ses rapports avec la Russie.\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:04:05\r\n      De son v\u00e9ritable motif\r\n       de d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:07:08\r\n   Et la question de la mani\u00e8re\r\n         dont il va g\u00e9rer\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:11:05\r\n           les rapports\r\navec les services de renseignement.\r\n\r\n19:35:11:09  19:35:13:20\r\n     C'est un \u00e9l\u00e9ment crucial\r\n         de son pouvoir.\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:17:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:18:00  19:35:20:11\r\n           Des chiffres\r\n    \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:24:09\r\nSi les Suisses votaient aujourd'hui,\r\n      ils diraient OUI \u00e0 74 %\r\n\r\n19:35:24:11  19:35:28:00\r\n\u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour\r\nles \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:35:28:02  19:35:29:12\r\n       selon un sondage SSR.\r\n\r\n19:35:29:14  19:35:34:11\r\nSeuls 21 % des sond\u00e9s s'y opposent\r\n    et 5 % se disent ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:35:37:21  19:35:42:10\r\nDepuis 35 ans, la Conf\u00e9d\u00e9ration tente\r\n   de faciliter la naturalisation\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:44:16\r\n       des jeunes \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:48:05\r\n   Trois votes ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu,\r\n           sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:35:48:15  19:35:51:17\r\n       -Derni\u00e8re tentative\r\n       en septembre 2004.\r\n\r\n19:35:51:19  19:35:55:20\r\n    Seule contre tous, l'UDC\r\n    lance une campagne choc:\r\n\r\n19:35:55:22  19:36:00:23\r\n    passeports brad\u00e9s, peur\r\nd'une islamisation de la Suisse.\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:04:12\r\n        Le NON l'emporte\r\n    \u00e0 cause des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:09:00\r\n            -C'est NON\r\n   \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:12:02\r\n          des \u00e9trangers\r\n  de la 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:12:07  19:36:16:22\r\n-La naturalisation facilit\u00e9e des \r\n\u00e9trangers n\u00e9s et form\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:22:00\r\n    est tent\u00e9e depuis 35 ans\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:29:10\r\n     Apr\u00e8s un \u00e9chec en 1983,\r\nun 2\u00e8me projet est bloqu\u00e9 en 1994.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:36:14\r\n Cet expert explique ces \u00e9checs par\r\nla r\u00e9ticence suisse au droit du sol.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:40:02\r\n     -La culture germanophone\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:43:11\r\naccorde une importance particuli\u00e8re\r\n\r\n19:36:43:12  19:36:48:18\r\n           au passeport.\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:52:02\r\n     On veut qu'il se m\u00e9rite.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:57:05\r\n-Apr\u00e8s l'\u00e9chec de 1994, sept cantons\r\n   simplifient la naturalisation\r\n\r\n19:36:57:07  19:37:01:13\r\n       au niveau cantonal.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:04:10\r\n     Avec un effet tangible.\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:09:18\r\n       -Dans la population \r\n       de ces sept cantons,\r\n\r\n19:37:09:20  19:37:14:10\r\n    les taux de naturalisation\r\n       augmentent de moiti\u00e9\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:19:13\r\n  par rapport aux autres cantons.\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:22:19\r\n    -La Suisse suivra-t-elle\r\n     ses cantons pionniers\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:24:15\r\n         le 12 f\u00e9vrier ?\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:27:11\r\nLe premier sondage est favorable.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:32:10\r\n A voir si la campagne sera aussi\r\n\u00e9motionnelle qu'il y a treize ans.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:37:06\r\n   -Concernant les autres objets\r\n   soumis au vote le 12 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:41:11\r\n  le nouveau fonds pour les routes\r\nnationales r\u00e9unit une large majorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:44:11\r\n      60 % d'avis favorables,\r\n         32 % d'opposition\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:46:16\r\n       et 8 % sans opinion.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:49:13\r\n       Le OUI est plus serr\u00e9\r\n       pour la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:52:11\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:37:52:12  19:38:00:12\r\n50 % d'avis favorables, 35 % d'avis\r\n  d\u00e9favorables et 15 % d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:04:18\r\n    La campagne s'annonce vive.\r\n\r\n19:38:04:20  19:38:11:05\r\n     Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\nentre le 19 et le 30 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:16:10\r\n           Des chiffres\r\n    \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:03\r\n       Carambolage ce matin\r\n       sur l'autoroute A3,\r\n\r\n19:38:21:05  19:38:23:22\r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re de Glaris,\r\n        Schwyz et St-Gall.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:27:18\r\n    C'est la route des Grisons\r\n     et des stations de ski.\r\n\r\n19:38:27:20  19:38:31:09\r\nLe brouillard et le verglas seraient\r\n   \u00e0 l'origine de cette collision\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:34:09\r\n qui a impliqu\u00e9 quarante v\u00e9hicules\r\n       et a fait 17 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:38:05\r\n     L'autoroute a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e\r\n   jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:39:16  19:38:43:07\r\n   L'information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e\r\n il y a quelques heures seulement.\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:45:20\r\n    Le pr\u00e9sident chinois sera \r\n    en visite d'Etat en Suisse\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:47:13\r\n      le 15 et le 16 janvier.\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:49:16\r\n       Il devrait se rendre\r\n        au Forum de Davos.\r\n\r\n19:38:49:18  19:38:54:13\r\nEn diplomatie, la visite d'Etat est\r\nle plus solennel des d\u00e9placements.\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:59:09\r\n On est dans le symbole, une mani\u00e8re\r\nde souligner le caract\u00e8re particulier\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:03:01\r\n   des relations entre la Chine\r\n          et la Suisse.\r\n\r\n19:39:03:06  19:39:06:09\r\n      -La suite du programme\r\n    n'est pas encore confirm\u00e9e,\r\n\r\n19:39:06:13  19:39:08:23\r\n         mais Xi Jinping\r\n     ira probablement au WEF.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:12:07\r\n        -Un geste fondateur\r\n  que la Chine n'a jamais oubli\u00e9.\r\n\r\n19:39:12:09  19:39:14:21\r\n     En pleine guerre froide,\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:18:02\r\n   la Suisse reconna\u00eet tr\u00e8s t\u00f4t\r\n la R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:19:09\r\n        Voici le t\u00e9l\u00e9gramme\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:21:09\r\n   du pr\u00e9sident Max Petitpierre\r\n         \u00e0 Mao Ts\u00e9-toung\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:25:14\r\n     l'informant que la Suisse\r\naccepte des relations diplomatiques.\r\n\r\n19:39:25:16  19:39:32:13\r\nUn lien fort se cr\u00e9\u00e9, et se renforce\r\navec l'ouverture \u00e9conomique chinoise.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:37:20\r\nLa Suisse acc\u00e8de au march\u00e9 chinois,\r\n        \u00e0 sa main d'oeuvre.\r\n\r\n19:39:37:22  19:39:40:13\r\n   La Chine adapte son \u00e9conomie\r\n       au monde globalis\u00e9.\r\n\r\n19:39:40:16  19:39:43:05\r\n    L'accord de libre-\u00e9change \r\n    Suisse-Chine sign\u00e9 en 2013\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:44:22\r\n      consacre ces relations.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:50:03\r\n Pour la Suisse, la Chine est une \r\nporte d'entr\u00e9e le march\u00e9 asiatique.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:00:20\r\n          La diplomatie,\r\n     c'est aussi les int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:05:02\r\n     Pour la Chine, c'est aussi\r\nl'entr\u00e9e vers les march\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:40:05:04  19:40:10:13\r\n -Apr\u00e8s la visite d'Etat \u00e0 Berne, \r\n Xi Jinping se rendra certainement\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:13:18\r\n    au Forum \u00e9conomique mondial\r\n             de Davos.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:19:18\r\n      Ce serait une premi\u00e8re\r\n    pour un pr\u00e9sident chinois.\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:24:21\r\n    -Oui, c'est un signal fort.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:30:23\r\n     La Chine veut s'affirmer\r\n  comme une puissance tout court.\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:37:01\r\n      Face \u00e0 un Donald Trump\r\n qui s'affiche proche du Kremlin.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:19\r\n     Il y a eu des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:44:23\r\n  Il est possible que le discours\r\n       pour le libre-\u00e9change\r\n\r\n19:40:45:03  19:40:48:17\r\n      soit le m\u00eame que celui\r\n     que la Suisse entonnera.\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:51:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:55:23  19:40:57:23\r\n       L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n         sur le qui-vive.\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:00:20\r\n   Les responsables s'attendent\r\n   \u00e0 une fr\u00e9quentation record.\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:03:22\r\n    Qu'est-ce que cela signifie\r\n       pour les voyageurs ?\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:09:11\r\n-Ce week-end, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\nva conna\u00eetre une affluence record.\r\n\r\n19:41:09:13  19:41:11:13\r\n   128'000 passagers attendus.\r\n\r\n19:41:11:15  19:41:14:01\r\n    Une augmentation de 50 %\r\n      de la fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:06\r\npar rapport \u00e0 un week-end classique.\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:20:08\r\n   Une affluence qui implique\r\n   un dispositif particulier.\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:22:11\r\n     -L'id\u00e9e, c'est de n'avoir\r\n\r\n19:41:22:12  19:41:24:17\r\n\u00e0 chacun des \u00e9tages de l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:41:24:19  19:41:26:22\r\nque les personnes devant s'y trouver.\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:32:01\r\nAux arriv\u00e9es, seules les personnes\r\n    qui descendent des avions;\r\n\r\n19:41:32:03  19:41:35:23\r\n   au check-in, ceux qui doivent\r\n     enregistrer leurs bagages\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:39:13\r\n     et les autres directement\r\n     aux contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:42:22\r\nLes personnes sans titre de transport\r\n       et qui ne voyagent pas\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:45:10\r\n        n'auront pas acc\u00e8s\r\n     aux contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:41:45:13  19:41:48:22\r\n  -Les passagers prenant un vol\r\n devront entrer dans l'a\u00e9rogare,\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:51:00\r\n \u00e0 l'\u00e9tage des enregistrements.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:54:04\r\n     Il faudra \u00eatre patient,\r\n  surtout au passage de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:56:19\r\n       Le temps d'attente\r\n     pouvant atteindre 1 h,\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:00:12\r\n   il est recommand\u00e9 de se rendre\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport 3 h avant le d\u00e9collage.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:02:16\r\n-Nous avons des travaux qui r\u00e9duisent\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:04:21\r\n    le nombre de portes d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:08:10\r\n          et nous avons\r\nde nouvelles proc\u00e9dures de s\u00fbret\u00e9,\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:03\r\nqui rallongent les temps de passage.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:15:08\r\n   C'est pourquoi nous demandons\r\naux passagers de venir 1 h plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:19:01\r\n  -Les parkings et leurs acc\u00e8s \r\n  devraient aussi \u00eatre satur\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:22:05\r\n        Il est pr\u00e9f\u00e9rable\r\nd'utiliser les transports publics.\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:26:14\r\nDerni\u00e8re recommandation pour \u00e9viter\r\nde stresser ou de rater son avion:\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:31:04\r\n   s'enregistrer sur Internet\r\n      la veille du d\u00e9part.\r\n\r\n19:42:31:06  19:42:35:13\r\nLa situation retournera \u00e0 la normale\r\n   jusqu'aux vacances de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:42:36:13  19:42:38:07\r\n   -Enqu\u00eate de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:43:01\r\nSi vous cherchez un chat ou un chien,\r\n  gare aux importations ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:48:04\r\n  Des interm\u00e9diaires peu scrupuleux\r\nn\u00e9gligent les papiers et les vaccins.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:52:00\r\n213 cas d\u00e9tect\u00e9s en Suisse romande\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:42:52:02  19:42:56:00\r\n     A la cl\u00e9, bien souvent, \r\n     des animaux euthanasi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:56:15  19:43:00:19\r\n -Avant ce chien, Yves en avait\r\n choisi un autre sur Internet.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:03:03\r\n  Mais l'histoire a mal tourn\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:06:12\r\n      Kim co\u00fbtait 350 frs.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:10:17\r\n-C'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:14:01\r\n       Il y avait 4 chiens.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:21:20\r\nJe me suis dit qu'il les amenait l\u00e0\r\npour ne pas tourner dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:21:22  19:43:25:11\r\n     Je ne me suis pas m\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n19:43:25:15  19:43:29:14\r\n -Plus tard face au v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\n      Yves tombe des nues:\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:34:13\r\n     son animal vient du Maroc\r\net doit \u00eatre vaccin\u00e9 contre la rage,\r\n\r\n19:43:34:15  19:43:38:22\r\n  avoir une puce \u00e9lectronique, \r\n une autorisation d'importation.\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:42:00\r\n        Sans ces papiers,\r\n      l'animal est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:43:42:05  19:43:48:18\r\n-Le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal m'a annonc\u00e9\r\nque je devais euthanasier le chien.\r\n\r\n19:43:48:23  19:43:51:01\r\n-Yves n'est pas le seul arnaqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:55:00\r\nCette ann\u00e9e, selon nos recherches,\r\n    les importations ill\u00e9gales\r\n\r\n19:43:55:02  19:43:58:15\r\n      atteignent un record:\r\n    au moins 213 cas romands.\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:02:03\r\n Les animaux viennent de France,\r\n      d'Italie ou au-del\u00e0.\r\n\r\n19:44:02:05  19:44:05:08\r\nCe sont souvent de petits chiens\r\n    pas chers, mal vaccin\u00e9s,\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:08:05\r\navec des probl\u00e8mes de comportement.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:10:13\r\n   -Il y a beaucoup d'ignorance\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:12:10\r\n      pour acqu\u00e9rir un chien.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:16\r\n      On se laissera s\u00e9duire \r\n     par le petit bout de chou\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:23:11\r\n      et on se d\u00e9sint\u00e9ressera\r\n    des formalit\u00e9s \u00e0 accomplir.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:28:06\r\n-Si elles ne sont pas euthanasi\u00e9es,\r\nles b\u00eates sont mises en quarantaine.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:33:11\r\nJusqu'\u00e0 4'000 frs au propri\u00e9taire,\r\n     plus parfois une amende.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:36:22\r\n     -La d\u00e9cision du maintien\r\n       de la quarantaine...\r\n\r\n19:44:37:03  19:44:40:09\r\n   -Les services v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n      n'ont pas les moyens\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:44:10\r\nde traquer les annonces suspectes:\r\n  l'acheteur doit faire le tri.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:15\r\n  -Il est imp\u00e9ratif de s'assurer\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:50:11\r\n\u00e0 quel type d'\u00e9levage on a affaire,\r\n\r\n19:44:50:12  19:44:54:23\r\n   \u00e0 quel type de professionnel,\r\n  et le comportement les animaux.\r\n\r\n19:44:55:04  19:44:59:20\r\n   -Dans ce contexte, l'adoption\r\nd'un compagnon \u00e9tranger est possible\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:04:01\r\n      mais il faut prendre \r\n      toutes les garanties.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:10:14\r\n-Arr\u00eatons-nous maintenant sur l'ann\u00e9e\r\n politique qui s'ouvre \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:15:03\r\n   Le virage \u00e0 droite a marqu\u00e9\r\nles derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:20:09\r\n C'est d\u00e9sormais le PLR qui se pose\r\nen faiseur de majorit\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:24:14\r\n    -Dans l'ar\u00e8ne du Conseil,\r\n depuis les derni\u00e8res \u00e9lections,\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:31:10\r\n      le PLR est devenu garant\r\nde l'\u00e9quilibre entre le PS et l'UDC.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:34:11\r\n-Celui qui peut faire des alliances\r\n\r\n19:45:34:12  19:45:36:11\r\n       \u00e0 droite et \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:39:05\r\n           c'est le PLR.\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:41:18\r\n    -Il est \u00e0 nouveau arbitre.\r\n\r\n19:45:41:20  19:45:43:16\r\n        C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:46:00\r\n  \u00e0 l'avant-derni\u00e8re l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:48:08\r\n   -Le syst\u00e8me politique suisse\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:49:18\r\n          est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:49:20  19:45:53:22\r\n      On est dans un syst\u00e8me \r\n      de majorit\u00e9 changeante.\r\n\r\n19:45:54:04  19:46:00:07\r\n    -Mais le PLR a le pouvoir\r\n     de cr\u00e9er des majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:07\r\n  Il a par exemple fait pencher\r\n    la balance avec la gauche\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:07:04\r\nsur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:13:01\r\nConcernant le financement des soins,\r\n   il l'a fait avec le bloc UDC.\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:16:00\r\n           Finalement,\r\n   sur l'immigration de masse,\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:20:18\r\nla loi d'application est pass\u00e9e \r\navec les voix du bloc de gauche.\r\n\r\n19:46:20:23  19:46:23:03\r\n        -Il y a des risques\r\n\r\n19:46:23:05  19:46:26:01\r\n   et un probl\u00e8me de lisibilit\u00e9.\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:34:17\r\n On peut ne pas comprendre comment\r\n le PS fait alliance avec le PLR.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:37:11\r\n     -On a une simplification\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:41:02\r\ndue \u00e0 la polarisation des messages\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:47:11\r\n   et une complexification, car\r\nl'\u00e9chiquier politique se fragmente.\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:21\r\n      -Cons\u00e9quence possible\r\n     de cette fragmentation,\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:54:20\r\nle d\u00e9passement de la traditionnelle\r\n     opposition gauche-droite.\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:57:14\r\n     Sur certains dossiers,\r\n    s'opposeront des visions\r\n\r\n19:46:57:16  19:47:01:16\r\n  lib\u00e9rales et conservatrices,\r\n    de gauche et de droite.\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:03:20\r\n        -Dans nos relations\r\n\r\n19:47:03:22  19:47:06:08\r\n     avec l'\u00e9tranger et l'UE,\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:12:16\r\n  le PLR est ouvert sur le monde,\r\n o\u00f9 se retrouve par exemple le PS.\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:16:20\r\n      -Le Conseil national\r\n sera sans doute moins lisible.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:21:19\r\n Mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du brouhaha, si\u00e8ge\r\n le plus sage Conseil des Etats,\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:26:04\r\n     peut-\u00eatre le v\u00e9ritable\r\n     arbitre du Parlement.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:33:03\r\n     -Olivier Meuwly, bonsoir.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:35:11\r\nVous \u00eates historien membre du PLR.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:41:09\r\n     Un mot sur votre partie.\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:47:00\r\n        Il y a ce fantasme\r\n  d'un retour \u00e0 la grande \u00e9poque.\r\n\r\n19:47:47:04  19:47:50:11\r\n    -Le PLR et le Parti radical\r\n             avant lui\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:56:13\r\n     a toujours eu l'ambition\r\n    d'incarner le gouvernement\r\n\r\n19:47:56:18  19:48:02:09\r\n   et de pouvoir donner la ligne\r\n     qu'il juge utile au pays.\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:05:18\r\nIl n'y a pas vraiment le sentiment\r\n    d'une puissance retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:48:05:22  19:48:08:01\r\n  Mais il y a un mieux \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:48:08:05  19:48:10:19\r\n   Il faudra qu'il se confirme.\r\n\r\n19:48:10:23  19:48:14:19\r\n    Par rapport \u00e0 ses ambitions\r\n           habituelles,\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:19:03\r\n    le PLR a perdu la capacit\u00e9\r\n\r\n19:48:19:07  19:48:24:11\r\n       \u00e0 incarner la Suisse\r\n       comme il le voulait.\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:27:11\r\n  Il a d\u00fb apprendre petit \u00e0 petit\r\n      \u00e0 cr\u00e9er des coalitions\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:13\r\n         et des alliances.\r\n\r\n19:48:31:17  19:48:37:15\r\n     Il a d\u00fb parfois s'allier\r\n   \u00e0 gauche et parfois \u00e0 droite.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:43:22\r\n   -Cela veut-il dire une Suisse\r\n     politique plus \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:47:04\r\n Plus proche du programme du PLR ?\r\n\r\n19:48:47:08  19:48:53:06\r\n    -Sur le papier, sans doute.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:55:12\r\n         Mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:57:19\r\n     Le spectre s'est ouvert.\r\n\r\n19:48:57:23  19:49:07:00\r\n Pour le PLR, ce qui est nouveau,\r\n c'est qu'il assume mieux le fait\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:13:15\r\n    d'\u00eatre parfois avec l'UDC, \r\n   parfois avec les socialistes.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:17:03\r\n  Avant, il assumait moins bien.\r\n\r\n19:49:17:07  19:49:22:11\r\nC'est ce qui opacifiait son message.\r\n\r\n19:49:22:14  19:49:32:01\r\nAvec l'arriv\u00e9e de Philipp Mueller, il\r\ny a une sorte de prise de conscience\r\n\r\n19:49:32:10  19:49:37:07\r\n        que c'est normal,\r\n   que c'est dans l'ADN du PLR,\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:42:05\r\n     qu'ils doivent construire\r\n  des alliances au coup par coup.\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:48:07\r\n         Ce qui est vital,\r\n  c'est de pouvoir les expliquer.\r\n\r\n19:49:52:02  19:49:58:02\r\n De pouvoir montrer la continuit\u00e9\r\n   et la coh\u00e9rence du discours.\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:02:17\r\n         -Olivier Meuwly,\r\n       encore une question.\r\n\r\n19:50:02:21  19:50:07:06\r\n       Vous publiez un livre\r\n    sur la droite et la gauche.\r\n\r\n19:50:07:10  19:50:12:10\r\n      Est-ce que ces concepts\r\n       ont encore un sens ?\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:14:17\r\n        Ou est-ce qu'on va \r\n       sur une autre tension\r\n\r\n19:50:14:22  19:50:16:20\r\n entre conservateurs et lib\u00e9raux ?\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:19:15\r\n    -Je pense que ces concepts\r\n       ont encore un sens.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:23:08\r\n       Pour rendre lisible \r\n      l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:29:10\r\n  Mais les contenus de la gauche\r\n   et de la droite ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:31:18\r\n Les c\u00f4t\u00e9s n'ont plus rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:17\r\n       avec leurs homologues\r\n        d'il y a 1 si\u00e8cle.\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:38:16\r\n       Ce qui est important,\r\n\r\n19:50:38:20  19:50:42:08\r\nc'est qu'on montre la polarisation\r\n  naturelle de la vie politique.\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:47:10\r\n   La Suisse est un bon exemple\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:50:20\r\n pour montrer que des coop\u00e9rations\r\n    multiples peuvent se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:56:22\r\n        Il y a toujours eu\r\n       ce genre d'\u00e9changes.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:05:05\r\n     Mais les choses partent \r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n19:51:07:01  19:51:10:07\r\n     C'est par ces c\u00f4t\u00e9s que\r\nles collaborations peuvent na\u00eetre.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:12:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:19:06\r\nDes millions de chr\u00e9tiens d'Egypte\r\n  se pr\u00e9parent \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl.\r\n\r\n19:51:19:08  19:51:22:13\r\nCette ann\u00e9e, la f\u00eate sera marqu\u00e9e par\r\nle souvenir de l'attentat \u00e0 la bombe\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:25:09\r\nqui a fait 24 morts et des dizaines\r\n       de bless\u00e9s au Caire.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:28:03\r\n Revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique,\r\n       il alimente la peur.\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:33:09\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre, \r\nc'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:39:15\r\n     -Ils se sont retrouv\u00e9s\r\n      pour rendre hommage\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:44:09\r\n   aux victimes de l'attentat\r\n    qui a frapp\u00e9 les coptes.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:50:05\r\nEn silence, et malgr\u00e9 un r\u00e9gime \r\nqui interdit tout rassemblement.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:54:15\r\n-Ils ne nous ont m\u00eame pas autoris\u00e9\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:57:04\r\n  \u00e0 nous r\u00e9unir pour une veill\u00e9e.\r\n\r\n19:51:57:06  19:52:01:11\r\n  On n'est pas l\u00e0 pour manifester,\r\nmais pour exprimer notre solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:03:09\r\n            C'est tout.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:06:14\r\nOn ne peut pas faire beaucoup plus.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:11:11\r\n-Les violences touchant les coptes\r\n         sont r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:16:04\r\n  Cette communaut\u00e9 repr\u00e9sente \r\n plus de 10 % de la population.\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:19:01\r\nPour ce professeur \u00e0 l'universit\u00e9,\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:23:08\r\n  les tensions communautaires \r\n  ont une cons\u00e9quence directe.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:28:04\r\n Musulmans et chr\u00e9tiens vivent de \r\nplus en plus repli\u00e9s sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:30:18\r\n      -Les communaut\u00e9s vivent\r\n\r\n19:52:30:20  19:52:33:09\r\n          sans curiosit\u00e9,\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:36:13\r\n   sans chercher \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:41:17\r\n          Cette m\u00e9fiance,\r\n     cette distance s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:47:14\r\n  -Mina Thabet est sp\u00e9cialiste\r\n   des minorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:52:47:16  19:52:49:18\r\n      Selon lui, les coptes\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:53:04\r\n     ont longtemps consid\u00e9r\u00e9\r\nle pr\u00e9sident Sissi comme un alli\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:06  19:52:55:20\r\n   Ils sont aujourd'hui d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:52:56:01  19:52:58:10\r\n     -Les chr\u00e9tiens en Egypte\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:00:20\r\n    attendaient plus du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:04:10\r\n       Sissi se d\u00e9finissait\r\n      comme leur protecteur.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:03\r\n        Mais les chr\u00e9tiens\r\n  subissent une pression \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:14:12\r\n  Ils sont victimes de violence,\r\n      d'attaques sectaires.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:18:11\r\n   -Direction une \u00e9glise copte\r\n            au Caire,\r\n\r\n19:53:18:13  19:53:22:13\r\n     th\u00e9\u00e2tre d'une fusillade\r\n  contre les chr\u00e9tiens en 2013.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:29:07\r\nLe p\u00e8re Daoud, t\u00e9moin des violences,\r\n    appelle \u00e0 l'unit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:32:23\r\n    -Ce ne sont pas les coptes\r\n\r\n19:53:33:01  19:53:35:07\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:35:09  19:53:37:12\r\n  Les responsables de l'attentat\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:41:00\r\ncherchent \u00e0 nous frapper au coeur.\r\n\r\n19:53:41:02  19:53:44:13\r\n          C'est l'Egypte\r\n   qu'ils cherchent \u00e0 atteindre.\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:47:15\r\n    Ils veulent nous fragiliser\r\n\r\n19:53:47:20  19:53:53:06\r\n      en essayant de s\u00e9parer\r\n   les chr\u00e9tiens des musulmans.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:56:23\r\n   -Selon Human Rights Watch,\r\n\r\n19:53:57:01  19:53:59:18\r\n           42 \u00e9glises\r\n ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es depuis 2013.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:02:18\r\n En cette veille de No\u00ebl copte,\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:22\r\n     les chr\u00e9tiens d'Egypte\r\n       se sentent isol\u00e9s\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:09:06\r\net esp\u00e8rent la fin des violences.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:13:16\r\n-La Suisse ne jouera pas la finale de\r\n la Hopman Cup \u00e0 Perth en Australie.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:15:22\r\n      Malgr\u00e9 un Roger Federer\r\n          impressionnant,\r\n\r\n19:54:16:00  19:54:20:07\r\n   la France s'est impos\u00e9e dans le\r\nsimple dames et dans le double mixte.\r\n\r\n19:54:20:09  19:54:22:23\r\n Les Fran\u00e7ais affronteront les USA\r\n            en finale.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:25:12\r\n      R\u00e9cit de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:32:19\r\n  -Ca ne passe pas pour Bencic\r\n   et Federer face la France.\r\n\r\n19:54:32:21  19:54:36:01\r\n    Tout avait bien commenc\u00e9:\r\n    dans le simple messieurs,\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:41:09\r\n  Roger Federer donne une le\u00e7on\r\n       \u00e0 Richard Gasquet.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:44:20\r\nL'\u00e9l\u00e9gance et la fluidit\u00e9 du B\u00e2lois\r\n          font merveille.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:51:16\r\n En 2 sets et moins d'une heure,\r\n le B\u00e2lois \u00e9coeure le Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:58:03\r\n   Mais Belinda Bencic craque \r\n   contre Kristina Mladenovic.\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:00:18\r\n    En difficult\u00e9 au service,\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:06:23\r\n la Saint-Galloise laisse passer\r\n    la finale pour la Suisse.\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:15:11\r\n       Mladenovic s'impose\r\n         6-4, 2-6, 6-3.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:19:02\r\n        Tout se joue donc\r\n      dans le double mixte.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:30:20\r\n        Bencic et Federer\r\nne sont pas vraiment en harmonie.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:33:10\r\nBencic est trop friable au service\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:09\r\n     et Federer plus aussi \r\n     impeccable \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:42:01\r\n La France l'emporte et d\u00e9fiera\r\nles Etats-Unis demain en finale.\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:47:00\r\n  Cette semaine de Hopman Cup \r\n  reste positive pour Federer.\r\n\r\n19:55:47:02  19:55:51:06\r\nA 10 jours de l'Open d'Australie,\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:55:23\r\n   son \u00e9tat de forme est bon \r\n   et sa popularit\u00e9, intacte.\r\n\r\n19:55:56:22  19:56:01:13\r\n -Moins 29,9 degr\u00e9s \u00e0 la Br\u00e9vine \r\nce matin, l'hiver est vraiment l\u00e0.\r\n\r\n19:56:01:15  19:56:04:10\r\n       La neige est tomb\u00e9e\r\n    jusqu'en plaine cette nuit\r\n\r\n19:56:04:11  19:56:06:17\r\n   et la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 glaciale.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:10:12\r\n  C'est la journ\u00e9e la plus froide\r\n      en Suisse depuis 2006.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:13:11\r\n         Des temp\u00e9ratures\r\n     inf\u00e9rieures \u00e0 moins dix,\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:16:05\r\n  notamment dans l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:56:16:07  19:56:21:02\r\n  Dans le port de Saint-Blaise,\r\nla glace a emprisonn\u00e9 les bateaux.\r\n\r\n19:56:24:01  19:56:27:05\r\n    Beaucoup se sont r\u00e9veill\u00e9s\r\n        entour\u00e9s de blanc.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:31:04\r\n    Vous avez peut-\u00eatre aper\u00e7u\r\ndes traces d'animaux dans la neige.\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:34:04\r\n        Pas toujours facile\r\n  de savoir qui est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:38:06\r\nRobert Bolognesi traque les traces,\r\n   les \u00e9tudie et les r\u00e9pertorie,\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:40:18\r\npour faciliter leur identification.\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:44:07\r\n   Il esp\u00e8re bien que sa passion\r\n         sera contagieuse.\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:46:04\r\n        -Actifs la nuit,\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:49:05\r\n     les animaux se cachent\r\n     une fois le jour lev\u00e9.\r\n\r\n19:56:49:07  19:56:53:11\r\nLeurs traces restent dans la neige\r\n  apr\u00e8s leurs balades nocturnes.\r\n\r\n19:56:53:12  19:56:57:19\r\n Le nivologue Robert Bolognesi \r\nles a rassembl\u00e9es dans un livre.\r\n\r\n19:56:58:01  19:57:00:11\r\n       -L\u00e0, c'est un renard.\r\n\r\n19:57:00:13  19:57:03:19\r\n      Probablement un jeune,\r\n\r\n19:57:03:21  19:57:08:09\r\n  puisque la voie est resserr\u00e9e.\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:11:19\r\n  Je la photographie et la mesure\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:18:06\r\n    pour avoir de bons crit\u00e8res\r\n         d'identification.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:30:11\r\nLes chamois et les chevreuils peuvent\r\n   avoir des zones de vie commune\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:36:03\r\net c'est dur de faire la diff\u00e9rence,\r\n  car l'empreinte se d\u00e9forme vite.\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:38:11\r\n  -Pour d\u00e9nicher leurs traces,\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:42:02\r\n   il faut conna\u00eetre le milieu\r\n  et les habitudes des animaux.\r\n\r\n19:57:42:04  19:57:46:01\r\n R.Bolognesi a sillonn\u00e9 for\u00eats et\r\npelouses alpines \u00e0 leur recherche.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:48:20\r\nParfois, sa qu\u00eate est rest\u00e9e vaine.\r\n\r\n19:57:49:01  19:57:50:15\r\n      -J'aurais aim\u00e9 trouver\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:52:14\r\n        des traces de lynx.\r\n\r\n19:57:52:16  19:57:57:03\r\nJe n'en ai pas vu dans les Alpes et\r\nce n'est pas faute d'avoir cherch\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:05  19:58:00:22\r\nPar contre, un photographe du Jura\r\n m'a envoy\u00e9 une empreinte de lynx\r\n\r\n19:58:01:00  19:58:04:00\r\n      o\u00f9 on voit parfaitement\r\n       la forme de la patte.\r\n\r\n19:58:04:05  19:58:08:01\r\n-Le nivologue a aussi pris conseil \r\naupr\u00e8s de plusieurs professionnels,\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:11:05\r\n      comme Yvon Crettenand,\r\nbiologiste au service de la chasse.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:14:01\r\n-Ca, c'est les empreintes du loup.\r\n\r\n19:58:14:03  19:58:16:01\r\n      Par rapport \u00e0 un chien,\r\n\r\n19:58:16:03  19:58:19:03\r\n        le chien a souvent\r\n      des traces plus rondes.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:22:12\r\n  L\u00e0, on voit bien la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:26:13\r\n       -Observer les traces,\r\nimaginer \u00e0 qui elles appartiennent,\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:30:08\r\nsans chercher \u00e0 trouver l'animal\r\n   pour \u00e9viter qu'il ne puise\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:35:12\r\ndans ses r\u00e9serves pour fuir, ce qui\r\n compromettrait sa trace \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:58:37:18  19:58:39:20\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:39:22  19:58:42:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:46:23\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n      E.Gattlen, C.Mohnhaupt,\r\n        A.Huber, K.Marcato\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:56:00\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H05 Chez Simone et Patricia\r\n20H50 Quantum of Solace\r\n\r\n19:58:56:02  19:58:58:02\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H45 L'op\u00e9ration corned beef\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T00:42:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569323", "durationSec": 130, "title": "FRIGO ARNAQUE CHIEN_RTS000001020605", "excerpt": "L'adoption de chiens et de chats venant de l'\u00e9tranger est soumise \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles et contr\u00f4les, des papiers et des vaccins en r\u00e8gle sont exig\u00e9s. Depuis 3 ans, les arnaques et les importations ill\u00e9gales sont en hausse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["REFUGE POUR ANIMAUX", "ANIMAL DE COMPAGNIE", "IMPORTATION"], "sequenceIds": ["1570179"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569324", "durationSec": 127, "title": "FRIGO PERSPECTIVES POLITIQUES PAD_RTS000001030172", "excerpt": "Le parti lib\u00e9ral radical suisse PLR a un r\u00f4le d'arbitre dans la politique suisse et au parlement national. Tant\u00f4t votant comme la gauche, tant\u00f4t comme la droite, il est faiseur de majorit\u00e9 et se profile comme acteur important pour la vie politique de 2017.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1570180"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569325", "durationSec": 113, "title": "FRIGO VS LIVRE ANIMAUX NEIGE_RTS000001025218", "excerpt": "Portrait de Robert Bolognesi, qui est passionn\u00e9 par les traces d'animaux laiss\u00e9s dans la neige. Il vient de publier un livre \"Identifier les traces d'animaux dans la neige\" et esp\u00e8re cr\u00e9er des vocations.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ", "SION"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "NEIGE"], "sequenceIds": ["1570202"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569326", "durationSec": 26, "title": "SO ACCIDENT 2_RTS000001030322", "excerpt": "Les responsables de l'a\u00e9roport internationale de Gen\u00e8ve se pr\u00e9parent \u00e0 un weekend charg\u00e9 avec une fr\u00e9quentation record pour le retour des vacances."}, {"internalArchiveId": "AA1701569327", "durationSec": 94, "title": "SO AEROPORT COINTRIN_RTS000001030418", "excerpt": "Le communaut\u00e9 copte d'Egypte s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl samedi 07.01.2017 selon le calendrier copte. Les festivit\u00e9s sont marqu\u00e9s par le souvenir de l'attentat \u00e0 la bombe revendiqu\u00e9 par l'EIIL dans une \u00e9glise copte du Caire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["VACANCES"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1570178"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569328", "durationSec": 157, "title": "SO GF EGYPTE COPTES V2_RTS000001030212", "excerpt": "D'apr\u00e8s les derniers sondages d'opinion, les Suisses se montrent favorable \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration alors que cet objet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 3 fois par le pass\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DE LAVARENE, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BLETRY, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["EGLISE COPTE", "ATTENTAT", "NO\u00cbL", "F\u00caTE RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1570182"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569329", "durationSec": 26, "title": "SO IMAGE FROID NE_RTS000001030190", "excerpt": "Les agences f\u00e9d\u00e9rales am\u00e9ricaines FBI et CIA pr\u00e9sente au futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump leur rapport sur le piratage et l'ing\u00e9rence russe lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines de 2016. Donald Trump met ouvertement en doute la version des services de renseignements."}, {"internalArchiveId": "AA1701569330", "durationSec": 107, "title": "SO NATURALISATION_RTS000001030373", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de tennis mixte s'est inclin\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe de France sur le score de 1 match \u00e0 2 lors de la demi-finale de la Hopman Cup 2017 \u00e0 Perth.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "VOTATION", "NATURALISATION"], "sequenceIds": ["1570177"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569331", "durationSec": 109, "title": "SO PIRATAGE RUSSE_RTS000001030444", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicCorporations": ["CIA", "FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569332", "durationSec": 92, "title": "SO TENNIS_RTS000001030356", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERTH"], "thematicThemes": ["HOPMAN CUP", "MIXTE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1570183"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570298", "summary": "Itw de Philippe Wanner, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. C\u00e9r\u00e9monie de naturalisation \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence de Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois, avec une pancarte \"Je suis Suisse\".", "id": "1570177", "visualThemes": ["NATURALISATION", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570299", "summary": "Hall d'enregistrement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve avec de nombreux voyageurs. Itw de Bertrand Staempfli, chef de la communication Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Panneau des Arriv\u00e9es dans l'a\u00e9roport. Entr\u00e9e des parkings devant l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.", "id": "1570178", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570300", "summary": "Chien tenu en laisse. Itw d'Yves Lacombe, habitant d'Ecublens. Itw d'Alain Zwygart, administrateur SVPA. Itw de Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal vaudois. Chien derri\u00e8re le grillage d'une cage.", "id": "1570179", "visualThemes": ["CHIEN", "REFUGE POUR ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570301", "summary": "Itw de Claude B\u00e9gl\u00e9, Conseiller national PDC vaudois. Itw d'Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw de Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1570180", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "AMARELLE, CESLA", "BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570302", "summary": "Duplex Lausanne : Itw d'Olivier Meuwly, historien.", "id": "1570181", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570303", "summary": "Rassemblement de la communaut\u00e9 copte honorant les victimes de l'attentat dans une \u00e9glise le 11.12.2016 avec des bougies dans la rue. Itw de Sally Toma, activiste des droits de l'Homme. Itw de Victor Salama, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 du Caire. Itw de Mina Thabet, sp\u00e9cialiste des minorit\u00e9s religieuses. Itw du P\u00e8re Daoud, repr\u00e9sentant \u00e9glise Copte. Int \u00e9glise copte.", "id": "1570182", "visualThemes": ["EGLISE COPTE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570304", "summary": "Perth, Hopman Cup : balle de match et victoire de Roger Federer, joueur de tennis suisse, face \u00e0 richard Gasquet, joueur de tennis fran\u00e7ais. Au ralenti, Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse, lan\u00e7ant sa raquette de tennis de frustration. Balle de match de Kristina Mladenovic, joueuse de tennis fran\u00e7aise, face \u00e0 Belinda Bencic. Balle de tennis frapp\u00e9e par Belinda Bencic rebondissant sur Roger Federer lors du double mixte.", "id": "1570183", "visualThemes": ["HOPMAN CUP"], "visualGeographicals": ["PERTH"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "FEDERER, ROGER", "GASQUET, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570323", "summary": "Traces de renard dans la neige. Roberto Bolognesi, nivologue et auteur du livre \"Identifier les traces d'animaux dans la neige\", marchant dans la neige \u00e0 la recherche de traces et photographiant des traces. Itw de Roberto Bolognesi. Robert Bolognesi comparant des traces avec Yvon Crettenand, biologiste au service de la chasse.", "id": "1570202", "visualThemes": ["NEIGE", "ESP\u00c8CE ANIMALE"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ", "SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Liaison duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681400", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029173", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9A4B42BB-C6E1-4556-88DC-3926050A412E", "internalArchiveId": "9A4B42BB-C6E1-4556-88DC-3926050A412E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Longchamp, auteur du sondage GFS.Bern;David Gaffino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour le Conseil des Affaires Francophones du district de Bienne;Hans St\u00f6ckli, Conseiller aux Etats PS BE, Pr\u00e9sident de l'intergroupe parlementaire plurilinguisme;Billette;Eva van Beek, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires;Pouron\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI SONDAGE 6H PA) S'ils votaient aujourd'hui... les suisses diraient trois fois oui... \u00e0 la RIE III, au nouveau fond Forta, pour les routes nationales et le traffic d'agglom\u00e9ration... Oui aussi \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... \r\nVoil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8lent les r\u00e9sultats du sondage GFS Berne command\u00e9 par la SSR... sur les trois objets soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain... \r\nEt sans surprise, St\u00e9phane Deleury, c'est la r\u00e9forme fiscale, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui semble \u00eatre l'objet le plus disput\u00e9... \r\n  1'00\r\n((50 % des sond\u00e9s accepteraient la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises, s'ils devaient se prononcer aujourd'hui. 35 % des citoyens s'opposeraient \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement. Mais attention, rien n'est encore fait. 15 % des personnes int\u00e9rog\u00e9es n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur position. Les sondeurs n'excluent donc pas un \u00e9chec de la RIEIII au soir du 12 f\u00e9vrier prochain. Tout va se jouer dans les prochaines semaines. Avec une campagne qui risque bien de se durcir encore un peu plus. Peu de doutes en revanche sur le sort du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. Les Suisse accepteraient FORTA par 60% de OUI contre 32 % de NON. Seuls les Italophones se montrent sceptiques. Enfin, les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s favorable \u00e0 l'introduction dans la constitution du principe de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Le oui atteint 74 %.  Un score impressionnant qui pourrait toutefois s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation. L'UDC, qui s'est oppos\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9forme au parlement, n'est pas encore entr\u00e9 en campagne. ))\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS.Bern pour le compte de la SSR entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre. 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es et la marge d'erreur et de plus ou moins 2.9 %.\r\n(02/MULTI SONDAGE LEX MARRA ITV LONGCHAMP) 74 % des citoyens favorables \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations...selon le sondage gfs Berne... Un score qui surprend lorsque l'on sait qu'une solution similaire avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la population en 2005. \r\nClaude Longchamp, l'auteur du sondage, estime que le \"oui\" va s'\u00e9roder d'ici au 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n   0'43''\r\nClaude Longchamp avec St\u00e9phane Deleury...\r\n(D1/ AIDES CANTONS PLURILINGUES PI) ***La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9duit d'un tiers son soutien aux cantons plurilingues. \r\nLe montant annuel d'un million et demi de francs passe d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e0 un million...  \r\nD\u00e9cision du Parlement, dans le cadre du programme de stabilisation 2** des finances f\u00e9d\u00e9rales. \r\nCompar\u00e9 aux \u00e9conomies globales, ce demi-million est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an... Mais un demi million en moins, voil\u00e0 qui aura des effets tr\u00e8s concrets sur de nombreux projets de soutien aux minorit\u00e9s linguistiques. \r\nAlain Arnaud ...\r\n  1'32\r\n((Le plurilinguisme est peut-\u00eatre un avantage, mais il co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher. En vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues, la Conf\u00e9d\u00e9ration le soutient donc un petit peu. Un million et demi par an jusqu'ici. Plus qu'un million cette ann\u00e9e. Une baisse aux cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour le Conseil des Affaires Francophones du district de Bienne. Son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral David Gaffino .\r\nMAG 11'' PLURILINGUE ITV GAFFINO la moiti\u00e9 moins\r\nIl y a de quoi compromettre toutes sortes de projets, par exemple celui qui soutient les jeunes francophones de Bienne en qu\u00eate de place d'apprentissage ..\r\nMAG 14'' PLURILINGUE ITV GAFFINO projet apprentissage\r\nL'intergroupe parlementaire plurilinguisme a bien tent\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale de s'opposer aux coupes - mais en vain. Son pr\u00e9sident le Conseiller aux Etats Hans St\u00f6ckli entend bien poursuivre la lutte ..\r\nMAG 18'' plurilingue itv St\u00f6ckli court\r\n. national parce que c'est bien la coh\u00e9sion et la paix des langues dont il est question ici.))\r\n(Br\u00e8ve Attentat de Berlin) L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin du 19 d\u00e9cembre dernier avait utilis\u00e9 au moins quatorze identit\u00e9s en Allemagne... C'est ce qu'a communiqu\u00e9 la police allemande... hier... \r\nLes autorit\u00e9s du LAnd de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie l'avaient rep\u00e9r\u00e9 comme dangereux, il y a presque un an, en f\u00e9vrier dernier, six mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Allemagne o\u00f9 il avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile... Il passait son temps, entre ce Land et Berlin o\u00f9 les autorit\u00e9s l'avaient aussi identifi\u00e9 comme un individu dangereux... L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque au camion qui a fait douze victimes a \u00e9t\u00e9 abattu par la police italienne, pr\u00e8s de Milan, trois jours apr\u00e8s l'attentat...\r\n(11/TURQUIE 380 ARRESTATIONS PA) ***Un nouvel attentat en Turquie... Il a fait deux morts hier dans la ville c\u00f4ti\u00e8re d'Izmir, troisi\u00e8me ville du pays...\r\nUne attaque contre un tribunal... Les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent le Parti des travaillurs du Kurdistan...\r\nCet attentat intervient, alors que la police turque recherche toujours activement l'auteur de l'attaque contre une boite de nuit d'Istanbul le soir du Nouvel An... L'assaillant en fuite serait un Ou\u00efghour... minorit\u00e9 turcophone et musulmanne de l'ouest de la Chine, selon plusieurs m\u00e9dias turques... \r\n***Et puis, toujours en Turquie... des mandats d'arr\u00eat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis contre 380 entrepreneurs et patrons hier. \r\nIls sont accus\u00e9s d'avoir financ\u00e9 le mouvement de l'imam Fethullah G\u00fclen, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch rat\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\nLes purges se poursuivent donc, et parmi ces nouvelles inculpations, deux hommes, deux dirigeants du groupe DO-Ann, une holding tr\u00e8s puissante en Turquie, qui est elle aussi dans le viseur de la justice. \r\nIstanbul, Alexandre Billette.\r\n  54''\r\n((Parmi tous ces patrons inculp\u00e9s, deux dirigeants du groupe Dogan, un groupe dominant dans l'\u00e9conomie turque : un conglom\u00e9rat qui poss\u00e8de notamment des m\u00e9dias : une agence de presse, la cha\u00eene CNN T\u00fcrk ou encore le quotidien H\u00fcrriyet, et qui est aussi actif dans la finance le tourisme et l'\u00e9nergie. Bref un groupe strat\u00e9gique, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par la justice puisqu'en d\u00e9cembre un administrateur avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. La cible est symbolique puisque le patron du groupe, Aydin Dogan, est l'un des patrons les plus influents du pays, connu, pour avoir eu des relations difficiles avec le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les activit\u00e9s du groupe ne sont pas encore affect\u00e9es par ces inculpations mais cette nouvelle campagne judiciaire envoie un bien mauvais message, alors justement que dans le contexte politique et s\u00e9curitaire actuel, l'\u00e9conomie turque pourrait conna\u00eetre sa pire ann\u00e9e en 2017 depuis plus de dix ans.))\r\nEt les autorit\u00e9s marocaines ont ordonn\u00e9 la fermeture d'ici un mois de toutes les \u00e9coles li\u00e9es au pr\u00e9dicateur turc Fethullah G\u00fclen... Annonce qui survient quatre mois apr\u00e8s la visite au Maroc de parlementaires turcs... venus convaincre les autorit\u00e9s de la dangerosit\u00e9 du mouvement G\u00fclen...\r\n(14/SYRIE POINT TREVE PA) En Syrie, une explosion a fait au moins dix morts hier, dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Jableh, au sein du berceau alaouite, dont est issu la famille Assad.. \r\nC'est le premier attentat de ce genre \u00e0 survenir depuis l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez-le-feu parrain\u00e9 par Moscou et Ankara. La Turquie accuse le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave. Le point... avec Laure Stefan, \u00e0 Beyrouth... \r\n  0'51''\r\n((Depuis l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, les combats ont baiss\u00e9 en intensit\u00e9 dans l'ensemble du pays. Mais des fronts chauds persistent en Syrie. L'un d'eux se situe au nord-ouest de Damas, dans la r\u00e9gion de Wadi-Barada, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne et le Hezbollah libanais poursuivent une vaste offensive. L'opposition, comme son parrain Ankara, accusent le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave en attaquant cette zone, o\u00f9 se trouvent les principales sources d'eau qui alimentent la capitale. Damas justifie la poursuite des combats par la pr\u00e9sence, dans la zone de Wadi Barada, de combattants du Front Fatah Al-Cham, un groupe djihadiste issu d'Al-Qaida, exclu de la tr\u00eave.. Une pr\u00e9sence que d\u00e9mentent activistes et rebelles sur place. \r\nR\u00e9sultat des combats, les habitants de Damas sont priv\u00e9s d'eau. Un \u00ab crime de guerre \u00bb selon l'ONU, qui s'est gard\u00e9 de d\u00e9noncer un coupable.. Chaque camp se renvoie la responsabilit\u00e9 de ces coupures, caus\u00e9es par des destructions ou des actes de sabotage. ))\r\n(07/GRIPPE AVIAIRE SUISSE PI) En France, l'\u00e9pizootie de grippe aviaire touche d\u00e9sormais nonante cinq \u00e9levages dans le sud ouest de la France... sur trois d\u00e9partements... \r\nDes milliers d'oiseaux... canards et oies \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l'air libre vont \u00eatre abattues de fa\u00e7on pr\u00e9ventive... \r\nCertains \u00e9leveurs sont en col\u00e8re... Ils estiment que les mesures de pr\u00e9ventions n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 temps...\r\nYves Zahno... \r\n  1'13\r\n((Plus de 300'000 canards ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dans le sud-ouest de la France.800'000 autres volatiles sont condamn\u00e9s..et les virus ne connaissent pas de fronti\u00e8res..la Suisse observe donc avec attention l'\u00e9pid\u00e9mie car elle aussi a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par la grippe aviaire, la souche H5N8 du virus - qui n'est pas transmissible \u00e0 l'homme.mais tr\u00e8s virulente a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs victimes mais uniquement aupr\u00e8s d'oiseaux sauvages.alors est-ce que la Suisse doit craindre la propagation d'une telle \u00e9pizootie sur son territoire ? Eva van Beek, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires...\r\nSON non en France, c'est surtout les canards qui sont concern\u00e9s... tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9s en CH.\r\nLa Suisse qui fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve. les mesures de pr\u00e9vention ont \u00e9t\u00e9 prises depuis la mi-novembre, les volailles sont confin\u00e9es dans des jardins d'hiver, aucun contact n'est donc possible avec leurs cousins sauvages ceux-l\u00e0 m\u00eame qui pourraient \u00eatre infect\u00e9s..Si l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires se dit pr\u00eat \u00e0 affronter une \u00e9pizootie de grippe aviaire en Suisse elle n'est pas pour l'instant redout\u00e9e car aucun signe d'une telle menace n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e chez les \u00e9leveurs de volailles. Si tel devait \u00eatre le cas avec la d\u00e9cision d'un abattage massif de galinac\u00e9s, les \u00e9leveurs suisses se verraient indemnis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(17/COURS BITCOIN PLONGE PA) Le bitcoin, la monnaie virtuelle, a fait le grand \u00e9cart ces derniers jours... Son cours en dollar est pass\u00e9 de mille cent dollars \u00e0 mille dollars hier... \r\nUne variation qui ne remet pas en cause son \u00e9tiquette de valeur refuge acquise au fil du temps, Estelle Braconnier...\r\n  56''\r\n((Depuis 2009, date de sa cr\u00e9ation, la devise a connu bien des hauts et des bas...En 2013 notamment elle a perdu les trois quarts de sa valeur puis fluctu\u00e9 sans cesse. En aout dernier encore, apr\u00e8s une rumeur de piratage, le bitcoin avait d\u00e9gringol\u00e9 aussi de 20% ! Son inconstance est presque devenue une signature : contrairement aux monnaies traditionnelles, le bitcoin n'est r\u00e9git par aucune banque centrale ou gouvernement et sa production est limit\u00e9e \u00e0 21 millions d'unit\u00e9s. Plus des trois quarts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s...Une rar\u00e9faction de l'offre \u00e0 venir qui pourrait lui donner d'autant plus de cr\u00e9dit, tout comme son ind\u00e9pendance qui en fait une valeur alternative rassurant les investisseurs dans un climat politique incertain renforc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine et la chert\u00e9 du dollar. L'engouement est particuli\u00e8rement notable aujourd'hui en Chine, o\u00f9 le bitcoin fait figure de nouveaux lingots d'or. Plus de 98% des \u00e9changes mondiaux de bitcoin se font dans ce pays.))\r\n(15/SUEDE JOURNEE DE 6H PA) Une journ\u00e9e de six heures... Voil\u00e0 l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es en Su\u00e8de... Dans plusieurs entreprises et tout secteur confondu... \r\nEt il ressort de ce projet... que les employ\u00e9s sont en majorit\u00e9 satisfaits de travailler six heures... pour le prix de huit... Par le point de vue des employeurs, est bien plus mitig\u00e9... \r\nJean Paul Pouron... \u00e0 Stockholm... \r\n  55''\r\n(18/HOCKEY KLOTEN-LSN PA) En hockey sur glace...Il n'y aura pas de finale 100 % romande et l\u00e9manique en Coupe de Suisse. \r\nLausanne n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre Gen\u00e8ve Servette. \r\nLes Vaudois se sont inclin\u00e9s hier \u00e0 Kloten. \r\nBernardin Allemann...\r\n  51''\r\n((Tout \u00e9tait pourtant r\u00e9uni pour que le hockey romand, qui cherche un troph\u00e9e depuis 34 ans et le titre national de Bienne en 1983, puisse ouvrir \u00e0 nouveau sa poussi\u00e9reuse armoire \u00e0 r\u00e9compense. Cela est toujours possible, mais il faudra que Gen\u00e8ve fasse le travail. Les Aigles, qualifi\u00e9s depuis mercredi, n'ont pas \u00e9t\u00e9 rejoints rejoints par les Lions de Lausanne. Qui se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 \u00e0 Kloten, qui restait pourtant sur 8 d\u00e9faites sans \u00eatre capables de trouver le bout du tunnel. Le LHC a pourtant men\u00e9 rapidement au score, mais n'a pas su ensuite concr\u00e9tiser sa domination. La d\u00e9ception est grande pour les Vaudois et le hockey romand qui se serait offert une jolie f\u00eate. La finale, le tirage au sort en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi aura lieu \u00e0 Kloten, le 1er f\u00e9vrier. Gen\u00e8ve, qui avait remport\u00e9 la Coupe de Suisse il y a 45 ans avant que la comp\u00e9tition disparaisse pour ne rena\u00eetre qu'il y a 3 ans, devra donc s'imposer \u00e0 l'ext\u00e9rieur. ))\r\nEt puis en tennis... Stan Wawrincka jouera les demi finales du tournoi du Queensland... Le vaudois s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en trois sets face au britannique Kyle Edmund... Il lui a fallu 2h36...  Prochain adversaire pour Wawrinka... il s'agira du vainqueur de la rencontre entre Kei Nishikori et l'australien Jordan Thompson...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps de ce vendredi... Tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid!\r\nIl va faire jusqu'\u00e0 -11 degr\u00e9s en plaine... m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise... -12 \u00e0 2000 m\u00e8tres... La bise va souffler sur le Plateau, elle sera plus marqu\u00e9e sur lee bassin l\u00e9nanique... Vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort aussi en montagne... \r\nUn peu pluss de nuages, pour samedi... mais pas de pr\u00e9cipitations... Il fera encore tr\u00e8s froid -1 au maximum... \r\nEt puis... tr\u00e8s nuageux pour dimanche, avec de la neige \u00e0 800 m\u00e8tres et quelques \u00e9claircies l'apr\u00e8s-midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 6 janvier\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nEnsoleill\u00e9 mais froid aujourd'hui avec de la bise. Retour des nuages demain,\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 7 janvier 2017 et tendance\r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 claire et les temp\u00e9ratures sont glaciales ce matin. On mesure actuellement -28 degr\u00e9s\r\n\u00e0 La Br\u00e9vine et on pourrait approcher les -30 au lever du jour. Il fait aussi -12 degr\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0\r\nLa Chaux-de-Fonds, entre -7 et -10 sur le reste du Plateau et en Valais. Seul le Bassin l\u00e9manique est\r\nmoins froid \u00e0 cause de la bise avec -3 \u00e0 -5 degr\u00e9s.\r\nLe temps sera ensoleill\u00e9 aujourd'hui mais le soleil aura beaucoup de peine \u00e0 temp\u00e9rer l'atmosph\u00e8re.\r\nIl ne fera gu\u00e8re plus que 0 degr\u00e9 cet apr\u00e8s-midi et une bise mod\u00e9r\u00e9e accentuera encore\r\nl'impression de froid.\r\nDemain samedi sera \u00e9galement glacial au lever du jour avec -7 \u00e0 -12 degr\u00e9s en plaine. Le soleil\r\ndevrait \u00eatre encore bien pr\u00e9sent le matin mais le ciel se couvrira au fil des heures et il pourrait neiger\r\nfaiblement jusqu'en plaine dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.\r\nAvis:\r\n---", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Journal de 06h00 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8274254", "ece-8274237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:10:25Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe journal de l'ah oui du bout des l\u00e8vres \u00e0 la mairie 3 la troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises enseignements du 1er sondage gfs Berne qui para\u00eet ce matin, ce serait oui aussi, bien plus largement \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sur ce 3\u00e8me objet le score pourrait s'\u00e9roder avec le lancement de la campagne de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nEt des sondages aidant sera \u00e9galement question \u00e0 6 heures 40 dans le dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux coulisses d'une campagne de votation Pietro Bugnon nous expliquera dans quelle mesure les partis politiques tiennent compte des \u00e9tudes de Pignon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [92%] :\r\nOn fera \u00e9galement le point sur la tr\u00eave en Syrie toujours plus fragiles avec des raids qui se poursuivent au nord de Damas, notamment dans une r\u00e9gion qui approvisionne la capitale en eau 5 millions et demi d'habitants sont priv\u00e9s d'eau potable et l'ONU d\u00e9nonce un Crime de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\n\u00e0 6 heures 36 derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les grandes institutions sportives et leur d\u00e9fis pour 2017 Bernardin Allemann \u00e9voquera la candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2026 une candidature qui devra se pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nDans ce journal aussi la journ\u00e9e de 6 heures en Su\u00e8de dans tous les domaines de l'\u00e9conomie avec des r\u00e9sultats in\u00e9gaux, on verra et puis pas de finale romande en Coupe de Suisse de hockey sur glace Lausanne s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Kloten, ce sont donc les Z\u00fcrichois qui affronteront Gen\u00e8ve- en finale s'ils votaient aujourd'hui les suisses diraient : 3 fois oui \u00e0 la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [95%] :\r\n3 au nouveau fond Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration oui aussi \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, voil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8lent les r\u00e9sultats du sondage GFS Berne, command\u00e9 par la SSR, sur les 3 objets soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain et sans surprise, St\u00e9phane Deleury, c'est la r\u00e9forme fiscale, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui semble \u00eatre l'objet le plus disput\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\n50 pour 100 des sond\u00e9s accepteraient la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises s'il devait se prononcer aujourd'hui 35 pourcent des des citoyens s'opposeraient \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, mais attention rien n'est encore fait 15 pour 100 des personnes interrog\u00e9es n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 leur position, les sondeurs n'exclut donc pas un \u00e9chec de la H\u00e9rie 3 au soir du 12 f\u00e9vrier prochain tout va se jouer dans les prochaines semaines avec une campagne qui risque bien de se durcir encore un peu plus peu de doute en revanche sur le sort du nouveau fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, les Suisse accepteraient Forta par 60 pourcent de de oui, contre 32 pourcent de de NON, seuls les italophones se montrent sceptiques, enfin les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s favorables \u00e0 l'introduction dans la constitution du principe de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le oui atteint 74 pourcent un un score impressionnant qui pourrait toutefois s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation, l'UDC qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme au Parlement n'est pas encore entr\u00e9 en campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [94%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institutGFS.Bern pour le compte de la SSR, entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent on on l'entendait 74 pourcent de de citoyens favorables \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration selon le sondage FSB, hein, un score qui surprend lorsqu'on sait qu'une solution similaire avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la population en 2005 Claude Longchamp, l'auteur du sondage estime que le oui va s'\u00e9roder et d'ici au 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [90%] :\r\nL'autre votation, comme avait eu \u00e7a fait maintenant 12 ans finalement commen\u00e7aient presque le m\u00eame pourcentage de oui, finalement, c'\u00e9tait non de 51 pourcent,, alors il faut \u00e9viter de faire tout de suite ses opinions en ce qui concerne cette votation, mais il y a une grande diff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une naturalisation automatique, cette fois c'est une naturalisation pour certains groupes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s des crit\u00e8res alors \u00e7a fait une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence et la population, elle tient compte que il y a cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [98%] :\r\nClaude Longchamp avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9duit d'un tiers son soutien aux cantons plurilingue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [93%] :\r\nLe montant annuel d'un 1000000 et demi de francs passe d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e0 1 1000000 d\u00e9cision du Parlement dans le cadre du programme de stabilisation 2017, 2019 des finances f\u00e9d\u00e9rales compar\u00e9 aux \u00e9conomies globales ce demi- million est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an mais un demi- 1000000 en moins, voil\u00e0 qui aurait des effets tr\u00e8s concrets sur de nombreux projets de soutien aux minorit\u00e9s linguistiques, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [96%] :\r\nLe plurilinguisme peut-\u00eatre un Avantage mais il co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher en vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues, la Conf\u00e9d\u00e9ration le soutient donc un petit peu un 1000000 et demi par an, jusqu'ici, plus qu'un million cette ann\u00e9e une baisse aux cons\u00e9quences f\u00e2cheuses pour le Conseil des Affaires Francophones du District de Bienne, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral David Gaffino. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [92%] :\r\nLe canton de Berne se tailler une assez bonne part dans l'ancien syst\u00e8me, si je prends les chibanis \u00e9tait presque \u00e0 500000 francs on aura maintenant 250000 francs, donc en fait on nous enl\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de de ce qu'on avait \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [97%] :\r\nIl y a l\u00e0 de quoi compromettre toutes sortes de projets par exemple celui qui soutient les jeunes francophones de Bienne en qu\u00eate de place d'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est un projet qu'on a pu d\u00e9marrer seulement gr\u00e2ce \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues et qui n'est pas encore beaucoup de cet argent- l\u00e0 c'est de l'argent qui concr\u00e8tement chaque ann\u00e9e et de plusieurs dizaines de jeunes trouv\u00e9 une place sur le march\u00e9 du travail \u00e0 suivre des cours d'allemand \u00e0 avoir du coaching et ne pas rester sur la touche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [92%] :\r\nL'intergroupe parlementaire plurilinguisme a bien tent\u00e9 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale de s'opposer mais en vain, son pr\u00e9sident, le conseiller aux \u00c9tats \u00e0 ne St\u00f6ckli entend bien poursuivre la lutte. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:22) [86%] :\r\nJe crois que les forces qui d\u00e9fend le multilinguisme pluralisme doivent se mettre ensemble pour d'une part, voir les cons\u00e9quences avec une r\u00e9duction sensible m\u00eame mortelles pour quelques projets et d'autre part, c'est de r\u00e9\u00e9quilibrer le financement de ce projet, elle intervenir aupr\u00e8s de Monsieur Berset et son qui peuvent, pour lui montrer l'enjeu national. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [96%] :\r\nNational parce que c'est bien la coh\u00e9sion et la paix des langues dont il est question ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [93%] :\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin du 19 d\u00e9cembre dernier avait utilis\u00e9 au moins 14 identit\u00e9s en Allemagne, c'est ce qu'a communiqu\u00e9 la police allemande hier, les autorit\u00e9s du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie l'avaient rep\u00e9r\u00e9 comme dangereux, il y a presque un an en f\u00e9vrier dernier, 6 mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Allemagne o\u00f9 l'avait demand\u00e9, d\u00e9poser une demande d'asile, il passait son temps entre ce Land et Berlin, o\u00f9 les autorit\u00e9s l'avaient aussi identifi\u00e9 comme un individu dangereux, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque au camion qui a fait 12 victimes, a \u00e9t\u00e9 abattu par la police italienne pr\u00e8s de Milan, 3 jours apr\u00e8s l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nUn nouvel attentat en Turquie, il a fait 2 morts hier dans la ville c\u00f4ti\u00e8re d'Izmir, troisi\u00e8me des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [96%] :\r\nUne attaque contre un tribunal les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent le Parti des travailleurs du Kurdistan cette atteinte cet attentat intervient alors que la police turque recherche toujours activement l'auteur de l'attaque contre une bo\u00eete de nuit d'Istanbul, le soir du Nouvel An, l'assaillant en fuite serait un Ou\u00efgours, minorit\u00e9 turcophone et musulmane de l'ouest de la Chine, selon plusieurs m\u00e9dias turques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [94%] :\r\nEt puis toujours en Turquie, des mandats d'arr\u00eat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis contre 391 entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [92%] :\r\nEt patrons hier, o\u00f9 ils sont accus\u00e9s d'avoir financ\u00e9 le mouvement de l'imam Fethullah G\u00fclen, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch rat\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 dernier et les purges se poursuivent donc et parmi ces nouvelles inculpations, 2 hommes, 2 dirigeants du groupe Doohan une Holding tr\u00e8s puissante en Turquie, qui est elle aussi dans le viseur de la justice Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:15) [92%] :\r\nEt parmi tous ces patrons inculp\u00e9s de dirigeants du groupe Dogan, un groupe dominant dans l'\u00e9conomie turque, un conglom\u00e9rat qui poss\u00e8de notamment des m\u00e9dias, une agence de presse la cha\u00eene CNN T\u00fcrk ou encore le quotidien H\u00fcrriyet tu et qui est aussi actif dans la finance sur le tourisme et l'\u00e9nergie, bref un groupe strat\u00e9gique, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par la justice puisqu'en d\u00e9cembre et d'administrateurs avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la cible symbolique puisque le patron du groupe Hayden est l'un des patrons les plus influents du pays est connu pour avoir eu des relations difficiles avec le pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les activit\u00e9s du groupe ne sont pas encore affect\u00e9es par ces inculpations mais cette nouvelle campagne judiciaire envoie un bien mauvais message alors justement que dans le contexte politique et s\u00e9curitaire actuel, l'\u00e9conomie turque pourrait conna\u00eetre sa pire ann\u00e9e en 2017 depuis plus de 10 ans, Alexandre Billette pr\u00e8s rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [97%] :\r\nLes autorit\u00e9s marocaines ont ordonn\u00e9 la fermeture d'ici un mois, de toutes les \u00e9coles li\u00e9es au pr\u00e9dicateur turc Fethullah G\u00fclen annonce qui survient 4 mois apr\u00e8s la visite au Maroc de parlementaires turcs venus convaincre les autorit\u00e9s de la dangerosit\u00e9 du mouvement G\u00fclen en Syrie, une explosion a fait au moins 10 morts hier dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Jableh au sein du berceau alaouite, dont est issue la famille Assad c'est le 1er attentat de ce genre \u00e0 survenir depuis l'entr\u00e9e en vigueur dans cessez-le-feu par Ren\u00e9 par Moscou et par Ankara, la Turquie accuse le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave, le point avec Laure Stefan \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:45) [90%] :\r\nDepuis l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, les combats ont baiss\u00e9 en intensit\u00e9 dans l'ensemble du pays, mais des fronts persiste en Syrie, l'un d'eux se situe au nord- ouest de Damas dans la r\u00e9gion de Wadi Barrada, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne et le reste de la libanais poursuivent une vaste offensive l'opposition comme son parrain Ankara accusent le r\u00e9gime de violer la tr\u00eave en attaquant cette zone o\u00f9 se trouvent les principales sources d'eau qui alimentent la capitale Damas a justifie la poursuite des combats par la pr\u00e9sence dans la zone de Wadi Barrada de combattants du Front Fatah un groupe djihadiste issu d'Al-Qa\u00efda exclu de la tr\u00eave, une pr\u00e9sence que d\u00e9mentent activistes et rebelles sur place, r\u00e9sultat des combats, les habitants de Damas, ce sont priv\u00e9s d'eau \u00e0 un Crime de guerre, selon l'ONU, qui s'est gard\u00e9 de d\u00e9noncer Rhin coupable, chaque camp en r\u00e9gie moi insurg\u00e9s se renvoient la responsabilit\u00e9 de ces coupures caus\u00e9es par des destructions, des actes de sabotage, se d\u00e9fend pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [96%] :\r\nEn France, l'\u00e9pizootie de grippe aviaire touche d\u00e9sormais 95 \u00e9levages dans le sud- ouest de la France sur 3 d\u00e9parts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [94%] :\r\nDes milliers d'oiseaux, des canards, des oies \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l'air libre, vont \u00eatre abattus de fa\u00e7on pr\u00e9ventive, certains \u00e9leveurs fran\u00e7ais sont en col\u00e8re, ils estiment que les mesures de pr\u00e9vention n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 temps, il Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [95%] :\r\nPlus de 300000 canards ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le sud- ouest de la France 800000 autres volatiles sont condamn\u00e9s et les virus ne connaissent pas de fronti\u00e8res, la Suisse, observe donc avec attention l'\u00e9pid\u00e9mie car elle aussi a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la grippe aviaire la souche H5N1 8 du virus qui n'est pas transmissible \u00e0 l'homme mais tr\u00e8s virulente a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs victimes mais uniquement aupr\u00e8s d'oiseaux sauvages alors est -ce que la Suisse doit craindre la propagation d'une telle \u00e9pizootie sur son territoire, eva van Beck, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:23) [84%] :\r\nNon parce que aussi, en France et surtout les canards qui sont concern\u00e9s, tandis qu'en Suisse les canards, les oies repr\u00e9sentent que0,1 pourcent de de toutes les volailles qu'on a en Suisse, chez nous, la plupart CD ou l'\u00e9t\u00e9 d'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [94%] :\r\nLa Suisse, qui fait figure de bonne \u00e9l\u00e8ve, les mesures de pr\u00e9vention ont \u00e9t\u00e9 prises depuis mi- novembre, les volailles sont confin\u00e9es dans des jardins d'hiver, aucun contact n'est donc possible avec leurs cousins sauvages, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui pourraient \u00eatre infect\u00e9s, et si l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires se dit pr\u00eate \u00e0 affronter une \u00e9pizootie de grippe aviaire en Suisse, celle -ci n'est toutefois pas redouter pour l'instant car aucun signe d'une telle menace n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e chez les \u00e9leveurs de volailles si telle devait \u00eatre le cas avec la d\u00e9cision d'un abattage massif de gallinac\u00e9s les \u00e9leveurs suisses se verraient indemnis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [94%] :\r\nLe bitcoin une la monnaie virtuelle a fait le grand \u00e9cart, ces derniers jours une variation qui ne remet pas en cause son \u00e9tiquette de valeur refuge, acquise au fil du temps, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:17) [93%] :\r\nDepuis 2009, date de sa cr\u00e9ation, la devise a connu bien des roues et des bas en 2013 notamment, elle a perdu les 3 quarts de sa valeur, puis fluctu\u00e9 sans cesse en ao\u00fbt dernier encore, apr\u00e8s une rumeur de piratage le bitcoin avait d\u00e9gringol\u00e9 aussi de 20 pourcent son son inconstance est presque devenue une signature contrairement aux monnaies traditionnelles le bitcoin il n'est r\u00e9git par aucune banque centrale ou gouvernement et sa production est limit\u00e9e \u00e0 21 millions d'unit\u00e9s, plus des trois-quarts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s Une rar\u00e9faction de l'offre \u00e0 venir qui pourrait lui donner d'autant plus de cr\u00e9dit, tout comme son ind\u00e9pendance, qui en fait une valeur alternative, rassurant les investisseurs dans un climat politique incertain, renforc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine et la chert\u00e9 du dollar, l'engouement est particuli\u00e8rement notable aujourd'hui en Chine o\u00f9 le bitcoin une fait figure de nouveaux lingots d'or, plus de 98 pourcent des des \u00e9changes mondiaux de bitcoin une se font dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [94%] :\r\nUne journ\u00e9e de 6 heures, voil\u00e0 l'exp\u00e9rience men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es en Su\u00e8de dans plusieurs entreprises, tous secteurs confondus et il ressort de ce projet que les employ\u00e9es sont en majorit\u00e9 satisfaits de travailler 6 heures pour le prix de 8, par contre, le point de vue des employeurs est lui bien plus mitig\u00e9 Jean-Paul Pouron \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:32) [90%] :\r\nTout d\u00e9pend en fait des secteurs d'activit\u00e9 chez le concessionnaire Toyota de de ou la journ\u00e9e de 6 heures est une r\u00e9alit\u00e9 depuis plus de 10 ans pour les m\u00e9caniciens charg\u00e9s de l'entretien des v\u00e9hicules, la direction loue l'exp\u00e9rience, productivit\u00e9, rentabilit\u00e9 se sont nettement accrus et l'absent\u00e9isme a l\u00e9g\u00e8rement recul\u00e9 innovateur, m\u00eame dans le secteur public ou pratiquement toutes les exp\u00e9rimentations et notamment celle qui touche les soins ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es apr\u00e8s le temps qui leur avait \u00e9t\u00e9 imparti, l'absent\u00e9isme n'a pas vraiment diminu\u00e9 et les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e de 6 heures ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par trop exorbitant les responsables communaux ont donc jug\u00e9 que les r\u00e9sultats n'\u00e9taient pas \u00e0 la hauteur des attentes et on pour ces raisons, mis un terme \u00e0 l'exp\u00e9rience et si les seconds sont globalement favorables \u00e0 la semaine de 30 heures : syndicats, parlementaires et patrons sont nettement plus r\u00e9serv\u00e9s, tenter de lutter contre l'absent\u00e9isme, v\u00e9ritable fl\u00e9au comportemental est certes louable, mais l'int\u00e9r\u00eat du royaume parce en tout \u00e9tat de cause avant le bien \u00eatre au travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [94%] :\r\nEnqu\u00eate sur glace il n'y aura pas de finale 100 pourcent romande romande et l\u00e9manique on Coupe de Suisse Lausanne n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre Gen\u00e8ve Servette hier les Vaudois se sont inclin\u00e9s \u00e0 Kloten Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [94%] :\r\nTout \u00e9tait pourtant r\u00e9uni pour que le hockey Romand, qui cherche \u00e0 troph\u00e9e depuis 34 ans, et le titre national de Bienne, en 1983 puisse ouvrir \u00e0 nouveau sa poussi\u00e9reuse armoire \u00e0 r\u00e9compense cela est toujours possible, mais il faudra que Gen\u00e8ve Servette fassent le travail, les Aigles qualifi\u00e9s depuis mercredi donc pas \u00e9t\u00e9 rejoints hier par les Lions de Lausanne, qui se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 Kloten Kloten qui restait pourtant sur 8 d\u00e9faites sans \u00eatre capables de trouver le bout du tunnel, le LHC a pourtant men\u00e9 rapidement au score, mais n'a pas su ensuite concr\u00e9tiser sa domination, la d\u00e9ception est grande pour les Vaudois et pour le hockey Romand, qui se serait offert une jolie f\u00eate la finale, le tirage au sort en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, aura lieu \u00e0 Kloten le 1er f\u00e9vrier Gen\u00e8ve qui avait remport\u00e9 la Coupe de Suisse, il y a 45 ans avant que la comp\u00e9tition disparaisse pour ne rena\u00eetre qu'il y a 3 ans, devra donc \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [83%] :\r\nEt puis en tennis Vavrinka jouera les demi- finales du tournoi de Queensland du Queensland, le Vaudois s'est impr\u00e9vu s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en 3 sets face au britannique, elle est demande, il lui a fallu 2 heures 36 prochaine adversaire pour Vavrinka il s'agira du vainqueur de la rencontre entre Kei Nishikori et l'australien de Jordane Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite le temps de ce vendredi, tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid, il va faire jusqu'\u00e0 moins 11 degr\u00e9s en plaine, m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise, moins 12 \u00e0 2000 m\u00e8tres la bise va souffler sur le plateau sera plus marqu\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort aussi en montagne, un peu plus de nuages pour samedi mais pour pr\u00e9cipitations il fera encore tr\u00e8s froid : moins 1 au maximum et puis tr\u00e8s nuageux pour dimanche avec de la neige \u00e0 800 m\u00e8tres et quelques \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:08:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21F84670-E4D3-4D60-A158-743604A7C4D4", "internalArchiveId": "21F84670-E4D3-4D60-A158-743604A7C4D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (11/11) - Les cantons de Zurich et du Tessin", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GueissRo \r\nQue nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (11/11) - Les cantons de Zurich et du Tessin  \r\nET que nous r\u00e9serve l'actualit\u00e9 au Tessin et en Suisse al\u00e9manique.. \r\nNous sommes avec Nicole della Pietra \u00e0 Locarno.. et Rouven Gueissaz \u00e0 Zurich...  \r\nOutre-Sarine, le d\u00e9bat va faire rage autour de l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire.. \r\nTexte:\r\nROUVEN: Oui, puisque des votations sont pr\u00e9vues dans plusieurs cantons, notamment \u00e0 Zurich, sans doute en mai prochain. Depuis le 1er janvier, c'est d'ailleurs la cheffe de l'instruction publique zurichoise, la PDC Silvia Steiner qui remplace le b\u00e2lois Christoph Eymann \u00e0 la t\u00eate de la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique... Christoph Eymann, qu'on a souvent entendu sur notre antenne, et qui s'est battu pour le maintien du fran\u00e7ais au primaire. C'est dire toute la symbolique que rev\u00eat la votation zurichoise.\r\n**** La contestation autour du plan d'\u00e9tude al\u00e9manique ne faiblit pas non plus?\r\nROUVEN: Non, et c'est l'autre grand d\u00e9fi qui attend Silvia Steiner. L\u00e0 aussi, plusieurs cantons vont voter sur ce Lehrplan 21... Que d'aucuns jugent trop touffu, trop compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place. Certains cantons souhaitent m\u00eame carr\u00e9ment sortir du concordat Harmos. L\u00e0 aussi, la bataille s'annonce rude. Les argoviens votent d\u00e9j\u00e0 le 12 f\u00e9vrier prochain sur le plan d'\u00e9tudes.\r\n****  Et nous nous tournons vers le sud des Alpes, au Tessin, Nicole della Pietra, .. il sera notamment question du chef-lieu du canton, Bellinzone?\r\nNICOLE: Les citoyens de l'une des plus grandes fusions de communes en Suisse, Bellinzone, vont \u00e9lire leurs nouvelles autorit\u00e9s. Ce sera le 2 avril prochain. \r\nAvec sa gare flambant neuve, premier arr\u00eat de la Nouvelle ligne alpine ferroviaire (NLFA), cette nouvelle Bellinzone sort d\u00e9cid\u00e9ment de l'ombre de ses ch\u00e2teaux pour prendre son envol et bouscule au passage les autres p\u00f4les urbains dominants.\r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre dans les urnes, l'actuel syndic socialiste devrait tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, au profit d'un lib\u00e9ral-radical. Le chef-lieu tessinois rejoindra ainsi la grande majorit\u00e9 des villes tessinoises dirig\u00e9es par des ex\u00e9cutifs de droite, comme Lugano, Locarno ou Mendrisio. Un peu \u00e0 l'inverse d'ailleurs, de ce que l'on observe dans le reste du pays, avec des villes plut\u00f4t aux mains de la gauche. \r\nRELANCE : Des socialistes en mauvaise posture, c'est aussi le cas au sein du gouvernement cantonal ?\r\nNICOLE: Vous voulez parler de Manuele Bertoli, le ministre tessinois de l'\u00e9ducation et de la culture. Son le projet de r\u00e9forme scolaire prend des allures de fiasco; et un projet dont le corps enseignant ne veut pas et refusent de participer \u00e0 la phase test qui doit d\u00e9buter cette ann\u00e9e. Un Manuele Bertoli de plus en plus isol\u00e9, au sein du gouvernement et m\u00eame au PS. Les mauvaises langues murmurent qu'il pourrait jeter l'\u00e9ponge cette ann\u00e9e, mais sans doute pas avant le mois d'ao\u00fbt.. \r\nRELANCE :  .le mois du Festival international du Film, qui s'annonce flamboyant cette ann\u00e9e.\r\nNICOLE: Oui, le Pardo, comme on l'appelle ici, c\u00e9l\u00e9brera au mois d'ao\u00fbt et en grandes pompes, son septanti\u00e8me anniversaire sous les projecteurs de la Piazza Grande. Ce sera l'\u00e9v\u00e9nement culturel et mondain de l'ann\u00e9e au Tessin et au-del\u00e0 du canton et on peut effectivement parier que le ministre de l'\u00e9ducation ET de la culture, Manuele Bertoli donc, ne voudra pas manquer ce rendez-vous!\r\nRELANCE : Retour en Suisse al\u00e9manique, Rouven, avec l\u00e0 aussi un jubil\u00e9 important...\r\nROUVEN: Tout comme Gen\u00e8ve, Lausanne ou Neuch\u00e2tel, Zurich c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 500 ans de la R\u00e9forme... Les comm\u00e9momrations ont d'ailleurs commenc\u00e9 hier. L'occasion de renforcer le dialogue entre les communaut\u00e9s religieuses. Et surtout de se rappeler du r\u00e9formateur Ulrich Zwingli, dont la statue tr\u00f4ne le long du Limmatquai \u00e0 Zurich... Dans ses voeux pour 2017, un journaliste du Tagi a os\u00e9 l'impertinence. Il faudra la remplacer par une statue de Sepp Blatter, l'ancien patron de la FIFA, car qui de Sepp Blatter ou de Zwingli a le plus contribu\u00e9 au rayonnement international de la plus grande ville du pays \u00e0 notre \u00e9poque? R\u00e9ponse \u00e9vidente...\r\nRELANCE: Pour conclure, Rouven, d'autres \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 l'agenda cette ann\u00e9e?\r\nROUVEN: Pas de rendez-vous \u00e9lectoral fort cette ann\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, mais quelques dossiers qui vont marquer l'actualit\u00e9... En vrac.. La remise en marche ou non des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de Leibstadt et de Beznau 1. La votation du mois de f\u00e9vrier aux Grisons sur une \u00e9ventuelle candidature aux JO de 2026. Les Grisons avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 l'id\u00e9e il y a trois ans, pour les JO de 2022. Et enfin, la maire de Zurich aimerait faire avancer l'id\u00e9e d'une expo nationale. Vous le savez, les dix plus grandes villes de Suisse carressent l'id\u00e9e de lancer un projet... Qui devrait prendre un peu plus forme cette ann\u00e9e.", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (11/11) - Les cantons de Zurich et du Tessin / 12H30_2017-01-06T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8274271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T17:31:41Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComment que nous r\u00e9serve l'actualit\u00e9 au Tessin et en Suisse al\u00e9manique, nous sommes avec Nicole della Pietra Locarno Rouven Gueissaz Zurich ROUVEN outre- Sarine le d\u00e9bat va faire rage autour de l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nOui, puisque des votations sont pr\u00e9vues dans plusieurs cantons, notamment \u00e0 Zurich, sans doute en mai prochain, depuis le 1er janvier c'est d'ailleurs la cheffe de l'Instruction publique z\u00fcrichoises la PDC Silvia je Steiner qui remplace le b\u00e2lois Christoph Eymann \u00e0 la t\u00eate de la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique et on le sait, Christoph Eymann qu'on a souvent entendu sur notre antenne, s'est battu pour le maintien du fran\u00e7ais au primaire, c'est dire toute la symbolique que rev\u00eat cette votations z\u00fcrichoises et la contestation autour du plan d'\u00e9tude al\u00e9manique ne faiblit pas, lui non plus, non, et c'est l'autre grand d\u00e9fi qui attend Silvia Stein Steiner l\u00e0 aussi plusieurs cantons vont voter sur ce Airplane 21 que d'aucuns jugent trop touffu, trop compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place certains cantons souhaitent m\u00eame carr\u00e9ment sortir du concordat Harmos l\u00e0 aussi, la bataille s'annonce rude, les argoviens d'ailleurs votent d\u00e9j\u00e0 le 12 f\u00e9vrier prochain sur ce plan d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [98%] :\r\nEt nous nous tournons vers le sud des Alpes au Tessin Nicole della Pietra, il sera notamment question du chef- lieu du canton Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, les citoyens de l'une des plus grandes fusions de communes en Suisse Bellinzone vont choisir leurs nouvelles autorit\u00e9s, ce sera le 2 avril prochain avec sa gare flambant neuve, premier arr\u00eat de la nouvelle ligne alpine ferroviaire, la NLFA, cette nouvelle Bellinzone sort d\u00e9cid\u00e9ment de l'ombre de ses ch\u00e2teaux pour prendre son envol et bouscule au passage les autres p\u00f4les urbains dominants comme le gars comme Lugano, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre dans les urnes l'actuel syndic socialiste Bellinzone devrait tirer sa r\u00e9v\u00e9rence au profit d'un lib\u00e9ral- radical, le chef- lieu tessinois rejoindra rejoindra ainsi la grande majorit\u00e9 des villes tessinoises dirig\u00e9es par des ex\u00e9cutifs de droite comme Lugano Locarno m\u00eame d\u00e9rision un peu \u00e0 l'inverse, d'ailleurs, de ce que l'on observe dans le reste du pays, avec des villes plut\u00f4t aux mains de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nM\u00eame des socialistes en mauvaise posture, c'est \u00e9galement le cas au sein du gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [92%] :\r\nVous voulez parler de Manoel et Bertoli et le ministre et le ministre tessinois de l'\u00e9ducation, de la culture, son projet de r\u00e9forme scolaire prend des allures de fiasco et un projet dont le corps enseignant ne veut pas et refusent de participer \u00e0 la face, test qui doit d\u00e9buter cette ann\u00e9e un Manuele Bertoli de plus en plus isol\u00e9 au sein du gouvernement de droite et m\u00eame au sein du PS, les mauvaises langues murmurent qu'il pourrait jeter l'\u00e9ponge, cette ann\u00e9e, sc\u00e9nario \u00e0 v\u00e9rifier bien s\u00fbr, mais sans doute pas avant le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nMois d'ao\u00fbt, le mois du Festival international du film qui s'annonce flamboyant cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [94%] :\r\nAh oui, c'est le moins qu'on puisse dire le paquebot comme on l'appelle ici, c\u00e9l\u00e9brera au mois d'ao\u00fbt et en grandes pompes son 70\u00e8me anniversaire sous les projecteurs de la Piazza Grande, ce sera l'\u00e9v\u00e9nement culturel culturel et mondain de l'ann\u00e9e au Tessin et au-del\u00e0 du canton, bien s\u00fbr, et on peut effectivement parier que le ministre de l'\u00e9ducation et de la culture, Manuele Bertoli donc ne voudra pas manquer ce rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [86%] :\r\nDe retour en Suisse al\u00e9manique et Rouven avec l\u00e0 aussi un Jubil\u00e9 important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nOui, tout comme les autres villes protestantes de Suisse Zurich c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 500 ans de la r\u00e9forme, les comm\u00e9morations ont d'ailleurs commenc\u00e9 hier \u00e0 l'occasion de renforcer le dialogue entre les communaut\u00e9s religieuses et surtout de se rappeler du r\u00e9formateur Ulrich single I dont la statue tr\u00f4ne le long du lit \u00e0 Zurich alors, dans ses voeux pour 2017, un journaliste du tag et \u00e7a ne sera gu\u00e8re a os\u00e9 l'impertinence \u00e9coutez plut\u00f4t, il faudrait la remplacer par une statue de Sepp Blatter, l'ancien patron de la FIFA car qui de Sepp Blatter au-dessus Inglis a le plus contribu\u00e9 au rayonnement international de la plus grande ville du pays, \u00e0 notre \u00e9poque, r\u00e9ponse \u00e9vidente, qui a une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [90%] :\r\n\u00e9vidente, bien s\u00fbr ROUVEN pour conclure d'autres \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 l'agenda cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nAlors pas de rendez- vous \u00e9lectoral fort en 2017 en Suisse al\u00e9manique, mais quelques dossiers qui vont marquer l'actualit\u00e9 en vrac la remise en marche ou non des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de Leibstadt et de Besnard Heins Bettino hein, la votation du mois de f\u00e9vrier aux Grisons sur une \u00e9ventuelle candidature aux JO de 2026 les Grisons avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 l'id\u00e9e, il y a 3 ans pour les Jeux de 2000 22 et enfin Corinne mahorais, la maire de Zurich, qui aimeraient faire avancer l'id\u00e9e d'une Expo nationale, vous le savez, les 10 plus grandes villes de Suisse caresse l'id\u00e9e de lancer un projet, projet qui devrait donc prendre un peu plus forme cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [73%] :\r\nC'\u00e9tait Rouven dit \u00e7a \u00e0 Zurich et Nicole della Pietra au Tessin merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC2D53F3-D18F-4635-B201-2AD6EAC70542", "internalArchiveId": "CC2D53F3-D18F-4635-B201-2AD6EAC70542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'institut Ipsos;Meskens;Toni Esposito, ancien joueur de football international\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/ RIE III DI) Ce sont donc...3 oui qui devraient sortir des urnes le 12 f\u00e9vrier prochain...\r\nLes suisses devraient donc voter 3 fois OUI le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n-oui \u00e0 74% \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n-oui \u00e0 60% pour Forta...le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration...\r\n-et oui, mais du bout des l\u00e8vres, \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\n((qui pr\u00e9voit d'imposer au m\u00eame taux les soci\u00e9t\u00e9s suisses et les multinationales//qui veut supprimer les privil\u00e8ges fiscaux des multinationales en accordant des all\u00e8gements \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s, suisses et \u00e9trang\u00e8res))\r\n50% de oui...\u00e0 RIE3...\r\ncontre 35% de non...\r\nVoil\u00e0 ce que les Suisse voteraient si le scrutin avait lieu aujourd'hui...\r\nR\u00e9sultat du premier sondage SSR...\r\nSt\u00e9phane Deleury...vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nScore serr\u00e9 pour RIE3...le parti socialiste devra redoubler d'effort pour faire couler rie3..\r\n  45''\r\n((Le pr\u00e9sident Christian Levrat devra commencer par discipliner ses propres troupes. 37 % des \u00e9lecteurs socialistes se disent en effet favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale malgr\u00e9 le mot d'ordre du parti. L'argument d'une Suisse fiscalement concurrentielle sur le plan international est celui qui porte le plus. Et les militants de gauche sont aussi sensibles au maintien des emplois. Une mauvaises nouvelle n'arrivant jamais seule, le sondage de la SSR montre que les grandes agglom\u00e9rations sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscales des entreprises. Or c'est dans les villes que le PS trouve normalement ses soutiens. C'est un s\u00e9rieux probl\u00e8me pour Christian Levrat, et ce n'est pas un hasard si le Pr\u00e9sident socialiste s'est autant emport\u00e9 contre sa camarade de parti et conseill\u00e8re d'Etat B\u00e2loise Eva Erzog, lorsqu'elle a dit tout le bien qu'elle pensait de la RIEIII. ))\r\nCC: St\u00e9phane avec 50 % de OUI et 35 % de NON. qu'est-ce que le Parti Socialiste peut encore faire pour l'emporter face \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la droite unie? \r\n  38''\r\n((Bon, la seule bonne nouvelle pour la gauche c'est qu'il reste 15 % d'ind\u00e9cis... La cl\u00e9 pour les oppossant \u00e0 la RIE trois sera de mobiliser la frange de la population g\u00e9n\u00e9ralement m\u00e9fiante \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s. L'histoire a montr\u00e9 que c'est le seul moyen de faire \u00e9chouer un projet issu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement. Du coup un argument va sans doute refaire surface ces prochaines semaines, elui de la facture de la RIE II... largement sous-estim\u00e9e par les autorit\u00e9s lors de la votation de 2008. En clair, attiser la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s plut\u00f4t que de miser sur la classe moyenne des grandes villes. Il reste au PS un peu plus d'un mois pour r\u00e9ussir son coup.))\r\nSt\u00e9phane Deleury \u00e0 Berne...merci...\r\nPr\u00e9cisions que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Berne entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre aupr\u00e8s de mille 200 personnes...Marge d'erreur + ou - 2,9%...\r\net autre sondage celui des journaux du groupe Tamedia...sort \u00e9galement aujourd'hui. \r\nIl donne un l\u00e9ger avantage aux opposants \u00e0 la RI3...Mais pronostique aussi un OUI \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e...\r\nLa naturalisation facilit\u00e9e...qui totalise on le rappelle 74% de oui d'apr\u00e8s notre sondage...\r\nUn soutien qui pourrait s'\u00e9roder selon GFS...puisque l'UDC n'a pas encore lanc\u00e9 sa campagne contre le projet.\r\nQuant \u00e0 Forta...seuls 32% des sond\u00e9s s'y opposent pour l'instant...en t\u00eate les tessinois! pas de quoi \u00e0 priori renverser la tendance en faveur du fond routier.\r\n***Et nous reviendrons sur le score serr\u00e9 de la RIE 3 juste apr\u00e8s ce journal avec le grand argentier jurassien Charles Juillard...\r\n(D2/ SONDAGES LE PARISIEN ITV TEINTURIER) ...mais dans l'imm\u00e9diat...rangez ces sondages que je ne saurai voir...\r\n\u00e7a c'est la maxime adopt\u00e9e par un grand quotidien fran\u00e7ais.\r\nLe Parisien a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer aux sondages \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\ndes sondages critiqu\u00e9s pour ne pas avoir vu venir le Brexit, Donald Trump ou encore Fran\u00e7ois Fillon...\r\nMais se passer des enqu\u00eate d'opinion c'est potentiellement dangereux...d'apr\u00e8s le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos...\r\nBrice Teinturier...\r\n  1'16\r\nBrice Teinturier directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ispos qui collaborait avec le Parisien sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(12/FRANCE COMMEMORATION CHARLIE PA) ***La France...qui comm\u00e9morera demain l'attentat contre Charlie Hebdo...\r\nC'\u00e9tait le 7 janvier 2015.\r\n12 personnes perdaient la vie...\r\nC'\u00e9tait le pr\u00e9lude d'une longue s\u00e9rie d'actions terroristes en France. \r\nHier un hommage a \u00e9t\u00e9 rendu devant les anciens locaux du journal \u00e0 Paris.\r\nUn hommage tr\u00e8s sobre...\r\nC'est qu'il devient difficile de parler  \u00ab encore \u00bb du 7 janvier 2015...comme l'a dit le Riss, le directeur de Charlie Hebdo.\r\nParis, Joelle Meskens.\r\n  50''\r\n((Pas de discours. Juste des fleurs et une minute de silence. L'attentat de Charlie Hebdo n'est plus qu'une attaque parmi d'autres. Riss le regrette. Le 7 janvier, c'\u00e9tait un crime politique, dit-il dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial de Charlie, le 1276e. A la une, un dessin de Foolz, l'une des nouvelles recrues. \u00ab 2017, enfin le bout du tunnel, \u00e9crit-il. Le tunnel en question n'est autre que le canon d'une Kalachnikov tenue par un barbu.  Charlie n'a rien perdu de son humour corrosif. Un humour pas toujours compris d'ailleurs, comme quand il repr\u00e9sente les victimes du s\u00e9isme d'Amatricce en Italie empil\u00e9es comme des lasagnes. Mais le journal revendique sa libert\u00e9 et voudrait m\u00eame \u00eatre encore plus offensif. Peut-\u00eatre pour faire face \u00e0 la critique. Un livre enqu\u00eate de deux journaliste - \u00ab Le jour d'apr\u00e8s \u00bb - montre une r\u00e9daction  ravag\u00e9e par une guerre des clans et divis\u00e9e par un succ\u00e8s inattendu. Deux ans apr\u00e8s l'attentat, Charlie se vend encore chaque semaine \u00e0 100.000 exemplaires. Jo\u00eblle Meskens, radio suisse romande, Paris.))\r\n(Br\u00e8ve allemagne et Turquie) ...Paris...mais aussi Berlin...\r\nL'auteur de l'attentat contre le march\u00e9 de Noel aurait utilis\u00e9 au moins 14 identit\u00e9s en Allemagne...\r\ninformation communiqu\u00e9e hier par la police de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\n***Quant \u00e0 l'auteur de la fusillade dans une bo\u00eete de nuit d'Istanbul...le 31 d\u00e9cembre...il court toujours...\r\nIl est probablement d'origine ou\u00efghoure et les autorit\u00e9s sont pr\u00e8s de le localiser. c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre turc hier. \r\nLa Turquie victime d'un nouvel attentat \u00e0 Izmir hier...une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 devant le palais de justice de la 3\u00e8me ville du pays.\r\nBilan: 2 morts..\r\nCette fois les autorit\u00e9s pointent du doigt le PKK.\r\n(Br\u00e8ve USA Trump nomination+piratage) Et dans l'actualit\u00e9 internationale aujourd'hui vous entendrez parler de Donald Trump...et du piratage pr\u00e9sum\u00e9 de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9riciane...\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu doit rencontrer les patrons des services de renseignement am\u00e9ricains...\r\nDes patrons qui ont confirm\u00e9 hier devant le S\u00e9nat l'implication de Moscou sans fournir de nouvelle preuve.\r\nQuant \u00e0 Donald Trump il aurait nomm\u00e9 s\u00e9nateur r\u00e9publicain interdit de s\u00e9jour en Russie au poste de directeur national du renseignement...\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias.\r\nun moyen peut-\u00eatre de rassurer ceux qui le soup\u00e7onnent d'indulgence coupable vers Vladimir Poutine.\r\n(10/BERNARD NICOD SUITE PA) ***En Suisse...les suites de l'affaire Bernard Nicod...Le promoteur immobilier a bel et bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 au Minist\u00e8re public vaudois....\r\noui pour des soup\u00e7ons d'attouchements sexuels sur une apprentie. \r\nDes investigations sont en cours...\r\nC'est la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire du canton qui a rapport\u00e9 les faits \u00e0 la justice. \r\nElle \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 retirer au groupe Bernard Nicod le droit d'engager des apprentis. \r\nle promoteur immobilier est pr\u00e9sum\u00e9 innoncent. Il r\u00e9fute les accusations d'agression sexuelles.\r\nMais ses d\u00e9clarations contredisent certains \u00e9l\u00e9ments de l'affaire qui ont fuit\u00e9 hier (JE) dans la presse. Marc Menichini.\r\n  49''\r\n((Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les faits rapport\u00e9s par un document de justice anonymis\u00e9 cit\u00e9 par le quotidien 20 Minutes. Il y est question d'attouchements sexuels sur une jeune apprentie plaqu\u00e9e contre un mur. Des faits dont l'auteur serait Bernard Nicod. La victime serait aujourd'hui au ch\u00f4mage.  Le promoteur immobilier r\u00e9fute toute aggression. Il dit seulement \u00e0 l'ATS regretter je cite une petite tape amicale...sur une jeune femme de 25 ans qui travaillerait toujours au sein de son groupe dans un climat d\u00e9tendu et professionnel, toujours selon Bernard Nicod. Si la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire se refuse \u00e0 tout commentaire, on sait que c'est elle qui a d\u00e9nonc\u00e9 le promoteur immobilier au Minist\u00e8re public vaudois. La parquet a lanc\u00e9 des investigations mais se garde, \u00e0 ce stade, d'\u00e9voquer des qualifications juridiques d'actes qui appartiennent au registre des infractions contre l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle.))\r\n(08/MESURES CFF NEIGE PA) Il fait tr\u00e8s froid ce matin...le verglas est de la partie...\r\nmais les CFF se disent pr\u00eats \u00e0 affronter le froid et la neige. \r\n***Les \u00e9quipes d'hiver sont \u00e0 pied d'oeuvre d'octobre \u00e0 mars pour assurer l'exploitation.  Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 leur dispositif hier (JE) \u00e0 Zurich. \r\nAvec une nouveaut\u00e9: un indice hivernal, qui permet de mieux anticiper les caprices de la m\u00e9t\u00e9o. Rouven Gueissaz.\r\n  44''\r\n(( Saison d'hiver ne rime pas avec saison des retards. Voil\u00e0 en substance le message d\u00e9livr\u00e9 par les CFF en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.Environ 360 collaborateurs se mobilisent d\u00e8s qu'il neige. La moiti\u00e9 des aiguillages, soit plus de 7 mille installations, sont \u00e9quip\u00e9es d'un chauffage automatique pour assurer leur fonctionnement en cas de gel. Les deux tiers fonctionnent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, un tiers au gaz. Autre mesure, et c'est une nouveaut\u00e9, un nouvel indice hivernal qui permet d'\u00e9mettre des pr\u00e9alertes. Un syst\u00e8me qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des conditions m\u00e9t\u00e9o de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise. Il permet ensuite d'engager le personnel de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e sur le r\u00e9seau.La permanence d'hiver est particuli\u00e8rement sollicit\u00e9e s'il neige plus de douze heures d'affil\u00e9e, mais normalement, tout va bien jusqu'\u00e0 trois jours de neige de suite.))\r\n(Br\u00e8ve hockey) Et en hockey sur glace, pas de finale 100% l\u00e9manique \u00e0 la Coupe de Suisse.\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Koten, 3 \u00e0 2. \r\nCe sont donc les zurichois qui d\u00e9fieront Gen\u00e8ve-Servette le 1er f\u00e9vrier en finale, \u00e0 Kloten...\r\nLa patinoire qui acceuille la finale a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e au sort hier soir...\r\n(D6/ TRANSFERT JOUEURS SUISSES PI) En football, le mois de janvier est toujours tr\u00e8s riche en transferts. Le march\u00e9 est en effet ouvert jusqu'\u00e0 la fin du mois. L'occasion pour les clubs mal class\u00e9s de se renforcer et pour les joueurs peu utilis\u00e9s de changer d'air. Les joueurs suisses, Bernardin Allemann, n'\u00e9chappent pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, et notamment les internationaux...\r\n  1'36\r\n((Deux Helv\u00e8tes sont concern\u00e9s par des discussions. Plut\u00f4t \u00e0 son avantage pour le premier, Ricardo Rodriguez. Le lat\u00e9ral gauche de Wolfsburg a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 partant, mais est toujours en Basse-Saxe. Il aurait  refus\u00e9  l'Olympique de Marseille, esp\u00e9rant signer avec l'Inter Milan. Moins de rumeur pour Xherdan Shaqiri. Cependant, la star de l'\u00e9quipe de Suisse ne joue plus \u00e0 Stoke City. Il a chauff\u00e9 le banc lors des 4 derni\u00e8res rencontres de son \u00e9quipe. Un d\u00e9part peut-il le relancer. Pas s\u00fbr, et qui veut reprendre un contrat qui offre un salaire tr\u00e8s confortable pour un joueur qui n'\u00e9tincelle que trop \u00e9pisodiquement. Comme d'autres internationaux, Shaqiri joue peu, ce qui n'est jamais bon pour l'\u00e9quipe nationale qui tentera cette ann\u00e9e de se qualifier pour la Coupe du monde. Mais, au fait, l'\u00e9quipe de Suisse est-elle vraiment si importante pour les joueurs. L'avis, assez tranch\u00e9, de l'ancien international Toni Esposito...\r\nLa s\u00e9lection nationale est souvent une vitrine pour un joueur, mais pas une priorit\u00e9.  Un vrai probl\u00e8me pour un pays comme la Suisse qui n'a pas un r\u00e9servoir tr\u00e8s important de joueurs de classe internationale.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n Tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid!\r\nIl va faire jusqu'\u00e0 -11 degr\u00e9s en plaine... m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise... -12 \u00e0 2000 m\u00e8tres... \r\nLa bise va souffler sur le Plateau\r\nUn peu pluss de nuages, pour samedi... mais pas de pr\u00e9cipitations... Il fera encore tr\u00e8s froid -1 au mieux...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(tennis) Et puis en tennis... Stan Wawrincka jouera les demi finales du tournoi du Queensland... Le vaudois s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en trois sets face au britannique Kyle Edmund... Il lui a fallu 2h36...  Prochain adversaire pour Wawrinka, demain... le japonais Kei Nishikori...", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8274261", "ece-8274245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:26:05Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Coralie Claude ah oui, mais en oui ind\u00e9cis \u00e0 RIE3 \u00e0 50 pourcent des des Suisses acceptent pour l'instant, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, r\u00e9sultat du 1er sondage SSR en vue de la votation du 12 f\u00e9vrier 50 pourcent de de oui de 35 pourcent de de non, et surtout 15 pourcent d'ind\u00e9cis pour les les convaincre de voter non, le PS a encore du pain sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nDu travail, les partisans de la r\u00e9forme en ont aussi 50 pourcent de de oui, c'est peu pour lancer une campagne alors comment expliquer ce soutien tr\u00e8s relatif vont -ils modifier leur argumentaire, question que je poserai juste apr\u00e8s le journal \u00e0 Charles Juillard il est conseiller d'\u00c9tat PDC jurassien et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence inter- cantonal des grands argentiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [98%] :\r\nUn score serr\u00e9 donc pour RIE3 en revanche, tous les voyants sont au Vert pour Forta le fond routier et pour la naturalisation facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nLes sondages justement un quotidien fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de s'en passer 4 mois de la prise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nSelon Le Parisien, veut privil\u00e9gier le terrain et il fait fausse route sur le terrain ne pr\u00e9dit pas le r\u00e9sultat d'un scrutin Paroles du directeur de l'institut de sondage, vous l'entendrez au CFF hiver rime -t-il forc\u00e9ment avec retard l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale affirme que ce n'est pas une fatalit\u00e9 et pour le prouver, elle invente l'indice hivernal une tape amicale mais en tout cas pas une Sion Bernard Nicod regrette un geste d\u00e9plac\u00e9, mais conteste toute aggression reste le minist\u00e8re public Vaudois, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [86%] :\r\nTout est pr\u00eat pour que tout empire, c'est le titre du dernier ouvrage que publie ces jours- ci Vervecken l'ancien journaliste du Monde et actuel r\u00e9dacteur en chef de reporters et notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35, il nous expliquera le lien qu'il \u00e9tablit entre d\u00e9sastre \u00e9cologique, terrorisme, explosion des in\u00e9galit\u00e9s et que faire pour \u00e9viter la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt QCM, en fin de journal ou est -ce que les joueurs de l'\u00e9quipe suisse pr\u00e9f\u00e8re jouer petit \u00e0 dans un club qui leur offre un bon salaire, m\u00eame s'il reste sur le banc, petit B dans un club de moins grande renomm\u00e9e, l'important c'est de jouer au point ce sont donc 3 oui, qui devrait sortir des urnes le 12. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [95%] :\r\nF\u00e9vrier prochain oui \u00e0 74 pourcent \u00e0 \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration oui \u00e0 60 pourcent pour pour Forta le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration h\u00e9 oui mais du bout des l\u00e8vres la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui pr\u00e9voit d'imposer au m\u00eame taux, les soci\u00e9t\u00e9s suisses et les multinationales 50 pourcent de de oui \u00e0 RIE3, contre 35 pourcent de de non, voil\u00e0 ce que les Suisse voteraient si le scrutin avait lieu aujourd'hui, r\u00e9sultat de notre 1er sondage SSR St\u00e9phane Deleury vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral score serr\u00e9 pour RIE3 le parti socialiste devra vraiment redoubler d'efforts pour faire couler cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Christian Levrat devra commencer par discipliner ses propres troupes, 37 pourcent des des \u00e9lecteurs socialistes se disent en effet favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale, malgr\u00e9 le mot d'ordre du parti l'argument d'une Suisse fiscalement concurrentielle sur le plan international et celui qui porte le plus et les militants de gauche sont aussi sensibles au maintien des emplois, une mauvaise nouvelle n'arrivant jamais seul, le sondage de la SSR montre que les grandes agglom\u00e9rations sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale des entreprises, or c'est dans les villes que le PS trouve normalement ses soutiens, c'est un s\u00e9rieux probl\u00e8me pour Christian Levrat, et ce n'est pas un hasard si le pr\u00e9sident socialiste, c'est autant emport\u00e9 contre sa camarade de parti, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e2loise \u00c9va Hertzog lorsqu'elle a dit tout le bien qu'elle pensait de la RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [91%] :\r\nSt\u00e9phane qu'est -ce que le Parti Socialiste peut encore faire aujourd'hui pour l'emporter face \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 cette droite qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [94%] :\r\nBon, la seule bonne nouvelle pour la gauche, c'est qu'il reste 15 pourcent d'ind\u00e9cis la cl\u00e9 pour les opposants \u00e0 la RIE3, sera de mobiliser la frange de la population, g\u00e9n\u00e9ralement la plus m\u00e9fiante \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s dans l'histoire a montr\u00e9 que c'est le seul moyen de faire \u00e9chouer un projet issu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenue par le Parlement du coup un argument va sans doute refaire surface ces prochaines semaines, celui de la facture de la H\u00e9rie de une facture largement sous- estim\u00e9 par les autorit\u00e9s, lors de la votation de 2008 en clair, il s'agit d'attiser la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s, plut\u00f4t que de miser sur la classe moyenne des grandes villes, il reste au PS un peu plus d'un mois pour r\u00e9ussir son coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci et pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Berne entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre aupr\u00e8s de 1200 personnes Marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent et et autre sondage, celui des journaux du groupe Tamedia qui sort \u00e9galement ce matin, il donne un l\u00e9ger Avantage aux opposants \u00e0 la RIE3 mes pronostics aussi oui \u00e0 Forta et \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e la naturalisation facilit\u00e9e, qui totalise, on le rappelle 74 pourcent de de oui d'apr\u00e8s notre sondage, un soutien qui pourrait s'\u00e9roder, selon GFS puisque l'UDC n'a pas encore lanc\u00e9 sa campagne contre ce projet et quant \u00e0 Forta, seuls 32 pourcent des des sond\u00e9s s'y oppose pour l'instant en t\u00eate les tessinois : pas de quoi, a priori, toujours selon l'institut de sondage renverser la tendance en faveur du four. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [97%] :\r\nMais je rappelle que nous reviendrons sur le score serr\u00e9 de la RIE3 juste apr\u00e8s ce journal avec le grand argentier jurassien Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [89%] :\r\nMais dans l'imm\u00e9diat \u00e0 7 heures 5 ces sondages que je ne saurais voir sa c\u00e9l\u00e8bre Maxime adopt\u00e9 par un grand quotidien fran\u00e7ais et Le Parisien a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine de renoncer aux sondages \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les sondages critiqu\u00e9s pour ne pas avoir vu venir le break Donald Trump ou encore Fran\u00e7ois Fillon mais c'est assez des enqu\u00eates d'opinion, c'est potentiellement dangereux, d'apr\u00e8s le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos c'est Brice Teinturier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [91%] :\r\nSi jamais c'\u00e9tait une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralisait ce qui n'est pas le cas, passant de, un journal qui a annonc\u00e9 sa qui fait encore une fois un coup mais si \u00e7a se g\u00e9n\u00e9raliser, ce serait une r\u00e9gression c'est pas parce que vous aurez un peu plus de journalistes sur le terrain que vous saurez si la tendance qui est en train de monter, c'est une tendance en faveur de Fran\u00e7ois Fillon d'Emmanuel Macron ou ou du candidat futur d\u00e9sign\u00e9 du du du Parti socialiste, Jean-Luc M\u00e9lenchon, parce que \u00e7a, pardonnez -moi, mais pour le savoir, il faut objectiver les choses aupr\u00e8s d'\u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs et c'est l\u00e0 o\u00f9 je continue \u00e0 d\u00e9fendre le c\u00f4t\u00e9 indispensable des enqu\u00eates par sondage quand vous n'avez plus ces enqu\u00eates, vous \u00eates dans la subjectivit\u00e9, donc vous avez des gens sur le terrain qui vous disent : ah, il se passe quelque chose pour telle acteurs dans les meetings, on sent que, on sent que oui, on sent, mais dans les meetings vont nous raconter que c'\u00e9tait formidable pour Nicolas Sarkozy, mais il a fait 20 pourcent Nicolas Nicolas Sarkozy, il a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pour le second tour, donc vous pouvez avoir 10, 15, 20 journalistes de plus sur le terrain, \u00e7a ne vous permettra pas de savoir si il y a une dynamique r\u00e9elle en faveur de Nicolas Sarkozy ou pas, en revanche, l'int\u00e9r\u00eat c'est d'avoir des journalistes sur le terrain pour rajouter d'autres cris de lecture, mais si vous voulez remplacer l'un par l'autre, vous irez et je pense que les m\u00e9dias iront dans le mur parce qu'ils ne pourront pas inform\u00e9 correctement les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [89%] :\r\nBrice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos- interrog\u00e9 par La\u00ebtitia Guinand il Ipsos ce qui collaborait donc avec Le Parisien, Brice Teinturier, son directeur, sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de Forum, dimanche \u00e0 18 heures 45 sur la Premi\u00e8re il \u00e9voquera, entre autres, n'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [97%] :\r\nLa France qui comm\u00e9morera demain l'attentat contre Charlie hebdo, c'\u00e9tait le 7 janvier 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\n12 personnes perdaient la vie c'\u00e9tait le pr\u00e9lude d'une longue s\u00e9rie d'actions terroristes en France, hier, un hommage a \u00e9t\u00e9 rendu devant les anciens locaux du journal \u00e0 Paris un hommage tr\u00e8s sobre, c'est qu'il devient difficile de parler encore du 7 janvier 2015, comme l'a dit riss risque le directeur de Charlie Hebdo \u00e0 Paris Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [93%] :\r\nPas de discours, juste des fleurs et une minute de silence, l'attentat d'Charlie-Hebdo n'est plus qu'une attaque parmi d'autres riss le regrette le 7 janvier c'est un Crime politique, dit -il dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial de Charlie \u00e0 la une un dessin de l'une des nouvelles recrues 2017 enfin le bout du tunnel, \u00e9crit -il, le tunnel en question n'est autre que le canon d'une Kalachnikov Charlie n'a rien perdu de son humour un humour pas toujours compris d'ailleurs comme quand il repr\u00e9sente les victimes du s\u00e9isme dame a trich\u00e9 en Italie empil\u00e9es comme des lasagnes mais le journal revendique sa libert\u00e9 et voudrait m\u00eame \u00eatre encore plus offensif, peut-\u00eatre pour faire face \u00e0 la critique, le livre enqu\u00eate de journaliste Le jour d'apr\u00e8s, montre une r\u00e9daction ravag\u00e9e par une guerre des clans et divis\u00e9e par un succ\u00e8s inattendu, 2 ans apr\u00e8s l'attentat, Charlie se vante encore chaque semaine \u00e0 100000 exemplaires Jo\u00eblle Meskens rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [92%] :\r\nParis mais aussi Berlin o\u00f9 l'auteur de l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl aurait utilis\u00e9 au moins 14 identit\u00e9s en Allemagne, information communiqu\u00e9e hier par la police du Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nQuant \u00e0 l'auteur de la fusillade dans une bo\u00eete de nuit d'Istanbul, le 31 d\u00e9cembre, h\u00e9 bien il court toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nSinon, il est probablement d'origine ou\u00efghoure et les autorit\u00e9s sont pr\u00e8s de le localiser, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le vice- 1er ministre turc hier, cet attentat \u00e9tait je vous le rappelle, par le groupe \u00c9tat islamique, la Turquie, victime d'un autre attentat, hier \u00e0 Izmir, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 devant le palais de justice de cette 3\u00e8me, ville du pays, bilan : 2 morts, cette fois, les autorit\u00e9s pointent du doigt le PKK et dans l'actualit\u00e9 internationale, aujourd'hui, vous entendrez parler de Donald Trump a du scandale pr\u00e9sum\u00e9 du piratage pr\u00e9sum\u00e9, pardon, de la Russie, de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le pr\u00e9sident \u00e9lu doit rencontrer les patrons des services de renseignement am\u00e9ricains aujourd'hui des patrons qui ont confirm\u00e9 hier devant le S\u00e9nat, l'implication de Moscou dans ce piratage sans fournir de nouvelles preuves quant \u00e0 Donald Trump il aurait nomm\u00e9 un s\u00e9nateur r\u00e9publicain interdit de s\u00e9jour en Russie, au poste de directeur national du renseignement, c'est ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, un moyen peut-\u00eatre de rassurer ceux qui le soup\u00e7onnent d'indulgence coupable envers Vladimir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [94%] :\r\nPoutine en Suisse, les suites de l'affaire Bernard Nicod, le promoteur immobilier a bel et bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 au Minist\u00e8re public Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [89%] :\r\nOui, oui, pour des soup\u00e7ons d'attouchements sexuels sur une apprentie, des investigations sont on court, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire du canton qui a rapport\u00e9 les faits \u00e0 la justice, elle \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 de retirer au groupe Bernard Nicod le droit d'engager des apprentis, le promoteur immobilier est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, d'ailleurs il r\u00e9fute les accusations d'agressions sexuelles, mais ces d\u00e9clarations contredisent certains \u00e9l\u00e9ments de l'affaire, qui ont fuit\u00e9 dans la presse, Marconi qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:30) [95%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 les faits rapport\u00e9s par un document de justice anonymiser, cit\u00e9 par le quotidien 20 Minutes il y est question d'attouchements sexuels sur une jeune apprentie une adolescente aujourd'hui au ch\u00f4mage, des faits dont l'auteur serait Bernard Nicod, le promoteur immobilier r\u00e9fute toute aggression il dit seulement \u00e0 l'ATS regretter, je cite, une petite tape amicale sur une jeune femme de 25 ans qui travaillerait toujours au sein de son groupe dans un climat d\u00e9tendu et professionnel, toujours selon Bernard Nicod, si la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire se refuse \u00e0 tout commentaire, on sait que c'est elle qui a d\u00e9nonc\u00e9 le promoteur au Minist\u00e8re public Vaudois, le parquet a lanc\u00e9 des investigations, mais se garde \u00e0 ce stade d'\u00e9voquer des qualifications juridiques d'actes qui appartiennent au registre des infractions contre l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [94%] :\r\n7 heures 11 il fait tr\u00e8s froid ce matin, le verglas de la partie, une fine couche de neige saupoudre certaines r\u00e9gions du pays, mais les CFF sont pr\u00eats, pr\u00eats \u00e0 affronter le froid et l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [91%] :\r\nOui, parce que les \u00e9quipes d'hiver sont \u00e0 pied d'oeuvre d'octobre \u00e0 mars pour assurer l'exploitation, les CFF ont d\u00fb justement pr\u00e9senter leur dispositif hier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [89%] :\r\nAvec une nouveaut\u00e9 : un indice hivernal qui permet de mieux anticiper les caprices de la m\u00e9t\u00e9o, trouver une guerre \u00e7a nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [94%] :\r\nSaison d'hiver ne rime pas avec saison des retards, voil\u00e0 en substance le message d\u00e9livr\u00e9 par les CFF en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, environ 360 collaborateurs se mobilisent d\u00e8s qu'il neige, la moiti\u00e9 des aiguillages, soit de plus de 7000 installations sont \u00e9quip\u00e9es d'un chauffage automatique pour assurer, \u00e9videmment, leur fonctionnement en cas de gel, les 2 tiers fonctionnent \u00e0 2 lectrices IT un tiers fonctionnent au gaz, autre mesure et c'est une nouveaut\u00e9 : un nouvel indice hivernal qui permet d'\u00e9mettre des pr\u00e9- alerte un syst\u00e8me qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des conditions m\u00e9t\u00e9o de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, il permet ensuite d'engager le personnel de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e sur l'ensemble du r\u00e9seau national la permanence d'hiver est particuli\u00e8rement sollicit\u00e9e s'il neige plus de 12 heures d'affil\u00e9e, mais normalement, tout va bien jusqu'\u00e0 3 jours de neige de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [93%] :\r\nSur la glace, pas de finale 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique ans hockey-sur-glace \u00e0 la Coupe de Suisse puisque Lausanne s'est inclin\u00e9 3 2 \u00e0 Kloten hier a donc laiss\u00e9 aux Z\u00fcrichois le droit de d\u00e9fier Gen\u00e8ve- Servette en finale, ce sera le 1er f\u00e9vrier \u00e0 Kloten et puis en football, le mois de janvier est toujours tr\u00e8s riche en transferts, le march\u00e9 est en effet ouvert jusqu'\u00e0 la fin du mois, l'occasion pour les clubs mal class\u00e9s de se renforcer pour les joueurs peu utilis\u00e9s, changer d'air, les joueurs suisses Bernardin Lehman n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, et notamment les internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [96%] :\r\n2 Helv\u00e8tes sont concern\u00e9s par des discussions plut\u00f4t \u00e0 son Avantage, pour le premier, Ricardo Rodriguez, le lat\u00e9ral gauche de Wolfsburg a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 partant, mais est toujours en Basse-Saxe, il aurait cependant refus\u00e9 l'Olympique de Marseille, esp\u00e9rant signer avec l'Inter Milan moins de rumeur pour Shaqiri cependant, la Star de l'\u00e9quipe de Suisse ne joue plus \u00e0 Stoke City, il a chauff\u00e9 le banc lors des 4 derni\u00e8res rencontres un d\u00e9part peut -il le relancer, pas s\u00fbr et qui veut reprendre contrat qui offre un salaire tr\u00e8s confortable pour un joueur qui n'\u00e9tincelle que trop \u00e9pisodiquement comme d'autres internationaux Shaqiri joue peu, ce qui n'est jamais bon pour l'\u00e9quipe nationale qui tentera cette ann\u00e9e de se qualifier pour la Coupe du monde mais au fait, l'\u00e9quipe de Suisse est -elle vraiment si importante pour les joueurs, l'avis assez tranch\u00e9 de l'ancien international Toni Esposito. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:53) [82%] :\r\nIl y a beaucoup de joueurs qui dit \u00e7a, moi je suis pas tellement convaincu de \u00e7a, les joueurs lundi disent ouais, non, c'est tr\u00e8s important parce que il y a l'\u00e9quipe nationale je veux jouer la Coupe du monde, joies pas tellement convaincu le sang, c'est des choix diff\u00e9rents parce qu'aujourd'hui il y a tellement de pognon va souligner que c'est, c'est dommage, je sais pas combien gagnent \u00e0 Shaqiri mais beaucoup mais \u00e0 la fin, il fait quoi et je pas savoir qu'\u00e0 la fin du mois, il est content, mais je pense pas qu'il est content en niveau de football c'est dommage parce que je pense que, et il est le seul joueur qui a la qualit\u00e9 pour donner quelque chose de plus avec nationale mais l\u00e0 malheureusement c'est pas comme \u00e7a, parce que pour moi, il a fait un mauvais choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:33) [95%] :\r\nLa s\u00e9lection nationale est souvent une vitrine pour un joueur, mais pas une priorit\u00e9, un vrai probl\u00e8me pour un pays comme la Suisse, qui n'a pas un r\u00e9servoir tr\u00e8s important de joueurs de classe internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [88%] :\r\nEt puis, lui, est un joueur qui est de classe internationale, fait partie du du top ten Stan Vavrinka qui jouera les demi- finales du tournoi du Queens, le Vaudois s'est impos\u00e9 \u00e0 Brisbane en 3 sets face au britannique qui, elle, Edmund il y a quand m\u00eame fallu 2 heures 36 de jeu prochaine adversaire pour Vavrinka japonais Kei Nishikori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie Claude Le Temps : tr\u00e8s beau mais tr\u00e8s froid, il va faire jusqu'\u00e0 moins 11 degr\u00e9s en plaine, m\u00eame \u00e0 l'abri de la bise, moins 12 \u00e0 2000 m\u00e8tres la bise a souffl\u00e9 sur le plateau un peu plus de nuages pour samedi, mais pas de pr\u00e9cipitations, il fera encore tr\u00e8s froid : moins 1 au mieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBAA02C6-083F-4E68-A31E-3D16B9DA3A32", "internalArchiveId": "EBAA02C6-083F-4E68-A31E-3D16B9DA3A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR", "publicationDate": "2017-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLes r\u00e9sultats du premier sondage SSR en vue des votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont tomb\u00e9s. La 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% d'opposants. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etat (FR).\r\n\r\n* * La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR  \r\nLes premiers sondages pour les votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont donc tomb\u00e9s. Nous vous l'annoncions ce matin. En ce qui concerne le sujet le plus attendu, la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% qui s'y oposeraient. Mais il y a encore 15% d'ind\u00e9cis, rien n'est donc compl\u00e8tement jou\u00e9.\r\nSondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut Gfs Berne, on le rappelle, pour le compte de la SSR entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre avec un \u00e9chantillon de 1200 personnes.\r\nA noter qu'un autre sondage, celui de Tamedia, donne le NON l\u00e9gr\u00e8ment gagnant, \u00e0 43% contre 40% de OUI. \r\nPour \u00e9voquer ces permiers sondages sur cette votation concernant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises nous accueuillons\r\nChristian Levrat, bonsoir...\r\nPr\u00e9sident du parti socialiste suisse et conseiller aux Etat fribourgeois...\r\nLa moit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es sont favorablse \u00e0 cette r\u00e9forme on le disait, 35% y sont oppos\u00e9es et il reste un nombre important d'ind\u00e9cis qu'il faudra essayer de convaincre de part et d'autre. Comment vous allez faire, vous allez adapter votre strat\u00e9gie?\r\n35% de NON clair pour l'instant c'est peu... comment allez vous adapter votre strat\u00e9gie?\r\nL'argument qui porte le plus chez les partisans de la RIE 3 c'est que la Suisse doit rester concurrentielle. Avec une \"RIE 3 light\", si on peut l'appeler comme \u00e7a, avec moins de d\u00e9ductions possibles, est-ce que la Suisse pourra rester concurrentielle? \r\nOn entendait Charles Juillard, minsitre jurassien PDC, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, ce matin sur notre antenne: il vous reproche, aux opposants de la RIE3, de jouer sur la peur. C'est ce que vous faites?\r\n ((par exemple en parlant de boite noire et de ch\u00e8que en blanc... c'est tr\u00e8s color\u00e9 au parti socialiste... :) ))\r\n- vous parlez syst\u00e9matiquement des pertes fiscales, mais si la r\u00e9forme ne passe pas c'est aussi aussi potentiellement plus de ch\u00f4meurs?\r\n((Si \u00e7a joue avec l'itv)): Il y a un an, vous \u00e9tiez tr\u00e8s remont\u00e9 contre la RIE 3. Vous en avez fait le grand test pour votre politique d'opposition constructive.  Aujourd'hui, vous adoptez un ton plus apais\u00e9... Vous pr\u00e9parez une d\u00e9faite? \r\n((le changement de ton \u00e9tait assez \u00e9vident lors de la rencontre avec la presse ce matin))\r\nSi vous perdez sur la RIE3, fini, de montrer les muscles? Vous ne pourrez plus \u00eatre cr\u00e9dibles lorsque vous parlerez d'opposition constructive sur d'autres sujets... \r\nPour les autres r\u00e9sultats du sondage GFS, les Suisses accpeteraient largement la naturalisation facilit\u00e9 pour les \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a vous surprend?\r\nMerci Christian Levrat d'avoir comment\u00e9 ce sondage.\r\nEnfin troisi\u00e8me sujet de votation, c'est le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration FORTA qui serait \u00e9galement accept\u00e9.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8274286", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La RIE 3 soumise au peuple le 12 f\u00e9vrier serait accept\u00e9e, selon le premier sondage SSR / FOR_2017-01-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats du premier sondage SSR en vue des votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont tomb\u00e9s. La 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises serait accept\u00e9e par 50% des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer aujourd'hui, contre 35% d\u2019opposants. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS et conseiller aux Etat (FR)."], "variantIds": ["ece-8274286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:44Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes premiers sondages pour les votations du 12 f\u00e9vrier prochain sont donc tomb\u00e9s nous vous l'annoncions ce matin en ce qui concerne le sujet le plus attendu, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e par 50 pourcent des des sond\u00e9s s'ils devaient se prononcer, aujourd'hui, contre 35 pourcent qui qui s'y opposeraient, mais il y a encore 15 pourcent d'ind\u00e9cis, rien n'est donc compl\u00e8tement jou\u00e9 sondage r\u00e9alis\u00e9, on le rappelle, par l'institut GFS Bern pour le compte de la SSR, entre le 19 et le 30 d\u00e9cembre avec un \u00e9chantillon de 1200 personnes \u00e0 noter qu'un autre sondage, celui de Tamedia donne le NON l\u00e9g\u00e8rement gagnant \u00e0 43 pourcent contre contre 40 pourcent de de oui pour \u00e9voquer ses premiers sondages sur cette votation concernant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, nous accueillons Christian Levrat bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse et conseiller aux \u00c9tats fribourgeois, la moiti\u00e9 des personnes interrog\u00e9es sont certes favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, on le disait 35 pourcent y y sont oppos\u00e9s et il reste un nombre important d'ind\u00e9cis qu'il faudra essayer de convaincre, de part et d'autre, comment vous allez faire c\u00f4t\u00e9 socialiste pour convaincre les ind\u00e9cis, vous allez adapter votre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBon, je crois que la campagne repose sur 2 arguments qui convient de d'expliquer, de r\u00e9p\u00e9ter, d'abord, c'est 3 milliards de pertes 3 milliards et qui b\u00e9n\u00e9ficie aux grandes entreprises et aux actionnaires du pays, c'est des instruments d'optimisation fiscale qui sont pour certains d'entre eux, tr\u00e8s obscur, on se souvient que la Belgique avait introduit la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels moi de d'optimisation fiscale que contient la r\u00e9forme qu'il s'attendait \u00e0 300 millions de pertes fiscales que l'ann\u00e9e suivante, 3 milliards de pertes fiscales, donc moi je me suis aujourd'hui prudents jeudi 3 milliards de pertes sur les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis 3 milliards qu'il va falloir compenser d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est les villes sur les communes qui vont devoir trouver les moyens de de compenser ces pertes fiscales des moyens et en des coupes dans les prestations difficile au niveau communal, on parle prestations souvent l'\u00e9clairage des routes, l'accueil de la petite enfance, des d\u00e9penses dans le domaine culturel ou dans les infrastructures pour les transports publics par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 la vous jouer un peu sceptique sur les peurs, sur les pertes fiscales, c'est ce qu'on vous reproche un peu, on entendait encore Charles Juillard ce matin ministre jurassien PDC, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances c'est toujours les m\u00eames arguments qui reviennent ont fait peur \u00e0 la population, il y a autre chose que vous pourriez mettre en avant pour pour convaincre les ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nMoi je veux je veux faire peur \u00e0 personne en a qui, au sortir du parlement un projet qui co\u00fbte 3 milliards de francs et ces 3 milliards, il va falloir les trouver, c'est pas faire l'argent vous avez faut -il d\u00e9penser une fois si vous le donner au aux grandes entreprises et aux actionnaires, forc\u00e9ment il vous manquera ensuite pour r\u00e9aliser d'autres t\u00e2ches et il manque souvent d'ailleurs pas tellement \u00e0 l'\u00e9chelle des cantons qu'au niveau des communes et des et des villes, c'est la raison pour laquelle les villes s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme, parce que c'est elle qui au final vont payer, vont payer l'addition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nMais vous parlez syst\u00e9matiquement de ses pertes fiscales mais si la r\u00e9forme ne passe pas, est -ce qu'on peut pas imaginer aussi, comme le disait toujours Charles Juillard qui aura beaucoup plus de ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [87%] :\r\nSinon, sinon rien, on pourrait bien en discuter avec le d\u00e9part des statues \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut sp\u00e9cial, mais personne ne veut rien faire, personne ne nie la n\u00e9cessit\u00e9 de faire cette r\u00e9forme, ce que nous proposons simplement c'est de revenir au projet de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voyait de contre- financer l'ensemble de la r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9lever d'autres imp\u00f4ts pr\u00e9lev\u00e9s sur les entreprises de mani\u00e8re \u00e0 avoir aussi au final un exercice notre et surtout qui contenait pas toutes ces possibilit\u00e9s d'abus d'abus fiscaux, \u00e0 commencer par la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels la d\u00e9duction dingue davantage que vos frais r\u00e9els, en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement, c'est pouvez d\u00e9duire 100 pourcent de de vos frais de recherche et d\u00e9veloppement, ce que propose, selon la nouvelle loi, c'est que vous en d\u00e9duisez 150 pourcent les les entreprises peuvent d\u00e9duire de leurs b\u00e9n\u00e9fices des frais qu'elles n'ont pas lieu 150 pourcent de de ses frais de recherche et d\u00e9veloppement, ce que propose la la nouvelle loi ou \u00e9galement cette pour valoriser les marques ce qu'on appelle la Stet Step pendant 10 ans et d'amortir la valeur de la marque au final on il y a le risque qu'y a de tr\u00e8s grandes entreprises qui r\u00e9alisent des centaines de millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices ne payent pratiquement plus d'imp\u00f4ts, Florence Germond la chasse et financer cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [88%] :\r\nM\u00eame les peut-\u00eatre, c'est ce qu'on pourrait appeler, Christian Levrat une RIE3 Light, un petit peu revenir en arri\u00e8re, \u00e0 moins de d\u00e9ductions fiscales est -ce que si on en fait moins, admettons que que que le projet ne passe pas, si on en fait moins de revenir \u00e0 un projet un peu avec moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9duction fiscale est -ce que la Suisse peut, \u00e0 ce niveau l\u00e0 encore rester concurrentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois, d'ailleurs c'\u00e9tait la position pendant tr\u00e8s longtemps des cantons, c'\u00e9tait la position de la Conf\u00e9d\u00e9ration et jusqu'aux derni\u00e8res \u00e9lections, les \u00e9lections de dos 1015, qui ont vu les radicaux et l'UDC prendre une majorit\u00e9 au Conseil national et qui ont massivement charg\u00e9 le bateau avec des des instruments qui sont aujourd'hui non seulement dangereux pour les finances f\u00e9d\u00e9rales, je crois que \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 mais dangereux aussi pour les finances des collectivit\u00e9s locales et je pense qu'il faut revenir simplement avec une nouvelle r\u00e9forme, elle est pr\u00eate, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9, il avait propos\u00e9 des mesures pour financer le l'ensemble de la r\u00e9forme en proc\u00e9dant \u00e0 une augmentation de l'imposition des dividendes en proc\u00e9dant \u00e0 une imposition des gains en capitaux, comme le font la plupart des \u00c9tats qui nous environne, et on avait une solution qui \u00e9tait plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9, alors elle ne plaisait pas sur tous les points, mais disons, pour dire les choses simplement, c'est un compromis qu'on pouvait encore qu'on pouvait encore et ensuite, on a vu une \u00e9preuve de force se passer au au Parlement, le bateau est totalement surcharg\u00e9e, moi j'ai bon espoir que les gens comprennent, d'autres choses que les pertes fiscales sont d\u00e9raisonnablement \u00e9lev\u00e9s qu'on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire des cadeaux aussi \u00e9lev\u00e9 et puis ses pertes fiscales sur les classes moyennes qui vont les financer, si les entreprises travaillent plus, si les plus faibles ne peuvent pas payer d'imp\u00f4ts, c'est forc\u00e9ment la classe moyenne qui les paye au final. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nSur ces arguments Christian Levrat, vous semblez pas beaucoup convaincre pour l'instant, il y a seulement 35 pourcent de de NON clair, selon ce sondage est -ce que \u00e7a, \u00e7a va pas suffire, visiblement, alors que vous envie une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [88%] :\r\nOh attendez, nous sommes au d\u00e9but de la campagne, une vieille r\u00e8gle \u00e0 Berne dit que lorsqu'un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement passe en dessous des 50 pourcent il il est extr\u00eamement menac\u00e9e aujourd'hui ce projet trouva pr\u00e9cis\u00e9ment 50 pourcent un un 2\u00e8me sondage dit l'inverse s'respectivement que le serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate, la seule chose qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que les choses vont \u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9es qu'il va falloir en Suisse romande, expliquer que cette r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale n'a absolument rien \u00e0 voir avec la r\u00e9forme vaudoise sur laquelle nous avons, nous avons les Vaudois ont ont vot\u00e9 chez moi m\u00eame favorables \u00e0 cette r\u00e9forme vaudoise et je suis oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale parce que dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise l'ensemble des mesures \u00e9taient financ\u00e9es, elles \u00e9taient \u00e9quilibr\u00e9es entre d\u00e9penses sociales et cadeaux fiscaux aux entreprises et elles \u00e9taient financ\u00e9s et financ\u00e9 par un exc\u00e9dent structurel d'Europe dont b\u00e9n\u00e9ficie le canton de Vaud, ici on a un ch\u00e8que, un ch\u00e8que en blanc qui n'est pas financ\u00e9e et qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre exerc\u00e9e sur le dos des classes moyennes, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est tr\u00e8s dangereuse c'est cette r\u00e9forme confi\u00e9e \u00e0 des mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 conduit d'autres pays dans des difficult\u00e9s notables je ai parl\u00e9 de la Belgique tout \u00e0 l'heure et je pense que l'on ferait bien pour une fois, de ne pas faire les erreurs qu'ont d\u00e9j\u00e0 fait nos voisins \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [89%] :\r\nVous montrez quand m\u00eame encore assez optimiste par rapport \u00e0 l'issue de ces cette votation, on apprenait quand m\u00eame aussi cette semaine qu'une qu'une assez large partie quand m\u00eame de vos militants \u00e9taient plut\u00f4t favorables \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que ce n'est pas inqui\u00e9tant pour vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [90%] :\r\nDoit non si on part de l'id\u00e9e que le r\u00e9sultat va \u00eatre serr\u00e9e, \u00e7a montre une chose qui me r\u00e9jouit, c'est que d'abord on n'est pas dans un match coche droite qui a les questions qui se posent sont pas vraiment des questions de d'ordre partisan qu'on a des int\u00e9r\u00eats des villes, des communes dans dans le c\u00f4t\u00e9 qu'on a de l'autre les cantons surtout les ministre des Finances qui ont fini par consid\u00e9rer qu'il y a pas d'alternative \u00e0 ce projet -l\u00e0, ce qui a Tunney record \u00e0 mon avis, ou un renoncement, donc pas de match gauchedroite depuis un an un potentiel encore \u00e0 gauche pour convaincre nos, nos membres non militants que ce projet n'a rien avoir avec le projet Vaudois, sur lequel nous votions qu'un autre projet possible, nous sommes en mesure de le de le d\u00e9velopper tr\u00e8s rapidement parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 fait, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la consultation, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration et que nous pouvons tr\u00e8s vite revenir avec quelque chose de de beaucoup mieux, donc non, pour moi c'est c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, \u00e7a montre qu'on a de la marge d'ailleurs, si je compare ces chiffres avec ceux de la r\u00e9forme, d'eau de l'imposition des entreprises, on a vot\u00e9 en 2008, vous vous souvenez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait menti \u00e0 la population, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'il dit c'est pas moi, avait menti \u00e0 la population en consid\u00e9rant que 60 millions pertes fiscales \u00e0 la fin, on est \u00e0 presque 10 milliards \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque nous avions 5 points de moins que ce que nous avons aujourd'hui, donc moi je vois plut\u00f4t dans les sondages qui sont publi\u00e9s aujourd'hui \u00e0 \u00e0 une campagne qui fonctionne, une campagne qui devrait nous permettre, en tous les cas de jouer la ronde finale et d'esp\u00e9rer gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [94%] :\r\nMerci Christian Levrat et on va voir avec le prochain sondage si effectivement vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une partie des ind\u00e9cis, en tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu sur ce forum, bonne soir\u00e9e et on notera que pour les autres r\u00e9sultats de ce sondage GFS les Suisses accepteraient largement la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration enfin troisi\u00e8me sujet de votation du 12 f\u00e9vrier c'est le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration forte \u00e0 qui serait lui aussi \u00e9galement accept\u00e9, selon ce 1er, sondage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFA01C6C-D62C-46CF-8FE6-EA657D5F3364", "internalArchiveId": "AFA01C6C-D62C-46CF-8FE6-EA657D5F3364", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CFF bient\u00f4t concurrenc\u00e9s par les lignes de bus longue distance?", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "Une entreprise zurichoise a d\u00e9pos\u00e9 une offre de concession \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour pouvoir d\u00e9velopper 3 lignes de bus longue distance. Le parlement devra trancher. D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE), et Lo\u00efc Authier, pr\u00e9sident des jeunes PLR vaudois.\r\n\r\n* * Les CFF bient\u00f4t concurrenc\u00e9s par les lignes de bus longue distance?   \r\nRenaud : aller de Berne \u00e0 Zurich, pour un peu plus de 10 francs. Ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t possible Christian .\r\nOui parce qu'une entreprise zurichoise, DOMO pour ne pas la citer, a d\u00e9pos\u00e9 une offre de concession \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Elle compte d\u00e9velopper 3 lignes de bus longue distances. C'est une premi\u00e8re. Avec des trajets entre St-Gall et Gen\u00e8ve, entre B\u00e2le et Brigue et entre B\u00e2le et le Tessin. \r\nPour l'heure, un tel projet n'est pas l\u00e9gal, parce qu'il concurrence d'autres offres publique, en l'occurrence les CFF. Mais le parlement va bient\u00f4t devoir trancher.\r\nAlors, lib\u00e9raliser les bus, est-ce souhaitable ? ou alors un v\u00e9ritable retour en arri\u00e8re dans la volont\u00e9 de d\u00e9velopper la mobilit\u00e9 douce et surtout propre ? \r\nLoic Hautier, pr\u00e9sident des Jeunes PLR VD, membre du comit\u00e9 du PLR VD \r\n-\tbonne solution ? c'est le XXe si\u00e8cle les bus, on est coinc\u00e9 dans le trafic, ca pollue, on arrive pas aux centre-ville . une solution innovante pour l'avenir, vraiment ?\r\n-\tconcurrencer les CFF, en offrant une offre plus abordable, notamment pour les jeunes ? en bus, un trajet Berne-Zurich couterait ~ 12.-  contre 51 en train sans demi-tarif\r\n-\tla conf d\u00e9pense des moyens consid\u00e9rables pour dev le trafic ferroviaire . n'est-ce pas dommage d'affaiblir l'\u00e9difice en ouvrant le march\u00e9 \u00e0 des bus ?? \r\n-\t\u00e9cologiquement bof . retour en arri\u00e8re face \u00e0 la politique de transfert de la route au rail \r\n-\tjeunes :  les CFF ont aussi des offres int\u00e9ressantes pour les jeunes ! \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE, membre de la commission des transports du national\r\n-\tet pourquoi pas ? en terme de prix, int\u00e9ressant ! DEMANDER ! surtout pour les jeunes ! d'autant que sur les grandes lignes les trains sont souvent bond\u00e9s, en terme de confort pouquoi pas ? alternative !\r\n-\tLa client\u00e8le vis\u00e9e par ces bus n'est souvent PAS LA MEME que celle des trains. Ne peut-on pas consid\u00e9rer ces bus comme une offre compl\u00e9mentaire au train, et non en concurrence directe ? On parle de touristes (pour qui le train sans demi tarif est souvent hors de prix), de retrait\u00e9s, qui ont le temps de perdre du temps dans un bus, et en tous cas pas des pendulaires.\r\n-\tLes CFF restructurent (emplois, tarfis) pour mieux faire face \u00e0 la concurrence, or tout est fait pour ne pas permettre \u00e0 la concurrence de se d\u00e9velopper . au final le consommateur se fait avoir ?? \r\n-\tN\u00e9luctable ! C'est d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9ralis\u00e9 chez nos voisins, pourquoi la Suisse ferait de la r\u00e9sistance ?\r\n-\tpourquoi interdire de concurrencer le public sur les trajets tr\u00e8s pris\u00e9s ?? tout offre suppl\u00e9mentaire est bonne \u00e0 prendre, si la demande est l\u00e0 !\r\n-\t\u00e9cologie : selon certaines \u00e9tudes (10 vor 10), un wagon vide a un bilan moins bon qu'un bus rempli !\r\n-\tPourquoi est-ce que ce genre de d\u00e9bat bloque toujours en Suisse ? C'est comme pour les compagnies d'aviation low-cost il y a 20 ans. Ou les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques qui ont fait concurrence \u00e0 Swisscom (qui d'ailleurs s'en sort tr\u00e8s bien. ). Finalement, on y est arriv\u00e9 !\r\n-\touverture quand m\u00eame pour les r\u00e9gions ou l'offre de TP est faible ?? \r\n-\tla pression s'accentue sur la suisse, notamment depuis que la soci\u00e9t\u00e9 allemande Flixbus exploite la ligne Constance-Lyon via la Suisse, mais avec cabotage interdit sur sol suisse. ON recevait le patron de FLixbus pour al France l'automne dernier , il nous disait que c'\u00e9tait quasi impossible d'\u00e9viter ce cabotage . vous avez rencontr\u00e9 les dirigeants de flixbus au parlement . avec l'impression qu'ils n'en font pas grand-cas??", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272203", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les CFF bient\u00f4t concurrenc\u00e9s par les lignes de bus longue distance? / FOR_2017-01-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.01.2017"], "alternativeSummary": ["Une entreprise zurichoise a d\u00e9pos\u00e9 une offre de concession \u00e0 l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour pouvoir d\u00e9velopper 3 lignes de bus longue distance. Le parlement devra trancher. D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE), et Lo\u00efc Authier, pr\u00e9sident des jeunes PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8272203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:42Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [92%] :\r\nAller de Berne \u00e0 Zurich pour un peu plus de 10 francs, ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t possible Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nOui, parce qu'une entreprise z\u00fcrichoises Domo, pour ne pas la citer, a d\u00e9pos\u00e9 une offre de concession, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, elle compte d\u00e9velopper 3 lignes de bus longue distance, c'est une premi\u00e8re, avec des trajets Saint-Gall Gen\u00e8ve B\u00e2le- Brigue et entre B\u00e2le et le Tessin, pour l'heure, untel projet n'est pas encore l\u00e9gal parce qu'il concurrence d'autres offres publiques on occurrence des CFF mais le parlement va bient\u00f4t devoir trancher alors lib\u00e9raliser les bus est-ce souhaitable ou alors est -ce un v\u00e9ritable retour en arri\u00e8re dans la volont\u00e9 de d\u00e9velopper la mobilit\u00e9 douce et surtout la mobilit\u00e9 propre on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Lo\u00efc Authier et Jacques, Andr\u00e9 Maire bonsoir messieurs, bonsoir, le c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes PLR Vaudois, membre du comit\u00e9 du PLR Vaudois Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois vous \u00eates membre de la commission des transports du Conseil national, on va commencer avec vous les C\u00f4tiers vous \u00eates la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, les jeunes PLR des bus pour ceux des Bleus de se d\u00e9placer en Suisse que ce que c'est pas franchement une solution du 20\u00e8me si\u00e8cle, on est coinc\u00e9 dans le trafic, \u00e7a avance pas, on n'arrive pas arriver jusqu'au centre ville, en plus, \u00e7a pollue lib\u00e9raliser les bus pour vous, vision d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nMais les vrai que l'ambiance politique actuellement est plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 l'opposition entre le train et la voiture l\u00e0 n'est pas la question en fin de compte c'est lib\u00e9ralisation des des trajets longue distance en autocar, la question c'est d'apporter une alternative de d'augmenter, disons, la vari\u00e9t\u00e9 de l'offre et de simplement c'est une offre \u00e0 notre sens, qui peut aussi profiter au rail qu'il y a des cons\u00e9quences libanisation a des cons\u00e9quences tr\u00e8s positives pour le consommateur et quel sens n'a pas non plus ne provoquera pas de probl\u00e8me de pollution au contraire m\u00eame, on pourrait voir dans cette lib\u00e9ralisation l\u00e0 une sorte de covoiturage \u00e0 grande \u00e9chelle, puisque les bus ne prendra pas forc\u00e9ment ne volera pas forc\u00e9ment la client\u00e8le des CFF mais peut-\u00eatre amener des gens qui aurait pris la voiture \u00e0 prendre le bus donc un moyen de transport public plut\u00f4t qu'\u00e0 moins transports individuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [77%] :\r\nUn moyen de transport public, mais \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que c'est des priv\u00e9s qui l'exploite et ils l'exploitent en souhaitant faire la conf la concurrence au CFF les c\u00f4tiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [84%] :\r\nC'est exact, alors actuellement il y a 7 r\u00e9gal justement f\u00e9d\u00e9ral 1 de la loi sur le transport de voyageurs qui n'ont pas interdit, mais qui pose comme principe que c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui donne des concessions, les CFF sont 2 donc dans une position disons un monopole de fait, elle peut par concession justement donner des autorisations et la question, ce n'est pas donc un renversement disant principes mais simplement de permettre sur certains trajets, de donner des concessions \u00e0 plus de de d'entreprises de transport, de pr\u00e9f\u00e9rence suisse et peut-\u00eatre \u00e9galement \u00e9trang\u00e8re ce titre encore une autre question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [90%] :\r\nAlors Jacques Andr\u00e9 Maire diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table par Lo\u00efc Authier, mais il y en a quelques-uns qui sont int\u00e9ressants dans notamment finalement le fait d'offrir une offre compl\u00e9mentaire aux citoyens qui veulent se d\u00e9placer au contribuable consommateur c'est \u00e9gal un petit peu comme on les appelle, le fait qu'ils auraient la possibilit\u00e9 d'avoir une autre option que les CFF surtout que celle -ci est assez cher, si on compare les les tarifs des tarifs que proposent ces bus qui sont parfois 4 fois moins cher que sur les CFF pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [92%] :\r\nAlors, en terme de compl\u00e9mentarit\u00e9, je voudrais relever d\u00e8s qu'il existe d\u00e9j\u00e0 des possibilit\u00e9s hein je pense ici \u00e0 l'octroi de concessions par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple pour relier les a\u00e9roports jusqu'aux stations de ce qu'il y a des concessions que les destroyers par exemple entre l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et des stations valaisannes l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de concurrence directe avec le rail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [75%] :\r\nPas ici on parle vraiment des mois la transaction sur lesquels il y a une vraie concurrence Laurence sous les grands axes injurieuse vraiment et \u00e7a gagne pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y a un r\u00e9el probl\u00e8me parce que, en venant sur ce terrain, on s'attaque alors \u00e0 grand principes que nous voulons d\u00e9velopper dans ce pays c'est la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le Real et le la route et le rail doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e sur les grands axes, c'est le cas aujourd'hui, nous avons une excellente offre, elle est un peu cher, \u00e7a j'en conviens et personnellement je lutte pour limiter les prix du rail, mais la situation parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 une chose conna\u00eetre que cette offre est relativement cher, par contre, elle est \u00e9cologiquement pour moi indiscutable, je rappelle que la Suisse \u00e0 adh\u00e9rer aux accords de Paris en mati\u00e8re de de climatique et il y a l\u00e0 une volont\u00e9 claire une volont\u00e9 politique de favoriser la facture tr\u00e8s grave et pour moi il est alors hors de question qu'on Vienne sur ces Jacques cela mettre encore des offres de bus alors qu'elles ne sont pas n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [79%] :\r\nRestons peut-\u00eatre sur le sur l'angle \u00e9cologique Jacques Andr\u00e9 Maire est-ce que il vaut pas mieux avoir un bus rempli qu'un bus tous cas quelqu'un train de vie, il avait pas beaucoup d'trains vides sur la grande marge donc \u00e7a, regarde \u00e7a c'est certain, mais, mais malgr\u00e9 tout de 2 sur le bilan \u00e9cologique des bus est ce qu'il est si mauvais que \u00e7a est -ce qu'il est vraiment beaucoup plus mauvais que du train. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [86%] :\r\nSi on le compare la voiture individuelle, il y a pas photo, c'est clair que c'est mieux de de voyager en bus, mais c'est encore tellement mieux de voyager avec le rail, et c'est l\u00e0 qu'il faut qu'on augmente la capacit\u00e9 parce que comme vous l'avez lev\u00e9, on est tr\u00e8s loin d'avoir des Travis dont contraire on a des trains surcharg\u00e9s sur ces grands axes et ce n'est pas en d\u00e9lestant vers la route qu'il faut agir, mais en am\u00e9liorant l'offre du travail dans les domaines d'ailleurs le peuple suisse ne tient pas tromp\u00e9 en 2014 il accept\u00e9 massivement le FAIF, le fonds d'infrastructure, il en fait, j'esp\u00e8re, de m\u00eame avec son repas pour am\u00e9liorer la situation sur les routes, mais ce n'est pas l'un aux d\u00e9pens de l'autre, c'est avec l'autre, en terme de compl\u00e9mentarit\u00e9, mais sur les grands axes, il faut favoriser le chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [89%] :\r\nLoic Hautier c'est vrai que la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense des sommes consid\u00e9rables, on parle de milliards pour d\u00e9velopper les infrastructures ferroviaires est -ce que ce serait pas un petit peu dommage devenir affaiblir quelque part l'\u00e9difice avec une lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9, les bus, parce qu'on voit tr\u00e8s bien aujourd'hui, c'est 2 trajets par jour, mais si les prix sont tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a va s'acc\u00e9l\u00e9rer \u00e7a prendra rapidement de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [88%] :\r\nJe crois, je vais rebondir sur l'argument de Monsieur Maire qui disait que l'offre de bus sur ces, sur ces trajets l\u00e0 ne sont pas n\u00e9cessaires, donc j'ai envie dire si elles ne sont pas n\u00e9cessaires, pourquoi ne pas essayer de ne pas octroyer les concessions et c'est justement il y a pas de client\u00e8le n'y aura pas de boeuf qui r\u00e9pondra et les CFF vont continuer sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9s \u00e0 pratiquer ce monopole, donc nous pouvons essayer l'exp\u00e9rience, je vois bien que des fois les les politiciens en disant h\u00e9 bien tout contr\u00f4ler qu'il n'est pas trop de surprises, surtout lorsque le d\u00e9fi le le disons l'les a priori qu'ils avaient maintenant j'aimerais revenir sur cette id\u00e9e, ce n'est pas une opposition c'est pas une opposition ne va pas imaginer remplacer toute la flotte de trains par des bus qui dans tous les sens et qui bloqueraient les routes, le but c'est vraiment de d'apporter une compl\u00e9mentarit\u00e9 et de dire que la client\u00e8le disons attir\u00e9s par les CFF n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame que celle qui sera tir\u00e9e par ces bus longue distance, c'est principalement les CFF reste une danse tr\u00e8s cher cher, voire tr\u00e8s cher mais qui aussi \u00e0 une disons un un appel qui est la rapidit\u00e9 et les bus, \u00e7a prendra beaucoup plus de temps et sera nettement moins cher, donc c'est aussi une mani\u00e8re c'est un moyen de transport populaire qui s'adressera \u00e0 un public diff\u00e9rent, \u00e0 notre sens, il faut laisser le choix aussi des fois \u00e0 la population aux citoyens choisiraient pas toujours essayer de contr\u00f4ler leur vie d'Assad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [62%] :\r\nIl y a celle -ci : moi j'aimerais discours tr\u00e8s lib\u00e9ral Jacques Andr\u00e9, merciM. demain s'il y a une monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:02) [89%] :\r\nAlors j'aimerais juste revenir quand m\u00eame sur l'argument du prix parce qu'il est bien r\u00e9el, vous avez raison, malheureusement, \u00e7a c'est tr\u00e8s souvent aux d\u00e9pend des conditions de travail, si ces compagnies arrive \u00e0 offrir des prix cass\u00e9s comme elles le font, il faut d'un maintenant analyser les conditions de travail des chauffeurs, voir s'il y a une convention collective de travail qui est respect\u00e9 et \u00e0 ma connaissance, c'est loin d'\u00eatre le cas, et puis je vois dans la lib\u00e9ralisation encore un autre risque, c'est d'ouvrir la porte \u00e0 de grands groupes internationaux comme figure bus avec lesquels nous avons d'ailleurs eu des contacts r\u00e9cemment et voyant type le mod\u00e8le d'affaires de bus, on voit que c'est une multinationale qui travaille avec des fonds am\u00e9ricains, etc, et c'est pas les petites compagnies de transports suisse que je soutiens personnellement qui vont profiter de la situation, mais ces ces grands groupes, avec des prix cass\u00e9s avec des conditions de travail tr\u00e8s inqui\u00e9tante, avec une absence totale de formation etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [86%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre justement loic Hautier \u00e0 cette question du prix \u00e0 12 francs pour un pour un trajet Saint-Gall, Gen\u00e8ve, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s peu comment est -ce qu'une entreprise peut \u00eatre rentable en proposant des prix pareils et comment est -ce qu'elle peut occuper donc offrir des conditions dignes \u00e0 ces travailleurs en proposant des prix pareils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [86%] :\r\nVous vous soumettre une question appel\u00e9e dans la loi actuelle, donc la loi sur le transport de voyageurs, les conditions d'octroi justement un de la concession, la motion de films, notamment donc \u00e0 la base Internet ces propositions qui visent \u00e0 lib\u00e9raliser du mois, ouvrir un petit peu le march\u00e9 de ces transports -l\u00e0 ne vise pas \u00e0 totalement abroger la loi abrog\u00e9e ces concessions -l\u00e0, h\u00e9 bien, disons, de, de, d'all\u00e9ger les conditions et actuellement les conditions d'octroi sont assez claires, c'est une d\u00e9monstration de rentabilit\u00e9, donc les entreprises doivent prouver que leur offre est rentable et donc qu'elles ne font pas disons des des des prix extr\u00eamement bas pour acqu\u00e9rir des parts de march\u00e9 aux gens 2 choses doivent \u00e9galement prouver que propose un niveau de salaire disons acceptable qui respecte la loi suisse est aussi actuellement c'est surtout cette condition -l\u00e0 qu'on aimerait enlever, c'est de montrer que la nouvelle of ne serait pas une concurrence pr\u00e9judiciable en fait aux acteurs CFF CarPostal qui sont actuellement sur le march\u00e9 et l'on consid\u00e8re que cette, disons, la concurrence est forc\u00e9ment pr\u00e9judiciable lorsque les entreprises n'ont pas forc\u00e9ment l'envie d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [76%] :\r\nJacques Andr\u00e9 Maire, c'est vrai, il y a des garde- fous, aujourd'hui une entreprise qui maltraite ses employeurs a simplement pas de concession. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:14) [89%] :\r\nAlors heureusement qu'il y a ces garde- fous agi suite tr\u00e8s attach\u00e9e personnellement, il faut qu'on y tiennent vraiment mordicus, c'est tr\u00e8s important qu'on conserve cette qualit\u00e9 -l\u00e0 dans le service qui est offert et encore une fois, moi, je veux dire ce que je disais au tout d\u00e9but, la compl\u00e9mentarit\u00e9 doit jouer mais pas la concurrence sur les grands axes, la compl\u00e9mentarit\u00e9, il y a de la place pour des compagnies priv\u00e9es pour offrir des des possibilit\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 les les chemins de fer n'arrive pas \u00e0 offrir de tels, de tels d\u00e9placements et, par cons\u00e9quent, je pense qu'il faut qu'on travaille l\u00e0- dessus, nous attendons d'ailleurs au parlement, rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat qui demand\u00e9 justement quelles sont les conditions qu'il faut absolument maintenir pour avoir une ouverture contr\u00f4l\u00e9e du march\u00e9 une ouverture contr\u00f4l\u00e9e, ce n'est pas une lib\u00e9ralisation totale et il faut \u00eatre extr\u00eamement attentif \u00e0 ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [91%] :\r\nOn a l'impression qu'on revient quand m\u00eame un petit peu sur le m\u00eame type de discours Jacques-Andr\u00e9 Maire on a eu un petit peu le m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, notamment quand on parlait de la privatisation partielle de Suisse comme du fait que, finalement, la concurrence est venu, on parlait l\u00e0 des grands axes routiers, ici avec le t\u00e9l\u00e9phone, on parlait vraiment quelque chose de tr\u00e8s important, hein, des t\u00e9l\u00e9phones dont tout le monde aujourd'hui un exemplaire dans sa poche pour faire des appels et on a vu finalement que \u00e7a s'est relativement bien pass\u00e9, il y a pas une multitude d'une foule d'acteurs sur le march\u00e9, mais quand m\u00eame il y en a plusieurs, il y a un choix pour les consommateurs et suisse comme est toujours l\u00e0, bien positionn\u00e9, leader et \u00e7a se passe bien, idem quelque part pour les compagnies d'aviation avec easyjet \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:40) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, personnellement je suis pas du tout oppos\u00e9, encore une fois une ouverture contr\u00f4l\u00e9e du march\u00e9 mais la grande diff\u00e9rence qu'il y a quand m\u00eame avec lesquelles les communications que les cons\u00e9quences environnementales et personnellement je serai extr\u00eamement attentif aux cons\u00e9quences environnementales mais aussi aux cons\u00e9quences sociales de ces ouvertures de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [89%] :\r\nOui, derni\u00e8re question rappelle vouliez r\u00e9agir tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [83%] :\r\nRevenir sur ces, sur ces lib\u00e9ralisations parce que souvent, principalement \u00e0 gauche, mais ce n'est pas que chez eux, il n'en a priori hein, par rapport aux lib\u00e9ralisation qui serait par d\u00e9finition n\u00e9faste, \u00e7a correspond assez justement \u00e0 leurs dogmes et on se rend compte que \u00e7a soit justement un pour suisse comme donc pour les t\u00e9l\u00e9communications pour de nombreuses lib\u00e9ralisation c'est toujours quand m\u00eame, au final, la plupart des cas le consommateur \u00e0 la fin qui paye moins cher et qui a des meilleurs services, on va aussi la m\u00eame chose avec Hubert donc est -ce que la question c'est est -ce que l'on pr\u00e9f\u00e8re disons maintenir un contr\u00f4le politique pour que les politiciens puissent pratiquer le pouvoir qui leur incombent ou est -ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re redonner aux consommateurs le droit de voter avec son argent et choisir le service qui pr\u00e9f\u00e8re en tout cas c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:42) [86%] :\r\nEt surtout d'\u00eatre attentif aux conditions de travail d'une employ\u00e9e et l\u00e0 nous avons une responsabilit\u00e9 sociale, loin du Dogma personnellement, alors je suis pas un dogmatique, je crois que le dogme qui sont aussi \u00e0 droite, en mati\u00e8re de lib\u00e9ralisation, il ne s'agit pas de \u00e7a ici, il s'agit de garder un syst\u00e8me qui soit \u00e9quilibr\u00e9e et qui garantisse assez rustique de qualit\u00e9 et des conditions de travail d\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [92%] :\r\nMessage entendu Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Lo\u00efc Authier jeunes PLR Vaudois, pr\u00e9sident d'ailleurs du parti, membre du comit\u00e9 du PLR Vaudois merci messieurs d'avoir d\u00e9battu avec nous ce soir vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci bien oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:16) [78%] :\r\nOui, bonne soir\u00e9e, on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [89%] :\r\n18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T17:21:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois / pr\u00e9sident d'Helvetia Latina ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hautier, Lo\u00efc", "role": "pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1567625", "internalArchiveId": "AA1612567666", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 1712, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8283065", "imageURL": "http://www.rts.ch/8283066.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Istanbul: les pr\u00e9cisions de Camille Lafrance", "Travail: les explications de Mathias Reynard, conseiller national PS/VS, \u00e0 Sion", "L'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve est arriv\u00e9 \u00e0 saturation", "Lac des Taill\u00e8res: gel\u00e9 pour le bonheur des petits et des grands", "Affiches blanches \u00e0 Gen\u00e8ve: une affaire administrative", "Climat: fonte record de la banquise et craintes pour l'avenir", "Soldes: courses effr\u00e9n\u00e9es \u00e0 la recherche de la bonne affaire", "Istanbul: l'assaillant court toujours, son profil se pr\u00e9cise", "Cointrin: les explications d'Andr\u00e9 Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "Tournants 2017: comment r\u00e9inventer le travail", "Vend\u00e9e Globe: casse et inondation pour Alan Roura", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le cap in\u00e9dit des 16 millions de passagers a \u00e9t\u00e9 franchi en une ann\u00e9e. L\u2019effet se ressent avec les retours de vacances.", "Situ\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, il attire chaque jour des centaines de personnes : patinage, hockey sur glace, luge, mais aussi simplement promeneurs.", "Bon nombre d'espaces publicitaires sont recouverts d'affiches blanches. La cause: une affaire administrative des plus triviales.", "Dans l'Arctique, on atteint des records avec une perte de 20% compar\u00e9 \u00e0 la moyenne de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "La p\u00e9riode des soldes n'est plus vraiment un domaine r\u00e9glement\u00e9, mais ce moment reste une tradition et une aubaine pour les commer\u00e7ants.", "Les autorit\u00e9s se seraient montr\u00e9es laxistes pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, selon certains. De quoi \u00e9corner encore un peu plus l'image d'un pays s\u00fbr.", "Avec la r\u00e9volution num\u00e9rique, la robotisation, et la mondialisation, les emplois vont diminuer. Il faut donc imaginer de nouvelles solutions.", "Le Suisse a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une avarie. Son bateau a pris l\u2019eau et le skipper a d\u00fb travailler d\u2019arrache-pied pour maintenir son embarcation \u00e0 flot."], "variantIds": ["ece-8185050", "ece-8185048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:37:13Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:14:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:18:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:22:02\r\n  Bonne ann\u00e9e, et bonne rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:25:19\r\n   Les grands retours ont d\u00e9but\u00e9\r\n      \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:29:20\r\n  Ils confirment l'extraordinaire\r\n      croissance de Cointrin.\r\n\r\n19:30:29:22  19:30:34:05\r\n   On aura franchi le cap des 16\r\n  millions de passagers en un an.\r\n\r\n19:30:34:07  19:30:36:14\r\n  L'a\u00e9roport est souvent satur\u00e9.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:41:00\r\n  Son directeur nous dira \u00e0 quoi \r\n  les usagers doivent s'attendre.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:49:09\r\n    L'assaillant \u00e0 Istanbul \u00e9tait\r\naguerri, il aurait combattu en Syrie.\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:53:21\r\n    Un cri d'alarme est lanc\u00e9 \r\n    pour la banquise arctique.\r\n\r\n19:30:53:23  19:30:57:13\r\n       Son \u00e9tendue fin 2016\r\n  \u00e9tait au plus bas depuis 1979.\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:00:23\r\n   Notre s\u00e9rie sur les tournants\r\n             de 2017.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:05:11\r\n   Aujourd'hui, le temps partiel\r\net la semaine de travail revisit\u00e9e.\r\n\r\n19:31:05:12  19:31:11:17\r\nMathias Reynard, 29 ans, conseiller\r\n  national, revendique ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:31:13:13  19:31:17:12\r\n     Et puis, c'est beau comme\r\n  un tableau hivernal de Bruegel.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:22:00\r\n    Le lac des Tailli\u00e8res gel\u00e9\r\n      attire les patineurs.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:25:08\r\n       Voici les deux images\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:28:11\r\nqui r\u00e9sument l'extension de Cointrin.\r\n\r\n19:31:28:13  19:31:31:11\r\n           Milieu 1960,\r\n      un a\u00e9rodrome familial.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:35:05\r\n        Avec la passerelle\r\n  o\u00f9 l'on venait voir les avions.\r\n\r\n19:31:35:07  19:31:38:11\r\n   Aujourd'hui, un d\u00e9veloppement\r\n         \u00e0 marche forc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:43:14\r\nLe cap des 16 millions de passagers\r\n      a \u00e9t\u00e9 franchi en un an.\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:52:13\r\nOn en voit les effets cette semaine.\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:58:07\r\n  -L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a fait\r\n le plein de passagers en 2016,\r\n\r\n19:31:58:09  19:32:00:20\r\n    ils ont \u00e9t\u00e9 16 millions.\r\n\r\n19:32:00:22  19:32:04:16\r\nUn record qui sonne comme un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:08:22\r\nLa situation devient d'ailleurs vite\r\ntendue lors de p\u00e9riodes d'affluence.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:11:08\r\n    -Il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n19:32:11:10  19:32:13:15\r\n   Des amis ont manqu\u00e9 leur vol\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:18:11\r\n car \u00e7a leur a pris trop de temps\r\nde passer le contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:18:13  19:32:21:22\r\n        J'ai fait attention\r\n    d'arriver suffisamment t\u00f4t.\r\n\r\n19:32:22:08  19:32:25:19\r\n        -J'ai eu une escale\r\n  alors que ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:29:16\r\n-Premier probl\u00e8me pour l'a\u00e9roport:\r\n       ses infrastructures.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:33:20\r\n De grands travaux sont en cours \r\npour am\u00e9liorer la prise en charge,\r\n\r\n19:32:33:23  19:32:37:11\r\n comme l'agrandissement du hall\r\ndes d\u00e9parts et la nouvelle aile.\r\n\r\n19:32:37:12  19:32:40:09\r\n A l'avenir, l'a\u00e9roport pr\u00e9voit\r\n  d'investir 200 mios par an.\r\n\r\n19:32:40:14  19:32:42:23\r\n   -La Cour des comptes l'a dit,\r\n\r\n19:32:43:01  19:32:45:09\r\n on n'a pas suffisamment investi.\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:48:00\r\n     Un effort devra \u00eatre fait\r\n          pour rattraper.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:50:05\r\n    -Il faudra aussi investir\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:53:21\r\n      pour assurer l'acc\u00e8s\r\n   des passagers \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:56:22\r\n-La circulation autour de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:32:57:00  19:32:59:09\r\n sera peut-\u00eatre le plus grand d\u00e9fi\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:04:09\r\n            \u00e0 relever.\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:09:16\r\n-Les derni\u00e8res inconnues portent sur\r\n les grands axes de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:33:09:18  19:33:11:11\r\n        Ils sont n\u00e9goci\u00e9s\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:22\r\n    entre la Conf\u00e9d\u00e9ration, \r\n    le canton et l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:15:13\r\n    Les riverains souhaitent\r\n     aussi y \u00eatre associ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:20:12\r\n -Quand vous avez 40'000 personnes\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:01\r\n    qui ne peuvent plus prendre\r\n\r\n19:33:23:03  19:33:25:09\r\n     l'ap\u00e9ritif sur le balcon,\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:04\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a un probl\u00e8me\r\n        de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:33:29:06  19:33:36:15\r\n  Les politiques doivent prendre\r\n     soin de ces concitoyens.\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:40:18\r\n -Des associations de riverains\r\n    ont lanc\u00e9 une initiative\r\n\r\n19:33:40:20  19:33:45:06\r\nqui vise \u00e0 limiter la croissance\r\n       du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n19:33:45:22  19:33:48:08\r\n    -Andr\u00e9 Schneider, bonsoir.\r\n\r\n19:33:48:10  19:33:52:14\r\nVous \u00eates le patron de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:55:16\r\nUn mot d'abord sur votre politique.\r\n\r\n19:33:55:18  19:34:04:01\r\n      D\u00e9veloppement ind\u00e9fini\r\n    ou \u00e0 un moment c'est trop ?\r\n\r\n19:34:04:05  19:34:05:16\r\n        -Il faut comprendre\r\n\r\n19:34:05:21  19:34:09:17\r\n        ce que vous appelez\r\n    un d\u00e9veloppement fulgurant.\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:15:02\r\nOn est dans la moyenne des a\u00e9roports\r\n      europ\u00e9ens, plut\u00f4t basse.\r\n\r\n19:34:15:07  19:34:18:20\r\n    Il y a eu un lien entre le\r\n          d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:34:19:01  19:34:23:16\r\n           de l'activit\u00e9\r\n\u00e9conomique du canton et de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:34:23:21  19:34:27:21\r\n    et un certain d\u00e9veloppement\r\n          de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:34:29:07  19:34:33:20\r\n  -Il y a le poids des compagnies\r\n       low cost maintenant.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:37:14\r\n     Cela attire une client\u00e8le\r\n            nombreuse ?\r\n\r\n19:34:37:18  19:34:40:20\r\n    -Les low cost sont de moins\r\n        en moins low cost.\r\n\r\n19:34:41:01  19:34:45:00\r\n     Elles \u00e9tendent leur offre\r\n    vers les hommes d'affaires.\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:49:04\r\n Une grande partie des connexions\r\n           pour Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:56:19\r\n    sont aussi fournis par des\r\n    compagnies comme EasyJet.\r\n\r\n19:34:56:23  19:35:00:06\r\n -On va voir une photo de l'ancien\r\n             a\u00e9roport.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:06:08\r\nIl n'y avait m\u00eame pas de limite au\r\n             tarmac.\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:10:12\r\n\u00c0 quel \u00e2ge avez-vous pris le premier\r\n              avion ?\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:14:16\r\n        -\u00c0 l'\u00e2ge de 24 ans.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:18:14\r\n Le transport par avion est devenu\r\n       normal, et r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:25:02\r\n    -Le changement depuis 2001,\r\n        c'est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:06  19:35:28:18\r\nIl y a un serpentin avant d'arriver\r\n           au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:32:15\r\n     Un contr\u00f4le plus en amont\r\n         est-il possible ?\r\n\r\n19:35:32:20  19:35:39:00\r\n-Cela voudrait dire \u00e0 l'entr\u00e9e de \r\nl'a\u00e9roport, ce n'est pas possible,\r\n\r\n19:35:39:04  19:35:42:08\r\n        cela repousserait\r\n      le probl\u00e8me plus loin.\r\n\r\n19:35:42:12  19:35:47:02\r\n  -Certains jours, c'est p\u00e9nible,\r\n    l'a\u00e9roport est tr\u00e8s plein.\r\n\r\n19:35:47:07  19:35:51:23\r\n -On s'excuse envers les passagers\r\n    qui doivent souffrir cela.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:54:09\r\n   Nous avons pris des mesures.\r\n\r\n19:35:54:13  19:35:57:07\r\nOn fait en sorte que cette attente\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:00:19\r\n   se passe dans les meilleures\r\n           conditions.\r\n\r\n19:36:00:23  19:36:10:15\r\n        On informe les gens\r\n   du temps que cela va prendre.\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:16:17\r\n       On lance des projets\r\n       pour am\u00e9liorer cela.\r\n\r\n19:36:18:10  19:36:24:00\r\n-Vous mettriez des biocarburants\r\n         dans les avions ?\r\n\r\n19:36:24:04  19:36:28:11\r\n-Nous avons comme projet d'adjoindre\r\n     au carburant des avions\r\n\r\n19:36:28:16  19:36:32:00\r\n          du biocarburant\r\n  pour am\u00e9liorer le bilan carbone\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:34:05\r\n des avions qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:34:09  19:36:38:07\r\n Ce serait une premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:10\r\n   Ce serait au d\u00e9but 1 %, et on\r\n        augmenterait apr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:44:21\r\n    Notre engagement \u00e9cologique\r\n          est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:36:45:02  19:36:49:14\r\n  On compte dans le futur sur des\r\n  avions qui font moins de bruit\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:51:22\r\n   et qui ont moins d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:54:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:59:13\r\n -La menace terroriste depuis 2001\r\n   a chang\u00e9 le transport a\u00e9rien.\r\n\r\n19:36:59:18  19:37:03:21\r\n    Le portrait de l'assaillant\r\n   de la discoth\u00e8que se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:37:03:23  19:37:03:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:07:15\r\n    -L'auteur de la fusillade\r\n         court toujours.\r\n\r\n19:37:07:17  19:37:11:15\r\n    Mais la police a diffus\u00e9\r\n une s\u00e9rie de photos du suspect.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:17:12\r\n   Il s'agirait d'un combattant\r\nde l'Etat islamique actif en Syrie.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:21:22\r\n Un engagement qui expliquerait\r\n sa ma\u00eetrise et son sang-froid.\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:27:23\r\nDepuis l'attaque, 14 arrestations\r\n ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es par la police.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:30:18\r\nLa derni\u00e8re \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul,\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:34:11\r\n     il s'agit de deux Turcs\r\n      \u00e9tablis \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:37:34:13  19:37:39:00\r\n  La police n'a pas communiqu\u00e9\r\nles raisons de ces arrestations.\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:44:10\r\n \u00c0 Istanbul, les hommages se sont\r\nmultipli\u00e9s sur les lieux du drame.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:48:23\r\n Une marche de la paix organis\u00e9e \r\npar les professionnels du tourisme\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:51:11\r\ns'est dirig\u00e9e vers la discoth\u00e8que.\r\n\r\n19:37:51:13  19:37:55:08\r\n  L'encadrement lors de la f\u00eate\r\n     de la Saint-Sylvestre,\r\n\r\n19:37:55:10  19:37:58:13\r\n     destin\u00e9e aux \u00e9trangers,\r\n     est vivement critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:58:20  19:38:01:09\r\n     -Les mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:38:01:11  19:38:03:14\r\n        sont insuffisantes.\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:06:20\r\n Et les services de renseignement\r\n       n'en font pas assez.\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:09:15\r\n       -Et cette militante\r\n       d'aller plus loin:\r\n\r\n19:38:09:17  19:38:14:02\r\nles lacunes des mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n    ne seraient pas un hasard.\r\n\r\n19:38:14:08  19:38:17:03\r\n     -Derri\u00e8re cette attaque,\r\n\r\n19:38:17:05  19:38:19:14\r\n         il y a des faits,\r\n\r\n19:38:19:16  19:38:23:17\r\n    comme les discours haineux\r\n contre les valeurs occidentales,\r\n\r\n19:38:23:19  19:38:28:09\r\n qui sont exprim\u00e9s de plus en plus\r\n      souvent et ouvertement.\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:32:16\r\n    -Cette attaque fragilise\r\n un peu plus l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n19:38:32:18  19:38:36:03\r\n    La livre turque a atteint\r\n     son niveau le plus bas\r\n\r\n19:38:36:05  19:38:39:00\r\njamais enregistr\u00e9 face au dollar.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:43:18\r\n        L'\u00e9tat d'urgence\r\n  a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de trois mois.\r\n\r\n19:38:46:04  19:38:48:16\r\n    -Camille Lafrance, bonsoir.\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:52:15\r\nComment les Turcs r\u00e9agissent-ils ?\r\n\r\n19:39:00:06  19:39:06:05\r\n   -Le fait que le tireur court\r\ntoujours est source d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:09:21\r\nOn peut se demander si on ne va pas\r\n             \u00eatre pris\r\n\r\n19:39:10:02  19:39:14:10\r\n       dans des op\u00e9rations\r\n polici\u00e8res lors de cette traque.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:17:00\r\n Et s'il ne va pas \u00e0 nouveau agir.\r\n\r\n19:39:17:04  19:39:22:03\r\n  Il y a de nombreuses cellules\r\ndormantes du groupe \u00c9tat islamique\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:25:22\r\net une guerre ouverte de ce groupe\r\n         contre le pays.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:28:06\r\n   Il a revendiqu\u00e9 cet attentat.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:32:03\r\n     Une guerre ouverte, donc.\r\n\r\n19:39:32:07  19:39:35:12\r\n        La Turquie continue\r\n      son offensive en s\u00e9rie.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:38:18\r\n   Comment r\u00e9agir au quotidien ?\r\n\r\n19:39:38:22  19:39:42:00\r\n    Y a-t-il des lieux \u00e0 ne pas\r\n           fr\u00e9quenter ?\r\n\r\n19:39:42:05  19:39:47:04\r\n Des restaurants et des caf\u00e9s pr\u00e8s\r\n      des zones touristiques\r\n\r\n19:39:47:09  19:39:49:13\r\n   ont \u00e9t\u00e9 boud\u00e9s depuis un an.\r\n\r\n19:39:49:18  19:39:52:11\r\n C'est encore le cas aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:52:14  19:39:54:17\r\n      Il y a d'autres sources\r\n           d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:39:54:21  19:39:58:02\r\n  Ce sont les autonomistes kurdes\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:03:11\r\n qui ont revendiqu\u00e9 des attentats\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:05:13\r\nEt le contexte de purge\r\n\r\n19:40:05:18  19:40:10:10\r\nqui continue depuis le coup d'Etat\r\n       rat\u00e9 du 15 juillet.\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:15:12\r\n-L'homme qui a bless\u00e9 deux policiers\r\n ce matin \u00e0 Rehetobel en Appenzell\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:18:01\r\n       s'est donn\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:21:12\r\n       Les forces de l'ordre\r\n    n\u00e9gociaient avec le tireur.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:25:17\r\n     En Suisse, la s\u00e9cheresse\r\n      suscite l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:28:20\r\n         L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de l'environnement la classera\r\n\r\n19:40:28:21  19:40:32:23\r\n    parmi les dangers naturels\r\net veut se doter d'outils nouveaux.\r\n\r\n19:40:33:09  19:40:36:13\r\n          Cela fait \u00e9cho\r\n  \u00e0 une pr\u00e9occupation plus vaste.\r\n\r\n19:40:36:15  19:40:40:08\r\n    Un cri d'alarme est lanc\u00e9 \r\n    pour la banquise arctique.\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:45:08\r\nSon \u00e9tendue en octobre et novembre \r\n2016 \u00e9tait au plus bas depuis 1979.\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:50:14\r\n      -La banquise recule,\r\n        in\u00e9luctablement.\r\n\r\n19:40:50:16  19:40:56:18\r\nL'ann\u00e9e 2016 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement\r\n           destructrice.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:00:01\r\nFin d\u00e9cembre, 20 % de la banquise\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:04:05\r\nmanquait par rapport \u00e0 la moyenne\r\n    de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:09:19\r\n        Une perte de 3 mios\r\nde kilom\u00e8tres carr\u00e9s, du jamais vu.\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:13:05\r\n -Quand les p\u00f4les sont recouverts\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:16:08\r\n   de neige, les rayons solaires\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:19\r\n          sont r\u00e9fl\u00e9chis\r\n  et la r\u00e9gion se r\u00e9chauffe peu.\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:25:10\r\nSi l'oc\u00e9an n'est pas totalement gel\u00e9,\r\n    l'absorption du rayon solaire\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:28:23\r\n       est plus importante,\r\n    la banquise ne s'\u00e9tend pas\r\n\r\n19:41:29:01  19:41:32:21\r\n         et donc, l'\u00e9t\u00e9,\r\n      elle fond encore plus.\r\n\r\n19:41:33:04  19:41:38:05\r\n-Cette r\u00e9gion se r\u00e9chauffe deux fois\r\n  plus vite que le reste du monde.\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:43:07\r\nLes temp\u00e9ratures en Arctique sont \r\n20 degr\u00e9s au-dessus de la normale.\r\n\r\n19:41:43:09  19:41:47:11\r\n  La banquise est un r\u00e9gulateur\r\n   de la temp\u00e9rature mondiale.\r\n\r\n19:41:47:13  19:41:51:08\r\n    Sa diminution a un impact\r\n      sur le climat global.\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:55:07\r\n      -La banquise d\u00e9termine \r\n     la circulation oc\u00e9anique,\r\n\r\n19:41:55:09  19:42:00:04\r\n    aliment\u00e9e par la diff\u00e9rence\r\n     de temp\u00e9rature des eaux.\r\n\r\n19:42:00:06  19:42:04:11\r\n    Si la glace disparaissait,\r\n\r\n19:42:04:12  19:42:10:11\r\nce moteur de la circulation maritime\r\n           s'arr\u00eaterait.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:14:04\r\n          Le Gulf Stream\r\n    en serait peut-\u00eatre modifi\u00e9\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:20:20\r\n  et cela aurait des cons\u00e9quences\r\n   consid\u00e9rables pour l'Europe.\r\n\r\n19:42:21:03  19:42:24:12\r\n-Davantage d'\u00e9v\u00e9nements climatiques\r\n             extr\u00eames.\r\n\r\n19:42:24:14  19:42:29:00\r\n          En Arctique,\r\n  le premier \u00e9t\u00e9 sans banquise\r\n\r\n19:42:29:02  19:42:32:12\r\n   pourrait survenir d\u00e8s 2030.\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:35:20\r\n-Le ph\u00e9nom\u00e8ne est in\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:38:15\r\n      3'000 affiches blanches\r\n          ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es\r\n\r\n19:42:38:17  19:42:41:20\r\n       sur les emplacements \r\n      propri\u00e9t\u00e9s de la Ville.\r\n\r\n19:42:41:22  19:42:44:19\r\n          La concession\r\n    n'avait pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:47:21\r\n\u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichage.\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:50:20\r\n       Beaucoup de Genevois\r\n        s'en sont empar\u00e9s.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:54:21\r\n    -3'000 affiches blanches.\r\n\r\n19:42:54:23  19:42:58:13\r\n     Une bizarrerie qui n'a \r\n    pas \u00e9chapp\u00e9 aux Genevois.\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:00:22\r\n   La cause est un changement\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:03\r\n         de concession\r\n   des espaces publicitaires.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:08:14\r\n C'est \u00e0 l'ancien prestataire, \r\nla Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichages\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:11:06\r\n          que l'on doit\r\n     ces panneaux immacul\u00e9s.\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:13:20\r\n    Son responsable r\u00e9gional\r\n     a r\u00e9pondu par e-mail.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:13\r\n     -Les Genevois s'y sont\r\n      donn\u00e9 \u00e0 coeur joie,\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:39:18\r\n   oeuvres picturales engag\u00e9es\r\n         ou artistiques.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:42:20\r\n    A quels besoins r\u00e9pondent\r\n         ces ouvrages ?\r\n\r\n19:43:42:22  19:43:45:09\r\n      Un riverain explique.\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:48:12\r\n-On a l'habitude de voir des messages\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:51:14\r\n  qui imposent un mod\u00e8le de vie:\r\n\r\n19:43:51:16  19:43:54:05\r\n  grosse voiture et gros salaire.\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:16\r\n        Il y a une critique\r\n    de la publicit\u00e9 commerciale\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:04:22\r\n        et une proposition\r\n  de r\u00e9investir l'espace public.\r\n\r\n19:44:05:05  19:44:08:14\r\n    -La Ville, propri\u00e9taire \r\n   des espaces publicitaires,\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:12:10\r\n  a \u00e9t\u00e9 surprise de la d\u00e9marche\r\n    de l'ancien prestataire,\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:14:14\r\n    ainsi que des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:17:19\r\n        -Je trouve g\u00e9nial.\r\n\r\n19:44:17:21  19:44:21:02\r\n Chacun peut marquer ce qu'il veut\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:24:07\r\n      et en est propri\u00e9taire\r\n       intellectuellement,\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:27:03\r\n dans la mesure o\u00f9 \u00e7a reste sobre.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:31:11\r\n-Le nouveau prestataire recouvre\r\n   ses espaces publicitaires\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:33:16\r\n    \u00e0 raison de 500 par jour.\r\n\r\n19:44:33:18  19:44:37:09\r\n   Les affiches ne seront pas\r\n   recouvertes tout de suite.\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:41:09\r\n        Avis aux grapheurs,\r\navec la b\u00e9n\u00e9diction des autorit\u00e9s !\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:46:22\r\n  -La photo officielle du Conseil\r\n f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:44:47:00  19:44:51:10\r\n On verra ce qu'il en est de celle\r\n   du gouvernement fribourgeois.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:09\r\nElle met \u00e0 l'honneur le gouvernement\r\nmais aussi les produits du terroir.\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:00:00\r\nSur la table, du jambon \u00e0 la Borne,\r\n          de la cuchaule\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:02:17\r\n et de la moutarde de la B\u00e9nichon.\r\n\r\n19:45:03:10  19:45:07:23\r\n Les Suisses sont optimistes sur \r\nleur situation financi\u00e8re en 2017.\r\n\r\n19:45:08:01  19:45:11:20\r\n    Quatre sur cinq le disent\r\n  dans une \u00e9tude de Comparis.ch.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:16:21\r\n    Mais s'il faut \u00e9conomiser,\r\n60 % tailleraient dans les sorties,\r\n\r\n19:45:16:23  19:45:23:03\r\n59 % dans les achats \u00e9lectroniques\r\n   et 56 % dans les v\u00eatements.\r\n\r\n19:45:25:17  19:45:29:15\r\n  Une mani\u00e8re de tenir son budget\r\n     est de faire les soldes.\r\n\r\n19:45:29:17  19:45:33:01\r\n      On sait que le domaine\r\n      n'est plus r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:45:33:03  19:45:36:08\r\n    Mais la tradition demeure.\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:41:13\r\n-Les lettres \"SOLDES\" s'affichent\r\n d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs semaines\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:43:19\r\n       dans les vitrines.\r\n\r\n19:45:43:20  19:45:49:02\r\n Une course \u00e0 la bonne affaire qui\r\nexiste depuis bient\u00f4t deux si\u00e8cles.\r\n\r\n19:45:49:04  19:45:54:12\r\n Tout a commenc\u00e9 en 1830, \u00e0 Paris,\r\nau magasin \"Le Petit Saint Thomas\".\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:57:16\r\n Le but: liquider les invendus.\r\n\r\n19:45:57:17  19:46:01:01\r\n     En m\u00eame temps naissait\r\n     le concept du magasin\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:04:08\r\no\u00f9 on pouvait entrer sans acheter.\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:07:20\r\n            Archives\r\n    -Aujourd'hui, on solde !\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:12:10\r\n    -Aujourd'hui, en Suisse,\r\n la lib\u00e9ralisation est de mise.\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:03\r\n  -Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:46:16:05  19:46:19:00\r\n   les commer\u00e7ants peuvent faire\r\n\r\n19:46:19:02  19:46:21:12\r\n les soldes quand ils l'entendent.\r\n\r\n19:46:21:19  19:46:26:01\r\n-Mais les soldes rythment toujours\r\n    nos vies deux fois par an.\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:29:16\r\n         Pas de r\u00e8gles\r\n quant \u00e0 la marchandise vendue.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:35:00\r\n   -Les soldes, \u00e7a peut \u00eatre des\r\nproduits command\u00e9s pour l'occasion.\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:41:23\r\nCe qui n'est pas l\u00e9gal, c'est un prix\r\nbarr\u00e9 qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:46:10\r\n   L'Ordonnance sur l'indication\r\n   des prix doit \u00eatre respect\u00e9e.\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:50:08\r\n           -Les soldes\r\nne laissent personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:56:03\r\n  -On se fait plaisir, on ach\u00e8te\r\ndes choses dont on n'a pas besoin.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:11\r\n   -Ma fille a son anniversaire\r\n        dimanche prochain.\r\n\r\n19:46:59:12  19:47:03:09\r\n      Je pourrai lui acheter\r\n      un petit truc en plus.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:06:13\r\n  -Ca commence toujours plus t\u00f4t\r\n          chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:47:06:15  19:47:11:23\r\net les offres ne sont pas terribles.\r\n\r\n19:47:12:17  19:47:16:02\r\n     -Les soldes, un moyen\r\n   pour le commerce de d\u00e9tail\r\n\r\n19:47:16:04  19:47:20:13\r\nde contrecarrer le commerce en ligne\r\n      et le tourisme d'achat.\r\n\r\n19:47:21:09  19:47:24:19\r\n        -Voici notre s\u00e9rie\r\n    sur les tournants de 2017.\r\n\r\n19:47:24:21  19:47:28:20\r\n Hier, on \u00e9voquait les inqui\u00e9tudes\r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:47:28:22  19:47:33:09\r\n  Ce soir, la r\u00e9volution annonc\u00e9e\r\n  dans les habitudes de travail.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:37:08\r\n       Avec la num\u00e9risation \r\n      et avec la g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n\r\n19:47:37:10  19:47:42:06\r\n      qui veut plus de temps\r\n  pour la famille et les loisirs.\r\n\r\n19:47:44:02  19:47:47:12\r\n   -Travailler c'est trop dur\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:51:11\r\n-C'est pour \u00e7a qu'on ne peut pas\r\n      travailler non-stop.\r\n\r\n19:47:51:12  19:47:56:11\r\nAu si\u00e8cle dernier, des gens se sont\r\nbattus pour la semaine de 5 jours,\r\n\r\n19:47:56:13  19:47:59:03\r\nles 45 heures, les cong\u00e9s pay\u00e9s.\r\n\r\n19:47:59:05  19:48:01:03\r\n     Ca marchait assez bien.\r\n\r\n19:48:01:05  19:48:04:23\r\n Une vie, un boulot, un patron,\r\n    un horaire, un salaire.\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:10:05\r\n      -Ma petite entreprise\r\n      conna\u00eet pas la crise\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:13:19\r\n    -Depuis les ann\u00e9es 2000,\r\n      on conna\u00eet la crise.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:18:16\r\nGlobalisation, r\u00e9volution num\u00e9rique,\r\n   robots \u00e0 la place des humains\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:18\r\n= plus assez de travail pour tous.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:27:13\r\n   D'o\u00f9 une certaine panique \r\n   et de nouvelles tendances.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:30:18\r\n1\u00e8re tendance: travailler moins.\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:36:19\r\n  M.Aubry a impos\u00e9 les 35 heures\r\naux entreprises fran\u00e7aises en 2002.\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:42:19\r\nP.Larrouturou d\u00e9fend depuis 1993\r\n     la semaine de 4 jours,\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:46:23\r\n    avec une perte de salaire\r\n         d'environ 3 %.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:21\r\n C.Slim, milliardaire mexicain,\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:56:03\r\n propose la semaine de 3 jours,\r\n 11 h par jour, jusqu'\u00e0 70 ans.\r\n\r\n19:48:56:05  19:49:00:15\r\nEn Suisse, T.Funiciello, pr\u00e9sidente\r\n    des jeunesses socialistes,\r\n\r\n19:49:00:17  19:49:06:04\r\npr\u00e9conise un abaissement \u00e0 25 heures\r\npar semaine sans toucher au salaire.\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:09:11\r\nE.Macron milite pour la flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:49:09:13  19:49:15:08\r\n Plus de 35 heures pour les jeunes,\r\nmoins de 35 heures pour les seniors.\r\n\r\n19:49:16:07  19:49:18:23\r\n   -Le travail c'est la sant\u00e9\r\n\r\n19:49:19:01  19:49:21:02\r\n    -Mais pour la conserver,\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:24:17\r\nil ne faut pas se laisser presser\r\n        comme un citron.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:05\r\n     D'o\u00f9 une 2\u00e8me tendance:\r\n      travailler autrement.\r\n\r\n19:49:28:07  19:49:33:01\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Y,\r\ncelle des trentenaires, revendique:\r\n\r\n19:49:44:12  19:49:46:19\r\n   -Je ne veux pas travailler\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:49:23\r\n     -Plus r\u00e9volutionnaire,\r\n       la 3\u00e8me tendance:\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:53:13\r\n  s\u00e9parer le revenu du travail.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:57:21\r\n      C'est l'id\u00e9e du RBI,\r\n revenu de base inconditionnel.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:01:07\r\n  L'Etat verse une petite rente\r\n        \u00e0 chaque citoyen,\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:03:21\r\nchaque mois, pendant toute la vie.\r\n\r\n19:50:03:23  19:50:07:07\r\n     Ce projet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \r\n     en Suisse l'an dernier,\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:11:17\r\nmais des exp\u00e9riences sont men\u00e9es\r\n en Finlande ou en Californie.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:13:22\r\n  -T'es plus dans le coup, papa\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:18:14\r\n-Le travail \u00e0 la papa, c'est fini,\r\n   mais comment le r\u00e9inventer ?\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:22:05\r\n Ce ne sera pas de tout repos !\r\n\r\n19:50:24:09  19:50:26:19\r\n    -Mathias Reynard, bonsoir.\r\n\r\n19:50:26:21  19:50:29:04\r\n   29 ans, conseiller national,\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:32:14\r\n   on se dit que vous \u00eates pile\r\n        dans cette cible.\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:38:19\r\nEst-ce que vous sentez cette nouvelle\r\n  mani\u00e8re de concevoir le travail ?\r\n\r\n19:50:38:23  19:50:42:02\r\n        -Je crois que c'est\r\n        un nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:45:16\r\nCe sont des attentes de la part de\r\n          ma g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:50:03\r\n  Avoir davantage de possibilit\u00e9s\r\n          de flexibilit\u00e9,\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:52:14\r\n    davantage de temps partiel.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:56:11\r\nLe mod\u00e8le voulant travailler \u00e0 100 %\r\net qui ram\u00e8ne le salaire \u00e0 la maison,\r\n\r\n19:50:56:15  19:51:01:07\r\n   c'est un mod\u00e8le qui ne va pas\r\n     convenir \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:22\r\n    Il ne s'agit pas d'imposer\r\n           des mod\u00e8les.\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:09:13\r\n  Il y a du temps partiel qui est\r\n       subi, non volontaire.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:12:03\r\nQui pose des probl\u00e8mes de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:08  19:51:15:13\r\n Mais donner cette opportunit\u00e9 de\r\n          temps partiel\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:20:00\r\n  dans toutes les entreprises, y\r\n         compris \u00e0 la RTS\r\n\r\n19:51:20:05  19:51:24:09\r\n   j'imagine, cette possibilit\u00e9\r\n          la correspond\r\n\r\n19:51:24:13  19:51:27:10\r\n \u00e0 une vraie demande aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:30:00\r\n           -Vous dites:\r\n         Vive les femmes.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:33:18\r\n       -Je pense qu'il y a\r\n     une sensibilit\u00e9 f\u00e9minine\r\n\r\n19:51:33:23  19:51:36:08\r\n  plus forte dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:38:19\r\nLe fait d'avoir davantage de femmes\r\n    notamment\r\n\r\n19:51:39:00  19:51:42:11\r\ndans des conseils d'administration et\r\n     des directions d'entreprise\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:44:11\r\n apporteraient beaucoup pour avoir\r\n\r\n19:51:44:15  19:51:46:14\r\n   cette sensibilit\u00e9 qui serait\r\n            reconnue.\r\n\r\n19:51:46:19  19:51:50:19\r\n    -Une jeune g\u00e9n\u00e9ration dit:\r\n     les cong\u00e9s sabbatiques,\r\n\r\n19:51:51:00  19:51:54:13\r\n       beaucoup de week-end,\r\n      c'est tr\u00e8s sympathique,\r\n\r\n19:51:54:18  19:51:57:00\r\nmais n'est-ce pas un signe de d\u00e9clin\r\n\r\n19:51:57:05  19:51:59:18\r\n    par rapport aux \u00c9tats-Unis\r\n         o\u00f9 \u00e0 la Chine ?\r\n\r\n19:51:59:22  19:52:02:05\r\n     \u00c7a ne vous inqui\u00e8te pas ?\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:06:11\r\n      -\u00c7a ne m'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:13:03\r\n  En Suisse, on aime le travail,\r\n      on travaille beaucoup.\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:18:13\r\n         Il y a une baisse\r\n    de la productivit\u00e9 possible\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:21:13\r\n       quand on a un exc\u00e8s \r\n       d'heures de travail.\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:24:16\r\n      Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n        travailler moins,\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:28:02\r\n   c'est organiser diff\u00e9remment\r\n      son temps de travail.\r\n\r\n19:52:28:07  19:52:30:02\r\n -Il n'y a pas un double langage ?\r\n\r\n19:52:30:06  19:52:33:20\r\n Un chirurgien qui va vous op\u00e9rer,\r\n\r\n19:52:34:01  19:52:39:05\r\non veut quelqu'un de tr\u00e8s ambitieux,\r\n     qui a beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:22\r\n-On veut aussi quelqu'un qui est en\r\n          forme au moment\r\n\r\n19:52:43:03  19:52:44:17\r\n     o\u00f9 il fait son op\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:49:02\r\n    Quelqu'un au maximum de ses\r\n            capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:49:06  19:52:51:09\r\n    Cette attente est l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:57:11\r\nOn entend malheureusement pas encore\r\n         suffisamment cela.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:02:07\r\nPas loin de 90 % d'hommes seraient\r\n   tent\u00e9s par le temps partiel.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:08:08\r\nC'est un nouveau mod\u00e8le o\u00f9 l'homme\r\n et la femme travaillent tous les 2\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:12:20\r\n et tous les 2 peuvent participer\r\n       \u00e0 la vie familiale.\r\n\r\n19:53:14:09  19:53:19:11\r\n-Les Suisses ont refus\u00e9 le revenu de\r\n       base inconditionnel.\r\n\r\n19:53:19:15  19:53:24:11\r\n Prochaine \u00e9tape concr\u00e8te o\u00f9 votre\r\n     combat pourra \u00eatre men\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:24:15  19:53:27:12\r\n  -On va mener un combat sur les\r\n   cr\u00e8ches,\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:30:00\r\n   sur les structures d'accueil.\r\n\r\n19:53:30:04  19:53:33:09\r\nEt surtout sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:53:33:12  19:53:35:11\r\nOn est tr\u00e8s en retard en Suisse\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:39:22\r\net on peut faire beaucoup d'efforts\r\n      pour la vie familiale.\r\n\r\n19:53:40:03  19:53:42:10\r\n-Vous travaillez \u00e0 plus de 100 % ?\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:47:05\r\n  -Oui, mais c'est une situation \r\n  particuli\u00e8re avec le Parlement.\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:49:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:50:06  19:53:53:10\r\n         -En ski nordique,\r\n    3\u00e8me manche du Tour de Ski,\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:56:22\r\n      Dario Cologna est 3\u00e8me\r\n    du skiathlon d'Oberstdorf.\r\n\r\n19:53:57:00  19:54:00:01\r\n        Il s'avoue vaincu\r\n    face \u00e0 Ustiugov et Sundby.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:19\r\n  En ski alpin, Veronika Zuzulova\r\n   remporte le slalom de Zagreb.\r\n\r\n19:54:04:21  19:54:09:01\r\nLa Slovaque profite de l'\u00e9limination\r\n        de Mikaela Shiffrin\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:13:15\r\n  pour s'offrir un premier succ\u00e8s\r\n  en coupe du monde cette saison.\r\n\r\n19:54:13:17  19:54:17:16\r\n     Seule Suissesse qualifi\u00e9e\r\n        en deuxi\u00e8me manche,\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:21:17\r\n Denise Feierabend termine 13\u00e8me.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:27:21\r\nLe Suisse Alan Roura a \u00e9t\u00e9 victime\r\nd'une avarie lors du Vend\u00e9e Globe.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:31:22\r\n     Son bateau a pris l'eau,\r\n  il s'est d\u00e9men\u00e9 pour le sauver.\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:35:08\r\n    -Il est 23h30 hier soir.\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:39:11\r\n  En plein Pacifique, \u00e0 l'ouest\r\n   du cap Horn, l'oc\u00e9an agit\u00e9,\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:05\r\n   Alain Roura heurte un objet\r\n     flottant non identifi\u00e9.\r\n\r\n19:54:43:07  19:54:45:08\r\n    Les d\u00e9g\u00e2ts sont immenses.\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:49:02\r\n   Son safran, pi\u00e8ce ma\u00eetresse\r\n    du gouvernail est bris\u00e9,\r\n\r\n19:54:49:04  19:54:51:04\r\n  l'eau s'engouffre rapidement.\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:53:18\r\n   *-Le vaisseau est en train\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:56:00\r\n       \u00e0 moiti\u00e9 de couler.\r\n\r\n19:54:56:01  19:54:57:20\r\n       *Mais il est sauv\u00e9.\r\n\r\n19:54:58:03  19:55:02:21\r\n   -Le Genevois a pu installer un\r\nsafran de rechange et rester \u00e0 flot.\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:05:00\r\n   Il pointe \u00e0 la 13\u00e8me place,\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:09:11\r\nmais il a encore du travail pour\r\nr\u00e9parer et s\u00e9curiser son bateau.\r\n\r\n19:55:09:15  19:55:13:11\r\n   *-Pendant 2 jours la course\r\n   est mise entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n19:55:13:13  19:55:15:21\r\n  J'ai perdu pas mal de choses.\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:23:12\r\n          Y a du boulot\r\n     pour r\u00e9cup\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:55:24:22  19:55:29:11\r\n-Et Roura n'est pas le seul \u00e0 avoir\r\n   subi les affres du cap Horn.\r\n\r\n19:55:29:12  19:55:31:17\r\n        *-C'est la guerre !\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:35:08\r\n          *-Ca bastonne !\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:40:04\r\n           -La gal\u00e8re !\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:45:00\r\n   -Le cap Horn n'est plus qu'un\r\nmauvais souvenir pour A.Le Cl\u00e9ac'h.\r\n\r\n19:55:45:02  19:55:50:10\r\n Le Breton attend sereinement les \r\naliz\u00e9s pour remonter l'Atlantique.\r\n\r\n19:55:50:15  19:55:54:08\r\n       -Bonne ann\u00e9e \u00e0 tous !\r\n\r\n19:55:57:02  19:56:00:20\r\n      -Les quatre supporters\r\n   britanniques de Chelsea jug\u00e9s\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:14\r\n pour des violences racistes dans \r\nle m\u00e9tro parisien ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n\r\n19:56:05:16  19:56:08:11\r\n\u00e0 des peines de prison avec sursis.\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:12:12\r\n Ils avaient emp\u00each\u00e9 un homme noir\r\n     de monter dans une rame.\r\n\r\n19:56:13:05  19:56:15:22\r\nOn termine avec les paysages d'hiver.\r\n\r\n19:56:16:00  19:56:17:21\r\n       Les premiers mod\u00e8les\r\n\r\n19:56:17:23  19:56:21:11\r\n   sont les tableaux de Brueghel\r\n         au XVI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:25:23\r\n       La nature reproduit \r\n      ces sc\u00e8nes hivernales.\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:29:15\r\n       C'est souvent le cas\r\n       sur le lac de Joux.\r\n\r\n19:56:29:17  19:56:37:18\r\n  C'est le cas aussi en ce moment\r\n     sur le lac des Taill\u00e8res.\r\n\r\n19:56:39:19  19:56:43:20\r\n-Une patinoire g\u00e9ante, au milieu\r\n  de la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:47:17\r\n    Le lac des Taill\u00e8res est\r\n   l'attraction de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:50:01\r\n     -Il y a un beau paysage.\r\n\r\n19:56:50:03  19:56:54:05\r\n   -On a beaucoup plus de place\r\n      que sur une patinoire.\r\n\r\n19:56:54:07  19:56:58:13\r\n-On cherche le soleil o\u00f9 il y en a.\r\n\r\n19:56:58:15  19:57:00:12\r\n      -L'ambiance est sympa.\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:05:02\r\n-On en profite tant qu'il y en a !\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:09:00\r\n      -Le lac des Taill\u00e8res\r\n est gel\u00e9 depuis d\u00e9but d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:57:09:02  19:57:13:11\r\nCela faisait 10 ans qu'on n'y avait\r\n     pas patin\u00e9 si longtemps.\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:18:05\r\n  Il y a des conditions pour que\r\n20 centim\u00e8tres de glace se forment:\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:22:01\r\ndes nuits froides et une absence\r\n      de neige et de vent.\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:26:04\r\n        C'est une aubaine\r\n      pour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:28:22\r\n      -Vous n'avez plus rien.\r\n\r\n19:57:29:00  19:57:31:00\r\n     -Il faut attendre 10 min.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:34:14\r\n        Il y a des retours\r\n      toutes les demi-heures.\r\n\r\n19:57:35:01  19:57:37:02\r\n      A d\u00e9faut d'autre chose,\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:39:17\r\n \u00e7a permet aux gens de travailler.\r\n\r\n19:57:39:22  19:57:42:03\r\n   -Depuis une dizaine de jours,\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:43:19\r\n         c'est magnifique.\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:47:08\r\n   On a du monde tous les jours.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:49:20\r\n -D\u00e8s 14h00, le parking d\u00e9borde.\r\n\r\n19:57:49:22  19:57:53:10\r\n  Les Neuch\u00e2telois ne sont pas\r\n      les seuls \u00e0 profiter\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:57:15\r\n    des activit\u00e9s: patinage,\r\n hockey sur glace, marche, luge,\r\n\r\n19:57:57:17  19:58:00:17\r\n  et planche \u00e0 voile \u00e0 patins.\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:04:05\r\n    Ceux qui aiment profiter\r\n     de l'intimit\u00e9 du lac,\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:07:08\r\n       y vont en matin\u00e9e.\r\n\r\n19:58:08:00  19:58:11:15\r\n     Dans quelques instants, \r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n19:58:11:17  19:58:15:10\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:20:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISSTXT:\r\n   L.Martignetti, C.Sanguinetti,\r\n\r\n19:58:20:23  19:58:24:08\r\n   A.Huber, M.Pisino, J.Deffaugt\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:28:09\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n            20H05 Cash\r\n            20H25 Clem\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n           23H35 X-Files\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-04T00:44:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701568698", "durationSec": 109, "title": "FRIGO FONTE BANQUISE 2_RTS000001027209", "excerpt": "L'Arctique conna\u00eet des temp\u00e9ratures de 20 degr\u00e9s sup\u00e9rieurs \u00e0 la normale. Il en r\u00e9sulte une perte de 20% de la banquise \u00e0 la fin d\u00e9cembre 2016. La fonte de la banquise, voire sa disparition pourrait avoir d'importances cons\u00e9quences sur le climat mondial.\n\n\nbanquise arctique r\u00e9chauffement climatique", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARCTIQUE"], "thematicThemes": ["BANQUISE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568699", "durationSec": 160, "title": "FRIGO SEMAINE TRAVAIL_RTS000001023420", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9volution du temps et les fa\u00e7ons de penser le travail face \u00e0 l'\u00e9volution du monde actuel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHWYN, Bayron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL", "DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "ORGANISATION DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568700", "durationSec": 112, "title": "SO AEROPORT COINTRIN_RTS000001028507", "excerpt": "L'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve a d\u00e9pass\u00e9 les 16 millions de passagers en 2016, avec plusieurs p\u00e9riodes de saturation. De grands travaux sont en cours et des nouvelles infrastructures sont pr\u00e9vues pour absorber les hausses de fr\u00e9quentations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568701", "durationSec": 111, "title": "SO AFFICHES BLANCHES GE_RTS000001028491", "excerpt": "L'entreprise APG SGA (Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale d'Affichage SA) a recouvert les emplacements d'affichage de la Ville de Gen\u00e8ve d'affiches blanches. En effet, cette derni\u00e8re d'a pas renouvel\u00e9 la concession qui la liait \u00e0 APG SGA. Celle-ci a donc d\u00e9cid\u00e9 de laisser \"la place propre\" \u00e0 son concurrent. La population en a profit\u00e9 pour investir ces emplacement pour en faire des espaces de r\u00e9flexion, de dessin ou de graphisme, laissant libre cour \u00e0 son imagination.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE PUBLICITAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568702", "durationSec": 25, "title": "SO CHELSEA 2_RTS000001028479", "excerpt": "Le skieur de fond suisse Dario Cologna s'est class\u00e9 au 3e rang de la 3e \u00e9tape du Tour de ski nordique, un skiathlon de 20 kilom\u00e8tres disput\u00e9 \u00e0 Oberstdorf."}, {"internalArchiveId": "AA1701568703", "durationSec": 19, "title": "SO COLOGNA_RTS000001028370", "excerpt": "L'auteur des coups de feu ayant bless\u00e9 2 policiers qui s'\u00e9tait retranch\u00e9 durant plusieurs heures s'est donn\u00e9 la mort. Une plantation de cannabis \u00e9tait \u00e0 l'origine de la perquisition.", "thematicGeographicals": ["OBERSTDORF"], "thematicThemes": ["TOUR DE SKI"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1568723"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568704", "durationSec": 25, "title": "SO FUSILLADE APPENZELL 2_RTS000001028408", "excerpt": "Le Lac des Taill\u00e8res est gel\u00e9 depuis le d\u00e9but d\u00e9cembre. Les conditions id\u00e9ales y attirent ainsi de nombreux patineurs et promeneurs.", "thematicGeographicals": ["APPENZELL RHODES-EXT\u00c9RIEURES"], "thematicThemes": ["POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568705", "durationSec": 88, "title": "SO LAC TAILLIERES_RTS000001028505", "excerpt": "Le bateau de Alan Roura a subi une avarie de safran apr\u00e8s avoir percut\u00e9 un un objet flottant non identifi\u00e9 dans l'oc\u00e9an Pacifique, mais le navigateur suisse a r\u00e9ussi a r\u00e9parer pour poursuivre le Vend\u00e9e Globe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["GEL", "LAC"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568706", "durationSec": 85, "title": "SO ROURA_RTS000001028452", "excerpt": "Victoire de la skieuse tch\u00e8que Veronika Velez Zuzulova qui a remport\u00e9 le slalom dames de Zagreb qui compte pour la Coupe du monde de ski alpin. La skieuse suisse Denise Feierabend a termin\u00e9 au 13e rang final.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE", "CHILI", "BRESIL", "OC\u00c9AN ATLANTIQUE"], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "thematicPersons": ["ROURA, ALAN"], "sequenceIds": ["1568754"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568707", "durationSec": 23, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001028412", "excerpt": "Les soldes ont d\u00e9marr\u00e9 dans les magasins au lendemain des F\u00eates. Bien qu'il n'y ait plus de r\u00e9glementation sur la p\u00e9riode, la dur\u00e9e et les marchandises des soldes, les commerces continuent \u00e0 les pratiquer sur deux p\u00e9riodes dans l'ann\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["ZAGREB"], "thematicThemes": ["DAMES"], "thematicPersons": ["VELEZ ZUZULOVA, VERONIKA", "FEIERABEND, DENISE"], "sequenceIds": ["1568730"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568708", "durationSec": 105, "title": "SO SOLDES 2_RTS000001028431", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMERCE", "SOLDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568709", "durationSec": 104, "title": "SO TURQUIE_RTS000001028468", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701568804", "summary": "Dario Cologna, skieur de fond suisse, skiant au premier rang provisoire puis franchissant la ligne d'arriv\u00e9e au 3e rang final au terme du sprint.", "id": "1568723", "visualThemes": ["TOUR DE SKI"], "visualGeographicals": ["OBERSTDORF"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568811", "summary": "Au ralenti, Veronika Velez Zuzulova, skieuse slovaque, d\u00e9valant piste de slalom lors de 2e manche. Denise Feierabend, skieuse suisse, franchissant la ligne d'arriv\u00e9e de la 2e manche au 1er rang provisoire.", "id": "1568730", "visualThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ZAGREB"], "visualPersons": ["FEIERABEND, DENISE", "VELEZ ZUZULOVA, VERONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568835", "summary": "Voiliers du Vend\u00e9e Globe naviguant au large du Chili sur mer tr\u00e8s agit\u00e9e. Photo de Alan Roura, navigateur suisse, montrant safran cass\u00e9. Itw par t\u00e9l\u00e9phone de Alan Roura. Archives r\u00e9centes bateau La Fabrique naviguant sur le Vend\u00e9e Globe. Photo eau dans la cabine du bateau La Fabrique de Alan Roura. A l'int de leur cabine, navigateurs subissant coups des vagues. Au large du Br\u00e9sil, Armel Le Cl\u00e9ach, navigateur fran\u00e7ais, souhaitant la bonne ann\u00e9e sur le pont de son voilier.", "id": "1568754", "visualThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "visualGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE", "OCEAN PACIFIQUE", "CHILI", "BRESIL"], "visualPersons": ["ROURA, ALAN", "LE CLEAC'H, ARMEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569015", "summary": "Vues a\u00e9riennes banquise, iceberg. Images Internet RTS Info, animation graphique recul de la banquise de 1983 \u00e0 2016. Itw Roberto Bolognesi, sp\u00e9cialiste neige et glace. Ours blancs sur la banquise. Front glaciaire sur la mer. Navire naviguant entre blocs de glace.", "id": "1568934", "visualThemes": ["BANQUISE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["ARCTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569016", "summary": "Animation graphique statistiques de fr\u00e9quentation de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve. Foule de passagers dans l'a\u00e9rogare. Itw passagers. Images de synth\u00e8se nouvelle aire de l'a\u00e9roport. Itw Patrick Lusso, membre Conseil d'administration A\u00e9roport de Gen\u00e8ve. Itw Jean-Fran\u00e7ois Bouvier, pr\u00e9sident Association des int\u00e9r\u00eats de Vernier-village. Vue \u00e0arienne a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.", "id": "1568935", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "FOULE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569018", "summary": "Plateau : \nItw Andr\u00e9 Schneider, direction g\u00e9n\u00e9ral de l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.", "id": "1568937"}, {"internalArchiveId": "AA1701569028", "summary": "Panneau d'affichages de la Ville de Gen\u00e8ve avec affiches blanches. Affiches blanches peintes par habitants, graphistes et peintres. Logo soci\u00e9t\u00e9 APG SGA (Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale d'Affichage SA) sur support d'affiche de rue. Email de la soci\u00e9t\u00e9 APG SGA donnant les raisons du placement d'affiches blanches. Itw Emmanuel Deonna, riverain et chercheur en sciences sociales. Itw R\u00e9my Pagani, Conseiller administratif.", "id": "1568947", "visualThemes": ["AFFICHE PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569033", "summary": "Affichages annon\u00e7ant les soldes des magasins. Stills et archives NB sur soldes. Itw Val\u00e9rie Muster, collaboratrice F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Centre commercial Balexert, foule de client durant les soldes. Itw de rue.", "id": "1568952", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "CENTRE COMMERCIAL", "SOLDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569037", "summary": "Duplex Sion : \nItw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.", "id": "1568956"}, {"internalArchiveId": "AA1701569039", "summary": "Nombreux patineurs s'\u00e9gayant sur Lac des Taill\u00e8res gel\u00e9. Itw enfants. Itw promeneurs. Itw commer\u00e7ants ambulant. Gens pratiquant hockey sur glace. Planche \u00e0 voile \u00e0 patins. Parking. Paysage de lac gel\u00e9.", "id": "1568958", "visualThemes": ["GEL", "LAC", "PATINAGE SUR GLACE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["BREVINE, LA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LAFRANCE, Camille", "role": "Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681192", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029152", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-884D1966-E169-4122-9372-64412D20C9C6", "internalArchiveId": "884D1966-E169-4122-9372-64412D20C9C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manuel Valls d\u00e9voile son programme pour la primaire de la gauche", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meskens\r\nL'ancien premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a d\u00e9voil\u00e9 ce mardi matin son programme pour la primaire de la gauche. Un exercice de haute voltige pour lui qui doit \u00e0 la fois assumer le bilan du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et tracer son propre sillon.\r\n\r\n* * Manuel Valls d\u00e9voile son programme pour la primaire de la gauche  \r\nEt on part en France tout de suite, o\u00f9 l'affrontement a vraiment commenc\u00e9 ce matin en vue de la primaire de la gauche fran\u00e7aise... Avec au premier plan, un Manuel Valls qui a d\u00e9sormais enfil\u00e9 pour de bon l'habit de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. L'ancien Premier ministre fran\u00e7ais, qui a quitt\u00e9 Matignon le mois dernier, a d\u00e9voil\u00e9 son programme ce matin. Un exercice de haute voltige pour lui qui doit \u00e0 la fois assumer le bilan du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et tracer son propre sillon. Jo\u00eblle Meskens, on vous retrouve en direct de Paris, la position de Manuel Valls n'est d\u00e9cid\u00e9ment pas des plus confortables!\r\nManuel Valls doit trouver la ligne de cr\u00eate et ce n'est pas facile. Il assume le bilan (pas question d'une rupture, dit-il) mais il revendique une part d'inventivit\u00e9.  Cela le pousse parfois \u00e0 renier son image de poil \u00e0 gratter de la gauche qu'il laisse aujourd'hui \u00e0 Emmanuel Macron. Plus question donc de deverrouiller les 35 heures ou d'abolir l'imp\u00f4t sur la fortune. Il sait qu'il doit rassembler et pour cela donner des gages \u00e0 la gauche du PS. Il met ainsi l'accent sur l'\u00e9ducation (il veut revaloriser le salaire des profs), sur la culture (il veut des grands travaux ). Il plaide pour un service civique obligatoire de six mois qui permettrait aux jeunes de tous les milieux de se rencontrer. Il veut r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s hommes-femmes. Il promet aussi un \u00ab revenu d\u00e9cent \u00bb pour tous sans aller toutefois jusqu'\u00e0 parler de  \u00ab revenu universel \u00bb, une id\u00e9e tr\u00e8s en vogue \u00e0 gauche et reprise notamment par son rival Benoit Hamon.  \r\nJustement, Jo\u00eblle, est-ce que ces propositions faites ce matin par Manuel Valls vont  suffire pour se d\u00e9marquer des six autres candidats ? \r\nPas forc\u00e9ment. Et on l'a d\u00e9j\u00e0 vu ce matin. Presqu'au m\u00eame moment que Manuel Valls, Vincent Peillon pr\u00e9sentait lui aussi son programme. Et il n'est pas en reste. Il va m\u00eame plus loin que l'ancien premier ministre sur l'Europe. Valls propose une conf\u00e9rence de refondation. Peillon pr\u00eache pour un New Deal avec un plan de relance europ\u00e9en trois fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui qui existe aujourd'hui. Peillon veut aussi un big bang institutionnel avec un mandat unique pour les \u00e9lus et un scrutin \u00e0 la proportionnelle. Et sur le plan social et il veut un bouclier fiscal pour les plus modestes. Sur son propre cr\u00e9neau, celui de la s\u00e9curit\u00e9 Manuel Valls est titill\u00e9 : il plaide pour mille embauches suppl\u00e9mentaires dans les forces de l'ordre quand Peillon promet 5000 nouveaux policiers et gendarmes.  Bref, cela va \u00eatre difficile pour Manuel Valls de se d\u00e9marquer d'autant qu'il sera toujours renvoy\u00e9 \u00e0 son bilan. C'\u00e9tait le cas lorsqu'il a parl\u00e9 d'abolir l'article 49.3, ce fameux dispositif qui permet un passage en force - au Parlement, un outil qu'il a lui-m\u00eame utilis\u00e9 six fois. Un grand \u00e9cart qui lui a m\u00eame valu d'\u00eatre enfarin\u00e9 lors d'un r\u00e9cent d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268331", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manuel Valls d\u00e9voile son programme pour la primaire de la gauche / FOR_2017-01-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a d\u00e9voil\u00e9 ce mardi matin son programme pour la primaire de la gauche. Un exercice de haute voltige pour lui qui doit \u00e0 la fois assumer le bilan du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et tracer son propre sillon."], "variantIds": ["ece-8268331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T09:48:30Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n29 on part en France, tout de suite o\u00f9 l'affrontement a vraiment commenc\u00e9 ce matin en vue de la primeur de la gauche avec au 1er plan, Manuel Valls, qui a d\u00e9sormais enfil\u00e9 pour de bon l'habit de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais qui a quitt\u00e9 Matignon le mois dernier a d\u00e9voil\u00e9 son programme ce matin, un exercice de haute voltige pour lui qui doit \u00e0 la fois assumer le bilan du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et tracer son propre sillon j'ai Meskens \u00e7a vous retrouve en Direct de Paris, la position de Manuel Valls n'est d\u00e9cid\u00e9ment pas des plus confortable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [96%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, Manuel Valls doit trouver la ligne de cr\u00eate et ce n'est pas facile il assume le bilan, le bilan, pas question d'une rupture, dit -il, mais il revendique une part d'inventivit\u00e9 cela le pousse parfois \u00e0 renier son image de poil \u00e0 gratter de la gauche qui laisse aujourd'hui \u00e0 Emmanuel Macron, pas question donc de r\u00e9- d\u00e9verrouiller les 35 heures ou d'abolir l'imp\u00f4t sur la fortune, il sait qu'il doit rassembler pour cela donner des gages \u00e0 la gauche du PS, il met ainsi l'accent sur l'\u00e9ducation, il veut revaloriser le salaire des profs sur la culture, il veut des grands travaux, il plaide pour un service civique obligatoire de 6 mois qui permettrait aux jeunes de tous les milieux, de se rencontrer, il veut r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes, il promet aussi un revenu d\u00e9cent pour tous, sans aller toutefois jusqu'\u00e0 parler de revenu universel, une id\u00e9e tr\u00e8s en vogue \u00e0 gauche et reprise notamment par son rival Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [97%] :\r\nJustement, Jo\u00eblle, est-ce que ces propositions faites ce matin par Manuel Valls vont suffire pour se d\u00e9marquer des 6 autres candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nBen, pas forc\u00e9ment, mais on l'a d\u00e9j\u00e0 vu ce matin, presque au m\u00eame moment que Manuel Valls, Vincent Peillon, pr\u00e9sentait lui aussi son programme et il n'est pas en reste, il va m\u00eame plus loin que l'ancien 1er ministre sur l'Europe, Valls propose une conf\u00e9rence de refondation Peillon pr\u00eache pour un new deal avec un plan de relance europ\u00e9en 3 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui qui existe aujourd'hui, Peillon veut aussi un Big bang institutionnel avec un mandat unique pour les \u00e9lus et un scrutin \u00e0 la proportionnelle sur le plan social, il veut un bouclier fiscal pour les plus modestes sur son propre cr\u00e9neau : celui de la s\u00e9curit\u00e9 Valls est aussi titill\u00e9, il plaide pour 1000 embauches suppl\u00e9mentaires dans les forces de l'ordre quand Peillon promet 5000 nouveaux policiers, gendarmes, bref, cela va \u00eatre difficile pour Manuel Valls de se d\u00e9marquer d'autant qu'il sera toujours renvoy\u00e9 \u00e0 son bilan, c'\u00e9tait le cas lorsqu'il a parl\u00e9 d'abolir l'article 49 3 ce fameux dispositif qui permet un passage en force au Parlement un outil qu'il a lui- m\u00eame utilis\u00e9 6 fois un grand \u00e9cart qui lui a m\u00eame valu d'\u00eatre enfarin\u00e9 lors d'un r\u00e9cent d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nJo\u00eblle Meskens merci 3 semaines nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70184F83-690F-4B1A-83B7-655BD1CB2B43", "internalArchiveId": "70184F83-690F-4B1A-83B7-655BD1CB2B43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS peine-t-il \u00e0 convaincre ses propres \u00e9lecteurs au sujet de la RIE III?", "publicationDate": "2017-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rappaz, Pauline\r\nLe combat men\u00e9 par le PS Suisse contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ne trouverait pas \u00e9cho parmis ses militants. Selon une enqu\u00eate d'opinion, 44% des \u00e9lecteurs du PS seraient favorables \u00e0 la RIE III. Interview de Jean Christophe Schwaab, conseiller national (PS/VD).\r\n\r\n* * Le PS peine-t-il \u00e0 convaincre ses propres \u00e9lecteurs au sujet de la RIE III? Le combat contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est la \"m\u00e8re de toutes les batailles\" pour les socialistes suisses... Le pilier de la politique d'opposition constructive d\u00e9cis\u00e9e par la direction du parti... Et pourtant, le PS peinerait \u00e0 convaincre ses propres troupes. Si l'on en croit, du moins, des chiffres qui ont fuit\u00e9 dans le Blick hier, et qui \u00e9manent d'une enqu\u00eate d'opinion GFS commandit\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques...  Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... 44% des militants socialistes, seraient majoritairement favorables \u00e0 la RIE 3.\r\nContre 41% qui diraient non. Si on croit ces chiffres, il  y a p\u00e9ril en la demeure pour le camp socialiste. La gauche, dans cette votation, parle pourtant de catalogue de cadeaux fiscaux, de trous de milliards de francs, de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 qui toucheront la classe moyenne, que ce soit avec des prestations, comme les cr\u00eaches, qui seront r\u00e9duites ou supprim\u00e9es, ou avec des imp\u00f4ts qui devraient augmenter pour compenser les pertes. Bref. un objet typiquement de gauche fait pour s\u00e9duire la gauche... or le PS, si on en croit ces chiffres, peine \u00e0 convaincre ses propre troupes... Voil\u00e0 qui compromet les chances de victoire de la gauche le 12 f\u00e9vrier.\r\n***RELANCE: Il n'y a pas de scoop innocent, Thibaut.\r\nEn effet... Nous avons contact\u00e9 les responsables d'EconomieSuisse, qui confirment ces chiffres, mais qui se refusent \u00e0 en dire plus. Impossible de vous dire par exemple si le PLR ou l'UDC, eux, s\u00e9duisent leurs troupes respectives ou s'il y a une d\u00e9fiance \u00e9galement dans ces partis. Impossible de jauger la m\u00e9thode, l'\u00e9chantillon, bref. Pour cela il faudra attendre la publication du premier grand sondage SSR avant les votations. Nous n'avons pour l'instant acc\u00e8s qu'\u00e0 cette information... qui a vocation \u00e0 semer la zizanie dans le camp socialiste... \r\n***RELANCE: Reste l'enjeu, de taille, pour le parti socialiste... \r\nEn mars 2016... Christian Levrat disait: \"le peuple ne se laissera pas racketter (...) Il tirera le frein d'urgence\". Le pr\u00e9sident du PS estimait qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de gagner dans les urnes face \u00e0 un projet de la droite... pour gagner en capacit\u00e9 de nuisance... Et que la RIE III serait cette victoire qui mettrait un coup d'arr\u00eat aux projets jug\u00e9s trop \u00e0 droite des partis bourgeois... Le probl\u00e8me, c'est qu'en cas de d\u00e9faite, les socialistes risquent bien d'avaler la couleuvre jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature... avec une droite d\u00e9complex\u00e9e et l\u00e9gitim\u00e9e par la population.\r\nChristian Levrat botte en touche\r\nThibaut Schaller, merci! \r\nUn socialiste vaudois nous rejoint tout de suite pour commenter ces chiffres, le conseiller national Jean-Christophe Schwaab, bonsoir!\r\n44% des sympathisants qui seraient favorables \u00e0 la RIE... vous n'arrivez pas \u00e0 convaincre vos troupes, Jean-Christophe Schwaab?\r\nIl y a quand m\u00eame dans le discours du PS une part d'ambiguit\u00e9, jean-christophe schwaab... d'un c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la RIE 3, de l'autre vous dites que vous \u00eates favorable au principe d'une r\u00e9forme, \u00e0 l'abolition des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux... est-ce que cette ambiguit\u00e9 l\u00e0 ne vous p\u00e9nalise pas?\r\nLe dernier grand r\u00e9f\u00e9rendum gagn\u00e9 par la gauche, c'\u00e9tait en 2010, le r\u00e9f\u00e9rendum contre le vol des rentes, contre la baisse du taux de conversion du 3e pilier... l\u00e0 il y avait un discours tr\u00e8s clair... Donc un peu plus porteur aussi? C'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile de mobiliser l'\u00e9lectorat de gauche?\r\nLa base ne vous suit pas, du moins si l'on en croit ce sondage... mais il y a aussi des oppositions du c\u00f4t\u00e9 des cadres du parti non plus.. Qu'on pense \u00e0 la ministre des finances b\u00e2loises Eva Herzog... qui est pour la r\u00e9forme.... l\u00e0 aussi \u00e7a n'arrange pas vos affaires?\r\nL'\u00e9lecteur de gauche qui entend dire qu'RIE 3 est acceptable dans sa version vaudoise ou genevoise mais pas dans sa version f\u00e9d\u00e9rale, est-ce que ce n'est pas normal qu'il soit un peu d\u00e9boussol\u00e9?\r\nPrenons le canton de vaud... Il y a eu un premier r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE 3, lanc\u00e9 par l'extr\u00eame-gauche, et qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 au mois de mars dernier... les \u00e9lecteurs vaudois vont se prononcer le 12 f\u00e9vrier sur le projet f\u00e9d\u00e9ral... et si ce projet aboutit, les socialistes vaudois pourraient lancer un troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum... \u00e7a devient franchement illisible non?\r\nQu'est-ce qui va se passer si vous le perdez, ce r\u00e9f\u00e9rendum?", "durationSec": 668, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8266681", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS peine-t-il \u00e0 convaincre ses propres \u00e9lecteurs au sujet de la RIE III? / FOR_2017-01-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le combat men\u00e9 par le PS Suisse contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ne trouverait pas \u00e9cho parmis ses militants. Selon une enqu\u00eate d'opinion, 44% des \u00e9lecteurs du PS seraient favorables \u00e0 la RIE III. Interview de Jean Christophe Schwaab, conseiller national (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8266681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T16:40:02Z", "speechToTexts": ["09.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le combat contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est la m\u00e8re de toutes les batailles pour les socialistes suisses le pilier de la politique dite d'opposition constructive d\u00e9cid\u00e9e par la direction du parti et pourtant le PS peinerait \u00e0 convaincre ses propres troupes, si l'on en croit du moins, des chiffres qui ont fuit\u00e9 dans le Blick hier et qui \u00e9manent d'une enqu\u00eate d'opinion GFS commandit\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne 44 pourcent en en 2000, des militants socialistes seraient majoritairement favorables \u00e0 la d\u00e9rive 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nOui contre 41 pourcent qui qui diraient non, si on en croit ces chiffres, il y a p\u00e9ril en la demeure pour le camp socialiste, la gauche dans cette votation parle pourtant de catalogue de cadeaux fiscaux de trous de milliards de francs de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 de cr\u00e8che qui disparaissent d'imp\u00f4ts qui augmentent pour la classe moyenne, bref un objet typiquement de gauche qui devrait s\u00e9duire la gauche, or le PS, selon ces chiffres divulgu\u00e9s hier peinerait \u00e0 convaincre ses propres troupes, division d\u00e9j\u00e0 vu avec quelques sociaux- lib\u00e9raux sorti du bois, pr\u00e9c\u00e9demment, comme la ministre socialiste des finances de B\u00e2le- Ville \u00c9va Herzog, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, ceci dit, qu'elles soient de grande ampleur ou pas, la division de la gauche fragilise \u00e9videmment ses chances de victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nOui, c'est un scoop, Thibaut mais peut-\u00eatre pas un scoop innocent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nEn effet, nous avons contact\u00e9 les responsables d'\u00e9conomie suisse qui confirment ces chiffres mais qui se refuse \u00e0 tout autre commentaire, impossible de vous dire par exemple si le PLR ou l'UDC eux s\u00e9duisent leur base respective ou s'il y a une d\u00e9fiance \u00e9galement dans ces partis impossible de jauger la m\u00e9thode l'\u00e9chantillon non plus pour cela, il faudra attendre la publication du 1er grand sondage SSR avant les votations, ce sera vendredi nous n'avons pour l'instant acc\u00e8s qu'\u00e0 cette information partielle venus des contradicteurs du PS et qui a pour but, vraisemblablement de semer la zizanie dans le camp socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [84%] :\r\nOui, parce que l'enjeu Thibaut, il est de taille : un pour le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\nOui, en mars 2016 Christian Levrat fanfaronner, le peuple ne se laissera pas racketter Il tirera le frein d'urgence, le pr\u00e9sident du PS, a jug\u00e9 crucial de gagner dans les urnes, face \u00e0 un projet de la droite pour gagner en capacit\u00e9 de nuisance et que les Rie III serait cette victoire qui mettrait un coup d'arr\u00eat aux projets jug\u00e9s trop \u00e0 droite des partis bourgeois le probl\u00e8me, c'est qu'en cas d\u00e9faite les socialistes risquent bien de le payer jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature avec une droite d\u00e9complex\u00e9e et l\u00e9gitim\u00e9e par la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nThibaut Schaller merci un socialiste Vaudois nous rejoint tout de suite pour commenter ces chiffres, le conseiller national, Jean-Christophe Schwaab, bonsoir, bonsoir 44 pourcent des des sympathisants qui seraient favorables \u00e0 la H\u00e9rie 3 vous n'arrivez pas \u00e0 convaincre vos troupes Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:26) [87%] :\r\nBah, c'est justement \u00e0 cela que sert une campagne, \u00e7a sert \u00e0 convaincre un population et puis on va expliquer 2 choses \u00e0 nous sympathisants mais \u00e0 toute la population, la 1\u00e8re de ces 2 choses, c'est que baisser les imp\u00f4ts des grandes entreprises, \u00e7a ne cr\u00e9e pas d'emplois, \u00e7a ne fait qu'enrichir leurs actionnaires et puis la 2\u00e8me des choses, c'est que les 4 milliards de francs que ce qu'r\u00e9forme va co\u00fbter aux caisses publiques canton conf\u00e9d\u00e9ration commune, il va bien falloir que quelqu'un les paye, mais c'est probablement la classe moyenne, ce sont les contribuables normaux, vous et moi qui verront soit leurs imp\u00f4ts augmenter, il y a d\u00e9j\u00e0 des communes dans de nombreux cantons qui ont annonc\u00e9 qu'elles allaient devoir massivement augment\u00e9 leurs imp\u00f4ts sur les personnes physiques ou alors ce sera des baisses de prestations et l\u00e0, les plans d'\u00e9conomies que subit la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi de nombreux quand on montre un avant- go\u00fbt de ce que \u00e7a peut \u00eatre quand il faut \u00e9conomiser \u00e0 tout crin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [80%] :\r\nBah on entends bien ces arguments Jean-Christophe jamais comment vous ex- comment est -ce que vous expliquez que vos sympathisants, il soit \u00e0 ce point peu r\u00e9ceptif. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [89%] :\r\nParce qu'on n'a pas encore fait le travail et je crois que \u00e7a doit \u00eatre pour nous un un avertissement tr\u00e8s clair, \u00e7a doit \u00eatre le signal de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, il va falloir se retrousser les se retrousser les manches pour combattre d'abord nous sympathisants mais toute la population parce que pour gagner une majorit\u00e9, il faut convaincre au-del\u00e0 de de son camp, mais \u00e7a nous savons le faire, pas plus tard qu'on juin dernier lorsqu'il y a eu les les premiers sondages sur l'initiative dite en faveur du service public, tout le monde \u00e9tait donn\u00e9 largement perdant, y compris le le Parti socialiste, et puis nous avons retrousser nos manches, nous allons expliquer les cons\u00e9quences de cette initiative, un partisan et \u00e0 toute la population et au final, nous avons largement gagn\u00e9, et puis les analyses post- votations ont montr\u00e9 que nous avions \u00e9t\u00e9 convaincants aupr\u00e8s de de nos sympathisants, je crois que pour la H\u00e9rie 3 nous manquons pas d'arguments pour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [90%] :\r\nMais \u00e7a se prend petit votre augmentation Jean-Christophe Schwaab parce que quelque part on est \u00e0 6 semaines de la votation, on l'a dit avec Thibaut Schaller tout \u00e0 l'heure, c'est un peu la m\u00e8re des batailles pour le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s comme tels par Christian Levrat pratiquement dans chaque intervention d'un socialiste sur cette antenne notamment forum ces derni\u00e8res semaines, il a \u00e9t\u00e9 question quelque part de la veille 3 elle \u00e9tait tout le temps pr\u00e9sente dans les argumentaires, comme si c'\u00e9tait vraiment le th\u00e8me m\u00eame quand on parlait de compl\u00e8tement autre chose qui doit \u00eatre mis sur la table et aujourd'hui, 6 semaines avant, il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 de de citoyens qui votent socialiste qui serait convaincu par l'id\u00e9e qu'il faut la r\u00e9aliser est -ce que c'est pas quand m\u00eame un peu la derni\u00e8re qui sonne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [85%] :\r\nOui, c'est la derni\u00e8re qui sonne, on a encore du pain sur la planche, mais je crois qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui expliquent aussi ce ce r\u00e9sultat tout d'abord, c'\u00e9tait les sonnettes, comment les il y a relativement peu d\u00e9bat peu de de discussion et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est surtout que nos adversaires ont des dizaines de millions \u00e0 disposition pour leur campagne, bon, mais quand on n'a pas les moyens de se payer une affiche tous les 2 m\u00e8tres et puis surtout ce sont des affiches extr\u00eamement maligne, parce qu'elle ne parle pas de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, elle parle d'une r\u00e9forme fiscale et les gens lorsque on leur explique que cette r\u00e9forme fiscale, elle va surtout avantager les grandes entreprises \u00e0 leurs actionnaires, h\u00e9 bien l\u00e0, il change d'avis, ils rejoignent, ils votent non, mais c'est encore du travail qu'on a qu'on a \u00e0 faire et c'est clair que lorsque le David contre Goliath, les David doivent redoubler d'\u00e9nergie mais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la fin, David gagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [87%] :\r\nNe sera pas plus compliqu\u00e9 pour vous pass\u00e9 int\u00e9ressant, on l'a dit, vous \u00eates conseiller national Vaudois dans le canton de Vaud, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur la la RIAA 3 le projet cantonal massivement accept\u00e9e par la population, c'est un projet qui \u00e9tait aussi soutenu par le Parti socialiste, alors pourquoi, comment vous allez faire finalement pour expliquer \u00e0 ses Vaudois que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne chose au niveau cantonal leur alors que, par contre tr\u00e8s dangereux au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous avez un petit peu pr\u00e9par\u00e9 le terrain de votre \u00e9chec avec le projet ou non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [91%] :\r\nMais le projet Vaudois est un excellent exemple pourquoi il faut voter non \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale dans le canton de Vaud la majorit\u00e9 du du gouvernement voire m\u00eame tout le gouvernement a choisi la concertation et le compromis, il a choisi une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e avec certes des baisses d'imp\u00f4ts pour les entreprises, mais des compensations sociales et puis surtout, c'est une r\u00e9forme qui ne va pas co\u00fbter beaucoup trop cher qui sera tout \u00e0 fait supportable pour les finances publiques, si la majorit\u00e9 de droite du Parlement f\u00e9d\u00e9ral avait appliqu\u00e9 exactement la m\u00eame m\u00e9thode, h\u00e9 bien, si la majorit\u00e9 de droite avait aussi cherch\u00e9 le compromis avec le Parti socialiste, ce que le Parti socialiste \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire le bien n'aurait probablement pas eu de de r\u00e9f\u00e9rendum et on s'est dit tr\u00e8s des incertitudes pour pour nos entreprises, maintenant, la droite a choisi de passer en force, elle a choisi de multiplier les cadeaux fiscaux sans la moindre compensation pour la la population, c'est ce que nous allons expliquer au cours des des prochaines semaines et je suis s\u00fbr que nous trouverons les oreilles a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps vous devez reconna\u00eetre qu'il a quand m\u00eame une part d'ambigu\u00eft\u00e9s dans le discours du parti socialiste qui dit qu'il faut une r\u00e9forme qu'il faut que les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux disparaissent en m\u00eame temps c'est 3 n'est pas la bonne r\u00e9forme est -ce que cette ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 mais vous ne vous p\u00e9nalise pas tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:56) [90%] :\r\nMoi je crois pas parce que vous savez quand on on est face \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former sa fiscalit\u00e9, il y a 2 m\u00e9thodes pour le faire \u00e0 premi\u00e8re c'est la m\u00e9thode du compromis et c'est la m\u00e9thode du compromis qui ne co\u00fbte pas trop cher pour les collectivit\u00e9s publiques et on avait une proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui allait co\u00fbter environ 500 millions de 2 francs \u00e7a c'\u00e9tait acceptable, mais apr\u00e8s, on peut pas simplement accepter une r\u00e9forme fiscale, tout simplement parce qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de supprimer ces statuts fiscaux si la nouvelle situation telle que pr\u00e9vue par la 3 co\u00fbte beaucoup plus cher, elle va co\u00fbter beaucoup plus cher, elle va m\u00eame co\u00fbter beaucoup plus cher que ce que dit Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que le compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [87%] :\r\nVoil\u00e0 Jean-Christophe mais elle va aussi co\u00fbter moins cher aux entreprises, \u00e0 ce que les socialistes quelque part, ne pensent pas aussi que c'est juste normal que les entreprises suisses paient le m\u00eame taux d'imp\u00f4ts que les entreprises \u00e9trang\u00e8res plus les grandes entreprises \u00e9trang\u00e8res qui les privil\u00e8ges fiscaux par rapport aux PME suisses qui elle paye pratiquement 2 fois plus d'imp\u00f4ts, tout le monde au m\u00eame taux, tout le monde \u00e0 13 pourcent 14 pourcent parce parce que c'est pas \u00e7a qui veulent aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [89%] :\r\nMais c'est pas ce que pr\u00e9voit l'arriv\u00e9e de 3 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Rie notre f\u00e9d\u00e9rale, elle va au contraire cr\u00e9er de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s fiscales et notamment avec ce qu'on appelle les int\u00e9r\u00eats notionnels, elle va donner la possibilit\u00e9, en tr\u00e8s grandes entreprises qui ont, qui sont fortement, donc c'est une toute petite minorit\u00e9 des entreprises, alors certains pour qu'elle soit, s'ils souhaitent qu'on g\u00e8re une toute petite minorit\u00e9 de tr\u00e8s grandes entreprises en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 financi\u00e8re va pouvoir d\u00e9duire des frais qu'elles n'ont pas engag\u00e9 et \u00e7a, c'est une double in\u00e9galit\u00e9 alors c'est une in\u00e9galit\u00e9 envers les autres entreprises qui ne pourront pas recourir \u00e0 cette astuce et puis surtout, c'est une in\u00e9galit\u00e9 crasse envers le reste de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [77%] :\r\nMais vous \u00eates pendant ce temps- l\u00e0, paieront 2 fois moins pour pratiquement, elles passeront de 24 25 \u00e0 13 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [87%] :\r\nMais pas toutes, parce que, avec cette cette esp\u00e8ce de de bo\u00eete \u00e0 outils d'astuces fiscales plus plus tordues les unes que les autres, vous aurez certaines grandes entreprises qui vont se cr\u00e9er des Michkine trahir ou pratiquement pas d'imp\u00f4ts et d'ailleurs la la la r\u00e9forme, la Rie III pr\u00e9voit que l'on puisse avoir jusqu'\u00e0 huitante pourcent d'abattements fiscaux, vous rendez compte, \u00e7a veut dire que sur des des b\u00e9n\u00e9fices tr\u00e8s importants, vous n'auriez que 20 pourcent qui qui serait impos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [92%] :\r\nJean-Christophe Schwaab on a bien entendu tout \u00e0 la vous \u00e9tiez confiant quant \u00e0 la quant au succ\u00e8s de ce r\u00e9f\u00e9rendum David va gagner contre Goliath, c'est ce que vous disiez, imaginons quand m\u00eame que Goliath gagne que le r\u00e9f\u00e9rendum que vous, vous avez lanc\u00e9 soit soit soit rejet\u00e9 qu'est -ce qui va se passer, ce qui aura une strat\u00e9gie qu'il faudra faire \u00e9voluer un discours qu'il faudra changer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [93%] :\r\nBah, je crains que \u00e7a devienne l\u00e9gislature encore plus difficile pour les classes modestes pour les classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [85%] :\r\nEt pour la partie pour votre parti qu'est -ce qu'il faudra faire \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:27) [89%] :\r\nBah, vous savez, moi ce qui m'inqui\u00e8te, ce n'est pas tellement mon parti, moi ce qui m'a qui \u00e9tait la situation des gens que je que je d\u00e9fends, moi je suis persuad\u00e9 que si la droite gagne, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3, h\u00e9 bien elle va encore plus rapidement : les retraites, elle va encore plus rapidement augmenter l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'au fond elle croit que la population de la ambiance et c'est pour \u00e7a que cette votation, elle est importante parce qu'elle ne porte pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [77%] :\r\nTrop importante, peut-\u00eatre un est -ce que qu'est -ce qui se Christian Levrat n'en a pas fait un combat 3 importants, la m\u00e8re de toutes les batailles peu 5 aux autres types comme un tigre Cendant au lendemain de ce serait alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:59) [89%] :\r\nMais, mais, vous savez, objectivement, c'est une bataille tr\u00e8s importante, alors on peut gloser, qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, on apporte au final, on est quand m\u00eame face \u00e0 un objet qui est d\u00e9terminante pour la pour la l\u00e9gislature enti\u00e8re et \u00e7a, la droite le le sait aussi et c'est pour \u00e7a qu'elle met autant de moyens pour remporter cette ce ce cette bataille sur les les cadeaux fiscaux, \u00e7a tout le monde sait que le r\u00e9sultat des urnes, on va avoir une influence d\u00e9terminante sur la suite de la l\u00e9gislature et si nous arrivons \u00e0 ramener la droite \u00e0 la table du compromis o\u00f9 tous les milieux int\u00e9ress\u00e9s peuvent donner leur avis et o\u00f9 tous les milieux int\u00e9ress\u00e9s retire un Avantage de la discussion, h\u00e9 bien \u00e7a se fera dans l'int\u00e9r\u00eat de la population, ce sera dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises au contraire qui fait la m\u00e9thode brutale d'une droite qui impose ses vues sont d'\u00e9couter une grande partie de la de la population qui vident les caisses publiques, au point de emp\u00eacher tout nouveau d'investissements, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a n'augure pas grand chose de bon pour la suite de la l\u00e9gislature et m\u00eame pour l'avenir du pays en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [86%] :\r\nJean Christophe Schwaab, conseiller national Vaudois vous remercie d'\u00eatre venu commenter ces chiffres, qui ont donc fuit\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique et selon laquelle 44 pourcent des des militants socialistes seraient d\u00e9sormais m'favorable majoritairement \u00e0 la Rie 3, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:06) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [77%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-02T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}