{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-91EC9058-4E3B-438D-B217-F84233F1FD8E", "internalArchiveId": "91EC9058-4E3B-438D-B217-F84233F1FD8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Federica Mogherini, cheffe de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne;Sean Serafin, responsable romand du comit\u00e9 directeur RASA;Urs Helfenstein, Conseiller communal PS ZH;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'UNIFR;G\u00e9rard Castella, responsable de la formation pour Young-Boys\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/SPD PA) Le parti socio-d\u00e9mocrate allemand accepte de discuter avec Angela Merkel sur l'\u00e9ventuelle formation d'un gouvernement...\r\nPlus de deux mois apr\u00e8s sa s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne... le SPD semble revenir sur sa d\u00e9cision premi\u00e8re: celle de devenir une force d'opposition.\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s hier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sociaux d\u00e9mocrates ont \u00e9galement reconduit Martin Schulz \u00e0 la t\u00eate de leur parti, Blandine Milcent.\r\n  1'01\r\n((C'est une premi\u00e8re \u00e9tape mais elle est importante pour Martin Schulz. Le SPD est pr\u00eat \u00e0 parler avec les conservateurs, et dit ne se fermer aucune porte: ces discussions exploratoires peuvent donc aboutir \u00e0 la formation d'une grande coalition mais elles peuvent aussi d\u00e9boucher sur un gouvernement minoritaire qui serait tol\u00e9r\u00e9 par le SPD: c'est ce qu'ont bien soulign\u00e9 hier \u00e0 la tribune du congr\u00e8s de nombreux intervenants, \u00e0 commencer par Martin Schulz lui-m\u00eame. R\u00e9\u00e9lu avec 82% des voix \u00e0 la t\u00eate du parti, le pr\u00e9sident du SPD a donc le feu vert pour lancer les discussions: il rencontrera la semaine prochaine la chanceli\u00e8re Angela Merkel, et le patron de la CSU bavaroise Horst Seehofer. Dans son discours hier, Martin Schulz leur a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 ses conditions: r\u00e9forme des retraites, lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et surtout pluss d'Europe: le patron des sociaux d\u00e9mocrates soutient explicitement les r\u00e9formes pr\u00e9conis\u00e9es par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emanuel Macron, ce qui place Angela Merkel et les conservateurs sur la d\u00e9fensive. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nAngela Merkel... qui a directement r\u00e9agi hier soir... \u00e0 ces d\u00e9clarations sur l'Union Europ\u00e9enne\r\nLa chanceli\u00e8re a rappel\u00e9 sa position: \" La priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 la \"capacit\u00e9 d'action\" de l'UE\"... et non pas \u00e0 la d\u00e9finition d'un objectif comme la cr\u00e9ation d'Etats-Unis d'Europe\"...\r\n(09/DECISION TRUMP/UE PI) **** L'Union europ\u00e9enne... justement... ajoute sa voix au concert des critiques contre Donald Trump. \r\nMercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a reconnu J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl... \r\nUne annonce qui a suscit\u00e9 une vague de condamnations dans le monde. \r\nLa cheffe de la diplomatie de l'Union, Federica Mogherini, a appel\u00e9 hier \u00e0 la d\u00e9sescalade. \r\n\u00c0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  58'' \r\n((Son d\u00e9saccord, Federica Mogherini l'a fait savoir directement \u00e0 Rex Tillerson. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain \u00e9tait de passage \u00e0 Bruxelles cette semaine. Hier, Federica Mogherini s'est exprim\u00e9e d'un ton grave. Selon ses mots, l'annonce du pr\u00e9sident Trump sur J\u00e9rusalem a un impact potentiel tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\nMOGHERINI TEMPS SOMBRES\r\n\u00abLe contexte est tr\u00e8s fragile. Cette annonce peut nous ramener \u00e0 des temps encore plus sombres que ceux que nous vivons aujourd'hui. L'Union europ\u00e9enne a une position claire et unie. Nous croyons que la seule solution r\u00e9aliste au conflit entre Isra\u00ebl et la Palestine est bas\u00e9e sur deux Etats, avec J\u00e9rusalem comme capitale \u00e0 la fois de l'Etat d'Isra\u00ebl et de l'Etat de Palestine.\u00bb\r\nPour Federica Mogherini, le statut de J\u00e9rusalem doit faire l'objet de n\u00e9gociations directes entre les deux parties. C'est le message qu'elle fera passer lundi \u00e0 Benjamin Netanyahu. Le premier ministre isra\u00e9lien est attendu \u00e0 Bruxelles, pour un petit d\u00e9jeuner avec les chefs de la diplomatie des Vingt-Huit.))\r\nLe mouvement islamiste palestinien Hamas appelle \u00e0 une \"nouvelle intifada\"... suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump\r\nHier... la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 largement suivie dans la bande de Gaza et en Cisjordanie occup\u00e9e... et quelques heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre Palestiniens et soldats isra\u00e9liens.\r\nQuand \u00e0 l'ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl... le puissant mouvement libanais Hezbollah... il a appel\u00e9 \u00e0 une manifestation massive lundi ... en solidarit\u00e9 avec le peuple palestiniens.\r\n(LafargeHolcim) Eric Olsen, l'ex-patron du groupe franco-suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 mis en examen \u00e0 Paris... hier soir.\r\nIl est inculp\u00e9 pour \"financement d'une entreprise terroriste\". \r\nDans le cadre de ses activit\u00e9s en Syrie, le cimentier est mis en cause notamment pour avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole \u00e0 l'organisation Etat islamique. \r\nCeci en violation de l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne.\r\nLes transactions s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ 5 millions et demi de francs suisses.\r\n(BREVE B\u00c2LE III)  \r\n**** Les  organes mondiaux  de supervision du secteur bancaire se sont accord\u00e9s sur une harmonisation des r\u00e8gles financi\u00e8res.\r\nIls l'ont annonc\u00e9 hier... ils ont finalis\u00e9 l'accord des r\u00e9formes dites de B\u00e2le III... qui avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le sillage de la crise financi\u00e8re de 2**\r\nCes r\u00e8gles doivent renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques. Elles les forcent notamment \u00e0 disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable, en cas de nouvelle crise.  \r\n L'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n.\r\n(02/RASA ITV SERAFIN) **** En Suisse... Apr\u00e8s le National, c'est au tour du Conseil des Etats de rejeter l'initiative Rasa... \r\nLe texte veut supprimer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse... vot\u00e9 par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\nHier les s\u00e9nateurs ont vivement critiqu\u00e9 cette initiative... \r\nPour eux... elle doit \u00eatre retir\u00e9e puisque la loi d'application sur l'immigration de masse adopt\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re remplie les attentes des initiants... \r\nInitiants qui eux... doivent se r\u00e9unir lundi prochain pour d\u00e9cider... de retirer ou pas leur texte... \r\nPour l'un d'eux... Sean Serafin, la loi d'application reste lacunaire. \r\n  32''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(Proc\u00e8s garde-fronti\u00e8re) 7 mois de prison et 60 jours amendes \u00e0 150 francs... le tout assorti d'un sursis.\r\nC'est la peine donc \u00e9cope le garde-fronti\u00e8re suisse... qui avait refus\u00e9 une assistance m\u00e9dicale  \u00e0 une migrante syrienne enceinte...\r\nLe Tribunal militaire de Berne  l'a reconnu coupable de l\u00e9sions corportelles par n\u00e9glicence... de tentative d'interruption de grossesse et de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des prescriptions de service\r\nLa victime avait fait une fausse-couche... durant son renvoi vers l'Italie... en 2014.\r\n(TF4/ZH RBI LOCAL PI) ****Direction la ville de Zurich... qui va peut-\u00eatre bient\u00f4t exp\u00e9rimenter le revenu de base inconditionnel....\r\nOn s'en souvient... le RBI avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016...\r\nMais ses partisans ne renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour...\r\nIls s'int\u00e9ressent aujourd'hui de plus en plus au niveau local... \u00e0 l'\u00e9tranger comme en SUisse.\r\nEt c'est le cas notamment \u00e0 Zurich.\r\nLe parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test de ce revenu de base inconditionnel... S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'34\r\n((Premier pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse.\r\nOn trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e, des \u00e9lus de gauche des 4e et 5e arrondissements de Zurich, arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient  prononc\u00e9s majoritairement  en faveur de la mesure au moment de la votation f\u00e9d\u00e9rale. Il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme me l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste, Urs Helfenstein.\r\n0'23''\r\nEt Zurich est loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test.\r\nL'id\u00e9e est dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, \r\nen France, dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois.\r\nUn peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local.\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie  \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg.\r\n0'27''\r\nAutant d'atout de l'exp\u00e9rimentation locale, qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \r\n\u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base  dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es.))\r\n(18/BALLON D'OR ITV CASTELLA) Pas de suprise lors de l'\u00e9lection du Ballon d'Or...\r\nChristiano Ronaldo a \u00e9t\u00e9 titr\u00e9 hier ... \u00e0 Paris... pour la 5 \u00e8me fois de sa carri\u00e8re. \r\nL'International portugais... vainqueur entre autres de la ligue des Champions et du championat d'Espagne avec le R\u00e9al Madrid....\r\nd\u00e9passe d\u00e9sormais les ic\u00f4nes du ballon rond Michel Platini ou Johan Cruyft (KREUF)\r\nMais surtout... il \u00e9gale le palmar\u00e8s de son \u00e9ternel rival... Lionel Messi\r\nEt cette comp\u00e9tition entre le Portugais et l'Argentin est tr\u00e8s positive... selon G\u00e9rard Castella responsable de la formation \u00e0 Young-Boys \r\n  31''\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n(Hockey) **** Et puis en Hockey sur glace... cinqui\u00e8me derby de la saison entre Gen\u00e8ve Servette et Fribourg Gott\u00e9ron... hier soir en National League\r\nDerby remport\u00e9 par les Genevois... qui avaient pourtant perdu les 4 pr\u00e9c\u00e9dents.\r\nLes Aigles se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 z\u00e9ro.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-08T05:59:58_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-08T05:59:58_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9131810", "ece-9131804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T02:50:37Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, premi\u00e8re \u00e9tape franchie pour une \u00e9ventuelle coalition entre conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates en Allemagne, les membres du SPD accepte officiellement d'ouvrir les discussions avec Angela Merkel une d\u00e9cision assortie de plusieurs conditions qui annonce d\u00e9j\u00e0 de vives n\u00e9gociations les Suisses vont -ils se prononcer sur l'initiative Rasa le texte veut balayer celui vot\u00e9 par le peuple 9 f\u00e9vrier 2014, mais il pourrait \u00eatre retir\u00e9e car les pro- Gaza l'admettent la loi d'application de l'initiative sur l'immigration de masse r\u00e9pond en partie \u00e0 leurs attentes, mais il reste quand m\u00eame quelques points de friction, le revenu de base inconditionnel n'est pas mort, c'est en tout cas l'avis de ses partisans qui envisagent maintenant de le faire appliquer au niveau local, mais d'abord il faut tester ce RVI et en la mati\u00e8re, la ville de Z\u00fcrich, pourrait bien faire faire figure de premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nLe parti socio- d\u00e9mocrates allemands accepte de discuter avec Angela Merkel sur l'\u00e9ventuelle formation d'un gouvernement plus de 2 mois apr\u00e8s sa s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne le SPD semble revenir sur sa d\u00e9cision, premi\u00e8re : celle de devenir une force d'opposition r\u00e9unis en congr\u00e8s hier les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sociaux- d\u00e9mocrates ont \u00e9galement reconduit, Martin Schulz, \u00e0 la t\u00eate de leur parti, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re \u00e9tape, mais elle est importante pour Martin Schulz, le SPD est pr\u00eat \u00e0 parler avec les conservateurs ne se fermer aucune porte ces discussions exploratoires peuvent donc aboutir \u00e0 la formation d'une grande coalition, mais elles peuvent aussi d\u00e9boucher sur un gouvernement minoritaire qui serait tol\u00e9r\u00e9 par le SPD, c'est ce qu'ont bien soulign\u00e9 hier \u00e0 la tribune du congr\u00e8s de nombreux intervenants, \u00e0 commencer par Martin Schulz lui- m\u00eame r\u00e9\u00e9lu avec 82 pourcent des voix \u00e0 la t\u00eate du parti, le pr\u00e9sident du SPD, a donc le feu Vert pour lancer les discussions, il rencontrera la semaine prochaine, la chanceli\u00e8re Angela Merkel et le patron de l'AC sous bavaroise Hoffer dans son discours hier Martine Schulz leur a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 ses conditions : r\u00e9forme des retraites, lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et surtout plus d'Europe, le patron des sociaux- d\u00e9mocrates, soutient explicitement les r\u00e9formes pr\u00e9conis\u00e9es par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ce qui place Angela Merkel et les conservateurs sur la d\u00e9fensive, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [97%] :\r\nAngela Merkel qui a directement r\u00e9agi hier soir \u00e0 ses d\u00e9clarations sur l'Union europ\u00e9enne, la chanceli\u00e8re a rappel\u00e9 sa position, la priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 d'action de l'UE et non pas \u00e0 la d\u00e9finition d'un objectif, comme la cr\u00e9ation d'\u00c9tats-Unis d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [94%] :\r\nA eu l'Union europ\u00e9enne justement qui ajoute sa voix au concert des critiques contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [97%] :\r\nMercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a reconnu J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, une annonce qui a suscit\u00e9 une vague de condamnations dans le monde, la chef de la diplomatie de l'Union, Federica Mogherini a appel\u00e9 hier \u00e0 la d\u00e9sescalade \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [96%] :\r\nSon d\u00e9saccord Federica Mogherini l'a fait savoir directement \u00e0 Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e9tait de passage \u00e0 Bruxelles cette semaine hier Federica Mogherini s'est exprim\u00e9 d'un ton grave, selon ses mots, l'annonce du pr\u00e9sident Trump sur J\u00e9rusalem, a un impact potentiel tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [86%] :\r\nC'\u00e9tait ce forgera le contexte, le contexte est tr\u00e8s fragile, cette annonce peut nous ramener \u00e0 des temps encore plus sombres que ceux que nous vivons aujourd'hui le oui alors aider les Daniel, et bien Lionel Union europ\u00e9enne a une position claire et unie, nous croyons que la seule solution r\u00e9aliste au conflit entre Isra\u00ebl et la Palestine est bas\u00e9e sur 2 \u00c9tats, avec J\u00e9rusalem comme capitale, \u00e0 la fois de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et de l'\u00c9tat de Palestine, c'\u00e9tait le stade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [95%] :\r\nPour Federica Mogherini le statut de J\u00e9rusalem doit faire l'objet de n\u00e9gociations directes entre les 2 parties, c'est le message qu'elle fera passer lundi \u00e0 Benjamin Netanyahu, le 1er ministre isra\u00e9lien est attendu \u00e0 Bruxelles pour un petit d\u00e9jeuner avec les chefs de la diplomatie des 28. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [97%] :\r\nLe mouvement islamiste palestinien Hamas appelle \u00e0 une nouvelle Intifada suite \u00e0 la d\u00e9claration de Donald Trump et hier la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 largement suivie dans la bande de Gaza et en Cisjordanie occup\u00e9e et quelques heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre Palestiniens et soldats isra\u00e9liens quant \u00e0 l'ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl, le puissant mouvement libanais Hezbollah, il a appel\u00e9 \u00e0 une manifestation massive lundi en solidarit\u00e9 avec le peuple palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [95%] :\r\n\u00c9ric Olsen, l'ancien patron du groupe franco- suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 mis en examen \u00e0 Paris hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nIl est inculp\u00e9 pour financement d'une entreprise terroriste dans le cadre de ses activit\u00e9s en Syrie, le cimentier a mis en cause, notamment pour avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique ceci en violation de l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, les transactions s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ 5 millions et demi de francs suisses les organes mondiaux de supervision du secteur bancaire se sont accord\u00e9s sur une harmonisation des r\u00e8gles financi\u00e8res, elles ont annonc\u00e9, hier, ils ont finalis\u00e9 l'accord des r\u00e9formes dites de B\u00e2le III qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le sillage de la crise financi\u00e8re de 2008 2009, ces r\u00e8gles doivent renforcer la solidarit\u00e9 des grandes banques les forcent notamment \u00e0 disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable en cas de nouvelle crise, l'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [92%] :\r\nEn Suisse, apr\u00e8s le National, c'est au tour du Conseil des \u00e9tats de rejeter l'initiative Rasa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [94%] :\r\nLe texte veut supprimer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, vot\u00e9 par le peuple 9 f\u00e9vrier 2014 hier, les s\u00e9nateurs ont vivement critiqu\u00e9 cette initiative pour eux, elle doit tra\u00eetre, elle doit \u00eatre retir\u00e9e, puisque la loi d'application sur l'immigration de masse adopt\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, remplie les attentes des initiants initiants qui doivent se r\u00e9unir lundi prochain pour d\u00e9cider de retirer ou pas leur texte pour l'un, 2, jeune Serafin la loi d'application reste lacunaire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [91%] :\r\nAvec la loi d'application du Parlement, une grosse partie des buts de l'initiative Rasa ont \u00e9t\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ral de Parlement avec la loi, la filiation a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, la question c'est qu'est -ce qu'on fait avec tous les autres pays du monde, il y a toute une s\u00e9rie d'autres accords qui sont maintenant simplement sont potentiellement touch\u00e9s par l'article 121 mais on ne sait pas encore et on verra peut-\u00eatre dans 3 ans, quand il y aura un Brexit ce que \u00e7a voudrait dire avec la Grande-Bretagne et \u00e0 notre avis, et \u00e7a, c'est qu'il faut ce qu'il a pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [93%] :\r\nPropos recueillis par Marc M\u00e9lon King 7 mois de prison et 60 jours amende \u00e0 150 francs le toutes assorties d'un sursis, c'est la peine dont \u00e9cope le garde- fronti\u00e8re suisse qui avait refus\u00e9 une assistante m\u00e9dicale une assistance m\u00e9dicale \u00e0 une migrante syrienne enceinte le tribunal militaire de Berne l'a reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence de tentative d'interruption de grossesse et de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des prescriptions de service, la victime avait fait une fausse-couche durant son renvoi vers l'Italie s'\u00e9tait en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [95%] :\r\nDirection la ville de Z\u00fcrich qui va peut-\u00eatre bient\u00f4t exp\u00e9rimenter le revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [93%] :\r\nOn s'en souvient le RB, il avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016, mais ses partisans ne renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour, il s'int\u00e9resse aujourd'hui de plus en plus au niveau local \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Suisse, et c'est le cas notamment \u00e0 Z\u00fcrich, le parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test de ce revenu de base inconditionnel S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [97%] :\r\n1er pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse on trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e des \u00e9lus de gauche, des 4\u00e8me et 5\u00e8me arrondissements de Zurich arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient prononc\u00e9s majoritairement en faveur de l'initiative, il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste Urs Helfenstein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [86%] :\r\nAux requins, j'aurais peur d'appeler directement sur le bouton en disant voil\u00e0 de leur on met en place le revenu de base inconditionnel dans tout le pays, parce que nous avons aujourd'hui aucune id\u00e9e de ce que \u00e7a donnerait, par contre, si on peut les tester sur quelques centaines de personnes dans un contexte concret ici \u00e0 tuerie et non pas en Afrique ou en Finlande, alors nous pourrons savoir si c'est vraiment une bonne id\u00e9e que la r\u00e9gion une histoire \u00e9go et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:45) [95%] :\r\nEt Zurich qui, loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test l'id\u00e9e dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne en France dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois un peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:03) [87%] :\r\nAu niveau local, les gens se connaissent entre en principe donc, il y a aussi un m\u00e9canisme de pression sociale pour \u00e9viter des gens qui profitent sans rien que \u00e7a va rendre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je crois que c'est chose donc \u00e0 l'or des possibilit\u00e9s de solution je dirais \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et aussi parce que les d\u00e9cisions qui sont d\u00e9centralis\u00e9s sont principe celle qu'on arrive mieux contr\u00f4ler qui sont aussi mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins de la collectivit\u00e9 locale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:26) [96%] :\r\nAutant d'atouts de l'exp\u00e9rimentation locale qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nPas de surprise lors de l'\u00e9lection du Ballon d'Or, Cristiano Ronaldo a \u00e9t\u00e9 titr\u00e9 hier \u00e0 Paris pour la 5\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, l'international portugais, vainqueur entre autres de la Ligue des champions et du championnat d'Espagne avec le Real Madrid d\u00e9passe d\u00e9sormais les ic\u00f4nes du ballon rond, Michel Platini au Yoann que Raef mais surtout il \u00e9gale le palmar\u00e8s de son \u00e9ternel rival, Lionel Messi et cette comp\u00e9tition entre le Portugais et l'argentin est tr\u00e8s positive, selon G\u00e9rard Castella, responsable de la formation \u00e0 Young-Boys. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:05) [89%] :\r\nJe pense qu'on en train de vivre une \u00e9poque fantastique exceptionnel il y a pas de mots parce que il y a jamais eu dans l'histoire du football, 2 joueurs de tels niveaux se disputant le meilleur joueur du monde \u00e9gale des records de buts marqu\u00e9s, c'est vraiment assez exceptionnel, son choix, on apprend \u00e0 vivre quand m\u00eame une p\u00e9riode extraordinaire, peut-\u00eatre que pour tout le monde se rendent compte mais je pense que le fait d'\u00eatre en opposition comme \u00e7a, \u00e7a n'fait progress\u00e9 par rapport \u00e0 la performance de l'autre, je pense qu'il se regarde tout le temps qu'est -ce qui peut merci qu'est -ce que c'est Ronaldo et \u00e7a fait progresser les 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [99%] :\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [98%] :\r\nEn hockey sur glace cinqui\u00e8me derby de la saison entre Gen\u00e8ve Servette et Fribourg Gott\u00e9ron hier soir en National League. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [93%] :\r\nDerby remport\u00e9 par les Genevois qui avait pourtant perdu les 4 pr\u00e9c\u00e9dents, les \u00e9l\u00e8ves se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [82%] :\r\nMarielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CEDC557-E808-4755-AF1A-D367D60FAF3A", "internalArchiveId": "7CEDC557-E808-4755-AF1A-D367D60FAF3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil. Il suscite des oppositions de tous bords et peine \u00e0 convaincre. D\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie chef de groupe socialiste au Grand Conseil et Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR (GE).\r\n\r\n* * Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde 18h D\u00e9bat Gen\u00e8ve : le budget de la discorde\r\n Romain de Sainte Marie, chef de groupe socialiste au Grand Conseil, studio GE (au cas o\u00f9: ** 85)\r\n Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9, studio GE (au cas o\u00f9: ** 03)\r\nA Gen\u00e8ve, le projet de budget 2018 va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil...\r\nUn budget qui suscite des oppositions \u00e0 droite et \u00e0 la gauche de la gauche...\r\nAvec un d\u00e9ficit de plus de 180 millions, il peine \u00e0 convaincre... Trop d\u00e9pensier pour certains, pas assez g\u00e9n\u00e9reux pour d'autres. \r\nPour alimenter le d\u00e9bat, le Parti socialiste a en pluss pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un papier de position pour justifier l'ampleur des d\u00e9penses publiques... \r\nUn d\u00e9bat qui ne s'annonce donc pas serein...\r\nOn en parle ce soir avec Alexandre de Senarclens, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil... Et avec Romain de Sainte-Marie, bonsoir... Vous \u00eates chef de groupe socialiste au Grand Conseil...\r\nROMAIN DE SAINTE MARIE\r\n- A une semaine des d\u00e9bats sur le budget, le PS a donc publi\u00e9 un papier de position sur les finances publiques... Vous y expliquez pourquoi selon vous les d\u00e9penses publiques genevoises sont \u00e9lev\u00e9es et pourquoi c'est n\u00e9cessaire .. C'est une mani\u00e8re de pr\u00e9parer le terrain? Vous craignez des coupes?\r\n- En commission, vous avez accept\u00e9 le budget, mais on a pu lire dans la presse que le parti le qualifiait de budget d'aust\u00e9rit\u00e9... Il y a quand m\u00eame un d\u00e9ficit de plus de 180 millions, vous souhaiteriez plus ?\r\n- Selon vous, la dette ne doit pas faire peur ? Le canton est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode charni\u00e8re avec la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de renflouer la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat notamment...\r\n- Comment vous expliquez cette dr\u00f4le de majorit\u00e9 en commission des finances, compos\u00e9e du PDC, du MCG, des Verts et des socialistes?\r\n- Si ce budget ne vous convainc pas, pourquoi ne pas l'assumer et ne pas le voter.. on l'a vu en 2016, le canton a surv\u00e9cu \u00e0 une ann\u00e9e au r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels...!\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS\r\n- Comme chaque ann\u00e9e, vous d\u00e9plorez un budget trop d\u00e9pensier, sans r\u00e9elles r\u00e9formes structurelles... le discours du PS ne vous convainc pas? Les d\u00e9penses ne se justifient pas selon vous? Pourtant, la d\u00e9pense publique genevoise par rapport \u00e0 la richesse du canton est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands...\r\n- Est ce qu'on peu qualifier la droite de frileuse concernant les finances publiques? C'est une posture de refuser le d\u00e9ficit par principe?\r\n- On entendait Nils Soguel, professeur de finances publiques \u00e0 l'IDHEAP le week-end dernier dans Forum... Selon lui, la taille de la dette n'est pas probl\u00e9matique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton est d'ailleurs arriv\u00e9 premier d'apr\u00e8s le classement de PME Magazine qui se base sur les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate sur la gestion des finances publiques des diff\u00e9rents cantons suisses..? Qu'en pensez-vous ?\r\n--> L'\u00e9tude montre aussi que l'investissement est fondamental pour une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re... \r\n- Vous vous appr\u00eatez a refuser un budget pr\u00e9sent\u00e9 par un conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 de droite... C'est paradoxal, non ?\r\nPOUR INFO:\r\nUn extrait du papier de position du PS: Le document de position adopt\u00e9 par le Parti socialiste d\u00e9montre \u00e0 travers des indicateurs chiffr\u00e9s que l'\u00c9tat genevois est loin de conna\u00eetre des d\u00e9penses publiques \u00e9lev\u00e9es proportionnellement \u00e0 ses caract\u00e9ristiques socio-\u00e9conomiques. \r\nLe haut niveau d'urbanisation et d'in\u00e9galit\u00e9s, un march\u00e9 du travail excluant et des co\u00fbts fixes \u00e9lev\u00e9s (loyers, Lamal...) expliquent ais\u00e9ment le haut niveau des d\u00e9penses publiques genevoises. De plus, la d\u00e9pense publique genevoise rapport\u00e9e \u00e0 la richesse du canton (PIB) est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands. La n\u00e9cessit\u00e9 de ces d\u00e9penses pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de Gen\u00e8ve doit \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e face aux attaques incessantes de la droite et des milieux \u00e9conomiques", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131783", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde / FOR_2017-12-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil. Il suscite des oppositions de tous bords et peine \u00e0 convaincre. D\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie chef de groupe socialiste au Grand Conseil et Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR (GE)."], "variantIds": ["ece-9131783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:41Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Thibaut Schaller \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de budget 2018 va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil, un budget qui suscite des oppositions \u00e0 droite et \u00e0 la gauche de la gauche, avec un d\u00e9ficit de plus de 180 millions de francs, il peine \u00e0 convaincre trop d\u00e9pensier pour certains, pas assez g\u00e9n\u00e9reux pour d'autres, et pour alimenter le d\u00e9bat, le Parti socialiste a en plus pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un papier de position pour justifier l'ampleur des d\u00e9penses publiques, un d\u00e9bat qui ne s'annonce donc pas serein, c'est le moins qu'on puisse dire, on en parle ce soir avec Alexandre de Senarclens, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PLR Genevois et vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et avec Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Alexandre de Senarclens comme chaque ann\u00e9e, vous d\u00e9plorez un budget trop d\u00e9pensier, sans r\u00e9elles r\u00e9formes structurelles, le discours du PS ne vous convainc pas les d\u00e9penses ne se justifient pas selon vous Pourtant, la d\u00e9pense publique genevoise par rapport \u00e0 la richesse du canton est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez on a j'ai \u00e9tudi\u00e9 cette \u00e9tude enfin \u00e9tude c'est un bien grand mot, il s'agit de quelques quelques graphiques et quelques commentaires au fond ce que dit le Parti socialiste, c'est que l'\u00c9tat d\u00e9pense beaucoup mais que finalement c'est \u00e9norme normal puisque Gen\u00e8ve riche qu'il y a des diff\u00e9rences culturelles qui serait marquante qui justifieraient que que l'on soit d\u00e9pensier que on serait canton urbanis\u00e9e ce qui justifierait \u00e9galement de de beaucoup d\u00e9pens\u00e9 et finalement, le PS veut nous faire la d\u00e9monstration qu'il faut augmenter les imp\u00f4ts, donc \u00e9videmment pour le PLR, ce n'est pas une r\u00e9ponse satisfaisante, on a d\u00e9j\u00e0 les imp\u00f4ts les plus \u00e9lev\u00e9s de de Suisse et c'est \u00e9videmment une crise des d\u00e9penses auxquelles le canton de Gen\u00e8ve fait face, et c'est \u00e7a qu'il faut r\u00e9sorber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, j'ai l'impression de faire ce ce d\u00e9bat chaque ann\u00e9e vous enfin la droite et et vous la gauche Romain de Sainte-Marie, est ce que vous avez, vous vous appr\u00eatez, effectivement, a r\u00e9clam\u00e9, ce que vous \u00eates favorable, on va dire \u00e0 une augmentation des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [87%] :\r\nNous sommes favorables \u00e0 une meilleure redistribution des richesses dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e7a c'est c'est essentiel \u00e7a pourquoi, h\u00e9 bien, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, on sort dans notre \u00e9tude, et je pense que c'est une \u00e9tude en tout cas, sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets sont factuelles l\u00e0 que si l'on prend en effet les d\u00e9penses publiques en fonction du PIB, h\u00e9 bien, le canton de Gen\u00e8ve se classe en avant- dernier cantons romands, ce qui montre qu'\u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 l'\u00c9tat, qui sera un ogre tels que pr\u00e8s le pr\u00e9coniser le PLR c'est simplement faux, c'est que Gen\u00e8ve a des moyens un PIB cons\u00e9quent mais finalement ne d\u00e9pense pas dans un tiers des d\u00e9penses mais c'est un canton tr\u00e8s endett\u00e9, mais c'est un canton qui est tr\u00e8s endett\u00e9, comme le sont les communes genevoises, l\u00e0 encore comme pardon, comme le sont les communes vaudoises et comme genevoises, elles ne le sont pas, c'est l\u00e0 o\u00f9 notre \u00e9tude vise \u00e0 comparer ce qui est comparable, et quand j'entends monsieur de Senarclens disait avant que, h\u00e9 bien nous souhaitons plus d'imp\u00f4ts, etc, nous voulons l'\u00c9tat glouton absolument pas, il faut g\u00e9rer ou m\u00eame commencer par les arguments qui sont de dire que Gen\u00e8ve \u00e0 l'un des taux de ch\u00f4mage de Suisse le plus \u00e9lev\u00e9, l'un des taux de personnes malades social le plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 les loyers les plus chers de Suisse a \u00e9galement les assurances maladies les plus ch\u00e8res de Suisse est en 2\u00e8me position, donc on a tous ces facteurs qui s'encha\u00eenent \u00e0 la suite, et on a finalement canton qui d\u00e9pense pas tant que \u00e7a au regard des autres cantons en fonction de ce qu'il a comme richesse donc en effet, cela justifie pleinement \u00e0 une semaine du vote du budget, de maintenir puisque c'est en tout cas ce pourquoi nous nous battons, de maintenir les prestations \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [96%] :\r\nAlexandre Senarclens finalement est -ce que. \r\nVous ne s'est pas une posture de refuser le d\u00e9ficit, je dirais presque par principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nNon, \u00e7a n'est absolument pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est que depuis trop d'ann\u00e9es, les charges en particulier personnel ont augment\u00e9 bien plus fortement que que l'inflation, l'augmentation de de la population, que cette ann\u00e9e on sera, selon le budget, sortie de de commissions \u00e02,6 pourcent d'augmentation des charges ce qui se ne se justifie absolument pas de nouveau par ces 2 facteurs qui sont d'inflation et l'augmentation de la population, on a, on a un peu le sentiment d'un d'un bateau \u00e0 la d\u00e9rive, d'o\u00f9 le fait qu'on ne r\u00e9clame des mesures structurelles parce que on sait qu'on peut pas continuer comme \u00e7a, je pense que n'importe quel m\u00e9nage ou une une PME peut comprendre que quand on fait des d\u00e9ficits importants et qu'on a une dette importante et un moment il faut il faut payer l'addition et c'est \u00e7a qui nous inqui\u00e8te, on vit avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s tr\u00e8s bas, c'est une, c'est une grande chance, mais \u00e9videmment, \u00e7a va, \u00e7a va pas durer quand ses taux d'int\u00e9r\u00eat vont monter la charge de la dette qui est d\u00e9j\u00e0 de plus de 150 millions va va encore augmenter et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s lourd pour le m\u00e9nage, le m\u00e9nage cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, mais on entendait Nils s'Soguel, un professeur de finances publiques Hallyday Apple Auken dernier dans Forum et selon lui, la taille de la dette n'est pas probl\u00e9matique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton est d'ailleurs arriv\u00e9 premier, hein, d'apr\u00e8s le classement de PME Magazine qui se base sur les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate sur la gestion des finances publiques des diff\u00e9rents cantons suisses \u00e7a ne vous a pas convaincu l'\u00e9tude d'ailleurs montre par ailleurs que l'investissement est aussi un autre param\u00e8tre \u00e0 prendre en compte qui est fondamental pour une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re, qu'en pensez -vous Alexandre quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nAlors il est il dit pas que la dette n'est pas un probl\u00e8me, il dit que, \u00e0 ce stade, effectivement, les taux d'int\u00e9r\u00eat sont sont bas, donc c'est g\u00e9rable, \u00e0 ce jour, mais effectivement, il \u00e9voque la probl\u00e9matique que vient d'\u00e9voquer ces qu'un jour ses taux d'int\u00e9r\u00eat vont augmenter, il ne se prononce pas non plus sur la la qualit\u00e9 des d\u00e9penses ou ou la qualit\u00e9 globale de la gestion de de de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, il dit en fait en r\u00e9sum\u00e9 que il y a une correcte pr\u00e9visibilit\u00e9 entre dans le budget par rapport aux recettes et aux d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [94%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, selon vous, la dette ne doit pas faire preuve peur le canton est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode charni\u00e8re, hein, avec la n\u00e9cessit\u00e9 de renflouer notamment la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [90%] :\r\nLa dette ne doit pas faire peur, il ne faut pas l'oublier pour autant, contrairement \u00e0 ce que disait monsieur de Senarclens l'\u00c9tat, ce n'est pas un m\u00e9nage, ce n'est pas une entreprise, l'\u00c9tat garantit des conditions de vie pour les habitants et l'occurrence ici cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a passe par les prestations publiques donc aujourd'hui les d\u00e9penses Servent \u00e0 maintenir cette coh\u00e9sion cette qualit\u00e9 de vie, je pense en effet que nous arrivons, petit \u00e0 petit, parce qu'il a une absence de choix aussi de la part du Conseil d'\u00c9tat a un d\u00e9ficit qui devient de plus en plus structurelle, c'est vrai, on l'a vu, le budget de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, connaissait en 60 \u00e0 70 millions de d\u00e9ficit, celui -l\u00e0 arrive \u00e0 170 millions de d\u00e9ficit, il n'y a aucune prestation suppl\u00e9mentaire et aucune nouvelle prestation, il y a pas d'embauches suppl\u00e9mentaires suppl\u00e9mentaires et de vol qualifi\u00e9 de la budget de sinc\u00e9rit\u00e9, moi j'ai menti je qualifie pas de je qualifierais de plus l\u00e0, c'est simplement de la gestion cercueil g\u00e8re, il n'y a pas une orientation et par contre c'est vrai que les charges sont croissantes parce que nous connaissons en appauvrissement de la population, \u00e7a c'est malheureux et comme \u00c9tat, et ce n'est pas un m\u00e9nage, nous devons garantir la qualit\u00e9 de vie, m\u00eame si nous avons cette \u00e0 Boris membre de de la population et, par cons\u00e9quent, c'est l\u00e0 o\u00f9 la dette intervient, c'est que dans un moment difficile, h\u00e9 bien la dette oui, elle est l\u00e0 pour grandir et quand l'\u00e9conomie conna\u00eet un rebond, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on pourra penser en effet \u00e0 absorber la dette est en effet des mesures fiscales suppl\u00e9mentaires qui permettront d'effacer la dette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [90%] :\r\nRomain de Sainte-Marie exclu, expliquez -moi quelque chose, si ce budget ne vous convainc pas hein, puisque vous parlez de budget plat ou alors il y a pas de nouvelles prestations, il y a une augmentation de la il a une augmentation du d\u00e9ficit pourtant, pourquoi ne pas l'assumer donc sur le fait que vous ne vous n'\u00eates pas convaincu par ce budget et ne pas le voter, on l'a bien vu en 2016, le canton a surv\u00e9cu \u00e0 une ann\u00e9e au r\u00e9gime de ce qu'on appelle les douzi\u00e8mes provisionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [91%] :\r\nParce que le PS est un parti responsable, responsable, qui est membre du gouvernement, m\u00eame si les minoritaire mais je suis d\u00e9\u00e7u par l'attitude du PLR, c'est-\u00e0-dire que la population, les associations attendent, attendent des prestations en mati\u00e8re d'\u00e9ducation mati\u00e8re d'\u00e9ducation et bien \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, si nous n'avons pas ce budget l\u00e0 il devrait y avoir une augmentation d'\u00e9l\u00e8ves par classe et il devrait y avoir des mesures qui vont \u00eatre prises en mati\u00e8re de sant\u00e9 cet \u00e9quivalent en mati\u00e8re de la dette sociale, si nous ne votons pas ce budget, h\u00e9 bien les aide \u00e0 la population devront \u00eatre diminu\u00e9, c'est ce genre de choses qui am\u00e8ne \u00e0 une responsabilit\u00e9, m\u00eame si ce budget n'est pas le n\u00f4tre, il ne nous pla\u00eet pas, nous ne voulons pas prendre en otage les genevoise les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [96%] :\r\nComment vous expliquez cette dr\u00f4le de majorit\u00e9 en commission des finances, compos\u00e9e du PDC du MCG des Verts et des socialistes Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une configuration tr\u00e8s particuli\u00e8re, finalement, c'est pas le clivage quel on peut avoir l'habitude, c'est un clivage qui, finalement, on prend la gauche la gauche je dirais social- d\u00e9mocrate, les Verts et les socialistes qui s'\u00e9tend gouvernement ayant ce principe de responsabilit\u00e9 vote ce budget, le PDC qui assure magistrat en charge des finances qui, par cons\u00e9quent, quoi qu'il arrive, g\u00e9rer votre ce budget et le MCG qui alors l\u00e0 je dirais plus par opportunisme par des fois un peu \u00e9lectoralisme politique elle aurait tendance \u00e0 voter les Budgets pour la fonction publique mais effectuer des coupes d'imp\u00f4ts de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a eu une incoh\u00e9rence politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [93%] :\r\nAlexandre Senarclens vous vous appr\u00eatez \u00e0 refuser un budget pr\u00e9sent\u00e9 par un conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de droite, franchement \u00e7a para\u00eet paradoxal non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [92%] :\r\nNon, \u00e7a l'est pas, si vous voulez la probl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve c'est que on souffre depuis maintenant 4 ans du fait qu'il y a bien souvent pas de majorit\u00e9 au Grand Conseil et que maintenant, depuis quelques temps, une majorit\u00e9 de gauche s'est constitu\u00e9 avec effectivement Parti socialiste avec les Verts et puis maintenant le MCG qui s'est clairement install\u00e9 \u00e0 gauche donc dans cette situation, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 majorit\u00e9 dans le de l'entente s'il veut trouver un budget il est oblig\u00e9 de faire avec cette majorit\u00e9 -l\u00e0, donc il y a v\u00e9ritablement une probl\u00e9matique institutionnelle tr\u00e8s grave et j'esp\u00e8re que les \u00e9lections du 15 avril et 6 mai prochain permettront de r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques institutionnelles en mettant une majorit\u00e9 clairement \u00e0 \u00e0 droite avec avec l'entente comme comme pilier et r\u00e9unir une majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, avec une majorit\u00e9 au Grand Conseil, parce que ce qu'on a v\u00e9cu depuis 4 ans est tr\u00e8s grave et nous a justement pas permis de faire des mesures structurelles que nous souhaitons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alexandre Senarclens, merci \u00e9galement \u00e0 vous Romain de Sainte-Marie, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72B36ABB-32CC-49E8-8EF3-180F63C49F4F", "internalArchiveId": "72B36ABB-32CC-49E8-8EF3-180F63C49F4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Etat de droit est-il menac\u00e9 par les nouvelles mesures contre le terrorisme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "La Suisse veut muscler son arsenal de lutte anti-terroriste. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi un avant-projet de loi instituant de nouvelles mesures polici\u00e8res pr\u00e9ventives et hors proc\u00e9dure p\u00e9nale. D\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise (PS), criminologue, et Fran\u00e7ois Canonica, avocat genevois.\r\n\r\n* * L'Etat de droit est-il menac\u00e9 par les nouvelles mesures contre le terrorisme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? 18h Nouvelles mesures contre le terrorisme : l'Etat de droit menac\u00e9 ?\r\n SLV Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste, criminologue +** 81 \r\n SLV Fran\u00e7ois Canonica, avocat genevois, ancien b\u00e2tonnier, +41 22 ** \r\nLa Suisse veut muscler son arsenal de lutte anti-terroriste...\r\nCet apr\u00e8s-midi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 un avant projet de loi instituant de nouvelles mesures polici\u00e8res pr\u00e9ventives et hors proc\u00e9dure p\u00e9nale...\r\nAssignation \u00e0 r\u00e9sidence... obligation de se pr\u00e9senter au poste de police... interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre ou encore retrait du passeport... Autant de mesures qui cibleront des personnes radicalis\u00e9es mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 du pays...\r\nMais cette nouvelle boite \u00e0 outil s\u00e9curitaire respecte-t-elle l'Etat de droit ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Rebecca Ruiz, bonsoir... conseill\u00e8re nationale socialiste et criminologue...\r\nEt avec Fran\u00e7ois Canonica, bonsoir... avocat genevois, ancien b\u00e2tonnier.\r\nRebecca Ruiz\r\nvolet g\u00e9n\u00e9ral\r\nQuelle est l'utilit\u00e9 d'un tel paquet de mesures?\r\nQui pourra faire l'objet de ce genre de mesures? Quel profil? \r\nM\u00eame des enfants de 12 ans peut-on lire dans le projet de loi?\r\nN'y a-t-il pas le risque d'un certain arbitraire... le projet de loi parle d'indices s\u00e9rieux et actuels... de danger imminent... trop vague non?\r\nvolet juridique / respect Etat de droit\r\n- Maitre Canonica affirme que la pr\u00e9somption d'innocence risque d'\u00eatre bafou\u00e9e...vous partagez le constat ?\r\n- Le projet pr\u00e9voit l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence... mais n'est ce pas une mise en d\u00e9tention, certes provisoire, qui ne dit pas son nom?\r\nFran\u00e7ois Canonica\r\nvolet g\u00e9n\u00e9ral\r\n- La Suisse est d\u00e9sempar\u00e9e face \u00e0 certaines personnes radicalis\u00e9es...n'y a-t-il pas de bonnes raisons (s\u00e9curitaires) de mettre en place de telles mesures?\r\nvolet juridique / respect Etat de droit\r\n- A vos yeux, ce projet de loi respecte-t-il les principes d'un Etat de droit?\r\n- Mais une personne astreinte \u00e0 une telle mesure pourra faire recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Les gardes fous juridiques sont-ils insuffisants?\r\n- Ne peut-on pas restreindre certaines libert\u00e9s fondamentales pour le bien sup\u00e9rieur de l'Etat (en l'occurence sa s\u00e9curit\u00e9)?", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Etat de droit est-il menac\u00e9 par les nouvelles mesures contre le terrorisme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-12-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.12.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse veut muscler son arsenal de lutte anti-terroriste. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi un avant-projet de loi instituant de nouvelles mesures polici\u00e8res pr\u00e9ventives et hors proc\u00e9dure p\u00e9nale. D\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise (PS), criminologue, et Fran\u00e7ois Canonica, avocat genevois."], "variantIds": ["ece-9131794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:40Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Suisse veut muscler son arsenal de lutte anti- terroriste, cet apr\u00e8s- midi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 un avant- projet de loi instituant de nouvelles mesures polici\u00e8res pr\u00e9ventives et hors proc\u00e9dure p\u00e9nale assignation \u00e0 r\u00e9sidence, obligation de se pr\u00e9senter au poste de police, interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre ou encore retrait de passeport, autant de mesures qui cibleront des personnes radicalis\u00e9es mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 du pays, mais cette nouvelle bo\u00eete \u00e0 outil s\u00e9curitaire ne menace -t-elle pas l'\u00e9tat droit on en d\u00e9bat avec vous, Rebecca Ruiz, bonsoir, vous \u00eates criminologue concerne nationale socialiste avec vous Fran\u00e7ois Canonica bonsoir bonsoir, ancien b\u00e2tonnier, avocat Genevois pour bien comprendre de quoi il s'agit, Rebecca oui premi\u00e8res questions vous quelle est l'utilit\u00e9 d'abord dans paquet de mesures. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:42) [91%] :\r\nBon, je veux dire pour commencer que ce plan de de mesures polici\u00e8res, il s'inscrit dans une politique globale de lutte contre le terrorisme, voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'abord il y a eu la loi sur le renseignement qui est accept\u00e9e par le pape et qui est entr\u00e9 en vigueur, tout r\u00e9cemment, et puis ensuite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait toute une s\u00e9rie de propositions, il y a quelques mois, des modifications du du code p\u00e9nal pour r\u00e9primer, de mani\u00e8re plus dures, par exemple, le recrutement et l'entra\u00eenement de de terroristes, et puis il y a quelques jours, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale annonce \u00e9galement tout un plan de mesures au niveau social et pr\u00e9ventives pour lutter contre compte la radicalisation, donc \u00e7a s'inscrit, disons dans un contexte tr\u00e8s large et l\u00e0 ce qu'on nous propose aujourd'hui, c'est de renforcer les moyens \u00e0 disposition de la police, mais des mesures, en l'occurrence de nature pr\u00e9ventive pour emp\u00eacher des personnes radicalis\u00e9es de de quitter la Suisse pour se rendant dans des zones de combat \u00e9galement de les couper de de leur environnement qui pourrait ici disons de mani\u00e8re concr\u00e8te aux virtuellement sur les r\u00e9seaux sociaux les pousser \u00e0 commettre des crimes, puisqu'on fait que le milieu dans lequel \u00e9volue une personne joue un r\u00f4le \u00e9videmment fondamental dans le processus de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nMais s'il n'y a pas le risque d'un certain un arbitraire le projet de loi parle d'indices s\u00e9rieux et actuels de dangers imminents est -ce que ce n'est pas un peu trop vague. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:59) [89%] :\r\nAlors on parle d'indices, en effet, mais en m\u00eame temps, le rapport 1 et le message du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit clairement de quel type d'indices, il s'agit sans non plus \u00eatre totalement exhaustif, donc \u00e7a \u00e9videmment que c'est des choses qui devront \u00eatre discut\u00e9 au Parlement, hein, c'est clair, mais par exemple, les indices, \u00e7a pourrait \u00eatre des contacts avec des personnes qui appellent \u00e0 la violence terroriste, la cr\u00e9ation de 2 profils sur les m\u00e9dias sociaux et la diffusion de contenus ou d'opinion terroriste voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre des choses comme \u00e7a apr\u00e8s disons tr\u00e8s qui sont concr\u00e8tes et il s'agit en aucun cas 10 de de mettre en place des mesures par rapport \u00e0 des personnes qui avait r\u00e9alis\u00e9 le G terroriste, \u00e7a peut m\u00eame para\u00eetre pour certains, enfin, pour certaines personnes, \u00e7a pourrait m\u00eame para\u00eetre pas papa, ils ont pas \u00eatre suffisamment hein pas pas pas suffisamment disons contraignant mais le message est tr\u00e8s clair : le fait qu'une personne adh\u00e8re \u00e0 une id\u00e9ologie terroriste ne justifierait pas de telles mesures. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [84%] :\r\n\u00e7a pourrait m\u00eame viser des mineurs oui alors on parle autres enfants de 12 ans donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:08) [87%] :\r\nOuais, enfin, disons -le, on abaisse, disons le, le, la, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 12 ans et pour justifier sa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est bas\u00e9 sur des exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cus dans d'autres pays o\u00f9 des mineurs ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9es et pour certains ont voulu o\u00f9 sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte, de mani\u00e8re plus ou moins plus ou moins graves, donc voil\u00e0, par contre, ce qu'il faut bien pr\u00e9ciser, disons, et l\u00e0 le le message est tr\u00e8s clair : des mesures polici\u00e8res de nature pr\u00e9ventives \u00e0 l'\u00e9gard de mineurs aussi disons aussi jeune, ne pourrait \u00eatre prise que dans des situations vraiment de, de, de, de rigueur extr\u00eames on Ultima rafiots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [85%] :\r\nOui, et on parle ailleurs de mesures polici\u00e8res, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas, comment dire, c'est dans le cadre judiciaire etc donc c'est pas contr\u00f4l\u00e9, c'est pas avalis\u00e9 par un juge, voil\u00e0, on est d'accord, de mon point de vue l\u00e0 oui, \u00e9videmment, il y a \u00e7a pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:03) [90%] :\r\nBen, il y a, c'est l\u00e0 aussi, \u00e9videmment, il y a des choses qui doivent \u00eatre disons am\u00e9liorer, on va dire comme \u00e7a, dans le cas du processus parlementaire parce que \u00e0 mon avis, c'est clair qu'il faudrait en aval judiciaire, surtout pour les mesures les plus disons les plus en Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Canonica, \u00e0 vos yeux, ce projet de loi en en l'\u00e9tat, en tout cas ne menace les principes d'un d'un \u00e9tat droit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:26) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est le fait de toutes les l'ex- sp\u00e9cial Isra\u00ebl menace toujours l'\u00e9tat de droit, alors je je con\u00e7ois bien que ma posture ne soit pas pas tr\u00e8s populaire, puisqu'ici on parle de risque de terrorisme mais si vous m'interrogez sur les grands principes, laissez -moi vous dire que ce projet de loi o\u00f9 cet avant- projet g\u00e9n\u00e8re un glissement en amont du curseur sur le th\u00e8me de la punissait militer, je m'explique : on a d'abord dit dans le code p\u00e9nal de 1937 que l'on punissait les auteurs ou ce qui avait tent\u00e9 de commettre des infractions non punissables du r\u00f4le de l'auteur de celui qui tente de commettre, puis on a assist\u00e9 \u00e0 un glissement qui a ouvert les m\u00eames d\u00e9bats que ceux pour lesquels vous m'interrogez aujourd'hui en 1990 lorsque l'on a instaur\u00e9 le nouveau train l\u00e9gislative depuis Nice habilit\u00e9 de l'organisation criminelle et des actes pr\u00e9paratoires d\u00e9lictueux, on est pass\u00e9 de la punissable IT de l'auteur \u00e0 la punissait Bill IT des actes pr\u00e9paratoires et d\u00e9j\u00e0 des voix s'\u00e9levaient contre la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter, ne serait -ce que le principe de droit qu'il dit qu'il n'y a pas de peine sans auteur et l'autre principe de droit qui est celui de la pr\u00e9somption d'innocence, donc 2\u00e8me glissement, on passe de l'auteur \u00e0 celui qui ne commet comme si j'ose dire, des actes pr\u00e9paratoires, on glisse gentiment vers la punissable IT de comportements qui ne sont pas ill\u00e9gaux et puis d\u00e9sormais 3\u00e8me \u00e9tape du raisonnement dans cet avant- projet, si je comprends bien, c'est que l'on va non pas punir les ma\u00eetres sous investigation ou en tout cas on va attenter \u00e0 la Libye \u00e0 la libert\u00e9 de d\u00e9placement par exemple l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence de, tenez -vous bien, personnes potentiellement en dangereuse, alors \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment que la dimension subjective de l'interpr\u00e9tation de cette notion personnes potentiellement dangereuses qui me heurte c'est \u00e9videmment le fait que l'on est pass\u00e9 en consentant ou en 90 ans de la punissable IT de l'auteur d'une infraction ou d'un Crime \u00e0 la punissable IT de celui dont on dit qu'il est potentiellement dangereuse, on voit bien que, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question de fa\u00e7on tr\u00e8s synth\u00e9tique, on voit bien les probl\u00e8mes que cela pose, en lien avec la pr\u00e9somption d'innocence, l'appr\u00e9ciation des preuves et le principe sacro-saint pas de peine sans auteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [88%] :\r\nEst -ce qu'on n'assiste pas \u00e0 un glissement dangereux Rebecca reprise \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que vient dire mettre Canonica. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:55) [93%] :\r\nJe partage l'appr\u00e9ciation de 2 m\u00e8tres Canonica sur la question de de la pr\u00e9somption d'innocence qui doit \u00e9videmment \u00eatre garanti au maximum, cela \u00e9tant je je crois qu'on parle ici, d\u00e9tendu, les mesures pr\u00e9ventives de police qui connaissent d\u00e9j\u00e0, d'ores et d\u00e9j\u00e0 une base l\u00e9gale dans notre pays dans la loi instituant des mesures visant au maintien de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, c'est seul nom de 2 peu barbare de de cette loi, alors il est vrai que certaines des mesures qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui, elles vont plus loin que ce qui existe d\u00e9j\u00e0 dans dans ce texte l\u00e9gal et il est \u00e9videmment indispensable de s'assurer de leur proportionnalit\u00e9 au cas par cas, mais, et c'est pour \u00e7a que je vous disais avant qu'il faudrait \u00e9videmment \u00e0 sortir certaines de ces mesures de validation judiciaire par un juge pour s'assurer que la proportionnalit\u00e9 soit bien respect\u00e9e et pour \u00e9viter des d\u00e9rapages, mais \u00e0 partir du moment disons o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 une base l\u00e9gale hein qui qui qui autorise et qui permet ces mesures pr\u00e9ventives dans le domaine, tant pour la police polici\u00e8res, je pense que la question doit se poser un petit peu autrement, c'est simplement de savoir est -ce que ces mesures, elles sont aujourd'hui adapt\u00e9s aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s et aux lacunes qui sont de toute \u00e9vidence, observ\u00e9e par par le corps de police et par, disons, toutes les personnes qui travaillent dans dans dans la lutte contre terrorisme pour \u00e9viter que, disons qu'on qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une situation qu'on aurait pu \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Canonica est ce que les principes juridiques, par essence, ne doivent pas \u00e9galement \u00e9voluer en fonction, comme le disait Rebecca Ruiz s'des nouvelles r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:31) [91%] :\r\n\u00e7a n'est pas, ce ne sont pas les principes juridiques qui doivent \u00e9voluer \u00e9videmment qui est principes juridiques doivent en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9voluer \u00e0 l'aune de ce que vit la soci\u00e9t\u00e9, c'est la question est est -ce que c'est nouvelles ces nouveaux comportements ici le terrorisme permettent de d\u00e9roger \u00e0 des principes sacro-saints de rang europ\u00e9en, au nombre desquels Madame Aubry tr\u00e8s l\u00e9gitimement la pr\u00e9somption d'innocence, faire \u00e9voluer la l\u00e9gislation bien s\u00fbr ne passe d'\u00eatre frapp\u00e9s de na\u00efvet\u00e9, bien entendu, mais si c'est au prix de la pr\u00e9somption d'innocence, au prix du corollaire proc\u00e9durale de la pr\u00e9somption d'innocence que le fardeau de la preuve qui incombe \u00e0 l'accusation si c'est au prix du processus qui consiste \u00e0 bail passer le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ou le code p\u00e9nal et de d\u00e9roger \u00e0 ces grands principes alors non je je peux pas faire concession maintenant si vous me demandez est -ce que est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 doit se d\u00e9fendre avec de nouveaux moyens, la r\u00e9ponse est \u00e9videmment oui, mais pas \u00e0 n'importe quel prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nAlors, justement, est -ce que assorti de certaines de certains garde- fous juridiques est -ce que ce dispositif pourrait \u00e9ventuellement vous convaincre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:45) [90%] :\r\nUn dispositif qui ancre dans une norme de droit administratif, elle, que ce ce projet de loi, le fait que l'on peut attenter \u00e0 la libert\u00e9 d'autrui \u00e0 raison du fait qu'un qu'un fonctionnaire non magistrats consid\u00e9raient qu'il s'agit d'une personne potentiellement dangereuse ne peut absolument pas me convaincre, donc je rejoins madame Rice dans son b\u00e9mol de Total bien bien prudent h\u00e9 bien l\u00e9gitime, a minima, il faudrait que la notion, \u00e7a c'est mon sentiment, il faudrait que la notion soit red\u00e9finie par exemple sous la forme d'un catalogue de comportement qui pourrait apr\u00e8s appr\u00e9hender et puis il faudrait surtout que tout ceci soit transmis \u00e0 une instance juridictionnelle on ne peut pas parler, il y a, il y a 2 probl\u00e8mes dans la r\u00e9pression de la d\u00e9linquance, le 1er probl\u00e8me c'est la base l\u00e9gale, c'est celui que l'on traite aujourd'hui, et puis ensuite il y a le probl\u00e8me de l'appr\u00e9ciation, on ne peut pas laisser aux autorit\u00e9s polici\u00e8res l'appr\u00e9ciation une \u00e9norme aussi peu objectif que la notion de personnes potentiellement dangereuses, donc, a minima, il faudrait tout que tout cela soit soumis tant en premi\u00e8re instance que que que sous l'angle du recours \u00e0 des magistrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [90%] :\r\nOui, Rebecca Ruiz, pardon de de r\u00e9sumer nos propos de cette mani\u00e8re mais ce qu'on est en train d'assister finalement un glissement \u00e0 un glissement de l'\u00c9tat de droit vers l'\u00e9tat policier en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:21) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas, enfin disons cette question elle fait, elle s'est aussi pos\u00e9e quand on a eu tout le d\u00e9bat sur la loi sur sur le renseignement, si vous voulez un pape. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:30) [83%] :\r\nMais l\u00e0, il y avait des garde- fous quand m\u00eame hein, ah bah, il y avait des garde- fous, mais il y en avait pas au d\u00e9but d\u00e9but quand le le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:35) [87%] :\r\nProjet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est sorti en avait pas, la gauche s'est battu pour pour obtenir toute une s\u00e9rie de. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:41) [63%] :\r\nLe gardien de. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:43) [90%] :\r\nEt on a r\u00e9ussi, disons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 les inscrire dans la loi et puis apr\u00e8s, ben, une partie de la gauche, puisqu'on n'\u00e9tait pas tous sur la m\u00eame longueur d'ondes sur cette question, a d\u00e9fendu cette loi pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il y a baiss\u00e9 gardes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [87%] :\r\nDonc, en l'\u00e9tat, vous ne voteriez pas ce ce projet de loi telle qu'il a adopt\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:58) [90%] :\r\nJe peux pas vous le dire telle quelles parce que de toute fa\u00e7on il va, il va \u00e9voluer ce certains il va \u00e9voluer, il va y avoir des discussions peut-\u00eatre que personnellement je pourrais je pourrais min\u00e9raliers quand bien m\u00eame, voil\u00e0 je voulais dit je pense qu'il y a certaines des mesures qui sont, qui sont propos\u00e9es qui clairement a disons porte une attente \u00e0 la libert\u00e9 des personnes concern\u00e9es et de ce fait, \u00e0 mon avis, il faut de mani\u00e8re indispensable car Tribunal des mesures de contrainte ou un autre magistrat sans Moyen-Orient notre ordre juridique puisse se prononcer pour s'assurer de la proportionnalit\u00e9, maintenant, je pense aussi qu'il faut pouvoir donner des moyens \u00e0 la police d'agir, souvent d'ailleurs de mani\u00e8re disons rapide parce qu'on est dans des situations, malheureusement, il y a, il y a quand il y a urgence, il faut pouvoir agir de, de, de mani\u00e8re, disons, assez disons assez efficace, il faut pouvoir leur donner des moyens, et disons il y a des lacunes qui ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s sur le terrain et dans le cas de la conf\u00e9rence de presse qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il y a des exemples qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en de situations qui se sont pass\u00e9es et dans lesquelles qui pourrait encore se passer en lien avec tout ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de radicalisation situations dans lesquelles disons ce type de mesure aurait sans doute pu disons permettre \u00e0 la police et aux acteurs sur le terrain de pouvoir \u00e9viter des d\u00e9parts \u00e0 l'\u00e9tranger ou alors disons de se sentir davantage en sait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:13:21) [93%] :\r\nPar rapport \u00e0 des gens qui r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:13:22) [88%] :\r\nUne peine et qui sortirait de prison qui ne serait pas expulsables et qui, dans la situation actuelle continue \u00e0 pr\u00e9senter une menace pour pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, sans qu'on puisse faire quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Canonica une personne astreinte \u00e0 une telle mesure 1 polici\u00e8res pourra faire recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne vous qu'on va pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:43) [92%] :\r\nL'ensemble qu'on va pas parce que, on le sait, nous les avocats au fond lorsque, lorsque l'on recourt au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a n'est pas, ce n'est pas lui faire injure, est compos\u00e9 de gens d'une infinie comp\u00e9tence mais la messe est en quelque sorte, dite et puis j'ai pas examin\u00e9 le texte avec suffisamment de pr\u00e9cision mais je pense que le recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Madame Rice, qui le conna\u00eet mieux que moi, me corrigera si je me trompe, mais je pense qu'il s'agit d'un d'un recours pour violation du droit et non pas d'Araujo court avec un un pouvoir d'examen complet donc, si vous voulez, la messe sera prononc\u00e9e par les arcanes de la police du monde policier, puis ensuite il y aura quelques recours pour violation de la loi, mais il y a fort \u00e0 parier que 98 pourcent des recours seront rejet\u00e9es parce que le le l'entr\u00e9e et au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est constitu\u00e9 d'une porte extr\u00eamement ferm\u00e9 sous l'angle de la violation de la loi, donc moi je, moi je pense qu'en l'\u00e9tat actuel, chose si je peux synth\u00e9tiser mon propos, je trouve que le prix \u00e0 payer au pr\u00e9judice de nos tr\u00e8s grandes institutions acquise \u00e0 force de lutte de combat que sont la pr\u00e9somption d'innocence et la r\u00e9pression exclusivement de que le de l'auteur de l'infraction, le prix \u00e0 payer est excessif, mais on sait par exp\u00e9rience que, ma foi, la loi est mal \u00e0 chaque fois qu'on est confront\u00e9 \u00e0 une situation extraordinaire puisque il y a une dimension, une dimension \u00e9motionnelle qui pourrait contester la n\u00e9cessit\u00e9 de donner des moyens \u00e0 la police pour nous prot\u00e9ger, terrorisme, personne, en revanche, attention de ne pas heurter les grandes institutions qui nous viennent certaines de de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, d'autres des acquis du du 20\u00e8me si\u00e8cle, la pr\u00e9somption d'innocence, on peut pas jouer avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:32) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, on l'a, on l'a d\u00e9j\u00e0, au quotidien, \u00e0 la faveur de ceux qui \u00e9crivent maladroitement les r\u00e9seaux sociaux, il faut \u00eatre assez prudent, il faut -il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:38) [99%] :\r\nRespectueux de cette grande dame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [93%] :\r\nOn verra, en tout cas, effectivement si c'est avant projet de loi \u00e9voluera et dans quel sens merci beaucoup Fran\u00e7ois Canonica merci \u00e9galement \u00e0 vous Rebecca Ruiz d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:51) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Canonica, Fran\u00e7ois", "role": "Ancien B\u00e2tonnier", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E32587F1-9B3D-4C05-A13D-2C07D020788B", "internalArchiveId": "E32587F1-9B3D-4C05-A13D-2C07D020788B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Oliver Peters, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du CHUV;Pierre Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Boukari, Fouad;Vlahovic;Peter Wanner, \u00e9diteur d'AZ Medien;Etienne Jornod, pr\u00e9sident du conseil d'administration de NZZ;Ian Logan, directeur des Jeux Olympiques de la jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/HOTEL PATIENTS CHUV PI) L'H\u00f4tel des Patients, \u00e9tablissement attenant du CHUV, peine \u00e0 se remplir ! \r\nLes chambres de cet h\u00f4tel, fruit d'un partenariat public et priv\u00e9, sont destin\u00e9es \u00e0 deux types de clients: des patients qui ne n\u00e9cessitent pas forc\u00e9ment une hospitalisation lourde, comme des jeunes mamans et leurs nouveaux n\u00e9s qui ont plut\u00f4t besoin d'un suivi,... \r\nMais aussi des chambres destin\u00e9es \u00e0 des clients priv\u00e9s, comme de simples touristes ! \r\nL'\u00e9tablissement a ouvert ses portes il y a une ann\u00e9e et pour l'instant il est en sous capacit\u00e9... Agathe Birden.\r\nLe sujet sign\u00e9 Agathe Birden.\r\n(Bve Brexit) Un accord sur le Brexit pourrait-\u00eatre annonce dans quelques minutes...\r\nLes n\u00e9gociations se sont poursuivies toute la nuit \u00e0 Bruxelles pour tenter de parvenir \u00e0 un accord sur les modalit\u00e9s de la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission Jean-Claude Juncker se rencontreront ce matin \u00e0 07h00... \r\nL'avenir de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord est le dernier obstacle majeur \u00e0 l'ouverture de la deuxi\u00e8me phase des n\u00e9gociations, celle qui portera sur les relations\r\nentre le Royaume-Uni et les Europ\u00e9ens une fois le divorce prononc\u00e9.\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil Donald Tusk fera lui une d\u00e9claration \u00e0 la presse ce matin \u00e0 07H50  \u00e0 Bruxelles...\r\n(10/PROCHE ORIENT PA) *** Inqui\u00e9tude ce vendredi au Proche Orient... Une escalade de la violence est  redout\u00e9e dans les territoires palestiniens.\r\nInqui\u00e9tude en raison notamment de l'appel hier du Hamas \u00e0 une \"nouvelle intifada\".\r\nPlusieurs manifestations sont \u00e9galement annonc\u00e9es pour aujourd'hui apr\u00e8s la grande pri\u00e8re du vendredi, en signe de protestation contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl.. \r\nDes violences ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 hier en Cisjordanie occup\u00e9e et dans la bande de Gaza. \r\nUne centaine de Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\nLe recit de cette journ\u00e9e avec, Marine Vlahovic, notre correspondante \u00e0 Ramallah.\r\n--- \r\nUne r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se tiendra cette apr\u00e9s midi...\r\nPar ailleurs...  le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est \"pas le bienvenu en Palestine\" selon un cadre du parti palestinien Fatah. \r\nUne visite de Mike Pence en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens est pr\u00e9vue avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\nAnnuler la rencontre entre Mike Pence et le  pr\u00e9sident palestinien et chef du Fatah, Mahmoud Abba serait \"contre-productive\" estime la maison Blanche...\r\nMais pour les palestiniens, Washington ne peut d\u00e9sormais plus jouer son r\u00f4le historique de m\u00e9diateur de paix dans ce dossier.\r\n(Bve Lafagre) Eric Olsen, PDG de Lafarge Holcim de 2015 \u00e0 juillet 2017, mis en examen pour \"financement d'une entreprise terroriste\" et pour \"mise en danger de la vie d'autrui\". \r\nL'ex-PDG a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nLe groupe Lafarge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes terroristes, dont l'organisation Etat islamique, pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013 et 2014 son usine de Jalabiya, dans le nord de la Syrie.\r\nLes deux autres cadres actuellement gard\u00e9s \u00e0 vue, Bruno Lafont, le PDG de Lafarge de 2007 \u00e0 2015, et Christian Herrault, l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, en charge de plusieurs pays dont la Syrie, risquent \u00e9galement une mise en examen pour financement du terrorisme et mise en danger des salari\u00e9s syriens.\r\n(04/ZH/REGROUPEMENTS MEDIAS PI) *** Le groupe zurichois NZZ et le groupe argovien AZ Medien s'allient pour leurs activit\u00e9s dans le domaine des m\u00e9dias r\u00e9gionaux. \r\nLa nouvelle entit\u00e9 devrait toucher ainsi quotidiennement un public de plus de deux millions de personnes en Suisse al\u00e9manique. \r\nElle signe aussi une nouvelle concentration dans le monde des m\u00e9dias suisses, \r\nLes explications de S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'18\r\n(17/CHINE-OLYMPISME ITV LOGAN) *** La Chine et la Suisse renforcent leur partenariat touristique : les Offices du tourisme des deux pays ont sign\u00e9 \u00e0 Lausanne un protocole d'accord. \r\nProtocole qui vise le tourisme durable en montagne, l'h\u00f4tellerie et le tourisme d'hiver. \r\nEt qui vient clore une ann\u00e9e 2017 d\u00e9clar\u00e9 \"ann\u00e9e du tourisme Chine-Suisse\". \r\nLa Suisse ambitionne donc d'attirer les Chinois sur les pistes helv\u00e9tiques, alors que P\u00e9kin organise les Jeux Olympique d'hiver en 2022 et souhaite dans la foul\u00e9e convertir la population aux sports de neige. Pour Ian Logan, directeur des Jeux Olympiques de la jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, la Suisse a raison de jouer la carte du sport d'hiver.\r\nPropos recueillis par Romain Bardet.\r\n(19/HOCKEY GE-FRIBOURG PA) En hockey sur glace, Gen\u00e8ve Servette a remport\u00e9 hier soir son premier succ\u00e8s de la saison en cinq confrontations face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nUne victoire 1 \u00e0 0 qui permet aux Genevois de repasser sur la barre au profil du Lausanne Hockey Club. \r\nMais un derby qui ne restera pas dans les annales. Laurent Bastardoz\r\n  49''\r\n(Bve Johnny) La France va rendre demain un \"hommage populaire\" \u00e0 Johnny Hallyday, avec une foule d'admirateurs attendue sur les Champs-Elys\u00e9es et une procession de motards pour accompagner le cort\u00e8ge fun\u00e9raire, avant une messe en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron. \r\nJohnny Halliday qui sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele antillaise de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my o\u00f9 il poss\u00e9dait une propri\u00e9t\u00e9.\r\n(Bve Jimi Hendrix) Parlons \u00e0 pr\u00e9sent d'une autre l\u00e9gende du rock...\r\nAm\u00e9ricaine cette fois... \r\nUn album posthume de Jimi Hendrix, sortira le 9 mars prochain...\r\nCompos\u00e9 de dix morceaux, il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s quelques mois avant sa mort en 1970, selon ses h\u00e9ritiers. \r\nOn retrouvera dessus notamment une reprise du morceau Woodstock de Joni Mitchell, un morceau que la Canadienne avait \u00e9crit apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre festival de 1969, auquel Jimi Hendrix avait lui particip\u00e9.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131815", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-08T06:30:26_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-08T06:30:26_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9131831", "ece-9131815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T03:15:44Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le journal d'un Hague Boukari l'H\u00f4tel des Patients li\u00e9es au CHUV peine \u00e0 se remplir, ouvert depuis un an au moins de la moiti\u00e9 de chambres sont aujourd'hui occup\u00e9s, le sujet dans quelques secondes, Agathe Birden une escalade de la violence est redout\u00e9e ce vendredi dans les territoires palestiniens, au lendemain d'une premi\u00e8re journ\u00e9e marqu\u00e9e par des confrontations et puis, l'ann\u00e9e du tourisme Chine- Suisse se termine par la signature d'un partenariat entre les offices du tourisme des 2 pays en mati\u00e8re de sport en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nL'H\u00f4tel des Patients \u00e9tablissement attenant du CHUV peine \u00e0 se remplir les chambres de cet h\u00f4tel, fruit d'un partenariat public- priv\u00e9 sont destin\u00e9es \u00e0 2 types de client\u00e8le, des patients qui ne n\u00e9cessitent pas forc\u00e9ment une hospitalisation lourde comme des jeunes mamans et leurs nouveaux-n\u00e9s qui ont plut\u00f4t besoin d'un suivi, mais aussi des chambres destin\u00e9es \u00e0 des clients priv\u00e9s comme de simples touristes, l'\u00e9tablissement ouvert ses portes il y a une ann\u00e9e et pour l'instant, il est en sous capacit\u00e9 Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [94%] :\r\n\u00e0 la fin du mois de novembre, la moiti\u00e9 des 74 chambres de l'h\u00f4tel r\u00e9serv\u00e9 aux patients du CHUV \u00e9taient occup\u00e9es un \u00e9quilibre tout juste suffisante pour que l'\u00e9tablissement hospitalier ne perdent plus d'argent, Oliver Peters, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [92%] :\r\nOn s'attendait effectivement que l'occupation monte plus rapidement que \u00e7a, on a cette ann\u00e9e une ann\u00e9e un peu particuli\u00e8re dans 2 sens le 1er c'est que l'activit\u00e9 de respect italien dans tout le canton de Vaud et un peu plus r\u00e9duites que d'habitude et l'autre, c'est qu'on a fait un grand effort pour mieux organiser la prise en charge le patient au CHUV donc on a lib\u00e9r\u00e9 environ 40 lits au chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [94%] :\r\nAutre raison avanc\u00e9e : les m\u00e9decins qui n'ont pas encore forc\u00e9ment le r\u00e9flexe d'envoyer leurs patients dans cet h\u00f4tel, qui se trouve \u00e0 quelques minutes \u00e0 pied du b\u00e2timent principal du CHUV mais pour le conseiller d'\u00c9tat en charge de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard, pas de doute, cet \u00e9tablissement qui devait permettre le d\u00e9sengorgement du CHUV reste une vraie bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:50) [91%] :\r\nC'est un que nous a beaucoup aid\u00e9s pendant les derni\u00e8res semaines, notamment pour la maternit\u00e9 qui est vraiment au Bourget au CHUV on a jusqu'\u00e0 25 accouchements par jour, et ces derni\u00e8res semaines, on a eu heureusement la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 l'h\u00f4tel de patients pour que des dames qui avait accouch\u00e9 qui pouvait pas encore rentr\u00e9s \u00e0 la maison, puissent terminer leur s\u00e9jour dans cet environnement, donc c'est une infrastructure dont on pourrait pas se passer et qui va progressivement amen\u00e9 les aspects financiers attendus d\u00e8s l'an prochain, si c'est pas le cas, on discutera pour d'autres utilisations potentielles, nous avons aussi des besoins de logements d'urgence mais nous nous attendons \u00e0 une croissance de cette occupation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [94%] :\r\nPour le CHUV une nuit dans cet h\u00f4tel co\u00fbte 300 francs par patient, c'est le double lorsque ce m\u00eame patients s\u00e9journent dans la structure traditionnelle de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [95%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Agathe Birden un accord sur le Brexit pourrait-\u00eatre annonc\u00e9e dans quelques heures, les n\u00e9gociations se sont poursuivies toute la nuit \u00e0 Bruxelles la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker se rencontreront ce matin \u00e0 7 heures l'avenir de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et Irlande du Nord est le dernier obstacle majeur \u00e0 l'ouverture de la 2\u00e8me phase des n\u00e9gociations, celle qui portera sur les relations entre le Royaume-Uni et les Europ\u00e9ens, une fois le divorce prononc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil, Donald tout ce qui fera lui aussi une d\u00e9claration \u00e0 la presse ce matin \u00e0 7 heures 50 depuis Bruxelles \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [95%] :\r\nL'inqui\u00e9tude ce vendredi au Proche-Orient une escalade de la violence est redout\u00e9e dans les territoires palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [96%] :\r\nInqui\u00e9tude en raison notamment de l'appel hier du Hamas a \u00e0 une nouvelle Intifada, plusieurs manifestations sont \u00e9galement annonc\u00e9es pour aujourd'hui, apr\u00e8s la grande pri\u00e8re du vendredi en signe de protestation contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, des violences ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 hier en Cisjordanie occup\u00e9e dans la bande de Gaza, une centaine de Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e avec Marine Vlahovic, notre correspondante \u00e0 Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [95%] :\r\nDe Ramallah, H\u00e9bron en passant par Bethl\u00e9em, et sans oublier la bande de Gaza, les Palestiniens se sont mobilis\u00e9s hier pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale appel\u00e9e par les factions palestiniennes a vir\u00e9 \u00e0 l'affrontement au Checkpoint isra\u00e9lien des \u00e9chauffour\u00e9es qui ont dur\u00e9 plusieurs heures et ont fait des dizaines de bless\u00e9s, des rassemblements sont aujourd'hui pr\u00e9vues aux 4 coins des territoires occup\u00e9s apr\u00e8s la grande pri\u00e8re musulmane du vendredi, un vendredi de tous les dangers, notamment \u00e0 J\u00e9rusalem-Est o\u00f9 en temps normal, des milliers de fid\u00e8les se rendent \u00e0 l'esplanade des mosqu\u00e9es pour prier, mais apr\u00e8s la d\u00e9cision unilat\u00e9rale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les Palestiniens sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire entendre leur col\u00e8re Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [96%] :\r\nUne r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se tiendra cet apr\u00e8s- midi, par ailleurs, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas le bienvenu en Palestine, selon un cadre du parti palestinien Fatah annuler la rencontre entre Mike Pence et le pr\u00e9sident palestinien et chef du Fatah, Mahmoud Abbas d'ici la fin de l'ann\u00e9e serait contre- productif, estime la Maison Blanche, mais pour les palestiniens Washington ne peut d\u00e9sormais plus jouer son r\u00f4le historique de m\u00e9diateur de paix dans ce dossier, \u00c9ric Olsen, le PDG de LafargeHolcim de 2015 \u00e0 juillet dernier mis en examen pour financement d'une entreprise terroriste et pour mise en danger de la vie d'autrui, l'ex- PDG a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire le groupe Lafarge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes terroristes dont l'organisation \u00c9tat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner encore 2013 et 2014 son usine de Jalabiya, dans le nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [94%] :\r\nLe groupe z\u00fcrichois NZZ et le groupe argovien AZ M\u00e9dia ne s'allient pour leur activit\u00e9 dans les le domaine des m\u00e9dias r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nLa nouvelle entit\u00e9 devrait toucher ainsi quotidiennement un public de plus de 2 millions de personnes en Suisse al\u00e9manique, elle signe aussi une nouvelle concentration dans le monde des m\u00e9dias suisses. Les explications de S\u00e9verine on Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:33) [94%] :\r\nSi cette fusion est confirm\u00e9e par la commission de la concurrence, elle donnera le jour \u00e0 une nouvelle cour entreprises qui deviendra l'acteur num\u00e9ro un dans le secteur des m\u00e9dias r\u00e9gionaux en Suisse al\u00e9manique, aussi bien dans la presse \u00e9crite que dans les radios ou t\u00e9l\u00e9visions locales et sur Internet, il s'agit pour NZZ et AZ M\u00e9dia de faire face ensemble aux bouleversements \u00e9conomiques et technologiques du secteur Peter Wanner \u00e9diteur d'AZ M\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [95%] :\r\nNous sommes maintenant dans tr\u00e8s content, \u00e7a nous permet vraiment de grandir et nous voulons investir dans le journalisme de qualit\u00e9, \u00e7a c'est un but primordial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [93%] :\r\nSon nouveau partenaire, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de NZZ \u00c9tienne Jornot salue de son c\u00f4t\u00e9 une \u00e9tape historique avec le souci de garantir l'identit\u00e9 propre des titres, il est absolument pas question de m\u00e9langer les contenus de l'ANC t\u00eate avec ceux des journaux r\u00e9gionaux la NZZ est un produit tr\u00e8s sp\u00e9cifique que nous voulons garder absolument exclusif mais ce rapprochement suscite d\u00e9j\u00e0 des inqui\u00e9tudes du c\u00f4t\u00e9 de l'association professionnelle de journalistes impressum mais du gouvernement saint-gallois ce qui vient confirmer la tendance \u00e0 une concentration toujours plus marqu\u00e9e dans le paysage m\u00e9diatique suisse et notamment dans la presse r\u00e9gionale en ao\u00fbt dernier, c'\u00e9tait le groupe m\u00e9dia de Christoph Blocher b\u00e9ate Z qui a annonc\u00e9 le rachat d'un \u00e9diteur de journaux r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [94%] :\r\nLa Chine et la Suisse renforcent leur partenariat touristique, les offices du tourisme des 2 pays ont sign\u00e9, \u00e0 Lausanne, un protocole d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [94%] :\r\nAccord qui vise le tourisme durable en montagne, l'h\u00f4tellerie et le tourisme d'hiver et qui vient donc clore une ann\u00e9e 2017 d\u00e9clar\u00e9 ann\u00e9e du tourisme Chine- Suisse la Suisse qui ambitionne donc d'attirer les skieurs chinois sur les pistes helv\u00e9tiques, alors que P\u00e9kin organise les JO d'hiver en 2000 22 et souhaite, dans la foul\u00e9e, convertir la population aux sports de neige pour Ian Logan, directeur des Jeux olympiques de la jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne, la Suisse \u00e0 raison de jouer la carte du sport d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:24) [80%] :\r\nEn mai, le pays du d\u00e9but des sports d'hiver hein Saint-Moritz, les d\u00e9buts, maintenant, on a vu la jeunesse 2020 quand on voyage avec, on va dans le monde et en Chine, j'ai fait r\u00e9cemment justement l'olympisme c'est faute d'extraordinaire, c'est une marque non, c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [96%] :\r\nPour justement faire venir ces touristes chinois, le succ\u00e8s de la candidature de Sion 2000 26 et pas un \u00e9l\u00e9ment qui est pr\u00e9pond\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:44) [87%] :\r\nAlors je sais pas s'il est pr\u00e9pond\u00e9rant, mais je pense plut\u00f4t que le n\u00f4tre du point de vue Suisse on doit saisir l'opportunit\u00e9 de visibilit\u00e9, la Suisse est un petit pays est un pays qui doit rester plac\u00e9 sa carte du monde et je pense que l'attractivit\u00e9 de la Suisse au niveau de l'Asie chinois de l'du Japon qui ont \u00e0 Tokyo vendredi par rapport au sport olympique, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet du hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette qui remport\u00e9 hier soir son 1er succ\u00e8s de la saison en cinq confrontations face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron victoire 1 \u00e0 0 qui permet aux Genevois de repasser sur la barre au profil du Lausanne Hockey Club mais un derby qui ne restera pas dans les annales Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [89%] :\r\nUne rencontre dans laquelle les 25 premi\u00e8res minutes ont ressembl\u00e9 \u00e0 un match amical, pas d'\u00e9motion sur la glace, pas ou peu de mises en \u00e9chec un festival d'approximations et pas mal de nervosit\u00e9 qui ont conduit notamment \u00e0 une situation de tout bleu sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour les Fribourgeois d\u00e8s la 5\u00e8me minute de la rencontre 2 minutes \u00e0 5 contre 3 et aucune action digne de ce nom pour le collectif fribourgeois priv\u00e9 hier soir, il est vrai, de 4 de ses meilleures g\u00e2chettes les attaquants je Kong h\u00e9riti\u00e8re vainqueur bless\u00e9s ainsi que Birdair malade et de son d\u00e9fenseur offensif Radiguet font gu\u00e9rir Habib, dont le retour au jeu avait pourtant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour Gen\u00e8veServette lui aussi min\u00e9s par les absences de allemande Gobbi Antonietti dou\u00e9 Hasani cette victoire tombe au meilleur moment apr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 Davos c'est un 2\u00e8me succ\u00e8s de rang pour les Genevois de quoi mettre en confiance au vestiaire, pas encore trop concern\u00e9 par les soucis en coulisses des dirigeants du club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [97%] :\r\nLa France va rendre demain un hommage populaire \u00e0 Johnny Hallyday sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es Johnny Hallyday qui sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele antillaise de Saint-Barth\u00e9lemy o\u00f9 il poss\u00e8de une propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 Assefi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F541AEA4-6F62-49D6-A9CB-B3D858D25237", "internalArchiveId": "F541AEA4-6F62-49D6-A9CB-B3D858D25237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Vlahovic ;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AR;Sabine Schulz, militante du SPD;Boukari, Fouad;Yves D\u00e9bonnaire, entra\u00eeneur des M17 pour l'Association suisse de football, ancien joueur du FC Sion, consultant;Urs Helfenstein, Conseiller communal PS ZH;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'UNIFR\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:08:21-07:08:37 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1 TOURISME HIVER CHINE) La Suisse mise sur donc les voyageurs chinois pour d\u00e9velopper son offre touristique d'hiver. \r\nHier  \u00e0 Lausanne, les deux pays ont ratifi\u00e9 un protocole d'accord pour assurer une \u00e9troite collaboration.\r\nLe texte vise le tourisme durable en Montagne, l'h\u00f4tellerie et paticuli\u00e8rement le tourisme hivernal. \r\nUne strat\u00e9gie lil\u00e9e...\u00e0 un int\u00e9t\u00eat toujours plus marqu\u00e9. \r\nRomain Bardet.\r\n  1'12\r\n((Les Chinois sont toujours plus nombreux \u00e0 visiter la Suisse. Les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 50% entre 2012 et 2016. Et leur int\u00e9r\u00eat pour la saison d'hiver grandit. Suisse Tourisme mise donc d\u00e9sormais sur la montagne et les sports de neige pour attirer ces touristes chinois. D'autant pus que P\u00e9kin organise les Jeux Olympiques d'hiver en 2022...et d'ici l\u00e0, le Gouvernement ambitionne de mettre sur des skis 300 millions de Chinois....30 fois plus qu'aujourd'hui.Voil\u00e0 donc une perspective de croissance plus que r\u00e9jouissante pour les acteurs de la branche en Suisse. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme.\r\nSON 28''\r\nDes Chinois convertis au sports d'hiver....La Suisse ne veut donc pas r\u00e2ter ce virage. C'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution du mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien aujourd'hui...celui de visites en groupe, de courte dur\u00e9e et principalement en \u00e9t\u00e9.))\r\nEt \u00e0 l'horizon....2022...Suisse Tourisme esp\u00e8re que le nombre de nuit\u00e9es .des touristes chinois en Suisse atteindra les 2 millions par ann\u00e9es.\r\n(Brexit - N\u00e9gociations) La conclusion de la premi\u00e8re phase des n\u00e9gocations sur le Brexit...est-elle \u00e0 bout touchant?\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May...et le pr\u00e9sident de la comission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker...sont en tout cas...en r\u00e9union en ce moment m\u00eame...\u00e0 Buxelles...\r\nLes discussions entre n\u00e9gociateurs s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9es une bonne partie de la nuit...\r\nAvec jusqu'ici un point qui bloquait toujours : la fronti\u00e8re entre l'Irlande...et l'Irlande du Nord.\r\nUn obstacle...qui pourrait donc \u00eatre lev\u00e9...On le saura d'ici quelques dizains de minutes....\r\nPour rapppel, l'Union europ\u00e9enne veut un accord...au moins provisoire...d'ici dimanche soir...\r\nIl serait ensuite \u00e9tudi\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 14 et 15 d\u00e9cembre.\r\n(11/PROCHE ORIENT ITV MANIFESTANT 1) A l'\u00e9tranger....Une journ\u00e9e \u00e0 haut risque d\u00e9bute ce matin....dans  les Territoires Palestiniens Occup\u00e9s..\r\n***Plusieurs manifestations sont annonc\u00e9es apr\u00e8s la prei\u00e8re du vendredi...\u00e0  J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza...\r\nDes mobilisations...pour protester....contre la reconnaisasnce am\u00e9ricaine...de J\u00e9rusalem..comme capitale d'Isra\u00ebl...\r\nLe Hamas palestinien...\u00e0 une nouvelle \"Intifada\".\r\nHier, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...lors d'affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\nMais les Palestiniens se disent pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue. \r\nEcoutez Ranin Ibrahim...une jeune habitante de Ramallah...\r\nPropos recueillis \u00e0 Ramallah....par Marine Vlahovic.\r\nHier soir...un cadre du parti palesinien du Fatah...a d\u00e9clar\u00e9 que le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\"n'\u00e9tait pas le bienveu en Palestine\".\r\nMike Pence...est cens\u00e9 visiter la r\u00e9gion...\u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre.\r\n(Br\u00e8ve B\u00e2le III)  \r\nCe changement dans le monde de la finance...\r\nLes organes de supervision du secteur bancaire ont annonc\u00e9 hier sur une harmonisation des r\u00e8gles de B\u00e2le 3. \r\nObjecitf : renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques...face aux risques de nouvelle crise.\r\nEn clair...les \u00e9tablissement doivent disposer de suffisament de fonds propores...pour ne pas devoir utliser l'argent du contribuable.\r\nL'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays....pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n.\r\n(21/ PDG DE LAFARGE INCULPE) L'ex-patron du groupe franco-suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir \u00e0 Paris pour financement d'une entreprise terroriste et mise en danger de la vie d'autrui. \r\nEric Olsen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judicaire dans le cadre de l'enqu\u00eate portant sur les activit\u00e9s du cimentier en Syrie...\r\nVos pr\u00e9cisions...Cyhtia Racine...\r\n-------\r\nEric Olsen, 53 ans, DRH puis directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe fran\u00e7ais... Lafarge \u00e0 l'\u00e9poque des faits. Il est ensuite devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la fusion avec le le sainnt gallois Holcim. Eric Olsen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi avec deux autres ex-responsables du groupe. Il est \u00e0 pr\u00e9sent mis en examen.\r\nLa filiale syrienne de Lafarge LCS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 l'Etat islamique et d'avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole au groupe arm\u00e9 afin de pouvoir continuer \u00e0 faire tourner son usine de Jalabiya... dans une zone de conflit tenue par Daech.\r\nIl est aussi reproch\u00e9 \u00e0 LCS de ne pas avoir assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9s syriens... rest\u00e9s seuls sur place, alors que la direction de l'usine avait quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012\r\nRELANC E :\u00c0 pr\u00e9sent les enqu\u00eateurs cherchent donc \u00e0 savoir si la direction en France \u00e9tait au courant de la situation. \r\nC'est cela... Les trois responsables plac\u00e9s en garde \u00e0 vue contestent les faits qui leur sont reproch\u00e9s. \r\nChristian Herrault, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint toujours en garde \u00e0 vue... a reconnu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe avait \u00e9t\u00e9 victime d'une \"\u00e9conomie de racket\".\r\nEt l'affaire pourrrait remonter encore plus haut. Des organisations non gouvernementales, parties civiles dans ce dossier, souhaitent \u00e0 pr\u00e9sent faire la lumi\u00e8re sur l'implication du gouvernement.... Elles souhaitent savoir ce que savait le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque sur les activit\u00e9s de Lafarge en Syrie\r\nRappelons enfin que le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2016, un an apr\u00e8s la fusion avec le suisse Holcim.\r\n(GFfronti\u00e8re condamn\u00e9) Dans l 'actualit\u00e9 en Suisse...Le verdict tr\u00e8s attendu du tribunal miliaire est tomb\u00e9 hier...\r\nSuite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9ugi\u00e9e syrienne...un garde-fronti\u00e8re est condamn\u00e9 .\u00e0 7 mois de prision....et \u00e0 60 jours amende...avec sursis.\r\nLe fonctionnaire avait refus\u00e9 d'accorder une aide m\u00e9dicale \u00e0 la femme enceinte.\r\nIl est reconu coupalbe de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence et de tentative d'interruption de grossesse.\r\nLe mari de la victime s'est dit soulag\u00e9...m\u00eame s'il estime que la peine aurait d\u00fb \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n(01/RASA ITV CARONI) Le parlement ne veut pas de Rasa...\r\nComme le Conseil National, le Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote sur l'immigration de masse.\r\nIl a \u00e9galement refus\u00e9 de proposer un contre-projet. \r\nC'est pourtant ce que demandait le s\u00e9nateur lib\u00e9ral-radical Andrea Caroni. \r\nPour lui, la population doit pouvoir valider le choix...issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014... \r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(08/SPD ITV SCHULZ) ***En Allemagne...les socio-d\u00e9mocrates...ouvrent la porte...\u00e0 la formation d'un gouvernement...au c\u00f4t\u00e9 d'Angela Merkel.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  SPD ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir...d'ouvrir des discussions avec la chanceli\u00e8re.\r\nMais plusieurs options restent sur la table...\r\nLa participation \u00e0 une nouvelle  grande coallition..avec les conservateurs de la CDU.\r\nou alors....le baculement annonc\u00e9 dans l'opposition...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...notamment...les plus jeunes...sont divis\u00e9s.\r\nA l'image de cette militante du SPD, Sabine Schulz...\r\n  43''\r\n(Bve Johnny) Des dizaines de miliiers de personnes....vont se masser demain....sur les Champs Elys\u00e9es...\r\nLa France rendra un \"un hommage populaire\" \u00e0 Johnny Halliday...\r\nLe cort\u00e8ge f\u00e9un\u00e9raire sera acccompagn\u00e9 d'une procession de motards....avant une messe en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Macron.\r\nJohnny Halliday sera inhum\u00e9 lundi  sur l\u00eele de  Saint-Barth\u00e9l\u00e9my \r\nLe chanteur poss\u00e9dait une proprit\u00e9 sur ce territoire des Antilles fran\u00e7aises..\r\n(TF6/BALLON D'OR PI) Et en footbal...C'est tout sauf une surprise...Cristian Ronaldo remport\u00e9...a remport\u00e9 hier soir le Ballon d'Or 2017...\r\n***C'est a plus prestigieuse r\u00e9compense individuelle  d'un sport...qui reste avant tout collectif...\r\nLe Portugais n'avait pas de vrai rival...cette ann\u00e9e...apr\u00e8s son titre en Ligue de Champions avec le Real Madrid...\r\nIl compte d\u00e9sormais 5 ballons d'or...comme l'Argentin Lionel Messi...\r\nCes deux l\u00e0...trusent...le troph\u00e9e depuis maintenant dix ans...\r\nCe qui confirme cette tendance : le Ballon d'Or est le plus souvent d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un buteur. \r\nEt n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s logique.. \r\nD\u00e9bryptage sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert...\r\n  1'28\r\n(Rallye raid 100% \u00e9lectrique) Vous en r\u00eavez peut-\u00eatre...parcourir la Cordil\u00e8re dans Andes...en ..\u00e0 moto...ou \u00e0 v\u00e9lo...ou en voiture..\r\nMais des moyens de transport en version...\u00e9lectrique!\r\nC'est ce que proposera...d\u00e8s l'anr prochain..l'Exp\u00e9dition Verte....\r\nUn rally-raid  100% \u00e9lectrique en Argentine...\r\nLes organisateurs fran\u00e7ais de l'\u00e9preuve...pr\u00e9sent leu projet...come un d\u00e9fi technologique...sportif...et \u00e9cologique.\r\nLe projet est soutenu par les minist\u00e8res de l'\u00e9nergie fran\u00e7ais et Argentin....\r\nAu programme donc..5 mille kilom\u00e8tres...entre la Patagonie et les hauts  palteaux du nord de l'Arengtine...tout pr\u00e8s de la Bolivie...\r\nCe sera en avril prochain...\r\n(METEO) De la pluie ce matin encore et de la neige au dessus de 1000 m\u00e9tres.\r\nEn cours de matin\u00e9e, il y aura une accalmie avec des \u00e9claircies en plaine.\r\nAvant de reprendre en cours de journ\u00e9e avec une limite de la neige qui s'abaissera jusqu'en plaine en soir\u00e9e et jusqu' \u00e0 demain matin. \r\nLes temp\u00e9ratures indiquent aujourd'hui entre 3 et 5\u00b0 actuellement, mais 0 \u00e0 Sion...\r\nEt ne fera pas plus de 6 degr\u00e9s cette apr\u00e9s midi.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF4/ZH RBI LOCAL PI) On s'en souvient, l'id\u00e9e d'un revenu de base inconditionnel avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016. Mais les partisans du RBI n'en renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour: ils s'int\u00e9ressent aujourd'hui de plus en plus au niveau local, \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Suisse. C'est le cas notamment  \u00e0 Zurich, o\u00f9 le parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test du revenu de base inconditionnel, S\u00e9verine  Ambrus\r\n  1'34\r\n((Premier pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse.\r\nOn trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e, des \u00e9lus de gauche des 4e et 5e arrondissements de Zurich, arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient  prononc\u00e9s majoritairement  en faveur de la mesure au moment de la votation f\u00e9d\u00e9rale. Il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme me l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste, Urs Helfenstein.\r\n0'23''\r\nEt Zurich est loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test.\r\nL'id\u00e9e est dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, \r\nen France, dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois.\r\nUn peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local.\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie  \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg.\r\n0'27''\r\nAutant d'atout de l'exp\u00e9rimentation locale, qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \r\n\u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base  dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es.))", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9131851", "ece-9131827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T09:21:03Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale : une journ\u00e9e sous haute tension au Proche-Orient apr\u00e8s la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl par les \u00c9tats-Unis vendredi, jour de pri\u00e8re des musulmans, tous les regards seront braqu\u00e9s sur l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem Est, J\u00e9rusalem cette ville sainte des 3 grandes religions monoth\u00e9istes, au coeur du conflit isra\u00e9lo- arabe, on en parle avec Pascal de Crousaz, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 de Romain pas \u00e0 7 heures et demie 300 millions de Chinois bient\u00f4t sur les skis, c'est en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement chinois en vue des JO de P\u00e9kin en 2022 300 millions de skieurs, un chiffre qui fait r\u00eaver l'Office suisse du tourisme et les stations helv\u00e9tiques, alors comment faire pour que ce futur skieur chinois d\u00e9vale les pentes helv\u00e9tique, plut\u00f4t que d'autres et est -ce que nous avons la capacit\u00e9 les infrastructures pour les accueillir, nous poserons ces questions \u00e0 Dominique Fumeaux, et les responsables de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la chasse dans cette matinale encore nous irons en Russie, \u00e0 un jet de Pierre du bout du monde de la p\u00e9ninsule de il y a mal \u00e0 2500 kilom\u00e8tres de Moscou au nord du cercle Arctique, c'est l\u00e0 que des compagnies gazi\u00e8res russes, chinoises et fran\u00e7aises inaugure aujourd'hui un gigantesque site gazier Isabelle nous dira pourquoi ce site est si important pour la Russie, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien Vanguardia bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, mettre le pays le plus peupl\u00e9 du monde, \u00e0 l'heure du ski alpin, c'est l'objectif de P\u00e9kin avant les Jeux olympiques 2022 le tourisme suisse compte bien profiter du virage et transformer la fa\u00e7on dont les Chinois les Alpes suisses, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de LafargeHolcim, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir pour financement du terrorisme, le g\u00e9ant mondial du ciment et soutenu des groupes jihadistes en Syrie et des ONG s'interrogent d\u00e9sormais sur ce que savait l'\u00c9tat fran\u00e7ais et puis dans ce journal, \u00e9galement, on se demandera pourquoi ce sont toujours les buteurs qui re\u00e7oivent le Ballon d'Or Cristiano Ronaldo l'a re\u00e7u hier soir pour la 5\u00e8me fois comme Lionel Messi mais cette pr\u00e9f\u00e9rence aux attaquants n'est pas toujours logique. \r\nLa Suisse mise donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\nSur les voyageurs chinois pour d\u00e9velopper son oeuvre touristique d'hiver hier \u00e0 Lausanne, les 2 pays ont ratifi\u00e9 un protocole d'accord pour assurer une \u00e9troite collaboration, le texte vise le tourisme durable en Montagne, l'h\u00f4tellerie et particuli\u00e8rement le tourisme hivernal une strat\u00e9gie li\u00e9e \u00e0 un int\u00e9r\u00eat toujours plus marqu\u00e9 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nLes Chinois sont toujours plus nombreux \u00e0 visiter la Suisse, les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 50 pourcent entre 2012 et 2016 et leur int\u00e9r\u00eat pour la saison d'hiver grandit Suisse Tourisme mise donc d\u00e9sormais sur la montagne et les sports de neige pour attirer ces touristes chinois, d'autant plus que P\u00e9kin organise les Jeux olympiques d'hiver en 2022, et d'ici l\u00e0, le gouvernement ambitionne de mettre sur des skis, 300 millions de Chinois 30 fois plus qu'aujourd'hui, voil\u00e0 donc une perspective de croissance plus que r\u00e9jouissante pour les acteurs de la branche en Suisse, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:59) [87%] :\r\nQui, ensuite, ce sera en fait tr\u00e8s important pour l'avenir, quand il y aura d\u00e8s ce qui leur chinois qui sont de plus en plus nombreuses et qui auront aussi envie de venir ce qu'il y a l'\u00e9tranger id\u00e9e c'est vraiment de profil et la Suisse en tant que destination d'excellence pour le ski et les sports d'hiver, mais il faut pas se leurrer, les skieurs chinois, par exemple, vont pas remplacer les skieurs europ\u00e9ens la client\u00e8le chinoise en termes de qui sera une client\u00e8le compl\u00e9mentaire pour les destinations qui auront envie de son p\u00e8re \u00e0 cette client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [96%] :\r\nDes Chinois convertis au sports d'hiver, la Suisse ne veut donc pas rater ce virage, c'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution du mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien aujourd'hui celui de visites en groupe de courte dur\u00e9e et principalement en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [94%] :\r\nCette question \u00e0 la une ce matin, la conclusion de la premi\u00e8re phrase et Deraa, premi\u00e8re phase des n\u00e9gociations sur le Brexit -t-elle \u00e0 bout touchant la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker sont en tout cas en r\u00e9union en ce moment m\u00eame \u00e0 Bruxelles, les discussions entre n\u00e9gociateurs s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9es, une bonne partie de la nuit avec jusqu'ici un point qui bloquait toujours la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, un obstacle qui pourrait donc \u00eatre lev\u00e9, on le saura d'ici quelques dizaines de minutes pour rappel, l'Union europ\u00e9enne veut un accord au moins provisoire d'ici dimanche soir, il serait ensuite \u00e9tudi\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 14 et 15 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours une journ\u00e9e \u00e0 haut risque, d\u00e9bute ce matin dans les territoires palestiniens occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [100%] :\r\nPlusieurs manifestations sont annonc\u00e9es apr\u00e8s la pri\u00e8re du vendredi \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [94%] :\r\nDes mobilisations pour protester contre la reconnaissance am\u00e9ricaine de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, le Hamas palestinien appelle \u00e0 une nouvelle Intifada et hier, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, mais les Palestiniens se disent pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue, \u00e9coutez Running Ibrahim, une jeune habitante de Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [86%] :\r\nLa rencontre sentiment il y a un sentiment de m\u00e9lange de tr\u00e8s col\u00e8re d\u00e9\u00e7us stress de tout de tout, puisque on a perdu, J\u00e9rusalem, notre capitale palestinienne sans d\u00e9claration de 3\u00e8me Intifada et on est pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, on est pr\u00eat puisque \u00e7a fait 20 ans qu'on fait envie, par contre, tous les gens de l'occupation souffrent tous les jours et on est pr\u00eat, on est pr\u00eat, on est pr\u00eat de r\u00e9sister, il faut Jasper qu'on qu'on peut puisse changer un peu, et vraiment arr\u00eater c'est ce scandale, c'est cette profession qui j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [91%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Ramallah par Marine Vlahovic, hier soir, un cadre du parti palestiniens du Fatah, a d\u00e9clar\u00e9 que le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas le bienvenu en plein en Palestine, Mike peine c'est cens\u00e9 visiter la r\u00e9gion \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre, ce changement dans le monde de la finance, les organes de supervision du secteur bancaire ont annonc\u00e9 hier un une harmonisation des r\u00e8gles de B\u00e2le III : objectif renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques face au risque de nouvelles crises en clair les \u00e9tablissement doivent disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable, l'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [99%] :\r\nL'ex- patron du groupe franco- suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir \u00e0 Paris pour financement d'une entreprise terroriste et mise en danger de la vie d'autrui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\n\u00c9ric Olsen, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire dans le cadre de l'enqu\u00eate portant sur les activit\u00e9s du cimentier en Syrie vos pr\u00e9cisions Sylvia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [95%] :\r\nOui Eric Olsen 53 ans, DRH, puis directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe fran\u00e7ais Lafarge \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est ensuite devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la fusion avec le Saint-Gallois Holcim Eric Olsen, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi avec 2 autres ex- responsables du groupe, il est \u00e0 pr\u00e9sent mis en examen, la filiale syrienne de Lafarge LCS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes arm\u00e9s, donc \u00e0 l'\u00c9tat islamique afin de pouvoir continuer \u00e0 faire tourner son usine de Jalabiya, dans une zone de conflit tenue par Daech il est aussi reproch\u00e9 \u00e0 LCS de ne pas savoir assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9es syriens rest\u00e9s seuls sur place alors que la direction de l'usine avait quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [97%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent, les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 savoir si la direction en France \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [94%] :\r\nC'est cela, Les trois responsables plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, contestent les faits qui leur sont reproch\u00e9s, mais Christian Herrault, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, toujours en garde \u00e0 vue, a reconnu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe avait \u00e9t\u00e9 victime d'une \u00e9conomie de raquette et l'affaire pourrait remonter encore plus haut, des organisations non gouvernementales, parties civiles dans ce dossier, souhaitent \u00e0 pr\u00e9sent faire la lumi\u00e8re sur l'implication du gouvernement, elle souhaite savoir ce que savait le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque sur les activit\u00e9s de Lafarge en Syrie rappelons enfin que le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2016, un an apr\u00e8s la fusion avec le suisse Alcine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [82%] :\r\nLes explications en Direct de cimeti\u00e8re assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:52) [86%] :\r\nEt je vous interromps Julien pour une petite info routes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [86%] :\r\nInfo trafic RDS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [89%] :\r\nSoyez attentifs : si vous circulez sur l'autoroute, Lausanne, Gen\u00e8ve, un v\u00e9hicule a perdu une partie de son chargement entre Blancs et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [92%] :\r\nEn direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [94%] :\r\nEt on va revenir \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse le verdict tr\u00e8s attendu du tribunal militaire est tomb\u00e9 hier, suite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne un garde- fronti\u00e8re et condamn\u00e9 \u00e0 7 mois de prison et 60 jours amende avec sursis, le fonctionnaire avait refus\u00e9 d'accorder une aide m\u00e9dicale \u00e0 la femme enceinte, il est reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence et de tentative d'interruption de grossesse le mari de la victime, s'est dit soulag\u00e9, m\u00eame s'il estime que la peine aurait pu \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re, le Parlement ne veut pas de Rasa comme le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote sur l'immigration de masse, il a \u00e9galement refus\u00e9 de proposer un contre- projet, c'est pourtant ce que demandait le s\u00e9nateur lib\u00e9ral- radical, Andr\u00e9a Caroni, pour lui, la population doit pouvoir valider le choix issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:59) [83%] :\r\nLe Parlement a essay\u00e9 de faire ce qu'il a pu, et c'est tr\u00e8s louable et la plus \u00e9labor\u00e9e une loi qui essaye de r\u00e9aliser les objectifs de cette votation, mais d'une fa\u00e7on qui ne viole pas l'accord sur les cela vient de personnes pourcent nous saluons cette loi du disons par 2016, mais il faudrait que je pr\u00e9vois que c'\u00e9tait du Parlement trouve aussi un ancrage au niveau de la Constitution parce qu'actuellement nous avons une situation d'incoh\u00e9rence au niveau de notre de je pour moi comme conseiller sur liste relativement important quand la constitution a elle et la loi, c'est pas du situation id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [91%] :\r\nEn Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates, ouvrent la porte \u00e0 la formation d'un gouvernement au c\u00f4t\u00e9 d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'ouvrir des discussions avec la chanceli\u00e8re mais plusieurs options restent sur la table, la participation \u00e0 une nouvelle grande coalition avec les conservateurs de la CDU ou alors le basculement annonc\u00e9 dans l'opposition, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, notamment les plus jeunes sont divis\u00e9s, \u00e0 l'image de cette militante du SPD Sabine Schulz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [90%] :\r\nC'est le destin du parti qui est vraiment \u00e0 en question maintenant en mesure l'oubli pr\u00e9f\u00e9rablement dans l'opposition et aussi le public en Allemagne et fatigu\u00e9 de la grande coalition de l'opposition, il serait beaucoup plus facile de pr\u00e9parer un programme qui va convaincre les \u00e9lecteurs apr\u00e8s les dans les, dans les prochaines \u00e9lections, moi, pour \u00eatre honn\u00eate, moi je suis pour la la grande coalition parce qu'il faut gouverner le pays, pas ne pas seulement dans dans la langue du peuple allemand, mais aussi au nom de l'Europe, il faut absolument essayer parce que c'est, c'est aussi une opportunit\u00e9 pour pour le SPD a d'imprimer son propre programme pendant les les 4 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [95%] :\r\nUne militante du SPD au micro de notre correspondant en Allemagne, Blandine Milcent, des dizaines de milliers de personnes vont se masser demain sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris, la France rendra un hommage populaire \u00e0 Johnny Hallyday, le cort\u00e8ge fun\u00e9raire sera accompagn\u00e9 d'une procession de motards avant une messe en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Emmanuel Macron Johnny Hallyday sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele de Saint-Barth\u00e9lemy, le chanteur poss\u00e9dait une propri\u00e9t\u00e9 sur ce territoire des Antilles fran\u00e7aises en football, c'est tout sauf une surprise, Cristiano Ronaldo a remport\u00e9 hier soir le Ballon d'Or 2010. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:27) [96%] :\r\nC'est la plus prestigieuse r\u00e9compense individuelle d'un sport qui reste quand m\u00eame avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [92%] :\r\nPortugais n'avait pas de rival cette ann\u00e9e, apr\u00e8s son titre en Ligue des champions avec le Real Madrid, il compte d\u00e9sormais 5 ballons d'or comme l'argentin Lionel Messi, c'est de la Trust le troph\u00e9e depuis maintenant 10 ans, ce qui confirme cette tendance, le Ballon d'Or et le plus souvent, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un buteur et ce n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s logique d\u00e9cryptage sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [87%] :\r\nDepuis 1956 un seul gardien il Yashin et 3 d\u00e9fenseurs, sa m\u00e8re, Cannavaro et Beckenbauer remport\u00e9 le Ballon d'Or, tous les autres ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es par les joueurs \u00e0 vocation offensive, les 10 derniers par les 2 m\u00eames hommes Ronaldo et Messi Yves D\u00e9bonnaire n'a pas gagn\u00e9 le Ballon d'Or, mais il est formateur entra\u00eeneur et fin connaisseur du milieu, il estime que cette r\u00e9compense n'est pas toujours d\u00e9livr\u00e9 abonn\u00e9s Sion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [88%] :\r\nOn devrait donner quand m\u00eame une fois un tout petit peu plus d'ouverture \u00e0 des joueurs plut\u00f4t cr\u00e9atif moins buteur mais cr\u00e9atif, il faut des joueurs exceptionnels pour faire des diff\u00e9rences, et c'est justement peut-\u00eatre dans ce sens -l\u00e0 qu'on est ax\u00e9e sur ses joueurs capable dans les 30 derniers m\u00e8tres de faire la diff\u00e9rence, la Coupe du monde doit peut-\u00eatre les prochaines servira \u00e0 mettre en valeur d'autres joueurs mais exemple Chardy de 2010 c'\u00e9tait le Ballon d'Or, c'\u00e9tait le meilleur joueur au monde, c'\u00e9tait celui qui cr\u00e9e, celui qui a invent\u00e9, celui qui donnait le rythme, celui qui donnait le Tempo, on lui a pas donn\u00e9 le Ballon d'Or, essayons de voir un type aussi l'impact qu'ont certains joueurs dans leur \u00e9quipe, parce que l'exception de Ronaldo, l'exception de Messi peut-\u00eatre celle de Neymar dans cette troisi\u00e8me zone devant les buts qu'il est extr\u00eamement difficile, elle a m\u00eame devant nos propres buts ou des gar\u00e7ons exceptionnel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [91%] :\r\nC'est vrai que Ronaldo cette ann\u00e9e gagner le titre parce qu'il fait gagner le Real mais Modric Kroos, Ronaldo n'aurait pas le m\u00eame impact cette propension \u00e0 r\u00e9compenser le finisseur plut\u00f4t que le cr\u00e9ateur ou le passeur mais il finit pas juste pas repr\u00e9sentative, surtout de la vraie valeur des \u00e9quipes et des joueurs qui la composent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [89%] :\r\nEt on va refermer ce journal avec un voyage qui vous fait peut-\u00eatre r\u00eaver parcourir la Cordill\u00e8re des Andes \u00e0 moto avaient l'eau en voiture et avec des moyens de transport en version \u00e9lectrique, c'est ce que proposera d\u00e8s l'an prochain l'Exp\u00e9dition Verte un Rallye raid 100 pourcent \u00e9lectrique en Argentine, les organisateurs fran\u00e7ais de l'\u00e9preuve pr\u00e9sentent leur projet comme un d\u00e9fi technologique, sportif et \u00e9cologique, le projet soutenu par les minist\u00e8res de l'\u00e9nergie fran\u00e7aise et argentin au programme donc 5000 kilom\u00e8tres ente la Patagonie, elle est au plateau du nord de l'Argentine, tout pr\u00e8s de la Bolivie, ce sera d\u00e8s avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D81383-C0AD-42E1-A12B-5CF4A074EACC", "internalArchiveId": "43D81383-C0AD-42E1-A12B-5CF4A074EACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique;Boukari, Fouad;Vlahovic ;Muhammad Shtayyeh (chta-i-ai), ministre d'Etat palestinien, membre du Comit\u00e9 central du Fatah et conseiller du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas;Pierre-Alain Fridez, Conseiller National PS JU;Raymond Clottu, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle;Manuel Wyss, responsable du secteur des machines chez Unia;Simonart;Michelle Gisin, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:26-07:59:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(22/ ACCORD BREXIT LIVE BENAZET 8H) La Commission europ\u00e9enne vient donc d' annoncer des \"progr\u00e8s suffisants\"  dans les \r\nL'accord trouv\u00e9 avec le Royaume-Uni est un compromis, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker, apr\u00e8s un entretien avec la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May. \r\nSelon lui, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 \"difficiles\" pour les deux parties... \r\nPierre Benazet, vous etes directe de Bruxelles...\r\nTheresa May qui est arrpv\u00e9e en urgence pour finaliser cet accord...\r\nDIRECT\r\n(Bve Cor\u00e9e) Pyongyang veut des discussions directes avec Washington\r\nLe chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a inform\u00e9 hier son homologue am\u00e9ricain Rex Tillerson que la Cor\u00e9e du Nord souhaitai obtenir des garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9.\r\nMercredi soir, le minist\u00e8re nord-cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que les manoeuvres militaires conjointes men\u00e9es actuellement par les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et sud-cor\u00e9enne conjugu\u00e9es aux menaces de guerre pr\u00e9ventive de Washington faisaient de la perspective d'un conflit dans la p\u00e9ninsule  cor\u00e9enne un \"fait \u00e9tabli\".\r\n(12/PROCHE ORIENT ITV DIRIGEANT PALESTINIEN) *** Une journ\u00e9e \u00e0 haut-risques dans les Territoires Palestiniens Occup\u00e9s,\r\nPlusieurs manifestations sont annonc\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza apr\u00e8s la grande pri\u00e8re du vendredi, en signe de protestation contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl.. \r\nDes affrontements ont \u00e9clat\u00e9 hier entre des manifestants et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne faisant une centaine de bless\u00e9s.. \r\nMuhammad Shtayyeh (chta-i-ai), ministre d'Etat palestinien, membre du Comit\u00e9 central du Fatah et conseiller du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, demande une r\u00e9vision totale des accords d'Oslo, sign\u00e9s il y a 25 ans avec les Isra\u00e9liens...\r\nEt cette fois sans le parrainage de l'administration am\u00e9ricaine\r\n---- \r\nUne r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se tiendra cette apr\u00e9s midi...\r\nPar ailleurs...  le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est \"pas le bienvenu en Palestine\" selon un cadre du parti palestinien Fatah. \r\nUne visite de Mike Pence en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens est pr\u00e9vue avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\nAnnuler la rencontre entre Mike Pence et le  pr\u00e9sident palestinien et chef du Fatah, Mahmoud Abba serait \"contre-productive\" estime la maison Blanche...\r\nMais pour les palestiniens, Washington ne peut d\u00e9sormais plus jouer son r\u00f4le historique de m\u00e9diateur de paix dans ce dossier.\r\n(Bve Lafagre) Eric Olsen, PDG de Lafarge Holcim de 2015 \u00e0 juillet 2017, mis en examen pour \"financement d'une entreprise terroriste\" et pour \"mise en danger de la vie d'autrui\". \r\nL'ex-PDG a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nLe groupe Lafarge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes terroristes, dont l'organisation Etat islamique, pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013 et 2014 son usine de Jalabiya, dans le nord de la Syrie.\r\n(TF3/CYBERSECURITE PI) *** La Suisse est en retard en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9. \r\nC'est l'avis du Conseil national. Les d\u00e9put\u00e9s sont quasi unanimes. Ils souhaitent cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tence interd\u00e9partemental. Une nouvelle entit\u00e9 qui servirait \u00e0 coordonner les mesures envisag\u00e9es dans les diff\u00e9rentes strates de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Rouven Gueissaz.\r\n  1'32\r\n(16/GE SYNDICATS PI (REP 22H30)) *** Indign\u00e9 par la suppression de 1400 postes de travail chez General Electric en Argovie, Unia d\u00e9nonce les erreurs strat\u00e9giques du g\u00e9ant industriel am\u00e9ricain. \r\nll a manqu\u00e9 le virage \u00e9nerg\u00e9tique et rat\u00e9 sa reconversion \u00e9cologique, estime le syndicat, et ce sont les employ\u00e9s qui paient la facture. \r\nTout comme Syna et Employ\u00e9s Suisse, il demande \u00e0 General Electric de revenir sur sa d\u00e9cision. \r\nMais Unia,Olivier Schorderet, s'en prend aussi \u00e0 la passivit\u00e9 de Johann Schneider-Ammann dans ce dossier. \r\n  1'08\r\n(Bve Allemagne SPD) Les sociaux-d\u00e9mocrates allemands ont donn\u00e9 leur feu vert hier \u00e0 l'ouverture de discussions gouvernementales avec Angela Merkel pour tenter de sortir l'Allemagne de l'impasse politique. \r\nMais ils ont pos\u00e9 des conditions drastiques, notamment sur l'Europe.\r\nMartin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD, a affirm\u00e9 hier vouloir b\u00e2tir \"les Etats-Unis d'Europe\" d'ici 2025, gr\u00e2ce \u00e0 la mise sur pied d'une Constitution europ\u00e9enne \"qui permette une Europe f\u00e9d\u00e9rale\"... Dit-il\r\nUne id\u00e9e fra\u00eechement accueillie par la chanceli\u00e8re pour qui la priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e selonAngela Merkel \u00e0 \"la capacit\u00e9 d'action\" de l'UE avec une meilleure coop\u00e9ration des Etats d'ici 2025.\r\n(14/POLOGNE NOUVEAU PM PA) *** Un banquier \u00e0 la t\u00eate du gouvernement polonais...\r\nApr\u00e8s deux ann\u00e9es au poste de premi\u00e8re ministre, Beata Szydlo (CHIDLO) c\u00e8de sa place au ministre des finances Mateusz Morawiecki (Ma-t\u00e9-ouche Mo-ra-vi\u00e8t-ski). \r\nAg\u00e9 de 49 ans, ce dernier \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le comptable des promesses populistes du gouvernement conservateur. \r\nAujourd'hui il a pour mission de redorer l'image de la Pologne \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nA Varsovie, les explications de notre correspondant Damien Simonart.\r\n  55''\r\n((Le choix final du premier ministre portait sur trois possibilit\u00e9s : le maintien de Beata Szydlo \u00e0 son poste, la prise de responsabilit\u00e9 de Jaroslaw Kaczynski ou la promotion du talentueux ministre des Finances, Mateusz Morawiecki. \r\nLe parti Droit et Justice a finalement choisi ce dernier, expliquant via sa porte parole qu'il s'agit de r\u00e9agir \u00e0 \u00ab des changements r\u00e9cents dans la situation int\u00e9rieure et internationale. \u00bb Alors que sur la sc\u00e8ne nationale, les conservateurs caracolent en t\u00eate des sondages, l'image de la Pologne au sein de l'UE s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e depuis deux ans. El\u00e9gant, cultiv\u00e9 et polyglotte, Mateusz Morawiecki est le visage d'une \u00e9conomie en croissance permanente au taux de ch\u00f4mage historiquement bas, moins de 7%. D\u00e9sormais, il aura pour mission de faire valoir \u00e0 l'\u00e9tranger les bons c\u00f4t\u00e9s de la Pologne. L'opposition lib\u00e9rale polonaise ne voit pour sa part aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce changement de premier ministre, expliquant que ce sera toujours Jaroslaw Kaczynski qui aura les r\u00eanes du pays. Damien Simonart pour RTS infos - Varsovie))\r\n(20/SKI ST-MORITZ ITV GISIN) Le Cirque blanc retrouve St-Moritz ce week-end\r\nAvec la pr\u00e9sence de la skieuse Michelle Gisin l'une des r\u00e9v\u00e9lations suisses du d\u00e9but de saison... \r\nL'Obwaldienne, sp\u00e9cialiste de slalom, s'est class\u00e9e le week-end dernier \u00e0 de Lake Louise au Canada 3\u00e8me et 8\u00e8me des descentes et 14\u00e8me du Super G. \r\n  39'' \r\nMichelle Gisin r\u00e9pondait \u00e0 Alain Th\u00e9voz. \r\nElle se lance d\u00e9s aujourd'hui dans les \u00e9preuves de St-Moritz avec le Super Combin\u00e9..\r\nA suivre d\u00e8s 10h00 ce matin sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(Bve Johnny) La France va rendre demain un \"hommage populaire\" \u00e0 Johnny Hallyday, avec une foule d'admirateurs attendue sur les Champs-Elys\u00e9es et une procession de motards pour accompagner le cort\u00e8ge fun\u00e9raire, avant une messe en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron. \r\nJohnny Halliday qui sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele antillaise de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my o\u00f9 il poss\u00e9dait une propri\u00e9t\u00e9.\r\n(Bve Jimi Hendrix) Parlons \u00e0 pr\u00e9sent d'une autre l\u00e9gende du rock...\r\nAm\u00e9ricaine cette fois... \r\nUn album posthume de Jimi Hendrix, sortira le 9 mars prochain...\r\nCompos\u00e9 de dix morceaux, il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s quelques mois avant sa mort en 1970, selon ses h\u00e9ritiers. \r\nOn retrouvera dessus notamment une reprise du morceau Woodstock de Joni Mitchell, un morceau que la Canadienne avait \u00e9crit apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre festival de 1969, auquel Jimi Hendrix avait lui particip\u00e9.\r\n(Bve Cadeaux Noel) No\u00ebl approche Eric et avec le rush pour trouver des cadeaux...\r\nComme chaque ann\u00e9e il y a foule dans les magasins...\r\nEt sur internet... Et bien Il faudra faire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir avec l'emergence d'une concurence redoutable... \r\nCelle des Bots : des programmes informatiques automatiques. \r\nLeur pouvoir : acheter en quelques secondes les jouets \u00e0 succ\u00e8s notamment sur les sites des grandes enseignes, pour se retrouver ensuite \u00e0 des prix d\u00e9lirants sur des sites de revente comme Ebay ou Amazone.\r\nComme les Fingerlings, mini-figurines en forme de singe, vendues 15 dollars mais qui se retrouvent \u00e0 la revente \u00e0... 1.000 dollars. \r\nLa console de jeux Supernintendo Classic Edition, introuvable au prix original (80 dollars) mais propos\u00e9e sur Amazon ou eBay jusqu'\u00e0 13.000 dollars... \r\nOu encore une maison Barbie \u00e0 300 dollars, retrouv\u00e9e \u00e0 1.500.\r\nL'association de consommateurs et politique appellent le secteur et les autorit\u00e9s \u00e0 emp\u00eacher les \"bots\" de voler les jouets des enfants.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9131850", "ece-9131826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T13:38:37Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS infos en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec une issue et ses stations-service unis Hadji votre partenaire carburants et lubrifiants, le trafic est toujours fortement ralentie sur l'acc\u00e8s Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sarah et Lausanne et Crissier et puis entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS la perturbation qui traverse la Suisse aujourd'hui apportent de la pluie, jusque vers 1000 m\u00e8tres la limite de la neige s'abaissera jusqu'en plaine en soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures entre 3 et 5 degr\u00e9s actuellement 0 \u00e0 Sion, cet apr\u00e8s- midi il fera de IV ainsi degr\u00e9s un vent de soude de sud- ouest soufflera assez fort en plaine o\u00f9 les temp\u00e9ratures montagne la m\u00e9t\u00e9o avec le choc \u00e0 votre supermarch\u00e9 en ligne. \r\n\u00c9ric Gerets apr\u00e8s bonjour bonjour en m\u00eame ce matin derni\u00e8re \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur les utopies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai qu'on nous propose depuis quelques semaines comme \u00e7a de temps en temps, de fa\u00e7on un petit peu al\u00e9atoire, on va faire une sorte de de r\u00e9sum\u00e9 de synth\u00e8se, c'est Patrick Chaboud\u00e9 qui s'en charge et puis on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 notre, on peut dire notre addiction au charbon en Suisse, et aussi une sorte d'\u00e9pisodes de s\u00e9ries le feuilleton en Chine avec le gouvernement central qui a d'abord interdit aux habitants des provinces du nord de chauffer au charbon et puis c'est 10 habitants commencent \u00e0 avoir tr\u00e8s froid, donc finalement on les r\u00e9- autorise temporairement \u00e0 se chauffer au charbon est -ce qu'on va arriver \u00e0 s'en sortir de cette addiction charmant, c'est pas certain parce que tout ce qu'on met dans le Cloud la Toussaint toute cette \u00e9nergie n\u00e9cessaire pour les datacenters \u00e0 augmenter encore notre besoin en charbon qui est d\u00e9cid\u00e9ment pratique et pas cher pour parler de tout \u00e7a, nous recevons un \u00e9conomiste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res et s'appelle St\u00e9phan Sylvestre merci Gen\u00e8ve bon Week-End et vous \u00eates sur la premi\u00e8re Les 8 heures une, et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [91%] :\r\nLefebvre qui arrivent des progr\u00e8s suffisants ont \u00e9t\u00e9 faits, cette nuit, dans les n\u00e9gociations sur le Brexit pour d\u00e9crocher un accord annonce \u00e0 l'instant de la Commission europ\u00e9enne, qui recommande le passage \u00e0 la 2\u00e8me phase des n\u00e9gociations, nous ferons pendant un instant avec notre correspondant, Pierre B\u00e9nazet l'inqui\u00e9tude ce vendredi au Proche-Orient une escalade de la violence et redout\u00e9 en raison notamment de l'appel hier du Hamas, a une nouvelle Intifada dans ce journal, nous parlerons \u00e9galement du retard de la Suisse en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 c'est l'avis quasi unanime des d\u00e9put\u00e9s, qui souhaite cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tence interd\u00e9partemental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [93%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne vient donc d'annoncer des progr\u00e8s suffisants dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, l'accord trouv\u00e9 avec le Royaume-Uni est un compromis, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, apr\u00e8s un entretien avec la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, Pierre B\u00e9nazet, vous \u00eates en Direct de Bruxelles, Theresa May, qui est arriv\u00e9 en urgence, t\u00f4t ce matin pour finaliser cet accord. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:01) [91%] :\r\nOui, effectivement, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 difficiles, cette semaine, on se rappelle qu'il y a eu ces premi\u00e8res rencontres entre Jean-Claude Junker et la premi\u00e8re ministre britannique lundi, ils avaient annonc\u00e9 qu'ils allaient continuer \u00e0 n\u00e9gocier car ils n'\u00e9taient pas parvenus \u00e0 un accord \u00e0 cause d'un probl\u00e8me principal, celui de la fronti\u00e8re irlandaise on a n\u00e9goci\u00e9 toute la semaine entre britanniques et europ\u00e9ens, il y a eu encore des n\u00e9gociations cette nuit et, finalement, le Royaume-Uni a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord avec les Europ\u00e9ens pour dire qu'il n'y aura pas de fronti\u00e8re dure dans l'\u00eele irlandaise, qu'il n'y aura pas de fronti\u00e8res physiques qui remettrait en cause des accords de paix entre l'Irlande du Nord et la R\u00e9publique d'Irlande, un compromis donc probablement entre le parti conservateur britannique et les unionistes d'Irlande du Nord qui bloquaient cet accord c'est donc d\u00e9sormais officiel, la Commission europ\u00e9enne recommande l'ouverture de la 2\u00e8me phase de n\u00e9gociations, celle sur la future relation euro- britannique il y a donc des garanties sur l'Irlande sur les droits des fois cri\u00e9 et sur la facture de sortie ce seuil sera grav\u00e9 dans le marbre, lors du sommet europ\u00e9en, le 15 d\u00e9cembre prochain par les 28 chefs d'\u00c9tats et gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [95%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Pierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, Pyongyang qui veut des discussions directes avec Washington, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a inform\u00e9 hier son homologue am\u00e9ricain Rex Tillerson, que la Cor\u00e9e du Nord souhaitaient obtenir des garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9 mercredi soir le minist\u00e8re nord- cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res estimait que les manoeuvres militaires conjointes men\u00e9es actuellement par les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et sud- cor\u00e9enne conjugu\u00e9es aux menaces de guerre pr\u00e9ventive de Washington faisaient de la perspective d'un conflit de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, un fait \u00e9tabli une journ\u00e9e \u00e0 haut risque dans les territoires palestiniens occup\u00e9s sera manifestations sont annonc\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza, apr\u00e8s la grande pri\u00e8re du vendredi en signe de protestation contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 hier entre des manifestants et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, faisant une centaine de bless\u00e9s Mohammad Chatah il y a il ministre d'\u00c9tat palestinien, membre du comit\u00e9 central du Fatah et conseiller du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas demande une r\u00e9vision totale des accords d'Oslo, sign\u00e9s il y a 25 ans avec les Isra\u00e9liens, et cette fois sans le parrainage de l'administration am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [87%] :\r\nOui, je la premi\u00e8re chose que nous devons faire, c'est revoir totalement les accords d'Oslo Ecosse parce qu'ils \u00e9taient explicites sur la question du statut de J\u00e9rusalem constitue donc c'est une question \u00e0 n\u00e9gocier et vous avez mal mais je vous mais maintenant que ce statut n'est plus \u00e0 n\u00e9gocier, c'est une entreprise plus qu'Isra\u00ebl a mis unilat\u00e9ralement on ne ces accordsetc. sont sont une grande inconnue dans le futur de rationnement \u00e9norme fluvial, cette mesure de Donald Trump a mis fin \u00e0 l'implication am\u00e9ricaine dans ces discussions, les \u00c9tats-Unis ne sont plus \u00e0 l'interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9 dans ce processus de paix, parce qu'ils sont en train de d\u00e9truire les conditions favorables \u00e0 de futures n\u00e9gociations allez -vous le d\u00e9sistement Cambio c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [94%] :\r\nIl a not\u00e9 qu'une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se tiendra cet apr\u00e8s- midi, par ailleurs, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas le bienvenu en Palestine, selon un cadre du parti Fatah annuler la rencontre entre Mike peine, c'est le pr\u00e9sident palestinien et chef du Fatah, Mahmoud Abbas avant la fin de l'ann\u00e9e serait contre- productif, estime \u00e0 la Maison Blanche et pour les palestiniens Washington ne peut donc d\u00e9sormais plus jouer son r\u00f4le historique de m\u00e9diateur de paix dans ce dossier, \u00c9ric Olsen, le PDG de Lafarge : Holcim de 2015 \u00e0 juillet 2017, a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour financement d'une entreprise terroriste et pour mise en danger de la vie d'autrui, l'ex- PDG a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire le groupe Lafarge, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes terroristes dont l'organisation \u00c9tat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013, 2014 sa cimenterie de allais Jalabiya dans le nord de la Syrie et un constat maintenant faute Boukari, la Suisse est en retard en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 c'est l'avis du Conseil national, les d\u00e9put\u00e9s sont quasi unanimes : il souhaite cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tence interd\u00e9partemental une nouvelle entit\u00e9 qui servirait \u00e0 coordonner les mesures envisag\u00e9es dans les diff\u00e9rentes strates de l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit unifier ses forces en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 car pour l'heure, chaque d\u00e9partement travaille un peu dans son coin, le Parlement souhaite une harmonisation des projets et des mesures envisag\u00e9es, comme l'explique le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [92%] :\r\nV\u00e9ritablement, l\u00e0 on est au d\u00e9but de quelque chose et il faut faire avancer ce dossier sur des bases efficace avec beaucoup d'ambition en prenant vraiment \u00e0 la mesure des risques, \u00e7a peut repr\u00e9senter pour le pays, on l'a vu \u00e0 travers des attaques compte m\u00eame des particuliers, c'est tout le pays qui doit apprendre \u00e0 se d\u00e9fendre, et il faut une r\u00e9flexion v\u00e9ritablement commune globale efficace et puis d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [92%] :\r\nLe Conseil national a surtout pris une d\u00e9cision de principe, il n'a pas d\u00e9fini les contours de ce futur centre de comp\u00e9tence sur la cybers\u00e9curit\u00e9 pour l'UDC le ch\u00e2teau \u00e0 Raymond Clottu il ne faut en tout cas pas alourdir les structures de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [89%] :\r\nOn ne veut pas non plus faire et \u00e7a, c'\u00e9tait les craintes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir quelque chose de si vous me permettez l'expression de mammouth ins\u00e9rer Willy Montr\u00e9al petit lisez mais on veut vraiment pouvoir que les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments soient coordonn\u00e9es, puis qu'on puisse surtout intervenir rapidement et puis social j'entends de mettre le personnel n\u00e9cessaire \u00e0 disposition, mais d'une mani\u00e8re tr\u00e8s rapide et puis aussi en fonction de l'\u00e9volution de ce domaine qui \u00e9volue malheureusement tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, et surtout contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a plaid\u00e9 en vain pour le rejet de la motion le gouvernement juge suffisants les travaux en cours en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 et de cyber d\u00e9fense il va d\u00e9sormais devoir faire une proposition concr\u00e8te au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [94%] :\r\nLe sujet d'euros Veng indign\u00e9s par la suppression de 1400 postes de travail chez General Electric en Argovie Unia d\u00e9nonce les erreurs strat\u00e9giques du g\u00e9ant industriel am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [92%] :\r\nIl a manqu\u00e9 le virage \u00e9nerg\u00e9tique et rat\u00e9 sa reconversion \u00e9cologique, estime le syndicat, et ce sont les employ\u00e9es qui paient la facture tout comme signal\u00e9 employ\u00e9 suisse, il demande \u00e0 General Electric de revenir sur sa d\u00e9cision mais Unia, Olivier Schorderet s'en prend aussi \u00e0 la passivit\u00e9 de Yoann Schneider- Ammann dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [92%] :\r\nYoann Schneider- Ammann croyait pourtant s'\u00eatre fait entendre ce 21 janvier 2016, une semaine apr\u00e8s une premi\u00e8re charrettes de licenciements, il fait la le\u00e7on \u00e0 l'un des patrons de General Electric au Forum de Davos, mon cher, cela ne se passe pas comme \u00e7a en Suisse, s\u00fbr de l'avoir rendu attentif \u00e0 la valeur du partenariat social en novembre dernier avec les autorit\u00e9s argovienne et le directeur de l'Union patronale il va plaider aux \u00c9tats-Unis, le maintien de site argovien \u00e0 nouveau menac\u00e9 insuffisant estime aujourd'hui Manuel Wyss, responsable du secteur des machines chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:51) [93%] :\r\nMonsieur Schneider- Ammann essayent de corriger ses fautes du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [97%] :\r\nC'est-\u00e0-dire en 2015 quand General Electric rach\u00e8te les activit\u00e9s \u00e9nergie du fran\u00e7ais Alstom \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 Unia critique avec virulence le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui n'a pos\u00e9 aucune condition \u00e0 ce rachat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:07) [87%] :\r\nComparaison, la France a sign\u00e9 un accord qui a forc\u00e9 cr\u00e9er 1000 emplois suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [91%] :\r\nUn accord n\u00e9goci\u00e9 par Emmanuel Macron alors au ministre de l'\u00c9conomie, la France qui peut soumettre des investissements \u00e9trangers au feu Vert pr\u00e9alable de l'\u00c9tat, cela devrait exister on Suisse aussi estime Unia, il en va de l'avenir de la place industrielle helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [92%] :\r\nUn banquier \u00e0 la t\u00eate du gouvernement polonais, apr\u00e8s 2 ann\u00e9es au poste de premi\u00e8re ministre Beata de l'eau, c\u00e8de sa place au ministre des Finances o\u00f9 j'Morawiecki, j'ai de 49 ans, ce dernier \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le comptable des promesses populistes du gouvernement conservateur, aujourd'hui, il a pour mission de redorer l'image de la Pologne \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Varsovie, les explications de notre correspondant Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [92%] :\r\nLe choix final du 1er ministre portait sur trois possibilit\u00e9s : le maintien de Beata Szydlo \u00e0 son poste, la prise de responsabilit\u00e9 de Iaroslav Kaczynski ou la promotion du talentueux ministre des Finances, Matteo je qui le parti Droit et Justice a finalement choisi ce dernier expliquant via sa porte- parole, qu'il s'agit de r\u00e9agir \u00e0 des changements r\u00e9cents dans la situation int\u00e9rieure et internationale, alors que sur la sc\u00e8ne nationale, les conservateurs caracolent en t\u00eate des sondages, l'image de la Pologne au sein de l'Union europ\u00e9enne s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e depuis 2 ans, \u00e9l\u00e9gant, cultiv\u00e9 et polyglotte, Matteo, je m'en r\u00eaviez, ce qui est le visage d'une \u00e9conomie en croissance permanente au taux d'ch\u00f4mage historiquement bas, moins de 7 pourcent d\u00e9sormais il aura pour mission de faire valoir \u00e0 l'\u00e9tranger, les bons c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, l'opposition lib\u00e9rale polonaise ne voit pour sa part, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce changement de 1er ministre expliquant que ce sera toujours Yaroslav Kaczynski qui aura les r\u00eanes du pays, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [89%] :\r\nLe Cirque blanc retrouve Saint-Moritz, ce week- end avec la pr\u00e9sence de la skieuse Michelle, disent -ils, l'une des r\u00e9v\u00e9lations suisses du d\u00e9but de la saison, l'Obwaldienne, sp\u00e9cialiste de slalom s'est class\u00e9 le week- end dernier, Delaye lui au Canada 3\u00e8me et 8\u00e8me de la descente et 14\u00e8me de super- G, \u00e9coutez sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [88%] :\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial, je veux dire, j'ai entendu de faire 3 courses comme \u00e7a chauffe jamais pens\u00e9 de de fait d\u00e9j\u00e0 un taux petit, c'\u00e9tait un r\u00eave et de le faire, c'est toujours plus difficile que le penser et c'\u00e9tait trop beau de de faire ce podium avec ma soeur l\u00e0 avec moi et puis en technicien qui a fait le plus vite, ce qui est du monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [90%] :\r\nLe fait d'avoir obtenu d\u00e9j\u00e0 votre qualification pour les Jeux olympiques, tr\u00e8s t\u00f4t dans la saison, \u00e7a lib\u00e8re son loft de la pression. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:33) [84%] :\r\nOui, c'est clair et de l'avoir dans 2 disciplines d\u00e9j\u00e0 c'est g\u00e9nial, c'est vraiment trop cool et je peux pas \u00eatre plus contente \u00eatre aussi se place la maman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:43) [89%] :\r\nLa Michel Didym, qui r\u00e9pondait \u00e0 Alain Th\u00e9voz, elle se lance d\u00e8s aujourd'hui dans les \u00e9preuves de Saint-Moritz avec le combin\u00e9 \u00e0 suivre d\u00e8s 10 heures ce matin sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [93%] :\r\nMerci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re aussi, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B74D2B7-BA26-442A-97FC-3417C7ABC212", "internalArchiveId": "2B74D2B7-BA26-442A-97FC-3417C7ABC212", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Werner Augsburger, ancien chef de mission de Swiss Olympic;Gian Gilli, ancien chef de mission;Benjamin Netanyahou, premier ministre isra\u00e9lien;Boukari, Fouad;Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois;Olivier Moeschler, sociologue de la culture \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/JO 2026 NOUVEAU DEPART) *** Le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re, pour Sion 2026. \r\nAvec J\u00fcrg Stahl dans le r\u00f4le principal. \r\nLe pr\u00e9sident de Swiss Olympic a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier pour remplacer Jean-Philippe Rochat \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de candidature.\r\nUn choix \u00e9minement politique avec ce conseiller national...\r\nMais est-ce pour autant un choix judicieux?\r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'39''\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n(16/JERUSALEM SON NETANYAHOU) *** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clench\u00e9 hier soir la col\u00e8re des Palestiniens et une vague de r\u00e9probation bien au-del\u00e0 du Proche-Orient en reconnaissant J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\nUne d\u00e9cision en rupture spectaculaire avec la politique de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\nle d\u00e9placement de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 Jerusalem...\r\nParmis les nombreuses r\u00e9actions international, seuls Benjamin Netanyahu,son gouvernement et une grande partie du public isra\u00e9lien, parlent d'une victoire politique et diplomatique.\r\nEcoutez un extraits de l' intervention du premierministre isral\u00e9lien..\r\n  0'52''\r\nL'ensemble des formations politiques palestiniennes appellent \u00e0 l'organisation de gr\u00e8ves et de rassemblements demain pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale de l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\nMahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, rejetait la d\u00e9cision de Donald Trump et d\u00e9clarait que J\u00e9rusalem restait la \"capitale \u00e9ternelle de\r\nl'Etat de Palestine\".\r\nA Istanbul (Turquie), des manifestants se sont rassembl\u00e9s pr\u00e8s du consulat am\u00e9ricain pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n(Poutine) Au pouvoir depuis 1999, Vladimir Poutine annonce \u00eatre candidat \u00e0 un quatri\u00e8me mandat de pr\u00e9sident russe en mars 2018\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour six ans en 2012 apr\u00e8s quatre ans comme Premier ministre, pour contourner la limite du nombre de mandats.\r\n(Bve Berset) \"Mener des r\u00e9formes, \u00e9voluer, et rester en mouvement\"...\r\nVoila la cl\u00e9 du succ\u00e8s helv\u00e9tique selon Alain Berset...\r\nL'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9lu hierle socialiste fribourgeois de 45 ans pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLe chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur succ\u00e8de au 1er janvier \u00e0 la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Doris Leuthard. \r\nAlain Berset est \u00e9lu pr\u00e9sident presque six ans apr\u00e8s son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il sera l'un des plus jeunes pr\u00e9sidents que la Suisse a connu.\r\nLe Parlement a encore choisi Ueli Maurer vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(05/ESCLANDRE UDC, ITV TORNARE) *** L'hymne national et des banderoles aux couleurs de l'UDC avec ce message: \"merci la Suisse\". \r\nC'\u00e9tait hier  au parlement. \r\nLes \u00e9lus UDC ont f\u00eat\u00e9 les 25 ans du NON \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, le 6 d\u00e9cembre 1992, en occupant la salle du Conseil national. \r\nRemise \u00e0 l'ordre du pr\u00e9sident de la chambre du peuple, Dominique de Buman. Propagande indigne, selon le conseiller national PS (genevois) Manuel Tornare:\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Times Weinstein) Pour le \"Time Magazine\", elles sont le symbole de l'ann\u00e9e 2017.\r\nEn guise de \"personne de l'ann\u00e9e\", l'hebdomadaire am\u00e9ricain a d\u00e9sign\u00e9 hier celles et ceux qui ont \"bris\u00e9 le silence\" au sujet du harc\u00e8lement et des violences sexuelles. Un mouvement qui a secou\u00e9 les Etats-Unis et le reste du monde, dans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein notamment:\r\nUn mouvement incarn\u00e9 en une du \"Time Magazine\" par six femmes.\r\nSur le terrain judiciaire cette fois, elles sont \u00e9galement 6... \r\nSix femmes ont d\u00e9pos\u00e9, hier, \u00e0 New York une nouvelle plainte en nom collectif contre le producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein. Le cabinet, \u00e0 l'origine de cette seconde plainte en nom collectif  a indiqu\u00e9 vouloir repr\u00e9senter \"des centaines de femmes\" qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels de la part du producteur.\r\n(TF8/JOHNNY ET LA RECUPERATION POLITIQUE) Ses fans pleurent \"une b\u00eate de sc\u00e8ne\", ses enfants expriment leur \"douleur immense\", le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique salue un \"h\u00e9ros fran\u00e7ais\" : la France est en deuil apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de sa star nationale, Johnny Hallyday, que ses proches souhaiteraient voir descendre les Champs-Elys\u00e9es \"pour un dernier adieu.\" \r\nAvec sa disparition de nombreux hommes politiques se sont livr\u00e9s \u00e0 l'exercice de l'hommage... Mais derri\u00e8re les phrases de condol\u00e9ances un peu convenues, il faut aussi y voir une vraie proximit\u00e9 de Johnny Hallyday avec le monde politique.\r\nLe sujetde Katja Schaer\r\n  1'27''\r\n(Bve Climat) Et puis d'ici 2100, la Terre pourrait se r\u00e9chauffer 15% de plus que la pire pr\u00e9diction des experts de l'ONU. \r\nC'est le constat dress\u00e9 par des climatologues de l'universit\u00e9 de Stanford en Californie.\r\nSelon leur \u00e9tude publi\u00e9e, hier, dans la revue Nature, ils tablent sur une augmentation des temp\u00e9ratures entre 3 et 6 degr\u00e9s d'ici 2100 par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9-industrielle.\r\nAlors que l'Accord de Paris pr\u00e9voit de limiter en de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s la hausse moyenne de la temp\u00e9rature mondiale par rapport aux niveaux d'avant la R\u00e9volution industrielle.\r\nA ce stade, le monde a gagn\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00b0C par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9-industrielle, selon les scientifiques. \r\nCela a suffi \u00e0 provoquer davantage de de pr\u00e9cipitations, un r\u00e9tr\u00e9cissement de la banquise, une acidification des oc\u00e9ans et augmentation de leur niveau moyen.", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128832", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-07T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-07T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9128858", "ece-9128832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-21T01:19:49Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nC'est le journal de fac Boukari bonjour bonjour Jean-Philippe Rochat quitte la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 l'avocat Vaudois et remplac\u00e9 par Houston, pr\u00e9sident de Swiss Olympic et conseiller national UDC z\u00fcrichois, la communaut\u00e9 internationale condamne la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, seuls Benjamin Netanyahu son gouvernement et une grande partie du public isra\u00e9lien parlent d'une journ\u00e9e historique \u00e0 marquer d'une Pierre blanche malgr\u00e9 les risques d'embrasement et puis Johnny Hallyday laisse derri\u00e8re lui une p\u00e9riode de fans an\u00e9anti le chanteur, qui fut l'idole des jeunes et des politiques, nous expliquera Katia cher \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:42) [98%] :\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re pour Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nAvec J\u00fcrg Stahl dans le r\u00f4le principal, le pr\u00e9sident de Swiss Olympic a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier pour remplacer Jean-Philippe Rochat, \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de candidature un choix \u00e9minemment politique avec ce conseiller national mais est -ce pour autant un choix judicieux, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nLe changement de gouvernance \u00e9tait indispensable, l'engagement de Swiss Olympic arrive \u00e0 pic, en revanche, le choix de York ne fera pas l'unanimit\u00e9, peu connu en Suisse romande, l'UDC z\u00fcrichois n'est pas sans atouts, il vient de pr\u00e9sider le Conseil national, il dispose d'un pr\u00e9cieux r\u00e9seau pour faire de cette candidature un enjeu national, mais avant cela, il s'agira tout d'abord de convaincre les Valaisans le 10 juin Werner Augsburger, ancien chef de mission de Swiss Olympic. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [83%] :\r\nMoi, je ferais une diff\u00e9rence entre les qui vont le pr\u00e9sident de Swiss Olympic joue un r\u00f4le d\u00e9terminant, surtout quand il y a sa gym des d\u00e9fendent la candidature \u00e0 l'\u00e9tranger, dans une premi\u00e8re phase jusqu'au 10 juin il y a d'autres personnes qui vont s'y prendre, on d\u00e9terminera, pourquoi pas, par exemple, 32 13 ambassades dans le peuple valaisan le drapeau valaisan 13 \u00e9toiles sportif un politicien que quelqu'un du combat pour raconter cette histoire et doit par les Valaisans mais \u00e7a va devenir une histoire nationale, \u00e7a doit devenir une histoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nUn avis que partage un autre ancien chef de mission Gian Gilli, \u00e0 ses yeux, les relais locaux sont tout aussi importants que la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:07) [82%] :\r\nVous savez, moi j'ai pilot\u00e9 une femme compagnon grisant quand on a perdu la pour 1000 voire peut-\u00eatre on n'avait pas assez de personnes qui \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9s dans cette campagne pour vraiment parler avec la base, informer la population, donner les bons arguments et je crois qu'il faut pas seulement une personne une t\u00eate il faut beaucoup de th\u00e9, monsieur Stahl lui seul les sait rien pour la votation sur les Valaisans qui sont tr\u00e8s engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [85%] :\r\nRacontez informer argumenter 3 engagements qui ont manqu\u00e9 jusqu'ici, la nouvelle \u00e9quipe dispose de 6 mois pour les ressuscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [83%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me journ\u00e9e hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clench\u00e9 hier soir la col\u00e8re des Palestiniens et une vague de r\u00e9probation bien au-del\u00e0 du Proche-Orient en reconnaissant J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [95%] :\r\nUne d\u00e9cision en rupture spectaculaire avec la politique de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Donald Trump, qui a \u00e9galement annonc\u00e9 le d\u00e9placement de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem parmi les nombreuses r\u00e9actions international seuls Benjamin Netanyahu et donc son gouvernement parle d'une victoire politique et diplomatique \u00e9coutez un extrait de l'intervention du 1er ministre isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [68%] :\r\nCe haut lieu historique, je ne sais sont dans la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [96%] :\r\nC'est un jour historique la d\u00e9claration du pr\u00e9sident Trump est une \u00e9tape importante dans l'histoire de J\u00e9rusalem, notre capitale depuis 3 1000 ans des g\u00e9n\u00e9rations de juifs ont pri\u00e9 l'an prochain, J\u00e9rusalem des rivi\u00e8res de Babylone au mur du ghetto de Varsovie, j'appelle les autres pays \u00e0 suivre cet exemple car la d\u00e9claration de Trump renforce l'instauration de la paix, parce qu'il r\u00e9unit tout le monde sur le terrain de la r\u00e9alit\u00e9 qui est celle -ci : il n'y aura pas de paix sans la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, il y a tous nos voisins, je veux clarifier ceci nous poursuivrons le statu quo \u00e0 J\u00e9rusalem et sur le Mont du Temple, nous maintiendrons la libert\u00e9 compl\u00e8te pour toutes les religions, monsieur le pr\u00e9sident, l'histoire et le peuple juif se souviendront toujours de votre courageuse d\u00e9cision de ce jour, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [73%] :\r\nPeut prendre le job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [94%] :\r\nLa r\u00e9action de Benyamin N\u00e9tanyahou, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, lui, a rejet\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump et d\u00e9clarait que J\u00e9rusalem reste la capitale \u00e9ternelle, dit -il, de l'\u00c9tat de Palestine, l'ensemble des formations politiques palestiniennes appellent l'organisation ce jeudi de gr\u00e8ve et de rassemblements pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump \u00e0 noter \u00e9galement, \u00e0 Istanbul en Turquie, les manifestations pr\u00e8s du consulat am\u00e9ricain pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement Vladimir Poutine au pouvoir depuis 1999, qui a annonc\u00e9 hier \u00eatre candidat \u00e0 un 4\u00e8me mandat de pr\u00e9sident russe pour mars 2018, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour 6 ans en 2012, apr\u00e8s 4 ans comme 1er ministre pour contourner la limite du nombre de mandats mener des r\u00e9formes \u00e9voluer et rester en mouvement, voil\u00e0 la cl\u00e9 du succ\u00e8s helv\u00e9tique, selon Alain Berset l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9lu hier le socialiste fribourgeois de 45 ans, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, succ\u00e9dera au 1er janvier \u00e0 la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [87%] :\r\nLes mines national et des banderoles aux couleurs de l'UDC avec ce message : merci la Suisse, c'\u00e9tait hier au Parlement les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\nEt l'UDC ont f\u00eat\u00e9 les 25 ans du nom \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en le 6 d\u00e9cembre 1992 en occupant la salle du conseil national, remise \u00e0 l'ordre du pr\u00e9sident de la Chambre du peuple Dominique de birmans propagande indigne selon le conseiller national PS Genevois Manuel Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [91%] :\r\nL'image, je connais les couplets aussi bien que c'est pas \u00e7a qui m'a choqu\u00e9, ce sont les banderoles de propagande UDC qui fait le refus par le peuple, en menant 2 de l'entr\u00e9e dans les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [93%] :\r\nParce que le Parlement, c'est justement un lieu qui appartient \u00e0 tous les partis, c'est ce qui vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [90%] :\r\nFaut pas \u00eatre na\u00eff, ils ont voulu faire le boss, ils ont r\u00e9ussi, ils ont voulu faire leur propagande ici \u00e0 \u00e0 moindre co\u00fbt, mais il faut pas laisser faire \u00e7a, c'est les pays totalitaires ou qui qui vont vers une phase totalitaire, on en voit dans les pays de l'Est, \u00e7a commence comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'on on commence \u00e0 briser la coh\u00e9sion nationale dont ils se r\u00e9clament. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard pour l'homme, Time Magazine, elles sont le symbole de l'ann\u00e9e 2017 en guise de personne de l'ann\u00e9e, le hebdomadaire am\u00e9ricain d\u00e9sign\u00e9 hier celles et ce qui ont bris\u00e9 le silence au sujet du harc\u00e8lement et des violences sexuelles, un mouvement qui a secou\u00e9 les \u00c9tats-Unis et le reste du monde, dans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein notamment un mouvement incarn\u00e9 en une du Time Magazine par 6 femmes sur le terrain judiciaire, cette fois, elles sont \u00e9galement 6 6 femmes ont d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 New York, une nouvelle plainte en nom collectif contre le producteur de cin\u00e9ma, Harvey Weinstein, ses fans pleurent une b\u00eate de sc\u00e8ne, ses enfants expriment leur douleur immense, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique salue un h\u00e9ros fran\u00e7ais, la France est en deuil apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de sa Star nationale, Johnny Hallyday, que ses proches souhaiteraient voir descendre les Champs- \u00c9lys\u00e9es pour un dernier adieu avec sa disparition, de nombreux hommes politiques se sont livr\u00e9s hier \u00e0 l'exercice de l'hommage, mais derri\u00e8re les phrases de condol\u00e9ances un peu convenues, il faut aussi voir une vraie proximit\u00e9 de Johnny Hallyday avec le monde politique, le sujet de Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [90%] :\r\nCertains parlent m\u00eame de chanteurs presque officielle tant les Liens entretenus par la Star nationale avec les politiques fran\u00e7ais \u00e9tait proche, Johnny Hallyday d\u00een\u00e9 avec Chirac ou Sarkozy sous les Giscard et se livre parfois maladroitement aussi \u00e0 des prises de position politiques des prises de position qui disait -il se retourner ensuite contre lui, peu importe, toutefois, car les hommes politiques lui rendait bien son amiti\u00e9 peut-\u00eatre pas de fa\u00e7on tout \u00e0 fait d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e parce qu'aimer Johnny, c'est aussi un argument de campagne, la Star est un symbole, apr\u00e8s tout, Olivier Moeschler, sociologue de la culture \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:42) [84%] :\r\nIl intervient, justement, \u00e0 la fois une authenticit\u00e9 populaire comme \u00e7a et en m\u00eame temps une chose de compl\u00e8tement fou de compl\u00e8tement construit de compl\u00e8tement artificiel et c'est \u00e7a que pense qui \u00e9tait, qui est int\u00e9ressant aussi pour un politicien, de s'adresser \u00e0 Johnny ben c'\u00e9tait de fait est adress\u00e9 au peuple, mais au sens la population large, enfin peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment et je vais etc, des gens qui pouvaient s'identifier avec Johnny et en m\u00eame temps finalement quand m\u00eame \u00e0 toute la population, puisqu'il \u00e9tait devenu une une ic\u00f4ne de la France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:13) [94%] :\r\nUne ic\u00f4ne nationale avec laquelle il fait bon se montrer d'ailleurs, m\u00eame la gauche, consciente de la valeur symbolique de la Star nationale ne se f\u00e2che des sympathies que Johnny montre pour la droite reste qu'au terme de sa vie, la Star qui aura vu d\u00e9filer un demi- si\u00e8cle de politique cela s'estimant qu'il n'est qu'un artiste qui n'a pas \u00e0 se prononcer, les explications de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [94%] :\r\nD'ici 2100, la Terre pourrait se r\u00e9chauffer 15 pourcent de plus que la pire pr\u00e9diction des experts de l'ONU, c'est le constat dress\u00e9 par des climatologues de l'universit\u00e9 de Standford dans Californie selon leur \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue nature ils tablent sur une augmentation des temp\u00e9ratures entre 3 et 6 degr\u00e9s d'ici 2100 alors que l'accord de Paris pr\u00e9voit de limiter en de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s la hausse moyenne de la temp\u00e9rature mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:00) [88%] :\r\nElle Journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 au. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9C178CA-C313-4614-B7B4-031672E5BBF6", "internalArchiveId": "B9C178CA-C313-4614-B7B4-031672E5BBF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Mort de Johnny Hallyday: les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux unissent la France", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "La classe politique fran\u00e7aise est unie: tous les partis se rassemblent et ne cachent pas leurs \u00e9motions. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lui rend hommage en citant: \"On a tous quelque chose en nous de Johnny\".\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Mort de Johnny Hallyday: les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux unissent la France Hommage \u00e0 Johnny sur les r\u00e9seaux sociaux:\r\nA 7h15, on retrouve Renaud Malik, notre chroniqueur m\u00e9dias...\r\nL'annonce de la mort Johnny... c'est \u00e9videmment un flot de r\u00e9actions, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\nOui c'est un peu comme les lendemains d'attentat: il flotte comme un parfum d'union nationale.\r\nIl y en a peu, des moments o\u00f9 la classe politique fran\u00e7aise est unie...\r\nC'est le cas ce matin.\r\nD'abord, il y a ce long communiqu\u00e9 de l'Elys\u00e9e, titr\u00e9: \"On a tous quelque chose en nous de Johnny\"..\r\nHommage du pr\u00e9sident Macron \u00e0 un chanteur \"grav\u00e9 dans la vie des fran\u00e7ais\"...\r\nSur Twitter, on lit que \"les 66 millions de fran\u00e7ais \u00e9taient 66 millions de fans  de Johnny\", dixit Renaud Muselier, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te-d'Azur...\r\n\"Ce matin c'est un peu comme si Paris perdait sa tour Eiffel\", \u00e9crit toujours sur twitter l'ancien candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Beno\u00eet Hamon...\r\n\"Il restera dans nos t\u00eates \u00e0 jamais\", \u00e9crit le s\u00e9nateur PS Patrick Kanner...\r\nEt m\u00eame \u00e0 l'extr\u00eame-gauche on cache mal son \u00e9motion: Alexis Corbi\u00e8re, l'insoumis, proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, rend un double hommage \u00e0 Johnny et \u00e0 Jean d'Ormesson: \"Ils font partie, je cite, de ces tr\u00e8s rares personnages qui lorsqu'ils nous quittent, nous replongent tous dans des souvenirs d'enfance et de jeunesse, font jaillir la nostalgie, et on se dit qu'on vieillit\".\r\nUne belle unanimit\u00e9... Qui sugg\u00e8re que Johnny \u00e9tait une sorte de tr\u00e9sor national, presque un ciment national.\r\nEt c'\u00e9tait le cas, Renaud?\r\nPas si s\u00fbr.\r\nJohnny \u00e9tait un fabuleux homme de sc\u00e8ne, et tout le monde s'est toujours entendu l\u00e0-dessus.\r\nMais le personnage lui-m\u00eame a souvent divis\u00e9, polaris\u00e9.\r\nLa France, c'est un pays o\u00f9 tout est politique... O\u00f9 le fameux clivage gauche-droite h\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9volution s'invite dans tous les domaines, de la gastronomie \u00e0 la musique.\r\nEt Johnny, lui, avait choisi son camp: lui, l'idole de jeune, avait le coeur plut\u00f4t \u00e0 droite. En mai 2007, au soir de l'\u00e9lection de Nicolas Sarkozy, il \u00e9tait mont\u00e9 sur sc\u00e8ne place de la concorde pour c\u00e9l\u00e9brer le nouveau pr\u00e9sident.\r\nEt puis Johnnny, c'\u00e9tait l'exil\u00e9 de Gstaad, celui qui avait choisi de fuir son pays pour all\u00e9ger sa facture fiscale...\r\nTout \u00e7a l'avait rendu un peu suspect aupr\u00e8s d'une partie du public, et des m\u00e9dias d'information, qui ne le voyait plus que comme une figure un peu bling-bling. Johnny la b\u00eate de sc\u00e8ne \u00e9tait devenu Johnny l'exil\u00e9 fiscal, Johnny l'ami de Sarkozy. Pas convenable, pas fr\u00e9quentable.\r\nMais aujourd'hui, en ce jour d'hommages, la politique s'efface devant l'\u00e9motion, renaud.\r\nJohnny est mort et subitement, c'est comme une chape de plomb qui dispara\u00eet: \u00e0 gauche, \u00e0 l'extr\u00eame-gauche, on ose enfin reconna\u00eetre que Johnny \u00e9tait d'abord et avant tout un grand bonhomme, un grand musicien, quelqu'un dont on fredonnait tous les chansons, quand on ne les hurlait pas \u00e0 tue-t\u00eate sous la douche.... \r\nJohnny, ce matin, est redevenu enfin une figure rassembleuse.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9148849", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Mort de Johnny Hallyday: les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux unissent la France", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Mort de Johnny Hallyday: les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux unissent la France", "On nous dit rien! - Mort de Johnny Hallyday: les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux unissent la France / LME_2017-12-06T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Mort de Johnny Hallyday: les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux unissent la France / LME_2017-12-06T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["La classe politique fran\u00e7aise est unie: tous les partis se rassemblent et ne cachent pas leurs \u00e9motions. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lui rend hommage en citant: \"On a tous quelque chose en nous de Johnny\".", "La classe politique fran\u00e7aise est unie: tous les partis se rassemblent et ne cachent pas leurs \u00e9motions. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lui rend hommage en citant: \"On a tous quelque chose en nous de Johnny\".", "La classe politique fran\u00e7aise est unie: tous les partis se rassemblent et ne cachent pas leurs \u00e9motions. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron lui rend hommage en citant: \"On a tous quelque chose en nous de Johnny\"."], "variantIds": ["ece-9125681", "ece-9125656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:20:48Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nRenaud Malik, vous \u00eates notre chroniqueur m\u00e9dias l'annonce de la mort de Johnny, c'est \u00e9videmment un flot de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, c'est un peu comme les lendemains d'attentat, on sent comme un parfum d'union nationale depuis quelques heures, il y en a peu, des moments o\u00f9 la classe politique fran\u00e7aise est unie et bien c'est le cas, ce matin, d'abord il y a ce long communiqu\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, titr\u00e9 : on a tous quelque chose en nous de Johnny hommage hommage du pr\u00e9sident Macron \u00e0 un chanteur grav\u00e9 dans la vie des Fran\u00e7ais sur Twitter, on lit que les 66 millions de Fran\u00e7ais \u00e9taient 66 millions de fans de Johnny, dixit Renaud Muselier, pr\u00e9sident les r\u00e9publicains de la r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur, ce matin, c'est un peu comme si Paris perdait sa tour Eiffel, \u00e9crit, toujours sur Twitter, l'ancien candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Beno\u00eet Hamon, il restera dans nos t\u00eates \u00e0 jamais, \u00e9crit le s\u00e9nateur PS Patrick Kanner, et m\u00eame \u00e0 l'extr\u00eame- gauche, on cache mal son \u00e9motion, Alexis Corbi\u00e8re l'insoumis, le proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon rend un double hommage \u00e0 Johnny et \u00e0 Jean d'Ormesson : Ils font partie, je cite, de ces tr\u00e8s rares personnages qui, lorsqu'ils nous quittent, nous replongent tous dans des souvenirs d'enfance et de jeunesse font jaillir la nostalgie et on se dit qu'on vieillit une belle unanimit\u00e9, donc il sugg\u00e8re que Johnny \u00e9tait une sorte de tr\u00e9sor national, presque un ciment national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nUn monument national, dit Emmanuel Macron dans son coming dans son communiqu\u00e9, c'est vrai qu'on a rarement vu toute la classe politique fran\u00e7aise salu\u00e9 quelques quelqu'un aussi unanimement est -ce que c'\u00e9tait le cas est -ce que c'\u00e9tait vraiment Johnny Hallyday \u00e9tait vraiment un ciment national en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nPas si s\u00fbr, Johnny s'\u00e9tait un fabuleuse, homme de sc\u00e8ne et tout le monde s'est toujours entendu l\u00e0- dessus, mais le personnage lui- m\u00eame a souvent divis\u00e9, il a souvent polaris\u00e9 la France c'est un pays o\u00f9 tout est politique, un pays o\u00f9 le fameux clivage gauche- droite, h\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9volution s'invite dans tous les domaines, absolument tous cela qu'astronomie \u00e0 la musique et Johnny lui avait choisi son camp, lui, l'idole des jeunes, il avait le coeur plut\u00f4t \u00e0 droite, en mai 2007 au soir, l'\u00e9lection de Nicolas Sarkozy, on l'avait vu monter sur sc\u00e8ne, place de la Concorde pour c\u00e9l\u00e9brer le nouveau pr\u00e9sident et puis Johnny s'\u00e9tait aussi l'exil\u00e9 de Gstaad, celui qui avait choisi de fuir son pays pour all\u00e9ger sa facture fiscale tout \u00e7a l'avait rendu un peu suspect aupr\u00e8s d'une partie du public et des m\u00e9dias d'information qui ne le voyait plus que comme une figure un peu bling-bling Johnny la b\u00eate de sc\u00e8ne \u00e9tait devenu Johnny l'exil\u00e9 fiscal Johnny, l'ami de Sarkozy pas convenable pas fr\u00e9quentable mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [92%] :\r\nLors du Renaud tout \u00e7a s'efface, c'est un jour d'hommages la politique passe derri\u00e8re, on entend surtout de de l'\u00e9motion sur les r\u00e9seaux sociaux notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [94%] :\r\nJohnny est mort et subitement, c'est comme une chape de plomb qui dispara\u00eet \u00e0 gauche \u00e0 l'extr\u00eame- gauche, on ose enfin reconna\u00eetre que Johnny, c'\u00e9tait d'abord et avant tout un grand bonhomme, un grand musicien quelqu'un dont on fredonnait toutes les chansons, quand on les hurlait pas \u00e0 tue-t\u00eate sous la douche, il aura fallu qu'il meure pour que Johnny redevienne enfin une figure rassembleuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Renaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T09:35:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5919C0D-8469-47F6-857A-A5BDB25523BB", "internalArchiveId": "E5919C0D-8469-47F6-857A-A5BDB25523BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la pr\u00e9sidence de Doris Leuthard, ministre PDC. Interviews de trois conseillers nationaux : Manfred B\u00fchler, bernois UDC, Carlo Sommaruga, genevois PSS et Dominique de Buman, fribourgeois PDC", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard, doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9e omnipr\u00e9sente, notamment dans le dossier europ\u00e9en. Alain Berset lui succ\u00e8dera  \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2018. ", "durationSec": 737, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris"], "alternativeTitle": ["Bilan de la pr\u00e9sidence de Doris Leuthard avec trois conseillers nationaux / FOR_2017-12-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Berset succ\u00e8dera \u00e0 Doris Leuthard \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2018. Bilan de l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle de la ministre PDC avec un d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE), Carlo Sommaruga (PS/GE), et Dominique de Buman (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-9125618"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:27Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlain Berset succ\u00e8de \u00e0 Doris Leuthard t'\u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration le socialiste fribourgeois a \u00e9t\u00e9 confortablement \u00e9lu, ce matin, son score est meilleur que celui de Doris Leuthard clan dernier on va dresser un bilan de la pr\u00e9sidence de l'Argovienne, la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9e omnipr\u00e9sente, notamment dans le dossier europ\u00e9en, avec toutefois un petit couac hier son coll\u00e8gue de gouvernement ou Lima horaire a fait mine de douter de ses talents de n\u00e9gociatrice 3 conseillers nationaux sont avec nous pour d\u00e9battre de ce passage de t\u00e9moin et de leurs attentes envers Alain Berset l'UDC bernois Manfred B\u00fchler le socialiste g\u00e9nevois Carlo Sommaruga et le PDC fribourgeois Dominique de depuis mon pr\u00e9sident du Conseil national bonsoir \u00e0 vous 3 bonsoir Manfred B\u00fchler on commence avec vous on va parler donc du bilan de Doris Leuthard, on a dit oui ou il Maurer, estime qu'il aurait fallu davantage insister sur certains aspects financiers et boursiers, notamment lors de la visite de Jean-Claude Junker, il y a 2 semaines \u00e0 Berne limitant en terme de de coll\u00e9gialit\u00e9, Doris Leuthard, a promis le milliard de coh\u00e9sion, un peu trop rapidement, c'est ce qu'on retiendra en tout cas de de ces derni\u00e8res semaines au Congo, en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [90%] :\r\nBon, je ne sais pas si c'est une responsabilit\u00e9 qui incombe \u00e0 Doris La\u00efta seul, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment prend ses d\u00e9cisions de mani\u00e8re collective et coll\u00e9gial et c'est \u00e7a la pr\u00e9sidente en l'occurrence l'\u00c9tat qui portait quelque part le le message donc je je ne cr\u00e9e pas cette responsabilit\u00e9 sur son sol, elle, mais je suis d'avis, alors je suis clairement d'accord avec Oliman rire sur l'analyse des f\u00eates on a, on a effectivement quelque part d\u00e9j\u00e0 promis ce ce milliard de de coh\u00e9sion m\u00eame un milliard 300 millions pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, alors qu'on n'a pas de contrepartie \u00e0 seule contrepartie visible c'est une claque qu'on a re\u00e7ue avec la liste grise des soi-disant paradis fiscaux sur laquelle l'Union europ\u00e9enne a mis la Suisse et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a m'interpelle fortement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [96%] :\r\nCarlo Sommaruga un bilan en 2000, vous faites le m\u00eame constat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [91%] :\r\nNon, je pense qu'on peut pas faire \u00e7a et ensuite, on peut pas faire les Liens que fait monsieur M\u00fcller sur les diff\u00e9rents volets : il est clair que le secteur bancaire, le secteur boursier suisse ont besoin dans l'accord, \u00e7a on le sait depuis longtemps et c'est quelque chose qui doit venir rapidement et je suis assez confiant qu'on pourra obtenir des des r\u00e9sultats \u00e0 ce niveau -l\u00e0, la question du du milliard de coh\u00e9sion, c'est une d\u00e9marche individuelle et unilat\u00e9rale de la Suisse, qui n'a pas \u00e0 \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 on ne contribue pas un pot commun europ\u00e9en, c'est la Suisse qui d\u00e9cide d'investir de l'argent dans des pays europ\u00e9ens afin finalement de de r\u00e9pondre la coh\u00e9sion naturellement de l'Europe, mais aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre former sur place un certain nombre de personnes qui peuvent demain venir ici voir se fixer sur place, pas de venir chez nous et puis la la derni\u00e8re chose, la question de la liste grise, quand j'entends finalement Monsieur Bulat c'est qu'il faudrait payer le milliard pour qu'on finalement on reste encore un paradis fiscal en Suisse non aujourd'hui la liste grise parce que on n'est pas compl\u00e8tement compliance sur la question fiscale, donc je dirais anglais au travail plut\u00f4t un bon travail et je pense qu'elle a surtout redynamiser le dialogue et redonner confiance aux citoyennes et aux citoyens suisses parce qu'il y a une voix qui a puisse aboutir dans le dans les rapports avec l'Union europ\u00e9enne se stabilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nDoris Leuthard d'une ann\u00e9e r\u00e9ussie, c'est aussi votre constat Dominique de birmans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [91%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 qu'elle a fait un excellent travail pas parce qu'elle appartient au m\u00eame parti que moi, mais parce que, objectivement, c'est une ministre qui a le sens des relations internationales, elle l'avait d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l\u00e0, cet art de nouer le contact pour d\u00e9bloquer les dossiers, je vous rappellerai que lorsqu'il y a eu des contacts avec la Commission europ\u00e9enne, on s'est rendu compte qu'il y avait aussi par le travail du Parlement sur la mise en oeuvre de l'initiative sur la limitation de l'immigration de masse, il y avait un d\u00e9blocage, notamment par rapport \u00e0 l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers et \u00e0 d'autres accords bilat\u00e9raux c'est essentiel de le dire, parce que si on \u00e9tait rest\u00e9 au statu quo, on se trouverait sous une sorte d'\u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s, j'aimerais bien savoir qui pourrait garantir le succ\u00e8s de l'ind\u00e9pendance de la Suisse sans pr\u00e9cis\u00e9ment ce travail diplomatique, \u00e7a c'est pour le le le bilan de Madame Leuthard, elle n'est pas sur le point de partir, donc je vais pas faire un bilan complet, mais son ann\u00e9e la r\u00e9galera avant fin 2010 mais on est pour le moment, en d\u00e9cembre 17 n'est pas encore parti, c'est la fin de sa pr\u00e9sidence, c'est la fin de sa pr\u00e9sidence et elle a fait un excellent travail, je crois que tout le monde s'accorde \u00e0 le dire 2\u00e8me chose le milliard 3 de coh\u00e9sion, c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que c'\u00e9tait une d\u00e9cision dite in petto, c'est-\u00e0-dire qui a \u00e9t\u00e9 prise et non communiqu\u00e9 imm\u00e9diatement ce qui est bien la preuve que c'est une d\u00e9cision du coll\u00e8ge et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait attendre le contact Direct avec Monsieur Junker pour provoquer pr\u00e9cis\u00e9ment ce d\u00e9blocage de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 des dossiers, notamment \u00e9conomiques, monsieur les partis bourgeois sont pourtant attach\u00e9 l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers, il y a bien des accords bilat\u00e9raux, de pays, la partie Dominique de manque, moi je suis centriste, je suis un centriste et j'ai pas besoin d'avoir des \u00e9tiquettes pour dire ce que je fais ce que je vous dis simplement, c'est que je suis favorable moi aussi \u00e0 ce que nous place financi\u00e8re puisse agir et aujourd'hui, on est sous le coup d'accord de pays \u00e0 pays et pas d'une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, or ce qu'a fait Madame le quartier de d\u00e9bloquer cela et donc sous l'angle \u00e9conomique c'est important et si je le dis par rapport \u00e0 ce milliard 3 c'est que elle a d'ailleurs dit \u00e0 la tribune du National ce matin c'est que \u00e9conomiquement si vous regardez l'ensemble des cons\u00e9quences qui faute analyser entre le milliard 3 mis pour par rapport \u00e0 ce montant de coh\u00e9sion et les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, il y a, pour la Suisse, parce qu'on est consid\u00e9r\u00e9 comme un comme sympathique comme co- fr\u00e9quentable, h\u00e9 bien il y a un an, qu'elle est \u00e9conomique, et \u00e7a c'est essentiel et puis dernier la la, Manfred B\u00fchler, si vous voulez bien, non, mais j'aimerais oui de d\u00e9terminer, c'est que le milliard 3 ce milliard 3 et dans le corps, \u00eatre il ne s'agit pas d'un ch\u00e8que en blanc, c'est une d\u00e9cision de principe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui arrive avec un projet, le Parlement, on le sait assez exigeant pour avoir des contreparties, mais on peut pas venir dire aujourd'hui que Madame le tarte prix aurait pris des engagements qui d\u00e9passent la limite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout \u00e0 fait faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [91%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le 1er tour sur moins de frais B\u00fchler au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d\u00e9sormais Alain Berset qui va reprendre le flambeau en tout cas sur la forme, un des des discussions avec Bruxelles cette lui qui va conclure ses discussions l'ann\u00e9e prochaine, on verra bien, comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Manfred B\u00fchler, quelles sont vos attentes par rapport \u00e0 Alain Berset puis par rapport \u00e0 ce qu'on vient de vivre avec Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [89%] :\r\nBon, je crois que les attentes en clair, il faut effectivement qu'on puisse faire des avanc\u00e9es et des perc\u00e9es int\u00e9ressantes, que ce soit, tant au niveau des d\u00e9saccords sur l'acc\u00e8s par exemple aux march\u00e9s pour pour les banques, \u00e7a je crois que c'est une exigence importante de notre place \u00e9conomique \u00e9teindre place bancaire qui \u00eates finalement une suite logique, et j'attends que quand bien m\u00eame on a pris maintenant cette d\u00e9cision tr\u00e8s unilat\u00e9ralement et \u00e0 mon avis, communiqu\u00e9 trop vite, sans cette condition du du milliard 3, h\u00e9 bien qu'on qu'on utilise ce cette concession, si tant est que le Parlement la la valide ce que je peux imaginer je voterai certainement pas pour cela parce que je trouve que c'est trop trop unilat\u00e9rale et qu'on n'a pas de de contreparties tangibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [75%] :\r\nAlain Berset porter la voix du c'est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:24) [93%] :\r\nIl faut, il faut vraiment n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re claire, r\u00e9affirm\u00e9e pour obtenir quelque chose de tangible de l'Union europ\u00e9enne et je pense que Monsieur Berset tr\u00e8s bien form\u00e9s pour cela et je lui fais confiance et je compte sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [90%] :\r\nCarlo Carlo Sommaruga il y a quand m\u00eame un constat Alain Berset socialistes, ils sont 2 au sein du coll\u00e8ge il s'il sera, il sera menott\u00e9, il pourra pas faire ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [91%] :\r\nNon, mais il s'agit pas de faire ce qu'ils veulent, a rappel\u00e9 d'ailleurs ce matin lors de son intervention devant le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats r\u00e9unis en assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 savoir qu'il est l\u00e0, la porte- parole d'un collectif qui est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il l'avait dit tr\u00e8s tr\u00e8s clairement donc ce qu'il va faire ce qu'il va porter la voix aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et notamment dans l'Union europ\u00e9enne dans le cadre des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Incorporated et on esp\u00e8re qu'il n'y aura pas de la part par exemple du vice- pr\u00e9sident des esp\u00e8ces de critiques sur des d\u00e9cisions qui sont prises, comme il l'a fait avant qu'il ait ce titre- donc j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [86%] :\r\nOn a entendu d\u00e9marreur s\u00e9jour par rapport notamment \u00e0 ce 1000000, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez, il a fait alors qu'il \u00e9tait pas encore vice- pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il l'a fait, a, de mon point de vue uniquement pour se d\u00e9douaner vis-\u00e0-vis de son parti, puisque son il y a eu beaucoup de critiques, il a fait de mani\u00e8re assez habile pour pas remettre en question la la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont simplement en disant que peut-\u00eatre au niveau de la temporalit\u00e9 c'\u00e9tait pas quelque chose de tr\u00e8s bons, on voit que Monsieur M\u00fcller reprend cet argument pour critiquer le taux et c'est donc le discours de de l'UDC non mais je pense que Monsieur Berset a surtout des qualit\u00e9s \u00e9normes, c'est-\u00e0-dire qui sont celles de l'entregent, la capacit\u00e9 de communiquer d'un franc- parler, mais diplomatique et qui permet aussi de porter, comme il l'a dit d'ailleurs, ce matin, les valeurs suisses de dialogue de consensus \u00e9galement, je pense que la question des droits de l'homme dans les discussions avec tous les partenaires de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [87%] :\r\nDominique Dominique de but mon Alain Berset c'est un Style effectivement comme le dit Carlo Sommaruga, on pourrait le comparer \u00e0 un Macron, un Trudeau un Sebastian course en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [93%] :\r\nC'est un social- d\u00e9mocrate et c'est un fribourgeois et je crois que ces 2 adjectifs disent tous parce que c'est un r\u00e9formiste qui a compris qu'en Suisse il faut int\u00e9grer les diff\u00e9rents avis pour arriver \u00e0 des solutions et puis quand je dis que c'est un fribourgeois, c'est que dans notre terre de Fribourg en Alsace cette coutume cette tradition du dialogue d'associer les gens, de respecter les minorit\u00e9s et je me r\u00e9jouis fortement que ce qu'il puisse \u00eatre actif au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [96%] :\r\nCarlo Sommaruga avant de repasser la parole \u00e0 Manfred B\u00fchler franchement en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le dossier europ\u00e9en, il y a des coups \u00e0 prendre pour un socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [92%] :\r\nNon, je pense que c'est pas une question de co\u00fbt \u00e0 prendre, c'est une question de responsabilit\u00e9 politique pour vis-\u00e0-vis de l'ensemble de la population en disant que nous devons trouver une solution avec notre plus grand voisin, qui est l'Union europ\u00e9enne, avec qui nous avons les \u00e9changes \u00e9conomiques les plus importants qui garantissent des places de travail en Suisse, qui permettent finalement aussi \u00e0 des \u00e9tudiants, mais aussi des entreprises de se d\u00e9ployer sur des march\u00e9s ext\u00e9rieurs \u00e0 la Suisse, donc non, je pense que Monsieur Berset par son Style, sa capacit\u00e9 de communiquer avec la population, a aussi la la force et la capacit\u00e9 de pouvoir expliquer cela la population dans le club de sa pr\u00e9sidence, donc 2 atouts : une bonne communication niveau international avec les valeurs suisses, notamment les droits de l'homme et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la capacit\u00e9 p\u00e9dagogique d'expliquer cela aussi \u00e0 la population suisse, j'en suis persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [90%] :\r\nManfred M\u00fcller ou vous occupez le beau r\u00f4le finalement \u00e0 l'UDC parce que vous n'assumait pas la responsabilit\u00e9, ni de la pr\u00e9sidence, ni de la n\u00e9gociation au sein du DFAE donc vous \u00eates derri\u00e8re vous pouvez critiquer ce qui se fait tout en capitalisant sur le plan politique, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:01) [92%] :\r\nBon, je crois que \u00e7a, c'est le hasard du calendrier, hein, on pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre une ann\u00e9e plus tard, il sait o\u00f9 il Maurer, qui serait dans ce dans ce r\u00f4le, puisqu'il est vice- pr\u00e9sident et il sera, je l'esp\u00e8re, pr\u00e9sident l'ann\u00e9e prochaine, donc \u00e7a fait \u00e9videmment un r\u00f4le qu'on n'a pas choisi simplement la la r\u00e9alit\u00e9 politique du moment, mais je crois que c'est le r\u00f4le aussi des parties de mettre la pression dans un sens ou dans l'autre, en fonction des objectifs que l'on que l'on poursuit politiquement et je crois que le Parti socialiste ne se g\u00eane pas non plus lorsque, il y a quelque chose qui lui d\u00e9pla\u00eet dans la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire savoir et puis de mettre la pression sera sur son propre ou ses propres ministres ou ou des autres, donc \u00e7a fait partie de la vie politique, c'est pas quelque chose d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga allons une ann\u00e9e encore plus loin 2019 les horaires, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'il est encore au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est inqui\u00e9tant, selon vous, du point de vue du dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:52) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re simplement qu'il sera r\u00e9gl\u00e9 avant, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'on aura trouv\u00e9 un accord avec l'Union europ\u00e9enne en 2018 comme Monsieur Junker l'a laiss\u00e9 entendre, et j'esp\u00e8re que dans ce cadre -l\u00e0, le d\u00e9bat parlementaire se fera peut-\u00eatre en 2000 19 et ensuite ce sera sur la nouvelle l\u00e9gislature qu'on pourra passer au vote populaire si le vote populaire lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [85%] :\r\nManfred B\u00fchler, Carlo Sommaruga Dominique de lui- m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4C9079E-4624-4742-9FF7-CF6ECDD797E5", "internalArchiveId": "A4C9079E-4624-4742-9FF7-CF6ECDD797E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;archives Johnny, parcours;Boukari, Fouad;Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois;Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste;Vlahovic;Barthassat , Luc \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(31/JOHNNY BIO MUSICALE) Un monument s'en est all\u00e9.\r\nLa plus grande rock star que la france ait jamais connu, Johnny Hallyday, est mort cette nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans...\r\nC'est son \u00e9pouse Laeticia qui l'a annonc\u00e9, un peu avant 3h dans un communiqu\u00e9.\r\nJohnny Hallyday s'est produit pour la derni\u00e8re fois sur sc\u00e8ne en juillet dernier, avec Eddy Mitchell et Jacques Dutronc, lors du concert des Vieilles Canailles \u00e0 Carcassonne...\r\n50 albums studio, pr\u00e9s de 200 tourn\u00e9es... \r\nIl aura travers\u00e9 60 ans de sex drogues et rock'n Roll...\r\nUne carri\u00e8re men\u00e9e pied au plancher, Yann Bertrand...\r\n ((A shunter Fin paroles 1'22))\r\nLes sujet sign\u00e9 Yann Bertrand, de Radio France\r\n(JOHNNY / REACTION BARTHASSAT)  \r\nLes hommages et les temoignages qui se multiplient ce matin depuis l'annonce de la mort de Johnny Halliday... \r\nDirection Gen\u00e8ve ou l'on retrouve Luc Barthassat, \r\nQue l'on connait comme homme politique,Conseillier d'Etat...\r\nMais vous \u00eates aussi Luc Barthassat, un rocker...\r\nVotre sentiment ce matin apr\u00e9s lors que vous avez appris la disparition de Johnny...\r\n(JOHNNY / PAPIER PARIS HASLER) Les r\u00e9actions qui sont donc nombreuses ce matin en France cette fois apr\u00e9s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s cette nuit de Johnny Hallyday.\r\nOn retrouve \u00e0 Paris notre Correspondante Ariane Asler...\r\nAriane.. R\u00e9action et hommage du monde politique \u00e0 cet idole de  nombreuses g\u00e9n\u00e9ration ...\r\nMais aussi Michel Polnareff, Jean-Louis Aubert et Patrick Bruel rendent \u00e9galement hommage \u00e0 Johnny Hallyday, tout comme l'Am\u00e9ricain Lenny Kravitz.\r\nDisant avoir \"les larmes aux yeux\", Michel Polnareff salue, la mort d'\"un h\u00e9ros\" qui \"sera toujours avec nous\".\r\n\"Ton \u00e2me est du pur rock'n'roll\", \u00e9crit le New-Yorkais, \"honor\u00e9\" d'avoir \"pass\u00e9 du temps\" avec toi et ta famille.\r\nDIRECT\r\n(TF2/PF ELECTION A LA PRESIDENCE CHANCE OU RISQUE POUR LA GAUCHE) *** Election ce matin du nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset succ\u00e8dera d'ici quelques heures ((environ vers 11h)) \u00e0 Doris Leuthard. \r\nDe quoi r\u00e9jouir la gauche... qui reste somme toute tr\u00e8s r\u00e9aliste... minoritaire au Parlement mais aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...la gauche ne pense pas forc\u00e9ment tirer des avantages de cette pr\u00e9sidence, aussi bonne soit-elle. Marc Menichini. \r\n  1'32''\r\n((Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est avant tout le primus inter pares... le premier du coll\u00e8ge gouvernemental... celui qui repr\u00e9sente le pays et sa population \u00e0 l'\u00e9tranger...un ambassadeur sur la sc\u00e8ne internationale...et un arbitre \u00e0 l'interne... le pr\u00e9sident dirige en effet les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alain Berset saura y mettre une touche socialiste, selon son pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat.\r\nSON 15 sec\r\nOui mais voil\u00e0 Alain Berset aura fort \u00e0 faire dans un coll\u00e8ge o\u00f9 la gauche est minoritaire... et sur de nombreux th\u00e8mes, le Fribourgeois devra d\u00e9fendre des positions \u00e9loign\u00e9es du programme socialiste, de ses valeurs parfois. Pas de quoi nuire au parti, selon le conseiller national PS Jean Christophe Schwaab\r\nSON  8 sec\r\nMieux vaut donc ne pas avoir trop d'attentes, rel\u00e8ve C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste.\r\nSON 13 sec\r\nSi l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle d'Alain Berset ne profitera pas forc\u00e9ment \u00e0 son parti, elle lui permettra de soigner sa popularit\u00e9...de quoi peut-\u00eatre faire oublier l'\u00e9chec en votation de la r\u00e9forme des retraites.  ))\r\n(01/AMBASSADE US - PALESTINE PI) *** Le Proche-Orient est suspendu aux l\u00e8vres de Donald Trump.. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain annoncera ce soir qu'il reconna\u00eet J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl.\r\nLe locataire de la Maison Blanche ordonnera \u00e9galement de pr\u00e9parer le transfert de l'ambassade des Etats-Unis de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nAnnonce qui risque de provoquer un s\u00e9isme au Moyen-Orient..\r\nLE pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a  mis en garde Donald Trump contre les cons\u00e9quences dangereuses d'une telle d\u00e9cision sur le processus de paix et la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion.. \r\nSi le sc\u00e9nario est encore flou, \u00e0  Ramallah le si\u00e8ge de l'Autorit\u00e9 Palestinenne, la stupeur et la col\u00e8re dominent .. \r\nLe reportage de notre correspondante Marine Vlahovic (Vlaovik)\r\nBOB 1'13\r\nLe Hamas estime que \"toutes les lignes rouges\" sont franchies et met en garde contre une nouvelle Intifada.\r\n(TF5/LOUVE EMPOISONNEE UDC BLANCHI)  ((FABRICE GAUDIANO - DIRECT STUDIO FRIBOURG/ natel ** 43))\r\n*** Revenons \u00e0 pr\u00e9sent sur l'empoisonnement d'une louve dans les bois de bellegarde dans le canton de Fribourg l'\u00e9t\u00e9 dernier. L'affaire avait cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi en Gruy\u00e8re et dans toute la Suisse. \r\nL'enqu\u00eate s'\u00e9tait rapidement concentr\u00e9e sur Roger Schuwey ((CHOU-V\u00e9)), d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgeois. \r\nDu poison avait \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 \u00e0 son domicile. \r\nFabrice Gaudiano bonjour...\r\nSelon vos informations, les analyses men\u00e9es mettraient hors de cause l'\u00e9lu UDC... \r\nDIRECT STUDIO FR\r\nPendant l'enqu\u00eate. le Minist\u00e8re public fribourgeois a command\u00e9 une autopsie de l'animal \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. ainsi que des analyses compl\u00e9mentaires en Allemagne et en France.\r\nR\u00e9sultat : le poison d\u00e9couvert dans la d\u00e9pouille de la louve. lors de l'autopsie. n'est pas le liquide anti-fourmis. saisi chez le d\u00e9put\u00e9 Schuwey. lors d'une perquisition.\r\nD'ailleurs. 3 soci\u00e9t\u00e9s actives dans le secteur de la d\u00e9ratisation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9es par la justice. mais aucune piste ne m\u00e8ne au d\u00e9put\u00e9 fribourgeois. ou \u00e0 son cercle familial.\r\n*** Donc \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate. le Minist\u00e8re Public ne dispose d'aucune preuve tangible. pour inculper le d\u00e9put\u00e9 Schuwey ?\r\nIl semblerait que non. \r\nIl faut savoir que les enqu\u00eateurs supposent que le poison a \u00e9t\u00e9 mis dans un bac \u00e0 glace plac\u00e9 dans la for\u00eat. et qu'ils ont d\u00e9couvert une empreinte sur un autre bac. mais elle ne correspond pas \u00e0 l'ADN de Roger Schuwey. \r\nToujours selon nos informations. les investigations ont \u00e9galement port\u00e9 sur des \u00e9chantillons de terre. mais l\u00e0 non plus. aucune correspondance n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.\r\n*** Dans cette affaire. Roger Schuwey. que la justice soup\u00e7onne n'a toujours pas blanchi. a \u00e9galement contre-attaqu\u00e9 !\r\nOui. Car apr\u00e8s la divulgation m\u00e9diatique de cette affaire. l'homme a \u00e9t\u00e9 copieusement insult\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 4 plaintes. qui ont toutes abouti \u00e0 des condamnations \u00e0 des jours-amende. \r\nA noter que ni le Minist\u00e8re public fribourgeois. ni l'avocat de Roger Schuwey n'ont souhait\u00e9 r\u00e9agir officiellement.\r\n(Bve Foot Ligue des Champions) Pour la quatri\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0 de son histoire, le FC B\u00e2le figurera au printemps prochain parmi les seize meilleures formations de la Ligue des Champions. \r\nLes Rh\u00e9nans ont d\u00e9croch\u00e9 hier soir leur qualification pour les 8es de finale en s'imposant 2 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne contre le Benfica.\r\nIls terminent deuxi\u00e8me de leur groupe derri\u00e8re Manchester United, qui a battu dans le m\u00eame temps le CSKA Moscou 2 \u00e0 1.\r\nB\u00e2le, Manchester United , Rome et la Juve se sont donc qualifi\u00e9s hier soir pour les 8es de finale de la Ligue des champions.  De son c\u00f4t\u00e9, l'Atletico Madrid est \u00e9limin\u00e9 de la C1.\r\n(Bve Hockey sur Glace) Et puis on jouait hier soir en Hockey sur Glace, un match en retard de la 19e journ\u00e9e de National League...\r\nAvec un succ\u00e9s de Lausanne contre Kloten qui lui permet de repasser au-dessus de la barre. Le LHC a domin\u00e9 la lanterne rouge 4-0\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9125673", "ece-9125651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T14:04:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nUne fois qu'Boukari, on l'appelait l'idole des jeunes Johnny Hallyday, de son vrai nom, Jean-Philippe Smet est mort dans la nuit, le record est emport\u00e9e par un cancer du poumon, hommages et r\u00e9actions dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset succ\u00e9dera d'ici quelques heures \u00e0 Doris Leuthard de la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis dans ce journal, nous reviendrons aussi sur les nombreuses mises en garde avant la d\u00e9cision ce soir de Donald Trump, qui doit officiellement au conna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nUn monument s'en est all\u00e9 le plus grand roque la plus grande rock Star que la France ait jamais connu Johnny Hallyday est mort cette nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, c'est son \u00e9pouse Laeticia qui l'a annonc\u00e9, un peu avant 3 heures dans un communiqu\u00e9, Johnny Hallyday s'est produit pour la derni\u00e8re fois sur sc\u00e8ne en juillet dernier avec Eddy Mitchell et Jacques Dutronc lors du concert des Vieilles Canailles ne s'\u00e9tait \u00e0 Carcassonne, dans le sud de la France 50 albums Studio pr\u00e8s de 200 tourn\u00e9es il aura travers\u00e9 60 ans, de sexe, drogue et rock'n'roll, une carri\u00e8re men\u00e9e pied au plancher, le sujet de Yann Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nUne carri\u00e8re comme un vertige Jean-Philippe Smet, enfant de la guerre, n\u00e9s en 43, enfant de la balle aussi se plonge tr\u00e8s jeune dans le rock en provenance directe des \u00c9tats-Unis gr\u00e2ce au p\u00e8re qu'il s'est choisi y Hallyday et les disques import\u00e9s. \r\nIl swing et le blues et le rock Johnny premi\u00e8res t\u00e9l\u00e9 le 18 avril 1960. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [74%] :\r\nJohnny je charge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nLes premiers tubes qui suivent presque imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [86%] :\r\nLe record du monde dans ce m\u00e9tier -l\u00e0 nous attend toujours vivant, \u00e7a fait 7 ans que je chante, \u00e7a fait 6 ans comme dit en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\nL'idole des jeunes provoque l'hyst\u00e9rie remplit des salles passionne les magazines pour son idylle avec Sylvie Vartan, ic\u00f4ne d'une jeunesse qui s'est souffle au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 avant que Michel Berger ou Jean-Jacques Goldman, de lui offrent des albums tr\u00e8s vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [75%] :\r\nVoil\u00e0 comment la qui ressort de comme un enfant peut croire au Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nJohnny, alors ce sont des choses dantesque quelques soucis financiers d\u00e9samour tr\u00e8s scrut\u00e9, une op\u00e9ration qui manque de le tuer en 2009 et enfin un retour aux sources sur la fin de sa carri\u00e8re, il revient au blues rock \u00e0 Billy, port\u00e9 par une nouvelle \u00e9quipe au diapason, premi\u00e8res amours et dernier moi pour un rocker qui aura jusqu'au bout, travailler sur un nouvel album le 51\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [93%] :\r\nSujet sign\u00e9 Yann Bertrand de nos confr\u00e8res de Radio France, mais les hommages et les t\u00e9moignages multiplient ce matin depuis l'annonce de la mort de Johnny Hallyday retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat, que l'on conna\u00eet comme homme politique, conseiller d'\u00c9tat, mais vous \u00eates aussi Luc partent \u00e0 \u00e7a un rocker votre sentiment ce matin lorsque vous avez appris la disparition de Johnny Hallyday. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:19) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez tristesse oui c'est quelqu'un qui nous a accompagn\u00e9s dans d'un Tiper toute notre vie, nous voulons aux joueur l'amour et j'en passe et des meilleurs, donc \u00e7a c'est vrai que c'est quelqu'un qui a marqu\u00e9 et puis puis puis ma jeunesse jusqu'\u00e0 aujourd'hui, celle de mon fils, parce que on allait voir les concerts enfants donc on partage beaucoup de, de, de chansons et de choses qui raconte, \u00e0 travers ce que ce que nous parce qu'on vit et et qui nous fait inventer parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [82%] :\r\nEt vous, \u00e0 titre personnel il \u00e9voquait quoi John vider. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:51) [87%] :\r\nSimplement la la rock'n'roll attitude c'est c'est on peut aimer ou pas une \u00e9tude nie avoir \u00e9cout\u00e9 ses chansons dans dans le monde des d\u00e9bats du rock'n'roll c'est c'est plus une mani\u00e8re de vivre qui est qui, qui racontait de mani\u00e8re tout \u00e0 fait \u00e9vidente pour que les gens un peu comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [87%] :\r\nEt, \u00e0 titre personnel, \u00e9galement ce que vous avez, vous \u00eates arriv\u00e9 de reprendre Johnny. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:12) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je, je l'\u00e9coute au minimum une fois par jour, donc c'est le matin en allant \u00e0 pied au boulot, \u00e7a \u00e7a sous le soleil ou sous la pluie, il a toujours des chansons qui qui marquent un petit peu, notamment de de tout ce qu'on peut vivre de tout ce qu'on a pu \u00e9tudier les livres et puis c'est, c'est c'est c'est le moment comme \u00e7a c'est c'est les concerts c'est des souvenirs incroyables, c'est, c'est une pr\u00e9sence inimaginable que dans les, dans des petites salles autour des grandes encore derni\u00e8rement la reine avec ses 2 copains nanc\u00e9ens cessent \u00e9videmment exceptionnel, moi je voudrais son on en parle souvent, \u00e7a c'est quelqu'un qui a marqu\u00e9, je dirais les g\u00e9n\u00e9rations de de 7 \u00e0 ce temps ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [92%] :\r\nMerci Luc Barthassat pour cette r\u00e9action de plier Gen\u00e8ve partent \u00e0 sa conseiller d'\u00c9tat \u00e9rection \u00e9galement nombreux en France, cette fois, apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday, on retrouve \u00e0 Paris, notre correspondante Ariane Hasler Ariane r\u00e9actions et hommages du monde politique, mais aussi du monde culturel, on a Michel Polnareff, Jean-Louis Aubert, Patrick Bruel, qui rendent hommage, mais aussi l'Am\u00e9ricain Lenny Kravitz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [92%] :\r\nOui et d'abord avant tout en cette nuit ce communiqu\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, dont la longueur et la teneur, r\u00e9sume \u00e0 elle seule, l'importance de Johnny Hallyday pour la France et l'\u00e9motion suscit\u00e9e par sa disparition, on a tous en nous quelque chose de Johnny une Star, nous dit le communiqu\u00e9 dont le lyrisme brut est sensible, appartient aujourd'hui pleinement \u00e0 l'histoire de la chanson fran\u00e7aise, une Star qui, \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations, c'est grav\u00e9 dans la vie des Fran\u00e7ais son public aujourd'hui et dans l'arm\u00e9e, tout le pays est en deuil, l'annonce de sa mort \u00e9tant survenu cette nuit, c'est une autre mort qui est en Une des journaux papier, celle de l'\u00e9crivain Jean d'Ormesson mais dans la version web des m\u00e9dias, c'est une v\u00e9ritable d\u00e9ferlante de superlatifs, suite \u00e0 l'annonce de ce d\u00e9c\u00e8s, Johnny, b\u00eate de sc\u00e8ne, monument les gens droits morceau de Patrimoine certains, ils sont plusieurs, \u00e9voquant le traumatisme national que repr\u00e9sente le d\u00e9c\u00e8s du chanteur au-del\u00e0 des r\u00e9actions de Stars et de personnalit\u00e9s publiques qui se multiplient depuis ce matin, vous l'avez dit, c'est aussi une v\u00e9ritable d\u00e9ferlante de messages d'anonymes qui a submerg\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux, plus de 80000 messages sur Twitter actuellement avec le hashtag Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet d'Ariane Hasler dans Direct de Paris et sur les r\u00e9seaux sociaux justement Michel Polnareff, disant avoir les larmes aux yeux, salue la mort d'un h\u00e9ros qui sera toujours avec nous, dit -il, son \u00e2me du pur rock'n'roll, \u00e9crit le New-Yorkais le ni Kravitz honor\u00e9 d'avoir pass\u00e9 du temps avec toi et ta famille et l'actualit\u00e9 en Suisse Foued Boukari avec l'\u00e9lection ce matin du nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset succ\u00e9dera dans quelques heures \u00e0 Doris Leuthard, de quoi r\u00e9jouir la gauche qui reste comme qui reste somme toute r\u00e9aliste, minoritaire au Parlement, mais aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la gauche ne pense pas forc\u00e9ment tirer des avantages de cette pr\u00e9sidence, aussi bonne soit -elle marque Mini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est avant tout le prix Mouhcine terre paraissent le 1er du coll\u00e8ge gouvernemental celui qui repr\u00e9sente le pays et sa population \u00e0 l'\u00e9tranger un ambassadeur sur la sc\u00e8ne internationale et un arbitre \u00e0 l'interne, le pr\u00e9sident dirige en effet les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset saura y mettre une touche socialiste, selon son pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:21) [92%] :\r\nQuand on sait l'habilet\u00e9 d'Alain Berset, je pense qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 utiliser cette pr\u00e9sidence pour transporter des valeurs qui nous sont peut-\u00eatre plus cher d'autres valeurs de solidarit\u00e9, des valeurs de justice sociale et heure d'ouverture au monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [95%] :\r\nOui mais voil\u00e0, Alain Berset aura fort \u00e0 faire dans un coll\u00e8ge o\u00f9 la gauche est minoritaire et sur de nombreux th\u00e8mes le Fribourgeois devra d\u00e9fendre des positions \u00e9loign\u00e9es du programme socialiste, de ses valeurs, parfois, pas de quoi nuire au parti, selon le conseiller national PS Jean Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:53) [87%] :\r\nPersonne n'est dupe ou suisse, on sait que, en pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne, donner l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas son avis personnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [99%] :\r\nMieux vaut donc ne pas avoir trop d'attentes rel\u00e8ve C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:07) [80%] :\r\nOn n'a pas une attente politique qui allait majoritaire et cela m\u00eame ses 52 donc, mais une majorit\u00e9 des cas, on attendra la Berset comme Simonetta seront qui font tous pour avancer notre argent va politique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en sachant que c'est super difficile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:20) [98%] :\r\nSi l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle d'Alain Berset ne profitera pas forc\u00e9ment \u00e0 son parti, elle lui permettra en revanche de soigner sa popularit\u00e9, de quoi peut-\u00eatre faire oublier l'\u00e9chec en votation de la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [94%] :\r\nLes explications de Marc, qui le Proche-Orient et m\u00eame un peu au-del\u00e0, suspendu aux l\u00e8vres de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annoncera ce soir qu'il reconna\u00eet J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, le locataire de la Maison Blanche ordonnera \u00e9galement de pr\u00e9parer le transfert de l'ambassade des \u00c9tats-Unis de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, annonce qui risque de provoquer un s\u00e9isme au Moyen-Orient, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a mis en garde, Donald Trump contre les cons\u00e9quences dangereuses d'une telle d\u00e9cision sur le processus de paix et la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion, c'est le sc\u00e9nario est encore flou, \u00e0 Ramallah, le si\u00e8ge de l'Autorit\u00e9 palestinienne la stupeur et la col\u00e8re dominent le reportage de notre correspondante Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:08) [91%] :\r\nSon petit sac de voyage \u00e0 la main, Mahdjoub Barinas d\u00e9ambulent dans les rues vides de Ramallah cette m\u00e9decin \u00e9tait en d\u00e9placement dans le nord de la Cisjordanie, lorsqu'elle a appris \u00e0 la radio, la volont\u00e9 de Donald au Trump de d\u00e9placer l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem et pour elle, cela signe la fin du r\u00eave d'un \u00c9tat palestinien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:29) [92%] :\r\nJe n'aurai plus d'identit\u00e9, il n'y aura plus d'identit\u00e9 palestinienne quand je dirais que je suis palestinienne alors \u00e7a voudra plus rien dire, ce serait un non- sens, alors je ne dirai plus parce que la Palestine n'est rien sans J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:42) [95%] :\r\nJ\u00e9rusalem est \u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 peine de Ramallah, mais en raison du mur \u00e9rig\u00e9 par les Isra\u00e9liens au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les Palestiniens ne peuvent y avoir acc\u00e8s sans permis, l'attachement \u00e0 la ville 3 fois sainte reste cependant profond et bien que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est encore rien annonc\u00e9 Khaled Surer se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 revivre les heures les plus sombres de la seconde Intifada. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:04) [91%] :\r\nCette question de J\u00e9rusalem a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 dans la rue, la col\u00e8re palestinienne et il y aura une vague de violence et les Isra\u00e9liens vont encore plus nous au pressing des douanes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:13) [94%] :\r\nToutes les factions palestiniennes ont appel\u00e9 \u00e0 3 journ\u00e9es de col\u00e8re en Cisjordanie et dans la bande de Gaza Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [95%] :\r\nVotre r\u00e9action \u00e0 cette annonce de Donald Trump, le Hamas estime que toutes les lignes rouges sont franchies et met en garde contre une nouvelle Intifada et puis ancien de cette affaire qui avait cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi, notamment en Gruy\u00e8re l'empoisonnement d'une louve dans les bois de Bellegarde dans le canton de Fribourg l'\u00e9t\u00e9 dernier, l'enqu\u00eate s'\u00e9tait rapidement concentr\u00e9e sur Roger Schuwey, d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgeois du poison avait \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 \u00e0 son domicile, Fabrice Gaudiano bonjour, bonjour, selon vos informations, les analyses men\u00e9es mettraient hors de cause l'\u00e9lu UDC. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [95%] :\r\nOui, pendant l'enqu\u00eate, le minist\u00e8re public fribourgeois a command\u00e9 une autopsie de l'animal \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, ainsi que des analyses compl\u00e9mentaires en Allemagne et en France, r\u00e9sultat le poison d\u00e9couvert dans la d\u00e9pouille de la louve lors de l'autopsie n'est pas le liquide anti- fourmis saisis chez le d\u00e9put\u00e9 Schuwey lors d'une perquisition d'ailleurs 3 soci\u00e9t\u00e9s actives dans le secteur de la d\u00e9ratisation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s par la justice, mais aucune piste ne m\u00e8ne au d\u00e9put\u00e9 fribourgeois ou \u00e0 son cercle familial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [95%] :\r\nDonc, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate, le minist\u00e8re public ne dispose d'aucune preuve tangible pour inculper le d\u00e9put\u00e9 Schuwey. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:24) [97%] :\r\nSemblerait que non, il faut savoir que les enqu\u00eateurs supposent que le poison a \u00e9t\u00e9 mis dans un bac \u00e0 glace plac\u00e9 dans la for\u00eat et qu'ils ont d\u00e9couvert une empreinte sur un autre bac mais elle ne correspond pas \u00e0 l'ADN de Roger Schuwey, toujours selon nos informations, les investigations ont \u00e9galement port\u00e9 sur des \u00e9chantillons de terre mais l\u00e0 non plus aucune correspondance n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nDans cette affaire, Roger Schuwey que la justice soup\u00e7onne n'a toujours pas blanchi, a \u00e9galement contre- attaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [96%] :\r\nOui, car apr\u00e8s la divulgation m\u00e9diatique de cette affaire, l'homme a \u00e9t\u00e9 copieusement insult\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il a d\u00e9pos\u00e9 4 plaintes qui ont toutes abouti \u00e0 des condamnations \u00e0 des jours- amendes \u00e0 noter que ni le minist\u00e8re public fribourgeois ni l'avocat de Roger Schuwey n'ont souhait\u00e9 r\u00e9agir officiellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9es Fabrice Gaudiano un dernier mot pour vous dire que le FC B\u00e2le s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la 4\u00e8me fois de son histoire pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions en terminant 2\u00e8me du groupe derri\u00e8re Manchester United et c'\u00e9tait le dernier mot de votre journal, Foued Boukari merci, il est 8 heures 13 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T07:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ED2B912-7564-46FC-B928-CBF418B4B222", "internalArchiveId": "9ED2B912-7564-46FC-B928-CBF418B4B222", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse plac\u00e9e sur la liste \"grise\" des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en\r\nLes ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9 mardi leur liste noire des paradis fiscaux. Cette derni\u00e8re compte dix-sept pays, hors des fronti\u00e8res de l'UE. La Suisse figure sur une liste \"grise\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Guillaume Barazzone (PDC/GE) et Ada Mara (PS/VD).\r\n\r\n* * La Suisse plac\u00e9e sur la liste \"grise\" des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne  \r\nPietro : la suisse est-elle de nouveau mise sous pression par l'Union europ\u00e9enne pour sa fiscalit\u00e9 Christian ?? \r\nPietro : la suisse est-elle de nouveau mise sous pression par l'Union europ\u00e9enne pour sa fiscalit\u00e9 Christian ?? \r\nQuestion l\u00e9gitime, puisque la Suisse a \u00e9t\u00e9 inscrite aujourd'hui sur une liste grise des paradis fiscaux. Cette liste \u00e9mane des ministres des finances de l'Union europ\u00e9enne, qui ont \u00e9galement publi\u00e9 une liste noire.\r\nLa nouvelle \u00e9tait attendue apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes, en f\u00e9vrier dernier. Mais elle jette un froid \u00e0 Berne.\r\n***Guillaume Meyer, vous \u00eates en direct de Bruxelles. Avant les r\u00e9actions politiques, d\u00e9j\u00e0 un peu de p\u00e9daogie, liste noire, liste grise. qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement?\r\nCommen\u00e7ons par la liste noire. Dix-sept pays sont \u00e9pingl\u00e9s, notamment la Cor\u00e9e du Sud, la Mongolie et la Tunisie. On leur reproche d'avoir des syst\u00e8mes fiscaux d\u00e9faillants, qui favorisent l'\u00e9vasion fiscale. Certains Etats sont aussi accus\u00e9s d'opacit\u00e9, ils n'ont pas r\u00e9pondu aux demandes d'information de Bruxelles.\r\nEt puis, il y a la deuxi\u00e8me liste, donc la liste grise. 47 pays dont la Suisse, mais aussi la Turquie ou encore l'Uruguay. Des pays dont la l\u00e9gislation fiscale est jug\u00e9e non conforme, mais qui ont promis de faire des r\u00e9formes. C'est le cas de la Suisse, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 abandonner ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour les multinationales. Seulement voil\u00e0, l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes a ralenti le processus.\r\nConcr\u00e8tement, cette liste a surtout une port\u00e9e symbolique, elle signifie que la Suisse est sous surveillance, si vous voulez. Mais il n'y aura pas de sanction. Et d'ailleurs, pour vous dire, m\u00eame les Etats sur liste noire ne seront pas sanctionn\u00e9s, puisque les ministres des finances n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord \u00e0 ce sujet.\r\n***Cette liste grise rappelle des souvenirs douloureux \u00e0 la Suisse.\r\nOui, on s'en souvient, la Suisse a figur\u00e9 quelques mois sur la liste grise de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. C'\u00e9tait en 2009, et c'\u00e9tait li\u00e9 au secret bancaire. Une exp\u00e9rience douloureuse pour la diplomatie suisse, notamment.\r\nL\u00e0, le contexte est diff\u00e9rent. \u00c7a fait une ann\u00e9e que Bruxelles travaille sur ces listes. Et le mois dernier, le scandale des Paradise Papers a relanc\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat pour cet inventaire.\r\n***Ces listes ne visent que des pays situ\u00e9s en dehors de l'Union europ\u00e9enne. \u00c7a veut dire que des pays comme Malte, Chypre et le Luxembourg, r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s, ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s aujourd'hui. Est-ce que c'est vraiment fair-play, de la part de l'Union?\r\nOui, c'est la grande critique. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Eva Joly, \u00abl'Union europ\u00e9enne doit aussi balayer devant sa porte pour \u00eatre cr\u00e9dible\u00bb. Cette question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e au commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici aujourd'hui. \u00c9coutez sa r\u00e9ponse.\r\n((MOSCOVICI UE PARADIS FISCAUX OK\r\n\u00abIl n'y a pas de paradis fiscal \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. Un paradis fiscal est d\u00e9fini par un certain nombre de crit\u00e8res, \u00e0 commencer par le respect des standards internationaux en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique d'informations. Les pays europ\u00e9ens le respectent. Il y a des pratiques qui sont des pratiques \u00e0 prohiber, des pratiques \u00e0 combattre, dans l'Union europ\u00e9enne. Mais on ne peut pas qualifier tel ou tel pays de l'Union europ\u00e9enne de paradis fiscal, au m\u00eame titre que les pays qui sont sur la liste et qui ont refus\u00e9 de prendre tout engagement.\u00bb))\r\nDonc Bruxelles fait une diff\u00e9rence entre les pays qui ont des l\u00e9gislations inad\u00e9quates - comme la Suisse avec ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux - et les pays qui ont un cadre ad\u00e9quat, mais des pratiques pas tr\u00e8s catholiques - comme le Luxembourg avec ses arrangements fiscaux. C'est une distinction qui pr\u00eate \u00e0 discussion, mais sans doute que la vraie raison est \u00e0 chercher ailleurs: cette liste doit \u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc les pays incrimin\u00e9s dans l'Union auraient tout simplement refus\u00e9.\r\n***Merci Guillaume Meyer.", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121817", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse plac\u00e9e sur la liste \"grise\" des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne / FOR_2017-12-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9 mardi leur liste noire des paradis fiscaux. Cette derni\u00e8re compte dix-sept pays, hors des fronti\u00e8res de l'UE. La Suisse figure sur une liste \"grise\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Guillaume Barazzone (PDC/GE) et Ada Mara (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9121817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:25Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa Suisse a -t-elle de nouveau mise sous pression par l'Union europ\u00e9enne pour sa fiscalit\u00e9 Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, question l\u00e9gitime puisque la Suisse a \u00e9t\u00e9 inscrite aujourd'hui sur une liste grise des paradis fiscaux, cette liste \u00e9mane des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne qui ont \u00e9galement publi\u00e9 une liste noire, la nouvelle \u00e9tait attendue apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes en f\u00e9vrier dernier mais elle jette un froid \u00e0 Berne Guillaume Meyer, vous vous \u00eates en Direct de Bruxelles avant les les r\u00e9actions politiques on entendu tout \u00e0 l'heure, d\u00e9j\u00e0 un peu de p\u00e9dagogie avec vos liste noire liste grise, qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [94%] :\r\nAlors, commen\u00e7ons par la liste noire, 17 pays sont \u00e9pingl\u00e9s, notamment la Cor\u00e9e du Sud, la Mongolie et la Tunisie, on leur reproche d'avoir des syst\u00e8mes fiscaux d\u00e9faillants qui favorisent l'\u00e9vasion fiscale, certains \u00e9tats sont aussi accus\u00e9s d'opacit\u00e9, ils n'ont tout simplement pas r\u00e9pondu aux demandes d'information, de Bruxelles et puis il y a la deuxi\u00e8me liste donc la liste grise 47 pays dont la Suisse, mais aussi la Turquie ou encore l'Uruguay des pays dans la l\u00e9gislation fiscale est jug\u00e9e non conforme, mais qui ont promis de faire des r\u00e9formes, c'est le cas de la Suisse qui s'est engag\u00e9e \u00e0 abandonner ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux pour les multinationales, seulement voil\u00e0, l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes, a ralenti tout le processus, concr\u00e8tement, cette liste a surtout une port\u00e9e symbolique, elle signifie que la Suisse est sous surveillance, si vous voulez, mais il n'y aura pas de sanction et d'ailleurs, pour vous dire m\u00eame les \u00e9tats sur liste noire, ne seront pas sanctionn\u00e9s puisque les ministres des Finances n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nGuillaume : on le disait dans les titres, un cette liste grise rappelle des souvenirs, allez on va dire douloureuse \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [94%] :\r\nOui, on s'en souvient, la Suisse a figur\u00e9 quelques mois sur la liste grise de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, c'\u00e9tait en 2009 et c'\u00e9tait li\u00e9 au secret bancaire, une exp\u00e9rience assez douloureuse pour la diplomatie suisse notamment la le contexte est tout diff\u00e9rent, \u00e7a fait une ann\u00e9e que Bruxelles travaille sur ces listes et le mois dernier le scandale des Paradise Papers dont on a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 relancer l'int\u00e9r\u00eat pour cet inventaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nCes listes ne visent que des pays situ\u00e9s en dehors de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que des pays de l'UE comme Malte et Chypre et le Luxembourg r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s, ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s aujourd'hui franchement est -ce que c'est vraiment fair-play de la part de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [97%] :\r\n\u00e7a c'est la grande critique pour l'eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste \u00c9va Joly, l'Union europ\u00e9enne doit aussi balayer devant sa porte pour \u00eatre cr\u00e9dible, cette question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aujourd'hui au commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nIl n'y a pas de paradis fiscal \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne a paradis fiscal d\u00e9fini par exemple pour nos crit\u00e8res, \u00e0 commencer par le respect des standards internationaux en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique d'informations, les pays europ\u00e9ens le respectent, il y a des pratiques qui sont des pratiques \u00e0 prohiber du pratiques \u00e0 combattre dans l'Union europ\u00e9enne, mais on ne peut pas qualifier telle ou telle pays l'Union europ\u00e9enne de paradis fiscal, au m\u00eame titre que les pays qui sont sur la liste, qui ont refus\u00e9 de prendre tout engagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nDonc, Bruxelles fait une diff\u00e9rence entre les pays qui ont des l\u00e9gislations inad\u00e9quates, comme la Suisse avec ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux et les pays qui ont un cadre ad\u00e9quat mais des pratiques pas tr\u00e8s catholiques, comme le Luxembourg avec ses arrangements fiscaux c'est une distinction qui pr\u00eate \u00e0 discussion, \u00e9videmment, mais sans doute que la vraie raison est \u00e0 chercher ailleurs, cette liste doit \u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc les pays incrimin\u00e9s dans l'Union, auraient tout simplement refus\u00e9 de faire une telle l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [89%] :\r\nNotre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes Guillaume Meyer merci beaucoup et 2 invit\u00e9s nous rejoignent dans l'ouverture de ce forum, Guillaume Barazzone et Ada Marra, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, vous \u00eates tous les 2 conseillers nationaux, membre de la commission de l'\u00e9conomie, Guillaume Barazzone, vous \u00eates PDC je vois Ada Marra socialiste vaudoise, on va commencer avec vous monsieur Barazzone c'est un dossier que vous connaissez bien ces questions fiscales, franchement, l\u00e0, la Suisse n'est pas un jour hein selon les les crit\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne est -ce que c'est vraiment si injuste de l'avoir du coup atterrir sur une liste grise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [91%] :\r\nC'est en tout cas \u00e0 premi\u00e8re abord tr\u00e8s aga\u00e7ant parce que la Suisse a fait beaucoup d'efforts, elle s'est montr\u00e9 exemplaire en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment d'argent en mati\u00e8re de transparence fiscale sur les entreprises en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique, on va dans quelques jours, sceller le sort de ce dossier qui a mis, qui a commenc\u00e9 en 2009, la Suisse donnera toutes les informations aux fiscs \u00e9trangers, en particulier \u00e0 ceux de l'Union europ\u00e9enne et, en fait, la Suisse a \u00e9galement fait tous les actes, sauf le dernier peut-\u00eatre sur la question des statuts privil\u00e9gi\u00e9s les fameuses multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficie de de statut privil\u00e9gi\u00e9 la c'est clair que le l'Union europ\u00e9enne aurait pu consid\u00e9rer que le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et proposer une r\u00e9forme qui leur proposera une nouvelle d'ici 2 mois, h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme suffisant, donc \u00e7a c'est c'est un peu aga\u00e7ant parce que les les relations entre la Suisse et l'Union, essayer de repartir de de plus belle, et puis c'est aussi aga\u00e7ant parce que vous l'avez dit dans votre introduction il y a des pays comme Chypre, Malte qui, contrairement \u00e0 ce que monsieur Moscovici vient dire ou encore des l\u00e9gislations qui par exemple garantissent par exemple le statut de r\u00f4le digne des pratiques fiscales difficilement acceptable aujourd'hui, on parle pas non plus les \u00c9tats-Unis, le double sas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nTales devrait Guillaume Barazzone on va y venir comme \u00e7a, c'est, c'est parce qu'il serait pas quel simplisme, on va peut-\u00eatre commencer par discuter de la Suisse, si vous \u00eates d'accord d\u00e9j\u00e0 au fond \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la mort, a finalement \u00e0 ce que dit Guillaume Barazzone franchement, en plus, en plus, ce qui surprend c'est que Jean-Claude Junker visite en grande pompe en Suisse il y a encore au moins 2 semaines, on avait l'impression qu'on \u00e9tait sur la voie de la normalisation, on le disait de mani\u00e8re un peu provocante dans les titres, on a presque parfois un peu l'impression d'un couteau dans le dos qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [91%] :\r\nJe dirai 2 choses : d'abord qu'il faut peut-\u00eatre baisser un petit peu la pression parce que c'est quoi une liste grise liste grise, il y a pas de sanction qui sont, qui accompagne le fait d'\u00eatre dans cette liste, on est sorti de la liste noire, o\u00f9 l\u00e0 il y avait des sanctions par contre plus importante donc, c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, c'est que nous sommes en compagnie de Hong-Kong, du Liechtenstein, Saint-Marin sur cette liste et c'est quoi ces pays, c'est des pays qui, comme la Suisse ont \u00e9norm\u00e9ment tard\u00e9 \u00e0 vouloir faire de la transparence en mati\u00e8re fiscale, donc tout cela s'explique aussi par des temps de rattrapage qui sont plus importants que d'autres pays par des volont\u00e9s politiques qui ont tard\u00e9 \u00e0 se mettre en avant sur cette th\u00e9matique, et puis l'autre chose dont Tito, il r\u00e9ussit enfin prendre acte, c'est que nous n'avons pas vraiment le couteau par la manche, c'est l'Europe qui est en rapport de force qui est fort sur ces questions, on le sait depuis tout le temps maintenant, j'aimerais quand m\u00eame rajouter quelque chose parce que la r\u00e9action qui peut \u00eatre dite oui malheur cette Europe encore, on va se faire marcher dessus blablablabla je rappelle simplement que les efforts qui sont faits en mati\u00e8re de transparence fiscale, c'est surtout pour que les citoyens ne soient pas l\u00e9s\u00e9s, c'est que des entreprises payent des imp\u00f4ts par exemple dans les efforts de Bab, c'est l\u00e0 o\u00f9 il cr\u00e9e du b\u00e9n\u00e9fice, c'est pour que les citoyens ne soient qui n'qui ne triche pas, ne soit pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par ceux qui font de l'\u00e9vasion fiscale donc ces efforts -l\u00e0, c'est pour le bien des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone en quelque sorte, il faut plut\u00f4t ivoires rappel \u00e0 l'ordre de la part de l'Union europ\u00e9enne, c'est pas si grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [91%] :\r\nEn effet, il faut relativiser, c'est une port\u00e9e symbolique mais c'est aga\u00e7ant parce que, encore une fois, la Suisse est revenue de loin et s'est montr\u00e9 exemplaire sur toute une s\u00e9rie de sites, le dernier qu'il faut r\u00e9gler \u00e7a, je crois, un enseignement c'est la r\u00e9forme des entreprises, il faut supprimer ces statuts alors \u00e0 ceux qui pensent qu'on peut attendre 3 ou 4 ans avant les supprimer, il se trompe parce que la pression, elle va se renforcer, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, en revanche, la Suisse fait finalement les frais d'un rapport de force politique et on le sent le fait d'\u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, fait qu'on est sur cette ligne, d'ailleurs vous si vous regardez la liste des 47 pays sur la liste grise, il y a uniquement des petits pays, \u00e0 part peut-\u00eatre la Turquie et la Suisse ont fait partie, donc le rapport de force qui s'installe et Madame Marais a raison de dire qu'il est en d\u00e9faveur de la Suisse et \u00e7a montre qu'il faut que la Suisse ne s'isole pas parce que l'UDC qui veut supprimer les bilat\u00e9rales, ce qu'on s'isole et bien se trompe parce que c'est le multilat\u00e9ralisme et le fait d'\u00eatre avec un r\u00e9seau d'accords et de pays qui nous soutient, qui nous fera en sorte que que la Suisse soit pas au bord de la la la communaut\u00e9 internationale, je crois que c'est \u00e7a qu'il faut retenir \u00e0 la fois un sentiment d'agacement, parce que il y avait un r\u00e9chauffement des du climat, mais aussi garder la t\u00eate froide et rappeler que, en relations internationales, il y a pas d'amiti\u00e9, il y a un rapport de force entre les pays et que la Suisse de d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats, je rappelle qu'on a fait beaucoup de concessions sans obtenir de contrepartie et maintenant il faut qu'on en retrouve un accord politique Roch c'est peut-\u00eatre l'enseignement d'aujourd'hui entre la gauche et la droite au Parlement pour faire passer enfin cette r\u00e9forme des entreprises qui est importante pour pour le dossier europ\u00e9en mais aussi premi\u00e8res \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nIl y a cette mise en conformit\u00e9 mais encore r\u00e9cemment les Paradise Papers, la Suisse a peut-\u00eatre encore des \u00e0 force suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [90%] :\r\nVous savez, les paras respect par faisait certainement l'objet de de discussions et puis il y a eu bien \u00e9videmment des cas du pass\u00e9, mais ce que je peux vous dire et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 en mati\u00e8re de blanchiment d'argent en de lutte contre le blanchiment d'argent en mati\u00e8re de transparence fiscale en mati\u00e8re d'\u00e9change automatique, la Suisse est un des pays les plus transparents au monde aujourd'hui, je crois que c'est reconnu, il reste plus que ce dossier des statuts, j'\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [71%] :\r\nSarah se qu'un force de ce cas, il y a sens votre r\u00e9ponse \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [90%] :\r\nNon simplement dire : je suis en partie d'accord Monsieur Barazzone pas, ce n'est pas vraiment pourquoi, parce que, en ce qui concerne par exemple l'\u00e9change automatique d'informations rien que demain on doit traiter d'un dossier au Conseil national qui engage 41 pays avec qui en ferait de de de l'\u00e9change automatique d'informations, h\u00e9 bien la droite du Parlement freine des pieds sur certains pays qui ne notamment pour encore favoriser certains fraudeurs alors en l'occurrence, Suisse, par exemple en Nouvelle-Z\u00e9lande ou garder de la manne certainement corrompu de l'Arabie Saoudite, en Suisse, donc on voit que c'est pas si simple que \u00e7a, qu'a encore je dirais m\u00eame un renouveau, un renouveau en Suisse des forces conservatrices qui ne veulent pas ou qui veulent freiner des des 4 fers \u00e7a enfin du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [89%] :\r\nOn a eu, on a parl\u00e9 des leaks Pepper, etc, mais il y a quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment sur lequel on aimerait bien vous entendre c'est notamment quand Guillaume Barazzone parler d'agacement, c'est le fait que c'est bien parce que il y a un probl\u00e8me avec le statut sp\u00e9cial des entreprises que l'Union europ\u00e9enne met la pression sur la Suisse, or la Suisse et dans un profond processus d\u00e9mocratique, il y a eu un d\u00e9bat, vous le savez bien, vous avez gagn\u00e9 cette votation et Suisse ont vot\u00e9 caisses suisses ont dit non, on continue de travailler, on cherche des solutions et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on sait sanctionn\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne qui estime que la Suisse ne fait passer le voir, c'est quand m\u00eame un peu particulier comme m\u00e9thode par rapport au processus qu'entretient la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [90%] :\r\nNon, mais je crois que c'est pour \u00e7a que je dis faut garder raison, l'Europe, je crois, et ses dirigeants savent tr\u00e8s bien que nous avons un processus d\u00e9mocratique qui est diff\u00e9rent du leur, c'est pour \u00e7a qu'on est sur liste grise que les choses vont se passer, j'aimerais revenir justement ce ce, \u00e9chec de la RIE III, je crois que la droite de ce Parlement, pour revenir \u00e0 elle doit entendre ce qu'a dit le peuple, le peuple veut des r\u00e9formes \u00e9quilibr\u00e9es si on, si aujourd'hui on se retrouve dans cette situation RIE III, vous croyez que \u00e7a nous a fait plaisir \u00e0 nous de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum si on avait pu gagner tout de suite au Parlement, ce qu'on disait de de 5 13 on en aura, t'es bien content, en fait, il a eu ce ce que j'essaie de vous non, c'est s\u00fbr, non pas vraiment, non, il y a il vous cher sur la RIE III, parce que les citoyens n'avaient aucune compensation des cadeaux fiscaux qui continuent \u00e0 \u00eatre faits aux entreprises, bien qu'on enl\u00e8ve les statuts fiscaux sur lesquels tout le monde s'accorde pour les Anglais, donc aujourd'hui on a tous les \u00e9l\u00e9ments techniques, tous les \u00e9l\u00e9ments politiques au Parlement il y a c'est demain le d\u00e9lai, je crois, pour rendre la la le nous, r\u00e9ponse \u00e0 la consultation qu'a fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on esp\u00e8re que la droite sera raisonnable et on pourra aller bien plus vite, moi je ne suis pas de ceux qui pensent qu'il faut 3 \u00e0 4 ans, je pense qu'on ann\u00e9e 2 ans cette affaire, elle peut \u00eatre boucl\u00e9e et si aujourd'hui on se trouve dans cette situation, c'est parce que il y a eu une d\u00e9rive \u00e0 droite sur les questions fiscales des entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone parlons peut-\u00eatre de de la r\u00e9putation de la place financi\u00e8re suisse, \u00e7a fait jamais plaisir d'\u00eatre list\u00e9s sur une liste, une liste grise et est -ce que c'est est -ce que c'est mauvais pour aujourd'hui, pour la place financi\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [90%] :\r\nBon, \u00e7a va donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 certains \u00c9tats qui veulent faire du Suisse bashing qui qui ne manqueront pas l'enfer en en parlant des listes, on oubliera qu'on \u00e9tait sur liste grise, on dira que c'est on \u00e9tait sur liste noire, mais je crois que la plupart des pays de l'OCDE, reconnaissent les efforts de la Suisse, ce qu'il faudra que la Suisse dise c'est que des pays comme Singapour doivent aussi mettre en arrive par exemple sont pas sur la liste, mais ils ont pas encore mis en oeuvre les les principes d'\u00e9change automatique de renseignements des \u00e9tats des \u00c9tats-Unis comme le Delas Weir, le South Dakota, continue, continue d'avoir des pratiques fiscales non transparent des pays de l'Union europ\u00e9enne : Chypre, Malte, \u00e7a, on va devoir le dire mais je partage l'avis de Madame Alda Mara qui, qui dit qu'il va falloir qu'on fasse vite pour la r\u00e9forme des entreprises, elle doit \u00eatre plus \u00e9quilibr\u00e9 en tant que centriste, j'y serai \u00e9galement attentif parce que c'est le dernier d\u00e9fi pour la Suisse, et puis il faut aussi du coup qu'on sache taper du poing sur la Terre parce qu'on doit obtenir aussi d'Union europ\u00e9enne des contreparties, notamment l'acc\u00e8s, le fameux acc\u00e8s au march\u00e9 qui est bon pour \u00eatre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [81%] :\r\nProsp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 avoir le mot de la fin, il l\u00e0 pour vous, on a commenc\u00e9, que Monsieur Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [94%] :\r\nSimplement rappeler que la transparence ne fait pas du mal \u00e0 la Suisse, preuve en est que les banques, malgr\u00e9 la fin du secret bancaire se porte toujours en premi\u00e8re position par par rapport \u00e0 la gestion de la fortune priv\u00e9e, c'est une preuve que avec la transparence, on peut faire des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [84%] :\r\nMerci infiniment d'est avec nous, Ada Marra coup sur nationale socialiste vaudoise Guillaume Barazzone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-05T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-034C7BF2-A490-4F28-8702-0C7473E8E0E2", "internalArchiveId": "034C7BF2-A490-4F28-8702-0C7473E8E0E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conf\u00e9d\u00e9ration lance un plan national de pr\u00e9vention du terrorisme", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Pour pr\u00e9venir les faits de terrorisme, un \u00e9ventail d'acteurs allant des enseignants aux policiers, en passant par les cantons, doivent \u00eatre impliqu\u00e9s. C'est ce qui ressort du plan d'action national lanc\u00e9 lundi \u00e0 Berne. L'interview de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD).\r\n\r\n* * La Conf\u00e9d\u00e9ration lance un plan national de pr\u00e9vention du terrorisme  \r\n18hXX dans Forum... on va parler radicalisation... plus pr\u00e9cis\u00e9ment des moyens que la Conf\u00e9d\u00e9ration entend utiliser pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Un plan d'action a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ici \u00e0 Berne. Ce qui surprend de prime abord c'est que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales comptent beaucoup sur les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile... Les enseignants, les entra\u00eeneurs sportifs, le personnel religieux... Mais est-ce vraiment leur r\u00f4le...?\r\nHiltpold\r\n-\tR\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile . d\u00e9stabilisant de penser notre s\u00e9curit\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des gens pas du tout form\u00e9s !\r\n-\trisque de faux-proc\u00e8s ??\r\n-\tles profs, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s .\r\n-\tbcp de t\u00e2ches pour les cantons, d\u00e9j\u00e0 limite en terme de moyens . \r\n-\tailleurs tout le monde qu'il faut centraliser pour \u00eatre plus efficace !!\r\n-\tvotre coll\u00e8gue PLR Maudet : strucutre au moins romande !!", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118865", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration lance un plan national de pr\u00e9vention du terrorisme / FOR_2017-12-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Pour pr\u00e9venir les faits de terrorisme, un \u00e9ventail d'acteurs allant des enseignants aux policiers, en passant par les cantons, doivent \u00eatre impliqu\u00e9s. C'est ce qui ressort du plan d'action national lanc\u00e9 lundi \u00e0 Berne. L\u2019interview de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9118865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:22Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D70C575-F610-4D6E-B827-394FAA3324EE", "internalArchiveId": "0D70C575-F610-4D6E-B827-394FAA3324EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (5/10)", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 3259, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098405", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 / INI_2017-12-03T06:03:00_psalterophilie-ps-145", "Initiales du 03.12.2017"], "variantIds": ["ece-9098405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T19:36:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640644", "internalArchiveId": "AA1711640905", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 1883, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9138358", "imageURL": "http://www.rts.ch/9138353.image", "backgrounds": ["Le peintre vaudois Edgar Mabboux dans son atelier. Il a re\u00e7u une r\u00e9compense pour toute sa carri\u00e8re par la Fondation Costanza \u00e0 New York."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\"No billag\": un sondage favorable", "\"No Billag\": l'interview de Gilles Marchand, directeur de la SSR", "Cyber-souverainet\u00e9 en Chine: les explications de Michael Peuker", "A\u00e9roport de Sion: les vols de Powdair n'atterriront pas", "Peinture: prix prestigieux pour Edgar Mabboux", "Le document:  la soif d'id\u00e9al des jeunes socialistes suisses", "Yannick Buttet: la pression monte pour la d\u00e9mission de l'\u00e9lu PDC", "Chine: conf\u00e9rence pour la cyber-souverainet\u00e9", "L'invit\u00e9 du dimanche: Pierre Morath, le gourou de la course", "Gen\u00e8ve: fuites de donn\u00e9es sensibles dans une r\u00e9gie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["57,3 % des personnes interrog\u00e9es soutiennent cette initiative. 34,4% la rejette. 8,3% n\u2019ont pas fait leur choix.", "Une annonce qui pourrait avoir des r\u00e9percussions sur toute la r\u00e9gion.", "Une r\u00e9gie genevoise a divulgu\u00e9 par erreur plus de 300 dossiers.."], "variantIds": ["ece-9025887", "ece-9025909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:50:11Z", "subTitles": ["19:30:03:23  19:30:17:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:17:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:20:05\r\nVoici les titres de ce dimanche...\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:23:00\r\nYannick Buttet doit-il d\u00e9missionner ?\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:26:22\r\n   Des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Valais\r\npour pousser le conseiller national\r\n\r\n19:30:27:00  19:30:29:03\r\n         \u00e0 quitter Berne.\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:32:23\r\n  Elles font suite \u00e0 de nouvelles\r\n  r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9rapages.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:35:15\r\n     L'initiative \"No Billag\"\r\n         serait accept\u00e9e\r\n\r\n19:30:35:17  19:30:39:07\r\n   par une majorit\u00e9 de Suisses,\r\nselon un sondage paru aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:39:09  19:30:41:19\r\n      Termin\u00e9e, la redevance\r\n    pour l'audiovisuel public,\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:44:09\r\n   mais des programmes appr\u00e9ci\u00e9s\r\n         par le public...\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:51:14\r\n      Le directeur de la SSR\r\n  Gilles Marchand sera avec nous.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:56:01\r\n  Une r\u00e9gie immobili\u00e8re qui envoie\r\npar erreur des centaines de dossiers\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:58:05\r\n de candidature dans la nature...\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:02:20\r\nR\u00e9v\u00e9lant des informations sensibles\r\n  comme les fiches de salaires...\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:09:11\r\n  Ils veulent changer le monde...\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:12:14\r\n            Rencontre\r\n   avec des jeunes socialistes.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:16:00\r\n     Un mouvement qui d\u00e9tonne\r\n   jusque dans son propre parti.\r\n\r\n19:31:16:13  19:31:20:11\r\n  Pierre Morath a connu la course\r\ncomme sportif puis comme entra\u00eeneur\r\n\r\n19:31:20:12  19:31:23:20\r\n         tout en observant\r\nles contradictions de notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:31:23:22  19:31:29:03\r\n\u00e0 travers la comp\u00e9tition mais aussi\r\nles documentaires qu'il r\u00e9alise...\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:32:03\r\n           Pierre Morath\r\n    est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:31:32:22  19:31:37:16\r\nEt puis vous d\u00e9couvrirez l'histoire\r\n    du peintre Edgard Mabboux,\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:43:19\r\nqui vient d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 aux USA\r\n  pour l'ensemble de son oeuvre.\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:46:17\r\n     Lui, l'enfant abandonn\u00e9,\r\n  le peintre en b\u00e2timent frustr\u00e9\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:48:14\r\n     est aujourd'hui c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:08\r\n      De nouveaux t\u00e9moignages\r\n     accablent Yannick Buttet.\r\n\r\n19:31:52:10  19:31:55:18\r\nProbl\u00e8mes d'alcool, gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:31:55:20  19:32:01:04\r\n     Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que\r\nYannick Buttet pr\u00e9sente sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:09:23\r\n          -La pression\r\n   s'intensifie sur Y.Buttet.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:11\r\n     Accus\u00e9 de harc\u00e8lement, \r\n     de nouveaux t\u00e9moignages\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:17:18\r\n   pr\u00e9cisent le comportement\r\ndu conseiller national valaisan.\r\n\r\n19:32:17:20  19:32:19:11\r\n   Lors d'une soir\u00e9e \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:32:19:12  19:32:23:02\r\n   les t\u00e9moins d\u00e9crivent un \u00e9lu\r\n\"compl\u00e8tement ivre\" et \"ing\u00e9rable\",\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:25:11\r\n        aux propositions\r\n    et aux gestes ind\u00e9cents,\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:29:03\r\nembarrassant une section valaisanne\r\n         du PDC fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:32:29:13  19:32:32:11\r\n   -Nous sommes dans une gestion\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:34:16\r\n    de crise depuis 96 heures.\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:38:22\r\n    Nous n'avons pas attendu le\r\nd\u00e9veloppement des m\u00e9dias dominicaux\r\n\r\n19:32:39:00  19:32:44:05\r\npour discuter et prendre des options.\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:53:04\r\n    Il y aura une communication\r\n        d'ici demain midi.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:02\r\n-Pas de d\u00e9cision pour l'instant.\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:00:01\r\n        Mais les appels\r\n \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient.\r\n\r\n19:33:00:03  19:33:01:16\r\n Le parti socialiste a tranch\u00e9:\r\n\r\n19:33:06:10  19:33:09:13\r\n    -Pour l'UDC Valais aussi,\r\n           c'est trop.\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:12:16\r\n    -Il appartient \u00e0 M. Buttet\r\n\r\n19:33:12:18  19:33:15:02\r\n     de d\u00e9cider de son avenir,\r\n\r\n19:33:15:04  19:33:20:11\r\nmais c'est aussi la repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n       des valeurs du canton.\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:23:02\r\n           On a entendu\r\n    \"le PDC a fait le Valais\",\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:06\r\n        il est actuellement\r\n      en train de le d\u00e9faire.\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:27:04\r\n       Le parti doit prendre\r\n        ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:28:13\r\n    et demander une d\u00e9mission.\r\n\r\n19:33:28:23  19:33:31:03\r\n        -Au sein du PDC,\r\n    un appel \u00e0 la d\u00e9mission:\r\n\r\n19:33:31:05  19:33:34:03\r\n        une \u00e9lue b\u00e2loise,\r\n membre de la direction du parti\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:36:06\r\n lynche le conseiller national:\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:45:01\r\nLe pr\u00e9sident du PDC reste plus ouvert\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:46:05\r\n          sur la question\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:51:05\r\n  \"faut-il demander la d\u00e9mission\r\nde M. Buttet du Conseil national ?\"\r\n\r\n19:33:51:07  19:33:53:22\r\n           Selon la NZZ,\r\n\r\n19:33:54:00  19:33:56:21\r\n       la direction du parti\r\n        se r\u00e9unira demain.\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:00:04\r\n  Vont-ils demander la d\u00e9mission\r\n       de l'\u00e9lu valaisan ?\r\n\r\n19:34:01:06  19:34:05:00\r\n -Nous voterons le 4 mars prochain\r\n    sur l'initiative No Billag\r\n\r\n19:34:05:02  19:34:08:15\r\nqui pr\u00e9voit de supprimer la redevance\r\n     pour l'audiovisuel public.\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:13:09\r\nUn sondage donne le OUI vainqueur.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:18:21\r\n      Le d\u00e9tail de ce sondage\r\n       avec Viviane Gabriel.\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:23:11\r\n       -Selon ce sondage,\r\n    l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:25:11\r\n     fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:42:00\r\n    54,9 % des sond\u00e9s se disent\r\nsatisfaits des programmes de la SSR.\r\n\r\n19:34:50:16  19:34:55:01\r\n  Enfin, \u00e0 la 3\u00e8me question pos\u00e9e:\r\npensez-vous qu'un OUI \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:59:11\r\n   signifie la fin de la SSR ?\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:03:15\r\nC'est le NON qui domine, \u00e0 48,9 %.\r\n\r\n19:35:08:23  19:35:13:03\r\n    Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n  entre le 17 et le 27 novembre\r\n\r\n19:35:13:05  19:35:18:21\r\naupr\u00e8s de 1'010 personnes \u00e2g\u00e9es de\r\n18 \u00e0 65 ans, dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:21:05\r\n          Il est publi\u00e9\r\n     dans le Matin Dimanche.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:33:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:40:16\r\n          Le sondage ravi\r\n   les partisans du \"No Billag\".\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:47:13\r\n         Gilles Marchand,\r\n     la rh\u00e9torique de la peur,\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:51:22\r\n     est-ce que votre message \r\n     est trop catastrophique ?\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:52:08\r\n               -Non.\r\n\r\n19:35:52:12  19:35:55:18\r\nIl s'agit de maintenir des programmes\r\n\r\n19:35:55:23  19:35:59:14\r\n      qui sont bien appr\u00e9ci\u00e9s\r\n        par la population.\r\n\r\n19:35:59:18  19:36:02:07\r\n          Ils ont besoin\r\n      de financements publics\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:05:23\r\n        pour \u00eatre pr\u00e9sents\r\n dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:10:08\r\nTant \u00e0 la radio qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:36:10:12  19:36:16:17\r\n     La question est d'arriver\r\n        \u00e0 faire comprendre\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:19:18\r\n      que pour bien financer\r\n         ces programmes,\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:08\r\n il faut des financements publics.\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:27:06\r\n   -Reste que beaucoup de sond\u00e9s\r\n          ne pensent pas\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:32:11\r\n        que c'est un risque\r\n    de disparition pour la SSR.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:44:21\r\n    Avez-vous pr\u00e9vu un plan B ?\r\n\r\n19:36:45:02  19:36:48:04\r\n -Il n'y a pas de plan B possible.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:55:14\r\n       Si le oui l'emporte,\r\n    ces \u00e9missions s'arr\u00eateront.\r\n\r\n19:36:55:19  19:37:02:23\r\n  Je pr\u00e9tends ici et le dis tr\u00e8s\r\nclairement qu'il n'est pas possible\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:08:17\r\n       de faire cela autrement\r\nqu'avec un financement public solide.\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:11:18\r\n-La Suisse, c'est le pays du plan B.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:15:17\r\n   On l'a vu avec l'initiative \r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:17:09\r\n     On a trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:19:04\r\n    Est-ce que c'est possible ?\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:24:02\r\n   -Si vous lisez l'initiative,\r\n    elle est bien plus pr\u00e9cise\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:27:12\r\n          que les textes\r\n  auxquels vous faites r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:37:27:17  19:37:32:05\r\n     Si on regarde la situation\r\ntelle que la d\u00e9crivent nos opposants,\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:23\r\n            ils disent\r\n   que la SSR doit dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:37:36:04  19:37:40:12\r\n     Ils veulent que l'achat \r\n     et la demande \u00e0 la carte\r\n\r\n19:37:40:17  19:37:43:02\r\n    finance le service public.\r\n\r\n19:37:43:07  19:37:48:23\r\n    Mais le march\u00e9 finance 15 %\r\n      de ce que l'on diffuse.\r\n\r\n19:37:49:03  19:37:51:03\r\n   Les programmes sont regard\u00e9s\r\n\r\n19:37:51:08  19:37:54:23\r\n     parce que nous arrivons\r\n   \u00e0 les financer correctement.\r\n\r\n19:37:55:03  19:37:57:23\r\nIls auront moins de publicit\u00e9 demain\r\n          si le OUI passe.\r\n\r\n19:37:58:03  19:38:02:12\r\n      Et donc ils tomberont.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:07:12\r\nJe pense que tr\u00e8s rapidement, c'est\r\n\u00e7a que les gens doivent comprendre,\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:12:07\r\n  nous serons dans une situation \r\n  de crise extr\u00eamement importante\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:18:04\r\navec la disparition des programmes\r\n     que les gens appr\u00e9cient.\r\n\r\n19:38:18:08  19:38:20:07\r\n    Il n'y aura pas de plan B.\r\n\r\n19:38:20:09  19:38:23:20\r\n-Le Valais mise beaucoup sur les vols\r\n  hivernaux \u00e0 destination de Sion.\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:27:02\r\n Mais une des compagnies a\u00e9riennes\r\n         abandonne l'id\u00e9e.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:30:03\r\n   Cette annonce pourrait avoir\r\n des r\u00e9percussions sur la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:38:31:18  19:38:35:01\r\n      -Des vols hebdomadaires\r\nentre Sion et 7 villes europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:38:07\r\n     voil\u00e0 ce que promettait\r\n      la compagnie Powdair.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:41:13\r\n     Mais suite au retrait \r\n     d'un garant financier,\r\n\r\n19:38:41:15  19:38:44:05\r\n          la compagnie\r\n   doit annuler tous ses vols.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:10\r\n        Grosse d\u00e9ception\r\n    pour l'a\u00e9roport de Sion.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:50:06\r\n     -On avait pr\u00e9vu ces vols,\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:53:09\r\n    mais ce n'est pas une fin,\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:55:05\r\n    car rien n'avait commenc\u00e9.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:57:09\r\n      C'est un ralentissement\r\n         de la croissance,\r\n\r\n19:38:57:11  19:38:58:18\r\n     mais on reste confiants.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:02:12\r\n     -C'\u00e9tait un grand espoir\r\npour le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:06:06\r\n   mais aussi pour les stations\r\nqui s'\u00e9taient li\u00e9es \u00e0 la compagnie.\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:09:00\r\n     Anz\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e\r\n    comme station familiale,\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:12:01\r\n           une aubaine\r\npour les commerces de ce domaine.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:15:11\r\n   -C'\u00e9tait amener et d\u00e9velopper\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:18:04\r\nune nouvelle client\u00e8le anglo-saxonne.\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:21:10\r\n          -Ce magasin\r\n   promettait des prix cass\u00e9s\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:25:01\r\npour les clients de la compagnie.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:20\r\n   La station proposait aussi\r\n  des rabais sur les logements\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:29:20\r\net m\u00eame 2 jours de ski gratuits.\r\n\r\n19:39:29:22  19:39:33:03\r\nElle esp\u00e8re d\u00e9velopper ce concept\r\n   avec d'autres partenaires.\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:35:05\r\n -C'est un canal de distribution.\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:37:23\r\nCa pourrait \u00eatre d'autres compagnies.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:40:11\r\n  Des partenariats avec d'autres\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:47:12\r\n   transporteurs sont faisables.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:51:13\r\n        -L'hiver dernier,\r\n       la liaison de Swiss\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:54:16\r\navait men\u00e9 1'200 passagers \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:58:11\r\n     Ce mod\u00e8le de transport\r\n     n'est pas n\u00e9gligeable,\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:02:16\r\n sous peine de voir les clients \r\nopter pour d'autres destinations.\r\n\r\n19:40:04:16  19:40:06:17\r\n           -Les clients\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:09:01\r\n   pr\u00e9f\u00e8rent les s\u00e9jours courts\r\n\r\n19:40:09:03  19:40:11:22\r\n  et veulent \u00eatre pris en charge\r\n        du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:15:19\r\n      La France et l'Autriche\r\nont plus travaill\u00e9 sur ces aspects.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:19:01\r\n       Ca draine les clients\r\n   vers ces autres destinations.\r\n\r\n19:40:19:21  19:40:22:12\r\n       -Sion \u00e9tudie d\u00e9j\u00e0\r\n     d'autres partenariats.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:25:06\r\n    Swiss va doubler ses vols\r\n         cette saisons.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:28:15\r\n     Et renouer avec Powdair\r\n   dans un an n'est pas exclu.\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:31:23\r\n      -Il faudra \u00eatre prudent\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:34:20\r\net obtenir les garanties financi\u00e8res\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:37:17\r\n    peu importe le partenaire.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:42:05\r\n        Dans tous les cas,\r\n     on a suscit\u00e9 un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:45:14\r\n-Powdair avait vendu 5'000 billets,\r\n\r\n19:40:45:16  19:40:49:19\r\n       un signe de l'attrait\r\npour les skieurs du tarmac s\u00e9dunois.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:52:20\r\n        -C'est une d\u00e9marche\r\n        que presque chacun\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:55:00\r\n     a fait au moins une fois\r\n          dans sa vie...\r\n\r\n19:40:55:02  19:40:57:12\r\n     Le dossier de candidature\r\n        pour un appartement\r\n\r\n19:40:57:14  19:41:01:08\r\n   qu'on remplit en fournissant\r\n   ses donn\u00e9es personnelles...\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:07:11\r\n  Une r\u00e9gie genevoise a divulgu\u00e9\r\n     par erreur 300 dossiers.\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:10:18\r\n Mais avec quelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:16:09\r\n-Des affaires de fuite de donn\u00e9es,\r\n  il en avait lu dans la presse.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:06\r\n    Mais J.Paschoud n'aurait\r\n  jamais pens\u00e9 en \u00eatre victime.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:24:05\r\nLe 15 novembre, il re\u00e7oit un mail\r\n    de la r\u00e9gie Moser Vernet\r\n\r\n19:41:24:07  19:41:28:01\r\n    avec qui il avait trait\u00e9\r\n pour une recherche de logement.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:29:12\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:41:29:14  19:41:33:12\r\n   ses donn\u00e9es confidentielles\r\n    et celles de 300 clients.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:45:03\r\n    -Il y a toutes les donn\u00e9es:\r\nadresses, num\u00e9ros, revenus bruts...\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:52:10\r\n      -L'origine de la fuite,\r\nune fausse manipulation d'un employ\u00e9\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:55:07\r\n        charg\u00e9 d'envoyer\r\n    un mailing d'information.\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:58:14\r\n      Un appel \u00e0 la r\u00e9gie,\r\n       et J\u00e9r\u00f4me apprend\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:02:05\r\nque ses donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es\r\n  \u00e0 une centaine de personnes.\r\n\r\n19:42:02:22  19:42:05:16\r\n      -C'est comme se doucher\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:17\r\n   dans une douche transparente\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:10:11\r\n      sur une place publique.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:12:06\r\nC'est d\u00e9rangeant psychologiquement.\r\n\r\n19:42:12:08  19:42:15:08\r\n Et \u00e7a peut avoir des effets plus \r\nconcrets dans certaines situations:\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:06\r\n le fait de communiquer son salaire\r\npeut \u00eatre une clause de licenciement.\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:23:05\r\n    -Inquiet, il en a inform\u00e9\r\n    l'\u00e9mission \"On en parle\",\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:26:08\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'information\r\n       aux consommateurs.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:31:03\r\n   -Les victimes doivent savoir.\r\n\r\n19:42:31:05  19:42:33:04\r\n             Ensuite,\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:35:16\r\n         elles ne peuvent\r\n      pas faire grand-chose.\r\n\r\n19:42:35:18  19:42:39:18\r\n   Il n'y a pas de d\u00e9dommagement,\r\nsauf si elles prouvent un pr\u00e9judice.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:44:08\r\n   -Contact\u00e9e, la r\u00e9gie se dit\r\nen train d'informer les victimes:\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:54:23\r\n       Reste qu'au final,\r\n   nous n'avons d'autre choix\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:58:17\r\n     que de faire confiance\r\n aux d\u00e9positaires de ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:01:17\r\nque nous devons fournir chaque jour.\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:04:14\r\n        -L'enqu\u00eate compl\u00e8te\r\n          d'\"On en parle\"\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:07:15\r\n  est \u00e0 d\u00e9couvrir demain \u00e0 08h35\r\n       sur RTS La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:13:01\r\n Une d\u00e9p\u00eache de l'ATS annon\u00e7ait la\r\n  venue de H.Weinstein \u00e0 Lugano,\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:17:11\r\ncitant un pr\u00e9tendu communiqu\u00e9 des \r\navocats du producteur hollywoodien\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:20:10\r\n      accus\u00e9 de harc\u00e8lement \r\n     et d'agressions sexuels.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:22:11\r\n Information d\u00e9mentie aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:22:13  19:43:27:22\r\n  Le communiqu\u00e9 ne provenait pas\r\n   des avocats de l'Am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:33:06\r\n      Le th\u00e8me de la censure\r\n        en Chine resurgit\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:37:01\r\n     \u00e0 l'occasion d'un sommet\r\n       organis\u00e9 par P\u00e9kin.\r\n\r\n19:43:37:03  19:43:41:12\r\n   Le r\u00e9gime y d\u00e9fend sa vision\r\n     d'un Internet contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:46:05\r\nL'enjeu est colossal pour les g\u00e9ants\r\n     comme Facebook ou Google.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:59:03\r\n       -La Chine promeut \r\n      sa vision d'Internet\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:02:19\r\n  Comme l'explique Xi Jinping,\r\n   la Chine accepte Internet,\r\n\r\n19:44:02:21  19:44:06:05\r\n        mais pas question\r\nqu'elle en abandonne son contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:11:15\r\nAinsi, les recherches de Tiananmen\r\n ou \"Tank Man\" n'aboutissent pas.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:25:12\r\n Les g\u00e9ants du web sont brid\u00e9s,\r\n     et ils sont nombreux.\r\n\r\n19:44:25:14  19:44:30:22\r\nPourtant, la conf\u00e9rence accueillera\r\n trois grands patrons am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:35:11\r\n         Apple a accept\u00e9\r\n    les demandes de la Chine.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:38:05\r\n Cons\u00e9quences: des applications\r\n         de messagerie\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:41:11\r\n   ont disparu de l'App Store,\r\n     comme des services VPN,\r\n\r\n19:44:41:13  19:44:46:10\r\n  qui permettaient aux Chinois\r\n     de surfer anonymement.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:52:04\r\n-Michael Peuker, cette conf\u00e9rence \r\nsert surtout de plateforme \u00e0 P\u00e9kin\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:59:11\r\n         pour promouvoir\r\nsa gestion autoritaire d'Internet.\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:04:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:10:07\r\n          Un cyberespace\r\nsous contr\u00f4le strict des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:15:05\r\n            On l'a vu,\r\nle contr\u00f4le s'est largement accru.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:20:19\r\n   On s'y attendait \u00e0 l'approche\r\n  du congr\u00e8s du parti communiste.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:26:19\r\n    \u00c7a rime \u00e0 chaque fois avec\r\nune intensification de la censure.\r\n\r\n19:45:27:00  19:45:32:14\r\n         La censure conna\u00eet\r\nune sorte de rel\u00e2chement normalement.\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:37:09\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\n        \u00e7a n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:45:10\r\nLa censure sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n     est plus forte qu'avant.\r\n\r\n19:45:45:13  19:45:48:19\r\n       Le congr\u00e8s est appel\u00e9\r\n         \u00e0 se poursuivre.\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:53:20\r\nLa Chine tente de s'imposer comme \r\nun acteur majeur des technologies.\r\n\r\n19:45:54:01  19:45:56:20\r\n Dans ce contexte, le gouvernement\r\n\r\n19:45:57:01  19:46:00:21\r\n    veut accro\u00eetre sa mainmise \r\n   sur son territoire num\u00e9rique.\r\n\r\n19:46:01:02  19:46:04:16\r\n Le concept de cyber-souverainet\u00e9\r\n        est mis en avant.\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:08:11\r\n  De grands noms comme Facebook,\r\n         Google ou Apple\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:12:15\r\n     se posent en d\u00e9fenseurs\r\n   de la libert\u00e9 d'information.\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:16:10\r\n       Alors aller en Chine,\r\n    \u00e7a semble contradictoire...\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:16:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:24:01\r\n    Leur pr\u00e9sence \u00e0 la conf\u00e9rence\r\naccro\u00eet la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:30:15\r\n \u00c7a peut poser quelques questions\r\n      et quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:35:00\r\n          Leur pr\u00e9sence\r\n    s'explique par une tension\r\n\r\n19:46:35:05  19:46:38:23\r\n        au sein des acteurs\r\n       de la Silicon Valley.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:13\r\nDonald Trump et son administration\r\n\r\n19:46:42:18  19:46:48:22\r\n   ont lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les\r\npratiques commerciales de la Chine.\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:52:11\r\n            On s'attend\r\n\u00e0 une guerre commerciale prochaine.\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:57:03\r\nCes grandes entreprises se d\u00e9placent\r\n     pour pr\u00e9parer le terrain,\r\n\r\n19:46:57:08  19:47:01:17\r\n  car elles ont beaucoup \u00e0 perdre\r\n  d'une telle guerre commerciale.\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:08:12\r\nNous partons ce soir \u00e0 la rencontre\r\n      des jeunes socialistes.\r\n\r\n19:47:08:14  19:47:10:17\r\n  Ils sont l'aiguillon du parti.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:14:05\r\n Le d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel avec la\r\ndirection du PS ne les effraie pas.\r\n\r\n19:47:14:07  19:47:18:04\r\n           Qui sont-ils\r\n   et pourquoi s'engagent-ils ?\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:14\r\n       -Ils sont inspir\u00e9s\r\n     et n'ont peur de rien:\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:29:12\r\nles jeunes socialistes suisses (JSS)\r\n   ont lanc\u00e9 l'initiative \"99 %\"\r\n\r\n19:47:29:14  19:47:33:02\r\nen r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la grande majorit\u00e9\r\n        de la population.\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:36:12\r\n    Ils veulent taxer davantage\r\nles revenus gagn\u00e9s sur les capitaux.\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:39:21\r\n     -Le 1 % d\u00e9tient beaucoup:\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:42:20\r\n   40 % des richesses en Suisse.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:15\r\nLe 99 % poss\u00e8de de moins en moins.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:49:00\r\n        -Sitting ill\u00e9gal\r\n   devant la maison M.Blocher,\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:51:17\r\n      symbole de la droite\r\n       des super-riches,\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:55:07\r\n        ou mise en sc\u00e8ne\r\n    pour attirer les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:59:11\r\n  C'est la 3\u00e8me fois en dix ans\r\n que la JSS lance une initiative\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:03:11\r\n            demandant\r\nun changement radical de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:07:22\r\nEn 2014, ils rappellent qu'il ne \r\nfaut pas jouer avec la nourriture\r\n\r\n19:48:08:00  19:48:11:09\r\nen voulant interdire la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:16:07\r\nEn 2009, l'initiative \"1:12\" exige\r\nla limitation du salaire patronal.\r\n\r\n19:48:16:17  19:48:19:19\r\n  -On en a marre de se faire dire\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:21:19\r\n   au nom d'un certain r\u00e9alisme\r\n\r\n19:48:21:21  19:48:23:17\r\n  qu'on ne devrait rien changer.\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:26:00\r\n      -Mais qui sont-ils ?\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:33:02\r\n Direction Fribourg pour rencontrer\r\nM.Waeger, vice-pr\u00e9sidente de la JSS.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:39:08\r\nElle consacre tout son temps libre\r\n   \u00e0 sa fonction, b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n19:48:40:06  19:48:43:03\r\n-Ton id\u00e9al, c'est prendre de l'argent\r\n      \u00e0 ceux qui en ont plus ?\r\n\r\n19:48:43:05  19:48:46:18\r\n  -Non, l'id\u00e9al, c'est qu'on vive\r\n       dans un monde juste,\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:51:12\r\n  que tout le monde contribue \u00e0 la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 et paie ses imp\u00f4ts justement.\r\n\r\n19:48:51:23  19:48:54:00\r\n    -Elle tente de convaincre\r\n        ses colocataires\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:56:12\r\nde soutenir l'initiative des 99 %.\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:00:06\r\n           -Si tu gagnes\r\n   de l'argent avec de l'argent,\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:05:12\r\n c'est normal de redistribuer, car \r\nce n'est pas toi qui cr\u00e9e la valeur.\r\n\r\n19:49:05:14  19:49:07:09\r\n           C'est simple.\r\n\r\n19:49:08:02  19:49:10:02\r\n-Muriel vient d'une famille modeste,\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:12:19\r\n   ses parents ne peuvent pas \r\n   la soutenir financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:49:12:21  19:49:15:19\r\n   alors elle cumule deux jobs\r\n     pour payer ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:49:16:04  19:49:18:11\r\n-Ce n'est pas normal que quelqu'un\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:20:17\r\n  qui bosse \u00e0 100 % toute sa vie,\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:22:07\r\n      ne puisse pas subvenir\r\n\r\n19:49:22:09  19:49:24:00\r\n    aux besoins de sa famille.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:27:11\r\nJe veux changer \u00e7a et c'est pourquoi\r\n  je me suis engag\u00e9e en politique.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:31:13\r\n     -Cr\u00e9\u00e9e en 1961, la JSS,\r\n      c'est 4'000 membres,\r\n\r\n19:49:31:15  19:49:35:11\r\n  Quatre conseillers nationaux\r\n   et une section par canton.\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:39:07\r\n       En Valais romand,\r\n  S.Constantin tient la barre.\r\n\r\n19:49:39:09  19:49:42:18\r\n     Il organise chaque mois\r\n       une soir\u00e9e \u00e0 th\u00e8me\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:03\r\n            pour casser\r\nl'id\u00e9e de la politique r\u00e9barbative.\r\n\r\n19:49:47:20  19:49:52:03\r\n  -Le but de l'ap\u00e9ro-conf\u00e9rence,\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:55:22\r\n  c'est de politiser les jeunes,\r\n\r\n19:49:56:00  19:50:00:22\r\n         et de leur faire\r\n     comprendre la politique.\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:04:07\r\n Si les jeunes ne s'int\u00e9ressent pas\r\n\u00e0 la politique, la d\u00e9mocratie meurt.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:05:23\r\n Il faut des gens qui se battent.\r\n\r\n19:50:06:01  19:50:08:17\r\n       -Merci aux JS d'avoir\r\n      fait de la publicit\u00e9...\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:15\r\n-Dans la salle, 50 participants,\r\n    des jeunes socialistes,\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:18:08\r\n     des curieux, des parents\r\net ce soir, m\u00eame trois jeunes PLR.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:09\r\n Ils sont venus \u00e0 notre demande\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:10\r\n analyser le dynamisme militant\r\n        d'un autre bord.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:28:07\r\n-On est d'accord pour la l\u00e9galisation\r\n\r\n19:50:28:09  19:50:31:22\r\n  des drogues, comme le cannabis,\r\n\r\n19:50:32:00  19:50:33:19\r\n   pour le mariage pour tous...\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:36:08\r\n    D'un point de vue soci\u00e9tal,\r\n       on a les m\u00eames id\u00e9es,\r\n\r\n19:50:36:10  19:50:39:05\r\nmais la mani\u00e8re d'y parvenir diff\u00e8re.\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:42:01\r\n             On a quand\r\nm\u00eame quelque chose de g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:47:00\r\n  -Une g\u00e9n\u00e9ration qui n'h\u00e9site\r\n pas \u00e0 s'opposer au parti-m\u00e8re.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:51:10\r\n      La JSS est insoumise,\r\n  chose qui agace le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:55:07\r\n  -Je ne vais pas jouer le ma\u00eetre\r\n\r\n19:50:55:09  19:50:57:09\r\nd'\u00e9cole pour la section cantonale,\r\n\r\n19:50:57:11  19:50:59:16\r\nni le papa pour la jeunesse du parti.\r\n\r\n19:51:00:03  19:51:02:11\r\n-Notre r\u00f4le est d'avoir des id\u00e9es.\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:06:14\r\n  Ca arrange le PS que nous ayons\r\n\r\n19:51:06:16  19:51:11:23\r\n         des propositions\r\n   qui sont les id\u00e9es du futur.\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:16:08\r\n Nous avons besoin, comme jeunes,\r\n       de changer le futur.\r\n\r\n19:51:18:02  19:51:21:05\r\n-Dans une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante,\r\n     o\u00f9 les plus de 65 ans\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:23:14\r\n   auront doubl\u00e9 dans 30 ans,\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:27:10\r\nl'engagement des jeunes d\u00e9tonne \r\net bouscule la politique suisse.\r\n\r\n19:51:31:08  19:51:34:04\r\n            Il a couru,\r\n   il court et il courra encore.\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:37:16\r\n  Pierre Morath s'int\u00e9resse aussi\r\n   aux autres: il les entra\u00eene,\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:40:11\r\n    les observe, les filme et \r\n   il essaie de les comprendre.\r\n\r\n19:51:40:12  19:51:42:02\r\n  C'est l'invit\u00e9 de ce dimanche.\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:45:16\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:53:05\r\n  Pierre Morath, vous avez suivi \r\n ce week-end de course d'Escalade.\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:58:09\r\n          Vous y \u00e9tiez ?\r\n\r\n19:51:58:13  19:51:58:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:13\r\n J'ai suivi mon groupe d'athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:05:22\r\n   -Comment expliquer ce succ\u00e8s\r\n     des courses populaires?\r\n\r\n19:52:06:03  19:52:07:14\r\n       -\u00c7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:13:11\r\n     Le monde attire le monde.\r\n\r\n19:52:13:14  19:52:19:02\r\n        C'est quelque chose\r\n        qu'il faut savoir.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:25:11\r\nCeux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9inventer,\r\n   qui ont une certaine histoire,\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:29:16\r\n       un bel enracinement, \r\n      ont beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:29:20  19:52:36:08\r\n   Plus que d'autres \u00e9v\u00e9nements\r\n    qui sont moins populaires,\r\n\r\n19:52:36:12  19:52:39:14\r\n   mais qui ont la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:45:16\r\n   -Les chiffres de ces courses,\r\n\r\n19:52:47:17  19:52:53:17\r\n     c'est 50'000 participants\r\n   pour la course de l'escalade.\r\n\r\n19:52:54:00  19:52:58:00\r\n    \u00c7a fait beaucoup de monde.\r\n\r\n19:52:58:05  19:53:04:20\r\n  Dans une \u00e9poque comme la n\u00f4tre,\r\n  qu'on dit tr\u00e8s individualiste,\r\n\r\n19:53:05:01  19:53:12:02\r\ncomment peut-on expliquer ce besoin\r\n   d'une exp\u00e9rience collective ?\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:15:21\r\n        -C'est le paradoxe.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:18:19\r\n   Les gens sont individualistes\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:25:23\r\n      dans la mani\u00e8re d'\u00eatre,\r\n       d'agir et de penser.\r\n\r\n19:53:26:04  19:53:29:22\r\nEt pourtant, ils se sentent seuls.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:14\r\n  Ils ont besoin d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n19:53:33:16  19:53:36:06\r\n   -Pierre Morath, une sorte\r\nde gourou de la course \u00e0 pied...\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:39:11\r\n    -Pourquoi faites-vous \u00e7a ?\r\n   -J'ai juste envie de courir.\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:42:06\r\n   -Vous grandissez \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:53:42:08  19:53:46:11\r\nLa course \u00e0 pied, c'est votre vie...\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:53:02\r\n Une vilaine blessure bouleverse\r\n      vos r\u00eaves olympiques.\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:56:04\r\n       Vous prendrez donc\r\n    des chemins de traverse.\r\n\r\n19:53:56:06  19:54:00:01\r\nVous obtenez une licence en histoire\r\n    et un master en management.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:04:02\r\n Vous \u00eates le coach de T.Eticha,\r\n  requ\u00e9rant d'asile \u00e9thiopien,\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:07:11\r\n      sept fois vainqueur\r\n    du marathon de Lausanne.\r\n\r\n19:54:07:13  19:54:13:00\r\n  Votre fibre sociale s'affirme\r\n     dans vos documentaires.\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:17:05\r\nEn 2013, vous racontez l'histoire\r\n  de M.Christen, mort chez lui\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:22:01\r\n  et dont le corps est retrouv\u00e9\r\n         deux ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:54:23:07  19:54:25:16\r\n-Notre soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e8re les conditions\r\n\r\n19:54:25:17  19:54:28:06\r\n    pour que \u00e7a soit possible.\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:32:10\r\n-Dans \"Free to run\", vous racontez\r\n  l'aventure de la course \u00e0 pied\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:38:06\r\n    et le combat des femmes\r\n pour avoir le droit de courir.\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:43:12\r\n       Vous racontez bien\r\n et vous \u00eates un bon vendeur...\r\n\r\n19:54:43:14  19:54:47:21\r\n      -Vous courez beaucoup ?\r\n\r\n19:54:48:23  19:54:52:11\r\n        -Votre recette:\r\n    un conseil personnalis\u00e9.\r\n\r\n19:54:53:00  19:54:56:21\r\n-Votre pied est normalement cambr\u00e9.\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:01:03\r\n   -Vos magasins sont devenus\r\ndes r\u00e9f\u00e9rences en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:01:05  19:55:04:13\r\nAlors, dites-nous, la course \u00e0 pied,\r\n           \u00e7a rapporte ?\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:17:10\r\n     -Est-ce que \u00e7a rapporte ?\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:11\r\n-Non, \u00e7a rapporte de moins en moins.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:26:09\r\n        C'est une passion.\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:31:06\r\nQuand on s'investit dans une passion,\r\n       on le fait par passion,\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:34:11\r\n        plus que par d\u00e9sir\r\n      de gagner de l'argent.\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:39:21\r\n   C'est comme les organisateurs\r\n    de la course de l'Escalade.\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:43:14\r\n          Ils l'ont faite\r\n     avec beaucoup de passion.\r\n\r\n19:55:43:18  19:55:48:13\r\n    Elle est riche maintenant.\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:00\r\n      C'est le cas pour moi.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:59:14\r\n           Nos magasins,\r\n  m\u00eame si j'y suis plus beaucoup,\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:01:12\r\n            c'est dur.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:05:12\r\n         Malgr\u00e9 le succ\u00e8s\r\n       de la course \u00e0 pied,\r\n\r\n19:56:05:17  19:56:11:15\r\n     c'est difficile de vivre\r\n   dans cette nouvelle \u00e9conomie.\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:18:10\r\n   Il y a une forte concurrence,\r\n      notamment par Internet.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:21:23\r\n     Le reste de mon activit\u00e9,\r\n      c'est en grande partie,\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:26:12\r\n       li\u00e9e \u00e0 mon engagement\r\n         pour les jeunes.\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:05\r\n      -Vous aimez les jeunes.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:35:03\r\n  -J'ai voulu illustrer le sport.\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:41:05\r\n     -Qu'est-ce que la course\r\n    nous dit sur notre monde ?\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:48:06\r\n         -La course, elle,\r\n  dit l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:50:05  19:56:55:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n      le succ\u00e8s de la course\r\n\r\n19:56:55:08  19:57:05:23\r\n         est li\u00e9 au fait\r\n qu'elle est li\u00e9e \u00e0 notre \u00e9poque.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:12:01\r\n     Elle g\u00e9n\u00e8re un bien-\u00eatre\r\n et il y a un challenge derri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:14:18  19:57:20:18\r\n        Chacun \u00e0 son niveau\r\n      a son propre challenge.\r\n\r\n19:57:21:04  19:57:25:09\r\n    La course est d\u00e9sacralis\u00e9e,\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:28:10\r\n     ce qui fait que les gens\r\n   osent beaucoup plus qu'avant.\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:34:11\r\n          \u00c7a les change.\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:47:17\r\n        -Comment \u00e7a se fait\r\n  que vous soyez d'abord coureur,\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:50:04\r\n      et ensuite r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:57:50:09  19:57:52:17\r\n      Quel est le fil rouge ?\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:57:16\r\n   -Je pense qu'il y a un Graal\r\n        que l'on cherche.\r\n\r\n19:57:57:20  19:58:00:20\r\n    C'est une fibre artistique.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:03:18\r\n    On recherche de la beaut\u00e9.\r\n\r\n19:58:09:01  19:58:11:01\r\n   On cherche le sens de la vie\r\n            et le beau\r\n\r\n19:58:11:06  19:58:15:20\r\n             \u00e0 travers\r\n   une oeuvre cin\u00e9matographique.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:23:18\r\nFinalement, \u00e0 travers les activit\u00e9s\r\n  si profondes et ses exigences,\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:25:09\r\n        on va se chercher.\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:28:07\r\n    On va chercher ses failles\r\n          et ses d\u00e9mons.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:31:12\r\n    On va essayer de se trouver\r\n         pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:33:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:33:13  19:58:36:15\r\n    A 86 ans, E.Mabboux vient\r\n de voir sa carri\u00e8re r\u00e9compens\u00e9e.\r\n\r\n19:58:36:17  19:58:43:07\r\nUn accomplissement pour le Vaudois\r\n   et une revanche sur la vie.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:09\r\n -Cette coupe dor\u00e9e: son oscar.\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:55:05\r\n       -Je n'y pensais pas.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:59:02\r\n   Je savais que les tout grands\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:02:00\r\nallaient \u00e0 la Fondation Constanza.\r\n\r\n19:59:02:12  19:59:06:05\r\n         -Edgar Mabboux\r\n     \u00e9tait bien \u00e0 New York,\r\n\r\n19:59:06:07  19:59:11:11\r\n    avec un vingtaine d'\u00e9lus \r\n    choisis par la fondation.\r\n\r\n19:59:11:12  19:59:15:15\r\n        Une cons\u00e9cration\r\n      pour cet \u00e9corch\u00e9 vif.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:08\r\n  -Ca veut dire quoi, \"artiste\" ?\r\n\r\n19:59:18:10  19:59:21:07\r\n       Certains d\u00e9placent \u00e7a\r\n       et se disent artiste.\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:00\r\n\"Artiste\", \u00e7a veut rien dire du tout.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:20\r\nDans la peinture, il faut du travail.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:33:11\r\n -Cette r\u00e9compense, une revanche\r\n    pour l'enfant abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:39:06\r\n La cons\u00e9cration d'un peintre en \r\nb\u00e2timent qui voulait \u00eatre peintre.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:42:19\r\n  -Je suivais une \u00e9cole \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:59:42:21  19:59:45:11\r\nJe travaillais la journ\u00e9e, le soir.\r\n\r\n19:59:45:13  19:59:47:19\r\n        Je voulais r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:59:47:21  19:59:52:09\r\n    Je voulais prouver \u00e0 tous\r\n ces connards qui me rabaissaient\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:04\r\n         qu'ils n'iraient\r\n    jamais aussi loin que moi.\r\n\r\n19:59:57:08  19:59:59:21\r\n     -Mabboux touche \u00e0 tout.\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:03:00\r\n    Les Am\u00e9ricains adorent, \r\n   les Vaudois, un peu moins.\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:00\r\nIl poursuit sa qu\u00eate du geste juste.\r\n\r\n20:00:07:14  20:00:13:12\r\n      -Je m'essuie les pieds\r\n   sur ce tableau qui est foutu.\r\n\r\n20:00:13:14  20:00:20:17\r\nJe mets pas des paquets de peinture,\r\n  je fais une peinture tr\u00e8s fine.\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:22:16\r\n       -Et il recommence.\r\n\r\n20:00:23:05  20:00:25:09\r\n       -Ca, c'est New York.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:27:13\r\n Il y a encore du travail mais...\r\n\r\n20:00:28:01  20:00:31:03\r\n     -Un New York qui passe\r\n    de la lumi\u00e8re au sombre.\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:34:01\r\n        -La vie est sombre.\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:36:05\r\n          Le monde actuel\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:40:11\r\n  est plus sombre que ce tableau.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:45:17\r\n        -Apr\u00e8s New York,\r\n      Madrid le r\u00e9compense:\r\n\r\n20:00:45:19  20:00:50:06\r\n    Mabboux vient de recevoir\r\nle prix international des talents.\r\n\r\n20:00:51:19  20:00:54:19\r\n         -Dans un instant,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o de V.Bovard.\r\n\r\n20:00:54:21  20:00:57:15\r\n      Et \"M.A.P.\" nous emm\u00e8ne\r\n         dans ces villages\r\n\r\n20:00:57:17  20:01:01:22\r\n qui tentent de survivre en offrant\r\nde l'argent pour attirer des jeunes.\r\n\r\n20:01:02:00  20:01:04:22\r\n             Demain,\r\n   vous retrouverez D.Rochebin.\r\n\r\n20:01:05:00  20:01:06:19\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:06:21  20:01:10:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.D'Auria, A.Huber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n20:01:10:19  20:01:18:18\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034987\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:02 > 0:00:02) [68%] : \r\nSigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:06) [88%] : \r\nPierre-Alain est ce que tu peux mettent le prompteur, s'il te pla\u00eet au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:12) [83%] : \r\nMais on laisse o\u00f9 il est alors on d\u00e9marre le journal apr\u00e8s les titres ok tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:03:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce dimanche, Yannick Buttet doit-il d\u00e9missionner les voix s'\u00e9l\u00e8vent en Valais et dans son parti pour pousser le conseiller national a quitt\u00e9 Berne, elles font suite \u00e0 de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9rapages des d\u00e9rapages, souvent li\u00e9s \u00e0 l'alcool, l'initiative No Billag serait accept\u00e9e par une majorit\u00e9 de Suisses, c'est en tout cas ce qu'affirme un sondage paru aujourd'hui, plus de redevances pour l'audiovisuel public, mais des programmes pourtant appr\u00e9ci\u00e9 par le public, tout un paradoxe alors que doit faire la SSR pour inverser la tendance, il y a-t-il un plan B en cas d'acceptation de l'initiative, le directeur de la SSR, Gilles Marchand sera avec nous une r\u00e9gie immobili\u00e8re qui envoie par erreur, des centaines de dossiers de candidature dans la nature, divulguant des informations sensibles comme des fiches de salaire r\u00e9v\u00e9lation faite par RTS Radio vous la d\u00e9couvrirez en primeur dans ce journal ne leur dites pas qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste dans la vie, ils veulent changer le monde, nous irons ce soir \u00e0 la rencontre des jeunes socialistes, un mouvement qui d\u00e9tonne jusque dans son propre parti lui aussi lutte pied \u00e0 pied, Pierre Morath a connu la course comme sportif, puis comme entra\u00eeneur, tout en observant les contradictions de notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers la comp\u00e9tition mais aussi les documentaires qu'il r\u00e9alise une personnalit\u00e9 aux multiples talents Pierre Morath et ce soir l'invit\u00e9 de ce journal et puis vous d\u00e9couvrirez l'histoire d'une belle revanche sur la vie \u00e0 86 ans, le peintre Vaudois, Edgar Mabboux, vient d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour l'ensemble de son oeuvre, lui l'enfant abandonn\u00e9 le peintre en b\u00e2timent frustr\u00e9 est aujourd'hui c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:49 > 0:04:06) [92%] : \r\nDe nouveaux t\u00e9moignages accablent Yannick Buttet, probl\u00e8mes d'alcool gestes d\u00e9plac\u00e9s les r\u00e9v\u00e9lations s'accumulent dans la presse du jour dans son canton le Valais, le Parti socialiste et l'UDC appelle d\u00e9sormais \u00e0 sa d\u00e9mission, c'est aussi le cas de certains coll\u00e8gues de parti du conseiller national C\u00e9line Brichet Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:28) [92%] : \r\nLa pression s'intensifie sur Yannick Buttet vis\u00e9 par une plainte soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement, de nouveaux t\u00e9moignages pr\u00e9cise aujourd'hui le comportement du conseiller national valaisan dans la presse, lors d'une soir\u00e9e \u00e0 Berne, les t\u00e9moins d\u00e9crivent un \u00e9lu compl\u00e8tement ivre et ing\u00e9rable aux propositions et aux gestes d\u00e9plac\u00e9s embarrassant pour une section valaisanne du PDC fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:53) [92%] : \r\n\u00e7a fait bient\u00f4t 26 heures que nous sommes dans cette gestion que l'on peut appeler de crise et nous n'avons pas attendu les d\u00e9veloppements bien s\u00fbr des des m\u00e9dias dominicaux pourrait bien discuter et prendre avec Monsieur Ni putes et diff\u00e9rentes options, cette r\u00e9flexion est en cours, encore maintenant, et donc il y aura, nous imaginons une communication probablement d'ici demain midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:05) [92%] : \r\nPas de d\u00e9cision pour l'instant, donc, mais les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient en Valais, le Parti socialiste a tranch\u00e9 : il est temps \u00e0 pr\u00e9sent pour monsieur butin de se retirer de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:09) [92%] : \r\nPour l'UDC Valais aussi, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:27) [90%] : \r\nIl appartient \u00e9videmment \u00e0 monsieur Buttet de d\u00e9cider de son propre avenir, mais au-del\u00e0 de sa personne, c'est vraiment la repr\u00e9sentativit\u00e9 de ce canton, la repr\u00e9sentativit\u00e9 des valeurs de certains de ses habitants, souvent, on a entendu le PDC a fait l'Valais, il est en train de le d\u00e9faire et je crois qu'aujourd'hui le parti doit prendre ses responsabilit\u00e9s et demander \u00e0 Monsieur Buttet de rende son tablier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:27 > 0:05:36) [93%] : \r\nAu sein m\u00eame du PDC, un appel \u00e0 la d\u00e9mission, une \u00e9lue b\u00e2loise, membre de la direction du parti, l\u00e2che le conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:37 > 0:05:41) [96%] : \r\nPersonnellement, je suis d'avis que Yannick Buttet doit pr\u00e9senter sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:42 > 0:05:59) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PDC reste lui plus ouvert sur cette question : faut-il ou non, demander la d\u00e9mission de l'\u00e9lu valaisan du Conseil national selon la NZZ le comit\u00e9 de direction du PDC se r\u00e9unira demain \u00e0 Berne l'affaire p\u00e8se de plus en plus lourd pour le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:19) [96%] : \r\nNous voterons le 4 mars prochain sur l'initiative No Billag elle pr\u00e9voit de supprimer la redevance pour l'audiovisuel public aujourd'hui, un sondage publi\u00e9 par Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung donne le oui vainqueur nous entendrons dans un instant, le directeur de la SSR, d'abord le d\u00e9tail de ce sondage avec Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:19 > 0:07:21) [95%] : \r\nSelon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 sur Internet l'initiative No Billag qui fait actuellement la course en t\u00eate 57,3 pour 100 des personnes interrog\u00e9es soutiennent cette initiative 34,4 pourcent la rejette 8,3 pourcent n'ont pas fait leur choix, une majorit\u00e9 des sond\u00e9s se disent satisfaits des programmes actuels de la SSR 54,9 pourcent exactement, ils sont 33,2 pourcent \u00e0 ne pas \u00eatre satisfait 11,9 pourcent ne se prononcent pas 3\u00e8me et derni\u00e8re question pos\u00e9e : pensez-vous qu'un oui \u00e0 l'initiative, No Billag et donc la disparition de la redevance, signifie la fin de la SSR, c'est le nom qui domine \u00e0 48,9 pourcent 39,4 pourcent des sond\u00e9s pensent que oui, 11,7 pourcent ne savent pas le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 17 et le 27 novembre aupr\u00e8s de 1010 personnes \u00e2g\u00e9es de 18 \u00e0 65 ans dans toute la Suisse, il est publi\u00e9 ce jour dans Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:22 > 0:07:42) [89%] : \r\nEt bonsoir Gilles Marchand bonsoir \u00e0 vous, alors \u00e9videmment, ce sondage ravit les partisans de nos bilingue, regardez le tweet de l'une de leurs figures de proue Nicolas c'est il \u00e9crit aujourd'hui la rh\u00e9torique de la peur est un \u00e9chec, d\u00e9montr\u00e9 par le sondage, il est temps d'arr\u00eater avec ce paternalisme et d'assumer que vous voulez juste maintenir vos privil\u00e8ges, Gilles Marchand la rh\u00e9torique de la peur est ce que votre message est trop catastrophiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:08:15) [92%] : \r\nNon, mais je crois qu'il ne s'agit pas de vouloir maintenir des privil\u00e8ges, il s'agit d'essayer de maintenir des programmes qui de surcro\u00eet sont plut\u00f4t en plus de \u00e7a bien appr\u00e9ci\u00e9 par la population, ces programmes ont besoin d'un financement d'un financement public pour qu'il puisse \u00eatre pr\u00e9sent dans toutes les r\u00e9gions du pays, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'on puisse suivent ce journal pour qu'on puisse suivre l'et les \u00e9missions de vos de vos coll\u00e8gues de la radio dans toutes les langues et en fait la la question aujourd'hui, c'est de d'arriver \u00e0 bien faire comprendre que pour financer ses programmes, il faut une part de financement public et une petite part de financement commercial et c'est c'est \u00e0 c'est cet \u00e9quilibre l\u00e0 que nous devons expliquer maintenant de mani\u00e8re tr\u00e8s importante pendant les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:15 > 0:08:22) [90%] : \r\nJo\u00ebl Gilles Marchand que beaucoup de sond\u00e9s ne semble pas croire \u00e0 un risque de disparition pour la SSR est ce que vous avez pr\u00e9vu un plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:09:00) [92%] : \r\nMais vous savez si vous relisez le texte de cette initiative et j'incite nos t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 le faire de mani\u00e8re s\u00e9rieuse, vraiment et qu'on examine en d\u00e9tail ce qui est dit dans ce texte, il n'y a pas de plan B possible ce que l'on peut faire, c'est un plan de d\u00e9mant\u00e8lement, c'est-\u00e0-dire de au fond s'entendre sur la fa\u00e7on d'arr\u00eater l'activit\u00e9 et de faire en sorte que, progressivement, si un oui l'emporte, h\u00e9 bien, les \u00e9missions de de radio, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision s'arr\u00eate, la question qui se pose aujourd'hui c'est : comment peut-on aujourd'hui dans ce dans ce paysage suisse financer une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision publique de de bonne qualit\u00e9, moi je pr\u00e9tends ici de mani\u00e8re extr\u00eamement calme et professionnelle et sereine mais je le dis ici tr\u00e8s clairement qu'il n'est pas possible de faire cela autrement qu'avec un financement public relativement solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:00 > 0:09:11) [93%] : \r\nGilles Marchand, la Suisse est quand m\u00eame le pays du Plan B, on l'a vu par exemple avec l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, c'\u00e9tait impossible pour Bruxelles et puis finalement on a trouv\u00e9 une solution, \u00e7a peut \u00eatre possible aussi pour la SSR non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:12 > 0:10:07) [90%] : \r\nMais vous savez, si vous lisez encore une fois ce cette initiative, elle est beaucoup plus pr\u00e9cise dans son expression que les textes auxquels vous faites r\u00e9f\u00e9rence, et puis si vous regardez la situation est telle que la la d\u00e9crivent nos nos nos opposants, ceux qui veulent que la SSR disparaissent en fait ils disent quoi, ils disent : il faudrait peut-\u00eatre imaginer que le march\u00e9 ou que la la le l'achat \u00e0 la carte \u00e0 la demande, finance le service public, mais aujourd'hui le march\u00e9, il finance grosso modo 15 \u00e0 20 pourcent de ce que l'on diffuse de ce que l'on fabrique et encore avec des programmes qui sont tr\u00e8s regard\u00e9es, qui sont tr\u00e8s performants, on a beaucoup de succ\u00e8s en ce moment et ses programmes regard\u00e9s performant, le sont parce que nous arrivons \u00e0 les financer correctement si demain le financement public tombe \u00e9videmment que nos programmes auront moins de succ\u00e8s, \u00e9videmment, qu'ils ont moins de publicit\u00e9 qu'aujourd'hui, or aujourd'hui la publicit\u00e9 le finance quoi finance peut-\u00eatre 15 minutes 10 minutes du journal que nous regardons actuellement dans le meilleur des cas, donc je pense que, tr\u00e8s rapidement, et c'est \u00e7a que les les 2 je crois les gens doivent bien comprendre tr\u00e8s rapidement, nous serions dans une situation de crise extr\u00eamement importante avec la disparition programm\u00e9e des programmes que les gens appr\u00e9cient, il n'y aurait pas de plan B en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:07 > 0:10:09) [98%] : \r\nGilles Marchand, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:10 > 0:10:29) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, on \u00e9voquait hier dans ce journal, la neige et ce bon d\u00e9but de saison pour les domaines skiables le Valais mise beaucoup sur les vols hivernaux \u00e0 destination de Sion, mais la nouvelle est tomb\u00e9e cette semaine l'une des compagnies a\u00e9riennes abandonne l'id\u00e9e, cette annonce pourrait bien s\u00fbr avoir des r\u00e9percussions sur toute la r\u00e9gion, Nadia Esposito Erwan C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:30 > 0:10:47) [94%] : \r\nDes dizaines de vols hebdomadaires entre Sion et sept destinations europ\u00e9ennes, c'est ce que la compagnie promettait promettait car le r\u00eave a pris fin cette semaine un garant financier se retirer la compagnie annule tous ses vols pour l'a\u00e9roport de Sion, c'est une grosse d\u00e9ception qu'on essaye de relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:47 > 0:10:58) [90%] : \r\nOn avait pr\u00e9vu effectivement c'est c'est Rota son Powdair maintenant, c'est pas quelque chose qui s'arr\u00eate puisque que c'est quelque chose qui n'a jamais commenc\u00e9, c'est un ralentissement de la croissance, mais on est confiant pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:58 > 0:11:12) [87%] : \r\nCes liaisons repr\u00e9sentait un grand espoir pour le d\u00e9veloppement civil de l'a\u00e9roport, mais aussi pour les stations qui s'\u00e9tait alli\u00e9 \u00e0 la compagnie on their \u00e9tait mise en avant comme la destination familiale, une aubaine pour les commerces de ce petit domaine peu connu \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:12 > 0:11:17) [89%] : \r\nCette ann\u00e9e, une nouvelle client\u00e8le, d\u00e9velopper sa client\u00e8le anglo- saxonne et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:18 > 0:11:32) [91%] : \r\nCe magasin de sport promettait des prix cass\u00e9s pour les clients de la compagnie, un des nombreux avantages offerts par la station, qui proposait aussi des rabais sur les logements et m\u00eame de jour de ski gratuit un concept qu'elle esp\u00e8re aujourd'hui pouvoir d\u00e9velopper avec un autre partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:48) [89%] : \r\nPour nous c'est un canal de distribution, qui pourrait \u00eatre aussi des autres compagnies d'un avion, on sait, il la Suisse qui qui vient Sion il y a d'autres compagnies qui sont en discussion, il y a plein des autres possibilit\u00e9s de partenariats avec des des transporteurs pour pour faire venir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:49 > 0:12:02) [91%] : \r\nL'hiver dernier, la liaison inaugur\u00e9 par Suisse avait amen\u00e9 1200 passagers \u00e0 Sion, une toute petite partie de la client\u00e8le hivernale, ce mod\u00e8le de transport n'est toutefois pas n\u00e9gligeables sous peine de voir les voyageurs s'envoler vers d'autres destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:18) [92%] : \r\nAujourd'hui les clients aiment faire des s\u00e9jours de plus en plus courts, donc quelque part, ils veulent \u00eatre pris en charge du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin en France, peut-\u00eatre en Autriche, ils sont un peu plus travailler sur ces aspects-l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e7a draine plus de clients vers ses autres destinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:19 > 0:12:28) [90%] : \r\n\u00e0 Sion de nouveaux partenariats sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tude suisse va doubler ses rotations cette saison et renouer avec parle l'an prochain n'est pas totalement exclu, pour le pr\u00e9sident de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:42) [93%] : \r\nChat \u00e9chaud\u00e9 craint l'eau froide a donc il faudra v\u00e9ritablement que l'on soit tr\u00e8s prudent qu'on obtienne les garanties financi\u00e8res que la viabilit\u00e9 du mod\u00e8le et garanti, mais ce soir avec Powdair ou avec d'autres acteurs bien je pense qu'on a v\u00e9ritablement suscit\u00e9 un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:42 > 0:12:49) [95%] : \r\nLa compagnie irlandaise avait vendu 5000 billets un signe malgr\u00e9 son \u00e9chec de l'attrait pour les skieurs du tarmac s\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:11) [92%] : \r\nC'est une d\u00e9marche que presque chacun a fait au moins une fois dans sa vie, le dossier de candidature pour un appartement qu'on remplit en fournissant ses donn\u00e9es personnelles, y compris sa fiche de salaire, h\u00e9 bien, nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle sur RTS La Premi\u00e8re le r\u00e9v\u00e8le une r\u00e9gie genevoise a divulgu\u00e9 par erreur plus de 300 dossiers, avec quelles cons\u00e9quences, r\u00e9ponse avec Pascal de France et Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:33) [92%] : \r\nDes affaires de fuites de donn\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Pachoud on avait lu dans les journaux, mais jamais ils n'auraient pens\u00e9 en \u00eatre un jour victimes le 15 novembre dernier, il re\u00e7oit un e-mail de la R\u00e9gie immobili\u00e8re Moser Vernet, avec qui il avait eu affaire, il y a 2 ans pour une recherche de logement \u00e0 l'int\u00e9rieur, ces donn\u00e9es confidentielles et celles de plus de 300 autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:33 > 0:13:47) [88%] : \r\nVous avez le jeu complet des donn\u00e9es personnelles, \u00e0 savoir la date de naissance, votre adresse, vos num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone portable, votre e-mail votre nationalit\u00e9 quels sont au revenu mensuel brut, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une belle palette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:47 > 0:14:01) [94%] : \r\n\u00e0 l'origine de la fuite, une erreur de manipulation de la part d'un collaborateur charg\u00e9 \u00e0 la base d'envoyer un simple Mail d'information suite \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la R\u00e9gie J\u00e9r\u00f4me apprend que ces donn\u00e9es auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 une centaine d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:01 > 0:14:19) [91%] : \r\nC'est comme on peut prendre une douche dans une cabine de douche transparente sur une place publique, c'est d\u00e9rangeant psychologiquement et puis ensuite de \u00e7a, il peut y avoir des des affaires beaucoup plus qu'on craint, parce que vous pouvez tout simplement imaginer que dans certaines soci\u00e9t\u00e9s la le fait de communiquer votre salaire et d'une clause de licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:19 > 0:14:26) [90%] : \r\nInquiet de la situation, J\u00e9r\u00f4me a souhait\u00e9 en informer l'\u00e9mission de radio, on en parle, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'information aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:26 > 0:14:39) [86%] : \r\nLes infos que ces personnels sachent que leurs donn\u00e9es ont fuit\u00e9 et puis ensuite alors malheureusement ne peuvent pas faire grand chose, il y a pas de d\u00e9dommagement, sauf si elles arrivent \u00e0 d\u00e9montrer qu'elles ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un pr\u00e9judice suite \u00e0 cette perte de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:39 > 0:14:46) [92%] : \r\nContact\u00e9 par l'\u00e9mission, la r\u00e9gie affirme \u00eatre actuellement en train d'informer les personnes concern\u00e9es par la fuite et d\u00e9clare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:14:51) [94%] : \r\nNous sommes en passe d'installer un nouveau logiciel sp\u00e9cialement con\u00e7u pour g\u00e9rer ses donn\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:51 > 0:15:01) [96%] : \r\nReste que, comme J\u00e9r\u00f4me, au final, nous n'avons d'autre choix que de faire confiance aux d\u00e9positaires de ces centaines d'informations personnelles que nous devons fournir chaque jour ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:01 > 0:15:02) [65%] : \r\nEt homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:02 > 0:15:28) [92%] : \r\nEt l'enqu\u00eate compl\u00e8te d'on en parlait \u00e0 d\u00e9couvrir demain \u00e0 8 heures 35 sur RTS La Premi\u00e8re, nous vous le disions hier soir une d\u00e9p\u00eache de l'ATS annon\u00e7ait la venue d'Harvey Weinstein \u00e0 Lugano, citant un pr\u00e9tendu communiqu\u00e9 des avocats du producteur hollywoodien, accus\u00e9 de harc\u00e8lement et d'agressions sexuelles, information d\u00e9mentie aujourd'hui, nos coll\u00e8gues de la T\u00e9l\u00e9vision suisse et italienne ont d\u00e9montr\u00e9 que ce communiqu\u00e9 ne provenait pas des avocats de l'Am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:29 > 0:15:46) [91%] : \r\nLa question de la censure en Chine, refait surface \u00e0 l'occasion d'un grand sommet de l'Internet organis\u00e9s par P\u00e9kin, le r\u00e9gime communiste qui d\u00e9fend sa vision, celle d'un Internet sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat, l'enjeu est bien s\u00fbr colossal pour les g\u00e9ants comme Facebook ou Google Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:48 > 0:16:25) [91%] : \r\nUne ouverture de conf\u00e9rence sous forme de grand spectacle, la Chine fait la promotion de sa vision de l'internet avec une id\u00e9e forte : la cyber souverainet\u00e9, comme l'a expliqu\u00e9 chez Jinping la Chine accepte Internet mais pas question que l'on abandonne le contr\u00f4le ainsi les recherches sur Google de Tiananmen ou l'homme autant n'aboutissent pas, les sites affichant des r\u00e9sultats sont bloqu\u00e9es, Google, Facebook, Twitter mais aussi WhatsApp Skype YouTube Instagram les applications et sites interdits ou brid\u00e9s sont l\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:46) [93%] : \r\nLa conf\u00e9rence accueillera pourtant 3 grands patrons am\u00e9ricains Tim Cook dans un r\u00f4le particulier car Apple a accept\u00e9 les demandes de la Chine, cons\u00e9quence des applications de messagerie, ont disparu de l'AppStore tout comme des services VPN qui permettait aux Chinois de consulter Internet en toute confidentialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:48 > 0:16:55) [89%] : \r\nMichael peu quand vous rejoint en Direct \u00e0 Shanghai alors cette conf\u00e9rence, sert surtout de plateforme \u00e0 P\u00e9kin pour promouvoir sa vision plut\u00f4t autoritaire d'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:58) [92%] : \r\nOui un cyberespace sous contr\u00f4le strict hein des des autorit\u00e9s alors on l'a vu dans le reportage, encore ces derniers mois, le contr\u00f4le c'est c'est largement accru, on s'y attendait, \u00e0 l'approche du congr\u00e8s du Parti communiste \u00e0 P\u00e9kin, un congr\u00e8s qui rime syst\u00e9matiquement avec une intensification de la censure, mais normalement, \u00e0 l'issue de ce grand rendez- vous politique cette censure conna\u00eet une sorte de de rel\u00e2chement, cette ann\u00e9e, ce rel\u00e2chement n'a absolument pas eu lieu au contraire une unit\u00e9 et une une \u00e9tude r\u00e9cente de l'Universit\u00e9 de Hong-Kong, le d\u00e9montre la censure sur les r\u00e9seaux sociaux chinois est \u00e0 pr\u00e9sent plus forte que qu'avant le congr\u00e8s ou pendant le congr\u00e8s, et la tendance est appel\u00e9 \u00e0 se poursuivent tout \u00e7a survient dans un contexte particulier de digitalisation de modernisation dans lequel la Chine tente de s'imposer toujours plus comme un acteur majeur des nouvelles technologies et dans ce contexte, le gouvernement, lui, entend bien accro\u00eetre sa mamie s'imposer sur son territoire num\u00e9rique, tout \u00e7a c'est c'est ce concept de Cyber souverainet\u00e9 qui est mis en avant \u00e0 l'occasion de cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:58 > 0:18:06) [88%] : \r\nMichael, on l'a dit, de grands noms sont pr\u00e9sents, Facebook, Google, Apple, ici, il se pose en d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'information alors aller en Chine, \u00e7a peut sembler contradictoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:08 > 0:18:54) [94%] : \r\nOui, d'autant plus que leur pr\u00e9sence \u00e0 cette conf\u00e9rence accro\u00eetre quelque peu la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, une l\u00e9gitimit\u00e9 et \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00e9videmment poser poser quelques questions pos\u00e9es quelques quelques probl\u00e8mes, mais la pr\u00e9sence de ces grands de ces grands acteurs s'explique notamment par une tension au sein des acteurs de la Silicon Valley \u00e0 l'heure actuelle, on sait que le pr\u00e9sident Donald Trump et son administration ont lanc\u00e9 r\u00e9cemment toute une s\u00e9rie d'enqu\u00eates sur les pratiques commerciales de la Chine, on s'attend \u00e9ventuellement \u00e0 une guerre commerciale prochaine plusieurs le redoutent, et ces grands entrepreneurs, ces grandes entreprises, ce sont sans doute d\u00e9plac\u00e9s pour cette occasion pour en quelque sorte pr\u00e9par\u00e9 le terrain qu'elles ont beaucoup \u00e0 perdre d'une telle d'une telle guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:54 > 0:18:56) [84%] : \r\nMerci beaucoup Michael.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:57 > 0:19:18) [90%] : \r\nL'autre document ce soir part \u00e0 la rencontre des jeunesses socialistes r\u00eaveur pour les uns, p\u00e9tri de justice sociale pour les autres, ils sont en tout cas l'aiguillon du parti un d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel avec la direction du PS qui ne les effraie pas alors qui sont-ils et pourquoi s'engage-t-il en politique.\r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec un portrait de groupe sign\u00e9 C\u00e9cilia m\u00e8ne 2 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:23 > 0:19:36) [94%] : \r\nIls sont inspir\u00e9s et ils n'ont peur de rien, les jeunes socialistes suisses viennent de lancer l'initiative dite des 99 pourcent, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la grande majorit\u00e9 de la population id\u00e9e taxer davantage les revenus gagn\u00e9s sur les capitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:36 > 0:19:48) [91%] : \r\nPour l'instant, il y a le 1 pourcent qui poss\u00e8de \u00e9norm\u00e9ment de richesses qui poss\u00e8de 40 pourcent des richesses en Suisse alors que le 99 pourcent poss\u00e8de de moins en moins sitting ill\u00e9gal devant la maison de Magdalena Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:48 > 0:20:09) [95%] : \r\nSymbole de la droite d\u00e9complex\u00e9e des super- riches ou mise en sc\u00e8ne hollywoodienne pour attirer les m\u00e9dias, c'est la 3\u00e8me fois en une d\u00e9cennie que la jeunesse socialiste lance un pav\u00e9 dans la mare f\u00e9d\u00e9rale avec un texte demandant un changement radical de soci\u00e9t\u00e9 en 2014, il mart\u00e8le qu'on ne doit pas jouer avec la nourriture en voulant interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:10 > 0:20:15) [96%] : \r\nEt en 2009 l'initiative 1 12 exigent la limitation des salaires des grands patrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:16 > 0:20:22) [96%] : \r\nNous, on en a justement marre de se faire dire en permanence au nom d'un certain r\u00e9alisme qu'on ne devrait finalement rien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:22 > 0:20:32) [92%] : \r\nAlors qui sont ces gens qui ne l\u00e2che jamais rien, nous avons voulu les rencontrer direction Fribourg, o\u00f9 l'on retrouve Muriel vulgaire, vice- pr\u00e9sidente de la JSS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:35 > 0:20:40) [93%] : \r\n\u00e0 23 ans, elle consacre tout son temps libre \u00e0 sa fonction b\u00e9n\u00e9volement paye rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:40 > 0:20:42) [85%] : \r\nDans l'id\u00e9al, c'est en fait de prendre l'argent \u00e0 ce que vous puisque que toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:42 > 0:20:51) [95%] : \r\nNon c'est pas \u00e7a l'id\u00e9al, l'id\u00e9al c'est qu'on vive dans un monde juste, c'est juste que tout le monde paye de la m\u00eame mani\u00e8re, ses imp\u00f4ts, c'est que tout le monde contribue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:51 > 0:20:56) [95%] : \r\nAujourd'hui, elle essaye de convaincre ses colocataires de soutenir l'initiative des 99 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:56 > 0:21:07) [89%] : \r\nFinalement, ce qu'on dit, par l\u00e0, c'est que si tu gagne de l'argent avec de l'argent, c'est normal, un minimum, parce c'est pas toi qui cr\u00e9e la valeur, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est pas qu'on d\u00e9teste les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:15) [92%] : \r\nMuriel vient d'une famille modeste, ses parents n'ont pas de quoi la soutenir financi\u00e8rement, alors ils cumulent 2 jobs pour payer ses \u00e9tudes de math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:15 > 0:21:26) [92%] : \r\nC'est vraiment pas normal que quelqu'un qui, qui travaille toute sa vie qui bosse \u00e0 100 pour 100 puisse pas correctement subvenir aux besoins de sa famille et c'est quelque chose que j'avais envie d'changer et c'est pour \u00e7a que je me suis engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:27 > 0:21:47) [94%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e en 1961 la Jeunesse socialiste suisse est aujourd'hui presque 4000 membres 4 conseillers nationaux et une section dans tous les cantons, un mouvement qui marche en Valais Romand, c'est Simon Constantin qui tient la barre, il s'est donn\u00e9 la mission d'organiser tous les mois des soir\u00e9es \u00e0 th\u00e8me pour casser l'id\u00e9e selon laquelle la politique et forc\u00e9ment r\u00e9barbative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:47 > 0:22:04) [90%] : \r\nLe but de l'ap\u00e9ro, conf\u00e9rence, c'est de donner du contenu aux jeunes Valaisans c'est de les politiser, c'est de leur faire comprendre la politique qui est derri\u00e8re un sujet soci\u00e9tal, si les jeunes s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la \u00e0 la politique, la d\u00e9mocratie meurt, il faut, il faut toujours qu'il y a des gens qui se battent pour pour des valeurs pour que la d\u00e9mocratie soit vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:04 > 0:22:08) [80%] : \r\nMerci au Jihad, d'avoir fait de la publicit\u00e9 d'organiser ces ap\u00e9ro conf\u00e9rence r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:24) [88%] : \r\nDans la salle, une cinquantaine de participants des jeunes socialistes, mais pas uniquement des curieux non politis\u00e9s, des parents de membres et ce soir-l\u00e0, il y a m\u00eame 3 jeunes lib\u00e9raux- radicaux, ils sont venus \u00e0 notre demande, analyser le dynamisme de ce militants d'un autre bord mais pas si diff\u00e9rent, quelqu'un qui dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:24 > 0:22:40) [86%] : \r\nL\u00e9galisation des drogues particulier le cannabis mais d'accord, on est d'accord pour le mariage pour tous ceux, ma derri\u00e8re un papier peser sur la l\u00e0- dessus, je pense que pour le c\u00f4t\u00e9 soci\u00e9tal, en tout cas on a les m\u00eames id\u00e9es apr\u00e8s les mais la mani\u00e8re de parvenir, pas forc\u00e9ment, mais on a quand m\u00eame quelque chose g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:40 > 0:22:54) [86%] : \r\nUne g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas sa langue dans sa poche et quand il s'agit de s'opposer au parti maire la jeunesse socialiste est particuli\u00e8rement insoumise un sens pouss\u00e9 de la libert\u00e9 qui agace visiblement le pr\u00e9sident il s'Werder Benjamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:54 > 0:22:58) [89%] : \r\nJ'ai pas jou\u00e9 le ma\u00eetre d'\u00e9cole pour la section cantonale ni le papa pour la jeunesse du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:59 > 0:23:17) [92%] : \r\nJe pense que notre r\u00f4le, c'est d'avoir des id\u00e9es avant tout des id\u00e9es quelque peu ambitieuse, peut-\u00eatre parfois, mais \u00e7a arrange aussi bien le PS, il faut voir que nous ayons des id\u00e9es des propositions qui, qui sont les id\u00e9es du futur, on a besoin de nous, en tant que jeune de changer le futur parce que c'est dr\u00f4le, c'est l\u00e0 qu'on vivra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:18 > 0:23:26) [90%] : \r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante o\u00f9 les plus de 65 ans auront presque doubl\u00e9 dans 30 ans, l'engagement des jeunes d\u00e9tonne autant qu'il bouscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:26 > 0:23:27) [99%] : \r\nLa politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:30 > 0:23:46) [89%] : \r\nIl a couru, ils courent, elles courent encore, mais Pierre Morath s'int\u00e9resse aussi aux autres, il les entra\u00eene, il les observe les films, bref, il essaie de les comprendre, il est l'invit\u00e9 de ce dimanche, bonsoir Pierre Morath alors envoy\u00e9 hier dans ce journal, cet extraordinaire engouement autour de la course de l'Escalade ou m\u00eame vous y \u00e9tiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:46 > 0:23:57) [91%] : \r\nOui, j'ai suivi mon groupe de de jeunes athl\u00e8tes comment \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s beau Tir group\u00e9 sur les podiums et tout un joli Tir group\u00e9 c'est chouette, \u00e7a c'est une grande course pour ce que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:58 > 0:24:05) [88%] : \r\nOn constate de plus en plus en Suisse romande, je lisais cet engouement pour les courses populaires qu'est est-ce qui fait courir les Romands aujourd'hui les Romands et puis les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:05 > 0:24:33) [92%] : \r\nMoi je pense que le monde attire le monde sur les grands \u00e9v\u00e9nements, c'est quand m\u00eame quelque chose qu'il faut savoir, hein, au-del\u00e0 m\u00eame de l'aspect course \u00e0 pied, je pense que ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9inventer et qui ont une certaine histoire bel enracinement aujourd'hui beaucoup, beaucoup de succ\u00e8s, plus t\u00f4t, peut-\u00eatre que d'autres \u00e9v\u00e9nements, d'ailleurs qui, qui sont peut-\u00eatre moins populaire et qui ont tout autant de qualit\u00e9s mais qui ont pas pu surfer sur cette m\u00eame vague alors aujourd'hui, les gens se r\u00e9unissent autour du de gros \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:33 > 0:25:00) [92%] : \r\nQuand on voit les chiffres de ces courses en Suisse romande, qui sont tr\u00e8s impressionnants, la course de l'Escalade, on l'a mentionn\u00e9 ces 50000 participants cette ann\u00e9e, le marathon de Lausanne 15000 13000 personnes pour mort \u00e0 Fribourg, plus de 4000 pour Sierre-Zinal 4000 aussi pour les 100 kilom\u00e8tres de Bienne, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de monde, alors bien s\u00fbr, parfois ce sont les m\u00eames qui font les diff\u00e9rentes \u00e9preuves mais enfin dans une \u00e9poque comme la n\u00f4tre, on dit souvent tr\u00e8s individualiste qu'est ce qui fait qu'on a tout d'un coup, besoin d'une exp\u00e9rience aussi collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:01 > 0:25:19) [90%] : \r\nC'est un peu le paradoxe pense que les gens \u00e0 la fois sont tr\u00e8s individualistes dans leur mani\u00e8re d'\u00eatre, \u00e0 leur mani\u00e8re de penser dans la mani\u00e8re d'agir, mais en m\u00eame temps ils sont tr\u00e8s seuls, souvent, et ils ont besoin d'\u00eatre ensemble et c'est grand raout ces grands rassemblements les rendent peut-\u00eatre plus vivant dans leur solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:19 > 0:25:28) [93%] : \r\nAlors Pierre Morath vous aimez courir, on l'a dit, vous aimez aussi comprendre vos semblables, on va nous-m\u00eames mieux le comprendre avec ce portrait sign\u00e9 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:30 > 0:25:33) [98%] : \r\nPierre Morath, vous \u00eates une sorte de gourou de la course \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:33 > 0:25:38) [95%] : \r\nPourquoi faites-vous \u00e7a, j'ai juste envie de courir comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:26:34) [91%] : \r\nVous grandissez \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 70, une \u00e9poque o\u00f9 l'on court d\u00e9j\u00e0 avec un certain Style, la course \u00e0 pied sera votre vie, vous courez d'abord apr\u00e8s des r\u00eaves olympiques en ligne de mire les JO d'Atlanta, mais une vilaine blessure vient tout bouleverser, vous prendrez donc des chemins de traverse, vous d\u00e9crocher une licence en histoire, puis un master en management, vous \u00eates aussi le coach de Tesfaye Eticha requ\u00e9rant d'asile venus d'\u00c9thiopie, 7 fois vainqueur du marathon de Lausanne, vous avez la fibre sociale, elle s'affirme dans vos documentaires en 2013 vous raconter l'histoire de Michel Christen mort seul chez lui, et dont le corps est retrouv\u00e9 plus de 2 ans apr\u00e8s, sans que personne ne se soit inqui\u00e9t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit g\u00e9n\u00e8re les conditions pour cela soit possible dans Free Touraine vous raconter cette fois la grande aventure de la course \u00e0 pied et le combat des femmes pour avoir le droit de courir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:38 > 0:27:04) [89%] : \r\nVous racontez bien et vous \u00eates un bon vendeur de chaussures de sport alors Anne-Marie dites-moi tout vous courez beaucoup votre recette un conseil personnalis\u00e9 pour chaque client Ruth pied normalement cambr\u00e9e mais par compte votre pi\u00e9tons extr\u00eamement bien la pr\u00e9dation et \u00e7a marche : vos magasins sont devenus des r\u00e9f\u00e9rences en Suisse romande, alors dites-nous Pierre Morath, la course \u00e0 pied, \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:05 > 0:27:10) [83%] : \r\nVoil\u00e0 Pierre Morath, cette question de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on, question qui est tr\u00e8s actuelle, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:11 > 0:27:36) [89%] : \r\n\u00e7a rapporte de moins en moins pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate pourquoi bah disons d\u00e9j\u00e0, c'est une passion, donc quand on fait une passe quand on on s'investit dans une passion, on le fait par passion plus que par d\u00e9sir de, de, de, de gagner de l'argent et c'est vrai que, ben, c'est le cas d'ailleurs des \u00e9gouts \u00e9taient hors de l'escalade, ils ont toujours fait les choses par passion et ils ont eu beaucoup de succ\u00e8s et d'un c'est riche aujourd'hui sans doute sans le sans l'avoir cherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:36 > 0:27:41) [82%] : \r\nMais dans mon cas aujourd'hui mais magasin ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:41 > 0:28:13) [89%] : \r\nJ'y suis plus trop au quotidien, j'ai j'ai toute mon \u00e9quipe qui est qui est g\u00e9nial, qui s'en occupe mais c'est difficile, la concurrence d'internet le fait que aussi la la perte du s'du du contact humain, la perte du service de de l'importance qu'on donne au service font que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile malgr\u00e9 le succ\u00e8s de la course \u00e0 pied, de vivres dans ce dans cette nouvelle \u00e9conomie dans ce nouveau commun doit \u00eatre nouvelle logique commerciale et puis autrement la le reste de mon activit\u00e9 c'est, c'est une grande partie li\u00e9 \u00e0 mon engagement pour les jeunes dans l'assistance qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:13 > 0:28:32) [90%] : \r\nQuasi B entra\u00eener ces jeunes, on a vu aussi que vous avez voulu documenter le monde de la course, vous interroger sur le r\u00f4le social de la course dans votre documentaire Free to run on voit ces sc\u00e8nes hallucinantes les femmes dans les ann\u00e9es 60 qui voulaient participer \u00e0 certains marathon aux \u00c9tats-Unis \u00e9tait tout simplement interdite qu'est-ce que la course nous dit sur notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:32 > 0:28:35) [93%] : \r\n\u00e0 la course d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:36 > 0:29:21) [90%] : \r\nElle, elle dit ah ben, elle dit l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, \u00e7a c'est s\u00fbr, on est au niveau des des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, puis aujourd'hui le succ\u00e8s de la course, je pense, il est aussi beaucoup li\u00e9e au fait que c'est une activit\u00e9 qui correspond aux besoins de notre \u00e9poque dans dans sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre efficace, tr\u00e8s vite dans ce qu'elle g\u00e9n\u00e8re au niveau physique, mais aussi au niveau au niveau mental dans le bien- \u00eatre, elle peut g\u00e9n\u00e9rer dans le challenge qu'il y a derri\u00e8re le fait de pouvoir faire de la Cour de pouvoir fixer, chacun \u00e0 son niveau, son petit challenge personnel \u00e0 la cour de l'escalade, la finir, faire un marathon etc, aujourd'hui il est totalement d\u00e9sacralis\u00e9 la course et cette d\u00e9sacralisant d\u00e9sacralisation fait que les gens osent beaucoup plus qu'avant et et \u00e7a les change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:22 > 0:29:34) [93%] : \r\nQu'est ce qui fait dans votre parcours que vous \u00eates d'abord coureur vous \u00eates entra\u00eeneur, vous faites du documentaire, on a vu pas seulement sur la course aussi sur des questions sociales avec l'histoire de cet homme retrouv\u00e9 mort chez lui 2 ans apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, quel est le fil rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:35 > 0:30:21) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il y a une fille, une fibre cr\u00e9atrice \u00e0 la base j'aime vous savez \u00eatre un athl\u00e8te ou \u00eatre un cin\u00e9aste, finalement c'est un peu le m\u00eame combat, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a une forme de Graal que l'on cherche, on essaye d'atteindre une forme de beaut\u00e9 de cr\u00e9er quelque chose, se soit une performance qu'on essaye d'atteindre pour aller \u00e0 des Jeux olympiques ou pour entra\u00eener des jeunes pour y aller o\u00f9, o\u00f9 justement chercher le sens de la vie le le beau \u00e0 travers une oeuvre cin\u00e9matographique qui qui au d\u00e9part est comme une Pierre brute qu'on taille pour essayer d'aller chercher cette substance et puis finalement, \u00e0 travers ses activit\u00e9s si profonde physique et que si exigeante par rapport \u00e0 soi-m\u00eame, on va se chercher soi-m\u00eame moi chez ses failles moi chez ses d\u00e9mons et on va essayer de mieux se conna\u00eetre aussi pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:21 > 0:30:26) [85%] : \r\nPierre Morath, merci beaucoup, devenue partagez vos diff\u00e9rentes passion avec nous ce soir dans ce journal, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:28 > 0:30:45) [95%] : \r\nEt puis, c'est une autre passion mais elle porte jusque dans le grand \u00e2ge \u00e0 86 ans, le peintre Edgar Mabboux vient de voir sa carri\u00e8re r\u00e9compens\u00e9e aux \u00c9tats-Unis un accomplissement pour l'artiste de Blonay dans le canton de Vaud et une revanche sur ces vents contraires qui ont souffl\u00e9 sur ses premi\u00e8res ann\u00e9es de vie qui Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:47 > 0:30:50) [93%] : \r\nCette petite coupe dor\u00e9e, c'est son Oscar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:51 > 0:31:00) [73%] : \r\nMais bon, je pensais pas \u00e7a m'Fondation consent \u00e7a je savais qu'il avait souvent les tout grands called l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:00 > 0:31:13) [95%] : \r\nEt pourtant, Edgar Mabboux \u00e9tait bien avec les meilleurs, il y a un mois \u00e0 New York avec une vingtaine d'artistes choisis par une fondation italo- am\u00e9ricaine une cons\u00e9cration pour cet \u00e9corch\u00e9 vif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:14 > 0:31:27) [83%] : \r\nMais \u00e7a veut dire quoi, artiste, hein, il y a des gars il d\u00e9place du t'as vu, c'est beau, un artiste, \u00e7a ne veut rien dire du tout artiste, \u00e7a veut rien dire du tout le talent, il en faut un peu mais, dans la peinture, il faut du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:28 > 0:31:38) [86%] : \r\nCette r\u00e9compense une revanche pour l'enfant abandonn\u00e9 plac\u00e9s d\u00e9plac\u00e9 rabaisser la cons\u00e9cration d'un peintre en b\u00e2timent qui voulait devenir peintre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:39 > 0:31:54) [79%] : \r\nJe venais Colas, moi je travaille la journ\u00e9e, je travaille de soi, c'\u00e9tait sans arr\u00eat, je voulais vraiment r\u00e9ussir je voulais prouver \u00e0 tous ces connards qui vous ont dit qu'il souffrait bon chemin dans la signature Obama jeune brut si loin que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:55 > 0:32:06) [92%] : \r\nAquarelles crayons gravures huile Mabboux touche-\u00e0-tout les Am\u00e9ricains adorent les Vaudois, un peu moins, lui, poursuit sa qu\u00eate du geste juste avec ent\u00eatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:07 > 0:32:26) [84%] : \r\nJe m'essuie les pieds sur un tableau je 1000 3 jours de travail pour rien du tout, il est foutu, je travaille pas, comme certains peuvent \u00eatre je mets pas d'Edith paquet de peinture, je fais une peinture tr\u00e8s fine et il recommence et \u00e7a c'est vrai carr\u00e9ment New-York, bon enfin, il y a encore du travail, e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:26 > 0:32:31) [80%] : \r\n\u00e0 New York, d\u00e9sormais, qui passe de la lumi\u00e8re au sombra autour de du fruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:32 > 0:32:40) [88%] : \r\nMais la vie a sombres cela mieux m\u00eame le monde \u00e0 l'heure actuelle, il est plus noir que ce tableau, \u00e7a devient vraiment moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:41 > 0:32:50) [90%] : \r\nAllons pas si moche que \u00e7a, la vie apr\u00e8s New York, c'est Madrid qui r\u00e9compense Mabboux vient de recevoir le prix international des talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:07) [94%] : \r\nEt dans un instant, vous avez rendez- vous avec Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o et puis mise au point, nous emm\u00e8ne ce soir dans ces villages qui tentent de survivre en offrant de l'argent pour attirer de jeunes couples, reportage en Valais et dans le Jura, demain \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Darus ben tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:16 > 0:33:19) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:17:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642710", "durationSec": 142, "title": "SO VOLS COMMERCIAUX SION_RTS000001332912", "excerpt": "La compagnie a\u00e9rienne Powdair renonce \u00e0 proposer des vols commerciaux entre Sion et des capitales europ\u00e9ennes. C'est une grande d\u00e9ception pour l'a\u00e9roport de Sion et ses projets de d\u00e9veloppement de l'aviation civile et touristique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "A\u00c9ROPORT"], "sequenceIds": ["1643618"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642711", "durationSec": 111, "title": "SO REGIE MOSER FUITE V2_RTS000001332976", "excerpt": "La r\u00e9gie Moser Vernet a divulgu\u00e9 par erreur plus de trois cents dossiers de candidatures pour des appartements. Ces dossiers contiennent des donn\u00e9es priv\u00e9es, y compris des fiches de salaires. T\u00e9moignage de J\u00e9r\u00f4me Paschoud, l'une des victimes de cette erreur. Le journaliste Yves-Alain Cornu de l'\u00e9mission radio On en parle a rendu public cette information.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CORNU, Yves-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642712", "durationSec": 63, "title": "SO PRE PROD NO BILLAG_RTS000001333047", "excerpt": "Un premier sondage sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag), dite No Billag, donne une majorit\u00e9 de oui de 57,3%. Une majorit\u00e9 estime que la suppression de la redevance ne menace pas l'existence de la SSR. Le sondage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le Matin Dimanche. Le peuple votera le 04.03.2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SERVICE PUBLIC", "INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SONDAGE D'OPINION"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642713", "durationSec": 126, "title": "SO PEINTRE EDGAR MABBOUX_RTS000001332990", "excerpt": "Le peintre vaudois Edgar Mabboux re\u00e7oit \u00e0 86 ans une r\u00e9compense pour toute sa carri\u00e8re par la Fondation Costanza \u00e0 New York.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BLONAY"], "sequenceIds": ["1644531"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642714", "durationSec": 252, "title": "SO DOCUMENT JEUNES SOCIALISTES 2_RTS000001332956", "excerpt": "La jeunesse socialiste en Suisse s'engage de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e. Fond\u00e9e en 1961, elle compte aujourd'hui 4000 membres. Les jeunes socialistes ont lanc\u00e9 diff\u00e9rentes initiatives populaires pour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "POLITIQUE SOCIALE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1644514"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642715", "durationSec": 62, "title": "SO CHINE CONFERENCE INTERNET_RTS000001332985", "excerpt": "Une conf\u00e9rence internationale sur Internet a lieu \u00e0 Wuzhen en Chine. Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping rappelle que la Chine accepte Internet, mais veut en conserver le contr\u00f4le. Google, Facebook, Twitter et les applications comme What'sApp sont brid\u00e9s. Pourtant, la conf\u00e9rence accueille les directeurs d'Apple, Facebook et Google.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642716", "durationSec": 116, "title": "SO BUTTET_RTS000001333036", "excerpt": "R\u00e9actions de personnalit\u00e9s politiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es aux comportements inappropri\u00e9s du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, notamment sous l'emprise de l'alcool. Certains partis, comme le PS et l'UDC valaisans, demandent sa d\u00e9mission, ainsi que le d\u00e9clare Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident UDC Valais romand. Le pr\u00e9sident PDC Valais romand Serge M\u00e9trailler lui parle d'une gestion de crise.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SION"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642717", "durationSec": 97, "title": "FRIGO PORTRAIT MORATH_RTS000001331670", "excerpt": "Portrait de l'ex-coureur professionnel et entra\u00eeneur sportif genevois Pierre Morath. Il r\u00e9alise aussi un certain nombre de films documentaires. Il poss\u00e8de \u00e9galement des magasins de chaussures de sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"], "sequenceIds": ["1643580"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643880", "summary": "Duplex Berne : Gilles Marchand, directeur de la SSR.", "id": "1643579"}, {"internalArchiveId": "AA1712643881", "summary": "Plateau : itw de Pierre Morath, entra\u00eeneur de course \u00e0 pied et r\u00e9alisateur de documentaires.", "id": "1643580"}, {"internalArchiveId": "AA1712643919", "summary": "Images Powdair, publicit\u00e9 pour les vols vers Sion de la compagnie a\u00e9rienne irlandaise. Aline Bovier, directrice de l'a\u00e9roport de Sion, discutant avec employ\u00e9 dans bureau. Itw Aline Bovier. Ext b\u00e2timent de l'a\u00e9roport de Sion avec enseigne et porte d'entr\u00e9e se refermant. Itw Mathieu Blanc, g\u00e9rant magasin Crazy Corner \u00e0 Anz\u00e8re. Itw Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re Tourisme. Avion Helvetic Airways atterrissant. Voyageurs. Itw Emmanuel Frangni\u00e8re, professeur HES-SO Valais. Int a\u00e9roport,  guichets check-in vides. Ecran d'affichage des vols au d\u00e9part de Sion. Itw Philippe Varone, pr\u00e9sident de Sion.", "id": "1643618", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TOURISME", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644815", "summary": "Manifestation politique des jeunes socialistes \u00e0 Berne. Itw Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente Jeunesse socialiste suisse. Stills manifestation des jeunes socialistes devant le domicile de Magdalena Blocher. Jeunesse socialiste posant devant les cartons contenant les signatures pour l'initiative 99 %. Archives 20140000, d\u00e9p\u00f4t de l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Archives 20090704, jeunes socialistes applaudissant en faveur de l'initiative \"1 12\". Itw Beno\u00eet Gaillard, membre comit\u00e9 initiative. Muriel Waeger discutant chez elle avec deux amis. Itw Muriel Waeger. Membres socialistes assistant \u00e0 un ap\u00e9ro conf\u00e9rence. Itw Simon Constantin, pr\u00e9sident jeunesse socialiste Valais romand. Mathias Reynard animant conf\u00e9rence. Itw Louise Morand, vice-pr\u00e9sidente Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois. Discours de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse.", "id": "1644514", "visualThemes": ["JEUNESSE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712644832", "summary": "Gros plan coupe \"Costanza Foundation Metropolitan Prize\" r\u00e9compensant la carri\u00e8re du peintre Edgar Mabboux. Itw Edgar Mabboux. Archives Fondation Constanza de New York, ville et remise de la coupe \u00e0 Edgar Mabboux. Edgar Mabboux peignant un tableau repr\u00e9sentant une sc\u00e8ne de rue \u00e0 New York. Edgar Mabboux s'essuyant les pieds sur une toile rat\u00e9e. Edgar Mabboux regardant ses  peintures.", "id": "1644531", "visualGeographicals": ["BLONAY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PEUKER, Michael", "role": "Duplex Shangai", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720532", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034987", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-209BC0EF-145F-484B-A67E-4035C79DD2B4", "internalArchiveId": "209BC0EF-145F-484B-A67E-4035C79DD2B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transfert route-rail. La Suisse manque-t-elle d'ambition ?: interviews de Fabio Regazzi, conseiller national tessionois PDC et Mathias Reynard, conseiller national valaisan PSS ", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Si l'objectif de transfert route-rail n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, le trafic routier a tout de m\u00eame diminu\u00e9 en Suisse. L'Initiative des Alpes voudrait pourtant voir la Suisse bien plus ambitieuse en la mati\u00e8re. ", "durationSec": 710, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9114870", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["route", "transport de marchandises", "rail", "transport", "circulation routi\u00e8re"], "alternativeTitle": ["La Suisse en fait-elle suffisamment en mati\u00e8re de transfert route-rail? D\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Mathias Reynard / FOR_2017-12-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Si l'objectif de transfert route-rail n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, le trafic routier a tout de m\u00eame diminu\u00e9 en Suisse. L'Initiative des Alpes voudrait pourtant voir la Suisse bien plus ambitieuse en la mati\u00e8re. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabio Regazzi (PDC/TI) et Mathias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-9114870"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:18Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "conseiller national tessionois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PSS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1636160", "internalArchiveId": "AA1711636401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 98 : Jean Christophe Schwaab", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est le conseiller national socialiste vaudois Jean Christophe Schwaab qui \u00e9voque son retrait de la politique pour s'occuper de son fils qui souffre d'un retard du d\u00e9veloppement.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136651", "imageURL": "http://www.rts.ch/9136658.image", "backgrounds": ["Plateau, le conseiller national socialiste vaudois Jean Christophe Schwaab parle de son retrait de la politique pour s'occuper de son fils qui souffre d'un retard de d\u00e9veloppement."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 02 d\u00e9cembre 2017", "L'entretien de la r\u00e9daction : Jean Christophe Schwaab", "World Music", "R\u00e9clame : Protoxynol", "Mets les cha\u00eenes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bertrand St\u00e4hli", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Lolette", "26 minutes", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Conseiller national (PS/VD).", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale du mois \u00e9coul\u00e9, en musique et en images.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Bertrand St\u00e4hli, amateur d\u2019armes, \u00e9voque la 24e Bourse internationale aux armes de Lausanne.", "Lolette, membre du groupe Hacker/Hacker, \u00e9voque la probl\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 informatique apr\u00e8s le piratage dont a \u00e9t\u00e9 victime la soci\u00e9t\u00e9 Uber.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-9025971", "ece-9025964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-02T15:02:02Z", "subTitles": ["01:04:00:13  01:04:04:10\r\n     -\"26 minutes\", bonsoir...\r\n       Ce soir, \u00e7a va chier.\r\n\r\n01:04:04:14  01:04:06:22\r\n   Oh... Putain, dans l'oeil !\r\n\r\n01:04:07:12  01:04:09:13\r\n     Je l'ai pris dans l'oeil.\r\n\r\n01:04:10:15  01:04:19:21\r\n...\r\n\r\n01:04:20:02  01:04:25:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:04:25:11  01:04:27:04\r\n      -Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n01:04:27:09  01:04:30:10\r\ndans cette ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n01:04:30:14  01:04:32:02\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n01:04:33:11  01:04:35:22\r\n       La session d'hiver\r\n     a d\u00e9but\u00e9 au Parlement,\r\n\r\n01:04:36:03  01:04:38:20\r\n          la derni\u00e8re pour\r\nle conseiller national J.C. Schwaab,\r\n\r\n01:04:39:01  01:04:42:08\r\nqui mettra sa carri\u00e8re politique\r\n  nationale entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n01:04:42:12  01:04:44:05\r\n      Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n01:04:44:10  01:04:45:16\r\n          Ce week-end,\r\n\r\n01:04:45:21  01:04:49:02\r\n   24\u00e8me Bourse internationale\r\n     aux armes de Lausanne.\r\n\r\n01:04:49:07  01:04:53:08\r\nEt l'actualit\u00e9 mondiale en images\r\net en musique en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n01:04:53:12  01:04:56:20\r\n    Ce soir aussi: un sapin,\r\ndes effets sp\u00e9ciaux de malade...\r\n\r\n01:05:02:18  01:05:04:06\r\n     Et du suisse allemand !\r\n\r\n01:05:04:11  01:05:07:16\r\n          -Comment dit-on\r\n \"la gueule de bois\" en allemand ?\r\n\r\n01:05:07:21  01:05:09:15\r\n       -La gueule de bois ?!\r\n\r\n01:05:09:20  01:05:12:16\r\nJe l'ai qu'en fran\u00e7ais, celle-l\u00e0 !\r\n\r\n01:05:12:21  01:05:17:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:05:17:07  01:05:20:04\r\n  -La 24\u00e8me Bourse internationale\r\n             aux armes\r\n\r\n01:05:20:09  01:05:23:15\r\njusqu'\u00e0 demain au Palais de Beaulieu\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n01:05:23:20  01:05:27:19\r\n   Les quelques cents exposants\r\n        et collectionneurs\r\n\r\n01:05:28:00  01:05:33:08\r\nauront pu vendre ou acheter des armes\r\nde chasse, de collection ou de sport.\r\n\r\n01:05:33:12  01:05:39:01\r\nPlusieurs milliers de visiteurs dont\r\nvous faites partie, Bertrand Staehli.\r\n\r\n01:05:39:06  01:05:40:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n01:05:40:15  01:05:41:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:05:42:01  01:05:46:09\r\n   Je suis all\u00e9 \u00e0 la bourse hier\r\n      pour m'acheter un Uzi.\r\n\r\n01:05:46:13  01:05:47:18\r\n               Et...\r\n\r\n01:05:47:23  01:05:50:23\r\n    Je pense y retourner demain\r\n           pour l'ap\u00e9ro\r\n\r\n01:05:51:04  01:05:53:10\r\n et faire encore un peu de commi'.\r\n\r\n01:05:53:14  01:05:58:11\r\n -A part pouvoir vous acheter des\r\narmes, qu'est-ce qui vous attire ?\r\n\r\n01:05:58:16  01:06:00:18\r\n     -Alors... Je dois dire...\r\n\r\n01:06:00:23  01:06:03:01\r\n     Je vais acheter des armes\r\n\r\n01:06:03:06  01:06:05:08\r\n  mais ce n'est pas que pour moi.\r\n\r\n01:06:05:12  01:06:08:17\r\n         En l'occurrence,\r\n    vu que c'est bient\u00f4t No\u00ebl,\r\n\r\n01:06:08:22  01:06:11:03\r\n je profite de faire mes cadeaux.\r\n\r\n01:06:11:08  01:06:16:10\r\n Demain, je vais acheter un Negev\r\n          pour ma femme,\r\n\r\n01:06:16:14  01:06:23:12\r\n un Beretta 9'000 S pour ma fille\r\net un Remington 700 pour mon fils.\r\n\r\n01:06:23:17  01:06:25:03\r\n         -Pour votre fils.\r\n\r\n01:06:25:08  01:06:29:18\r\nVous allez offrir des armes \u00e0 votre\r\n femme et votre fille pour No\u00ebl ?\r\n\r\n01:06:29:23  01:06:31:04\r\n             -Chut...\r\n\r\n01:06:31:09  01:06:32:17\r\n        C'est une surprise.\r\n\r\n01:06:32:22  01:06:35:18\r\n   J'esp\u00e8re qu'elle regarde pas,\r\n            mais bon...\r\n\r\n01:06:35:23  01:06:38:17\r\n       C'est une gauchiste,\r\n        elle regarde pas.\r\n\r\n01:06:38:22  01:06:42:06\r\n   C'est une surprise pour elle\r\n           et pour moi.\r\n\r\n01:06:42:11  01:06:44:23\r\n Y a pas grand-chose de plus sexy\r\n\r\n01:06:45:04  01:06:49:03\r\n   qu'une femme en petite tenue\r\n      qui tient une arme...\r\n\r\n01:06:49:08  01:06:52:22\r\n      -J'ai jamais vu \u00e7a.\r\n     -Oh... mais alors moi...\r\n\r\n01:06:53:03  01:06:59:14\r\n  Oh, mais je me r\u00e9jouis de voir\r\nma Corinne, ma Coco avec son Negev.\r\n\r\n01:07:01:13  01:07:04:13\r\nLe Negev, c'est une arme magnifique.\r\n\r\n01:07:04:18  01:07:09:01\r\n      Ca tire culasse ouverte,\r\nca monte jusqu'\u00e0 1'000 coups minute.\r\n\r\n01:07:09:06  01:07:12:14\r\n   Ca tire des grenades \u00e0 fusil,\r\n       c'est juste superbe.\r\n\r\n01:07:12:19  01:07:17:12\r\n  -Tous les visiteurs de la bourse\r\nne repartent pas avec autant d'armes.\r\n\r\n01:07:17:17  01:07:20:23\r\n         -Non, la plupart\r\n      y vont pour l'ambiance.\r\n\r\n01:07:21:04  01:07:22:16\r\n        -Pour l'ambiance ?\r\n\r\n01:07:22:21  01:07:25:11\r\n           -Faut savoir\r\n     que c'est le seul endroit\r\n\r\n01:07:25:16  01:07:28:13\r\n        o\u00f9 vous trouverez\r\n     que des types comme moi.\r\n\r\n01:07:28:18  01:07:29:23\r\n              -Ah...\r\n\r\n01:07:30:04  01:07:32:04\r\n     -Des types bien, droits.\r\n\r\n01:07:32:09  01:07:36:01\r\n        Des types s\u00e9rieux,\r\n     avec des vraies valeurs.\r\n\r\n01:07:36:06  01:07:41:01\r\n Pas des types comme on en croise\r\n   de plus en plus \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n01:07:41:06  01:07:44:00\r\n Ces gaillards qui glandouillent !\r\n\r\n01:07:44:05  01:07:47:12\r\n      A la Bourse aux armes,\r\n        on est entre nous.\r\n\r\n01:07:47:17  01:07:49:15\r\n      -Entre collectionneurs.\r\n\r\n01:07:49:20  01:07:52:07\r\n-Non, je ne suis pas collectionneur.\r\n\r\n01:07:52:11  01:07:53:16\r\n        Je suis un amateur.\r\n\r\n01:07:53:21  01:07:58:00\r\n    Je poss\u00e8de plusieurs armes\r\n  mais sans \u00eatre collectionneur.\r\n\r\n01:07:58:05  01:08:00:03\r\n      -Ca veut dire combien ?\r\n\r\n01:08:00:08  01:08:03:04\r\n  -38 maintenant que j'ai l'Uzi.\r\n\r\n01:08:03:09  01:08:07:06\r\n  -38 armes, vous appelez pas \u00e7a\r\n         une collection ?\r\n\r\n01:08:07:11  01:08:08:15\r\n            -Ben non !\r\n\r\n01:08:08:20  01:08:10:14\r\n       Une collection, non !\r\n\r\n01:08:10:19  01:08:12:17\r\n    Une collection, c'est plus.\r\n\r\n01:08:12:22  01:08:14:01\r\n        Un copain en a 642.\r\n\r\n01:08:14:06  01:08:17:22\r\n    Il dit pour plaisanter...\r\n  -Qu'il est pas collectionneur.\r\n\r\n01:08:18:03  01:08:20:00\r\n   -Il est collectionneur, oui.\r\n\r\n01:08:20:05  01:08:25:05\r\n  Il dit que si jamais, on pourrait\r\nrenverser la Municipalit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n01:08:25:10  01:08:28:03\r\n       si on voulait faire \r\n      un \"coup de commune\" !\r\n\r\n01:08:29:17  01:08:33:10\r\nNon, non, les armes de collection,\r\n       on les utilise pas.\r\n\r\n01:08:33:14  01:08:35:16\r\n     C'est des armes inutiles.\r\n\r\n01:08:35:21  01:08:39:21\r\n-Vos 38 armes, elles sont utiles ?!\r\n\r\n01:08:40:02  01:08:43:04\r\n-Bien s\u00fbr que oui, elles sont utiles.\r\n\r\n01:08:43:09  01:08:45:16\r\n   -Vous les utilisez comment ?\r\n\r\n01:08:45:21  01:08:47:13\r\n       -Je m'entra\u00eene avec.\r\n\r\n01:08:47:18  01:08:51:04\r\n  Je vais au stand ou en for\u00eat...\r\n\r\n01:08:53:11  01:08:55:17\r\n    Je m'imagine des ennemis...\r\n\r\n01:08:55:22  01:08:57:22\r\n     -En situation de guerre.\r\n\r\n01:08:58:03  01:09:00:11\r\n   -Non, j'imagine des ennemis.\r\n\r\n01:09:00:15  01:09:03:06\r\n  -Juste des ennemis qui sont l\u00e0.\r\n\r\n01:09:03:11  01:09:04:15\r\n            -Je tire !\r\n\r\n01:09:04:20  01:09:06:02\r\n          -Pour de vrai ?\r\n\r\n01:09:06:07  01:09:07:14\r\n         -Ben oui, quoi !\r\n\r\n01:09:07:19  01:09:12:01\r\n     Mais je mets des tampons \r\n    auriculaires et des pamirs.\r\n\r\n01:09:12:06  01:09:15:16\r\n   Sinon vous avez un acouph\u00e8ne\r\n      pendant deux semaines.\r\n\r\n01:09:15:21  01:09:17:19\r\n      Non, non, non, c'est...\r\n\r\n01:09:18:00  01:09:20:02\r\n     Et apr\u00e8s, je les nettoie.\r\n\r\n01:09:20:07  01:09:21:11\r\n            Le canon...\r\n\r\n01:09:21:16  01:09:24:16\r\nPour qu'elles soient toujours nickel,\r\n             au cas o\u00f9.\r\n\r\n01:09:24:21  01:09:26:07\r\n         -Au cas o\u00f9 quoi ?\r\n\r\n01:09:26:11  01:09:29:06\r\n    -Au cas o\u00f9 j'aurais besoin\r\n         de me d\u00e9fendre.\r\n\r\n01:09:29:11  01:09:31:18\r\n   -Contre quoi ou contre qui ?\r\n\r\n01:09:31:23  01:09:34:10\r\n           -Non mais...\r\n    Vous \u00eates d\u00e9bile ou quoi ?\r\n\r\n01:09:34:14  01:09:35:19\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:09:36:00  01:09:39:11\r\n        Avec tous les types\r\n    qui tra\u00eenent par Lausanne !\r\n\r\n01:09:39:16  01:09:40:21\r\n            Non mais...\r\n\r\n01:09:41:02  01:09:44:18\r\nSans compter qu'il faut pas compter\r\n          sur les flics.\r\n\r\n01:09:44:23  01:09:48:14\r\n             Et l'arm\u00e9e,\r\nc'est devenu une colonie de vacances.\r\n\r\n01:09:48:19  01:09:52:01\r\n Plus personne ne se sent prot\u00e9g\u00e9,\r\n            hein, dis !\r\n\r\n01:09:52:06  01:09:53:11\r\n         Le public crie\r\n\r\n01:09:53:15  01:09:54:20\r\n               -OK.\r\n\r\n01:09:55:01  01:09:58:07\r\n        -C'est rassurant,\r\n      les gens clairvoyants.\r\n\r\n01:09:59:12  01:10:04:11\r\n   Non, moi je me sens rassur\u00e9\r\n quand j'ai une arme pr\u00e8s de moi.\r\n\r\n01:10:04:15  01:10:08:00\r\n   Les gens dans la rue seraient\r\n         beaucoup plus zen\r\n\r\n01:10:08:05  01:10:13:13\r\n  s'ils avaient une arme sur eux\r\n  comme en Arizona ou au Nevada.\r\n\r\n01:10:13:18  01:10:15:07\r\n        Toujours une arme.\r\n\r\n01:10:15:11  01:10:17:11\r\n     On est bien, on est zen.\r\n\r\n01:10:17:16  01:10:21:00\r\n  -Vous avez une arme sur vous ?\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:10:21:05  01:10:23:14\r\n             SIGP220.\r\n\r\n01:10:23:19  01:10:25:10\r\n        Une arme classique.\r\n\r\n01:10:25:14  01:10:29:20\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 elle, \u00e0 tout moment,\r\n     je peux tuer quelqu'un.\r\n\r\n01:10:30:01  01:10:31:06\r\n            C'est cool.\r\n\r\n01:10:31:11  01:10:33:11\r\n     -Mais... Il est charg\u00e9 ?\r\n\r\n01:10:33:15  01:10:34:20\r\n              -Non !\r\n\r\n01:10:35:01  01:10:36:06\r\n              L\u00e0 oui.\r\n\r\n01:10:36:11  01:10:37:15\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:10:37:20  01:10:42:06\r\n     A partir de maintenant,\r\n  si je veux, je peux vous tuer.\r\n\r\n01:10:42:11  01:10:44:01\r\n        Alors que vous pas.\r\n\r\n01:10:44:06  01:10:47:00\r\n Et donc je me sens plus puissant.\r\n\r\n01:10:47:05  01:10:49:19\r\n  C'est un sentiment que j'adore.\r\n\r\n01:10:50:00  01:10:51:05\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:10:51:10  01:10:52:14\r\n              -Bon...\r\n\r\n01:10:52:19  01:10:54:00\r\n              -Oh...\r\n\r\n01:10:54:05  01:10:56:08\r\n-Ouais, en fait, vous \u00eates cingl\u00e9.\r\n\r\n01:10:56:12  01:10:58:10\r\n  -Faites gaffe \u00e0 pas m'\u00e9nerver.\r\n\r\n01:10:58:14  01:11:03:05\r\n En m\u00eame temps, y a peu de risques \r\ncar comme tout propri\u00e9taire d'armes,\r\n\r\n01:11:03:10  01:11:05:13\r\n je suis quelqu'un de responsable.\r\n\r\n01:11:05:18  01:11:09:18\r\n  Quand vous pouvez \u00f4ter la vie,\r\n        \u00e7a responsabilise.\r\n\r\n01:11:09:23  01:11:13:09\r\n  Quand je suis pr\u00e8s d'une arme,\r\n        je me sens apais\u00e9.\r\n\r\n01:11:13:13  01:11:14:23\r\n         -Vous avez l'air.\r\n\r\n01:11:16:13  01:11:20:21\r\nSans elle, je pourrai p\u00e9ter un plomb\r\n        mais elle me calme.\r\n\r\n01:11:21:02  01:11:22:11\r\n         -Elle vous calme.\r\n\r\n01:11:22:16  01:11:24:15\r\n  -La preuve: je ne vous tue pas.\r\n\r\n01:11:24:20  01:11:28:05\r\n          Ca prouve bien\r\n que je suis parfaitement normal.\r\n\r\n01:11:28:10  01:11:32:23\r\n-Bertrand Staehli, visiteur r\u00e9gulier\r\n      de la Bourse aux armes.\r\n\r\n01:11:33:04  01:11:37:07\r\nMerci de nous avoir fait d\u00e9couvrir\r\n       ce monde magnifique.\r\n\r\n01:11:37:11  01:11:38:20\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n01:11:39:01  01:11:40:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:11:41:03  01:11:45:19\r\n-Vous faites quoi, samedi, \u00e0 20h10 ?\r\n     -J'suis au match de hockey.\r\n\r\n01:11:46:00  01:11:48:04\r\n     -J'avais compris jockey !\r\n\r\n01:11:48:09  01:11:52:09\r\n      -Et si y a pas de match,\r\non est avec des copains, des amis...\r\n\r\n01:11:52:13  01:11:56:01\r\n    -Vaut mieux aller au match \r\n    que regarder \"26 minutes\" ?\r\n\r\n01:11:56:06  01:11:57:20\r\n      -Non, je dis pas \u00e7a...\r\n\r\n01:11:58:01  01:12:00:04\r\nJ'ai vu une fois et \u00e7a m'a pas plu...\r\n\r\n01:12:00:09  01:12:01:13\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:12:01:18  01:12:05:10\r\n            -Du hockey,\r\n parfois aussi sur les cha\u00eenes TV.\r\n\r\n01:12:05:14  01:12:08:22\r\n           Gilles Wenger\r\n    nous en fait faire le tour.\r\n\r\n01:12:10:15  01:12:11:20\r\n       -Lundi, dans \"TTC\",\r\n\r\n01:12:12:01  01:12:15:22\r\nPatrick Fischer soulag\u00e9 d'arriver\r\n     au bout de l'interview.\r\n\r\n01:12:16:03  01:12:17:12\r\n         -C'est important.\r\n\r\n01:12:17:17  01:12:21:18\r\n  -Mais l'essentiel d'un magasin,\r\n    c'est un lieu d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n01:12:21:23  01:12:23:04\r\n           -Exactement.\r\n\r\n01:12:23:09  01:12:25:16\r\n   Avec un ton de soulagement\r\n           -OK, merci.\r\n\r\n01:12:25:21  01:12:29:22\r\n-Dans \"Infrarouge\", Roger Nordmann,\r\n     malpris avec le mobilier.\r\n\r\n01:12:30:03  01:12:32:21\r\n -Y a un vrai probl\u00e8me de justice.\r\n\r\n01:12:33:02  01:12:35:00\r\n      Ma chaise d'effondre...\r\n\r\n01:12:35:05  01:12:39:15\r\n-Si vous me permettez, par rapport\r\n \u00e0 cette question d'imposition...\r\n\r\n01:12:39:20  01:12:42:09\r\n  -Je vais m'occuper du si\u00e8ge...\r\n\r\n01:12:42:13  01:12:47:09\r\n-Et sur Canal 9, l'entra\u00eeneur du FC\r\n Sion malpris avec la technologie.\r\n\r\n01:12:47:13  01:12:50:02\r\n       Un t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n           -Oh pardon !\r\n\r\n01:12:50:07  01:12:51:12\r\n          C'est la femme.\r\n\r\n01:12:51:17  01:12:52:22\r\n              Rires\r\n\r\n01:12:53:03  01:12:54:21\r\n      Putain... On est bon...\r\n\r\n01:12:58:01  01:13:02:06\r\n-Le FC Sion qui jouait cette semaine\r\n     comme la semaine pass\u00e9e...\r\n\r\n01:13:02:11  01:13:05:15\r\n    -On appris de notre erreur\r\n      de la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n01:13:05:20  01:13:08:16\r\n       On \u00e9tait plus solide\r\n      que la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n01:13:08:21  01:13:11:00\r\n On a appris de la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n01:13:11:05  01:13:14:11\r\n            -Canal 9\r\n avec des stagiaires au cadrage.\r\n\r\n01:13:14:15  01:13:17:17\r\n-On peut pas s\u00e9parer les deux choses.\r\n\r\n01:13:17:22  01:13:22:00\r\n  -Sur L\u00e9man Bleu, nouvel extrait\r\nde l'autobiographie de P.D\u00e9caillet.\r\n\r\n01:13:22:05  01:13:26:13\r\n-Vous \u00eates un confr\u00e8re journaliste \r\nque je connais depuis l'universit\u00e9.\r\n\r\n01:13:26:18  01:13:28:00\r\n         Ca fait un bail.\r\n\r\n01:13:28:05  01:13:29:12\r\n         -Bient\u00f4t 40 ans.\r\n\r\n01:13:29:17  01:13:30:22\r\n             -40 ans.\r\n\r\n01:13:31:03  01:13:34:19\r\n    -Sinon, sur Canal Alpha,\r\n      de la po\u00e9sie urbaine\r\n\r\n01:13:35:00  01:13:37:04\r\n   avec l'accent de Tramelan.\r\n\r\n01:13:46:19  01:13:50:12\r\n  -Et on s'est passionn\u00e9 pour\r\nle sapin de No\u00ebl de Saint-Imier.\r\n\r\n01:13:50:17  01:13:54:13\r\n  -Il a beau \u00eatre grand, mon beau\r\nsapin n'est plus le roi des for\u00eats.\r\n\r\n01:13:54:18  01:13:57:02\r\n  -On avait d\u00e9cid\u00e9 avec mon mari\r\n\r\n01:13:57:07  01:14:00:20\r\n        qu'on l'enl\u00e8verait\r\n \u00e0 cause des racines, de l'ombre.\r\n\r\n01:14:01:01  01:14:02:23\r\n           Y a un trou !\r\n            -Juste l\u00e0.\r\n\r\n01:14:03:04  01:14:05:16\r\n  Des cales en bois le tiennent.\r\n\r\n01:14:05:21  01:14:11:01\r\n     -Et la T\u00e9l\u00e9 nous a rappel\u00e9\r\nque les Suisses \u00e9taient bien \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n01:14:11:06  01:14:13:23\r\n       -Pourquoi vous lancer\r\n       dans cette \u00e9lection ?\r\n\r\n01:14:14:04  01:14:16:16\r\n         -Bonjour et merci\r\n      pour vos f\u00e9licitations.\r\n\r\n01:14:16:21  01:14:18:11\r\n         -Les nouveaut\u00e9s ?\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:14:18:16  01:14:21:13\r\n      -Quel est le concept ?\r\n        -Bonsoir \u00e0 tous...\r\n\r\n01:14:21:18  01:14:24:02\r\n  -Et \u00e0 la semaine prochaine !\r\n\r\n01:14:24:09  01:14:27:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:14:28:03  01:14:30:00\r\n     -La soci\u00e9t\u00e9 Uber a avou\u00e9\r\n\r\n01:14:30:05  01:14:32:20\r\n  s'\u00eatre fait d\u00e9rober les donn\u00e9es\r\n\r\n01:14:33:01  01:14:35:08\r\n   de 57 mio de clients en 2016.\r\n\r\n01:14:35:12  01:14:37:13\r\n   Une r\u00e9v\u00e9lation pas \u00e9tonnante\r\n\r\n01:14:37:18  01:14:40:23\r\n       dans un monde soumis\r\n     aux attaques des hackers.\r\n\r\n01:14:41:04  01:14:42:13\r\n         Bonsoir, Lolette.\r\n\r\n01:14:42:18  01:14:45:09\r\n     D'une voix qui d\u00e9raille\r\n             -Salut !\r\n\r\n01:14:45:13  01:14:47:17\r\n    -Lolette, c'est un pseudo.\r\n\r\n01:14:47:22  01:14:50:00\r\n     -Je tiens \u00e0 mon anonymat.\r\n\r\n01:14:50:05  01:14:51:10\r\n           -Ca se voit.\r\n\r\n01:14:51:14  01:14:55:03\r\n        Vous faites partie\r\n     du groupe Hacker-Hacker.\r\n\r\n01:14:55:08  01:14:56:12\r\n           -Exactement.\r\n\r\n01:14:56:17  01:15:02:15\r\n     C'est un groupe qui lutte\r\n  contre la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes.\r\n\r\n01:15:02:20  01:15:05:08\r\n    Enfin... surtout la mienne.\r\n\r\n01:15:05:12  01:15:06:17\r\n               -OK.\r\n\r\n01:15:06:22  01:15:10:14\r\n       Et votre sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n     c'est le vol de donn\u00e9es.\r\n\r\n01:15:10:19  01:15:12:22\r\n    -Ouais, si tu veux je vole\r\n\r\n01:15:13:03  01:15:15:03\r\n      des donn\u00e9es sensibles.\r\n\r\n01:15:15:08  01:15:19:02\r\n       Apr\u00e8s je les revends \r\n       \u00e0 leurs propri\u00e9taires\r\n\r\n01:15:19:07  01:15:22:04\r\nou au plus offrant sur le dark web.\r\n\r\n01:15:22:09  01:15:23:13\r\n           -Ca marche ?\r\n\r\n01:15:23:18  01:15:26:11\r\n -Tu peux y aller que \u00e7a marche !\r\n\r\n01:15:26:15  01:15:30:19\r\n On se fait une craqu\u00e9e de Bitcoin\r\n         avec les copains.\r\n\r\n01:15:31:00  01:15:35:04\r\n Aujourd'hui, c'est un peu la f\u00eate\r\n         pour les hackers.\r\n\r\n01:15:35:09  01:15:40:07\r\n  Les gens sont tellement b\u00eates \r\n  avec la s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n01:15:40:11  01:15:42:00\r\n        On a acc\u00e8s \u00e0 tout.\r\n\r\n01:15:42:05  01:15:45:04\r\n       -Dans le cas d'Uber,\r\n     seules les adresses mail\r\n\r\n01:15:45:09  01:15:48:07\r\n    et les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone\r\n         ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s ?\r\n\r\n01:15:48:11  01:15:52:07\r\n-Ouais mais les mecs qui ont hack\u00e9\r\n      Uber, c'est deslamer.\r\n\r\n01:15:52:11  01:15:56:04\r\n    Si tu hackes correctement,\r\n        t'as acc\u00e8s \u00e0 tout.\r\n\r\n01:15:56:09  01:15:58:07\r\n      -A toutes les donn\u00e9es ?\r\n\r\n01:15:58:11  01:16:01:13\r\n       -Pas que les donn\u00e9es,\r\n         \u00e0 tout, T.O.U.T.\r\n\r\n01:16:01:18  01:16:02:23\r\n              -OK...\r\n\r\n01:16:03:04  01:16:04:16\r\n        Expliquez-nous \u00e7a.\r\n\r\n01:16:04:21  01:16:08:11\r\n            -Le mieux,\r\n c'est de prendre un cas pratique.\r\n\r\n01:16:08:16  01:16:11:13\r\n        -Vous avez toujours\r\n    votre ordinateur sur vous ?\r\n\r\n01:16:11:18  01:16:12:23\r\n            -Toujours.\r\n\r\n01:16:13:04  01:16:15:20\r\n Votre \u00e9mission... 2.6 minutes...\r\n\r\n01:16:16:01  01:16:17:06\r\n           -26 minutes.\r\n\r\n01:16:17:11  01:16:21:07\r\n          -On prend \u00e7a...\r\n  -Vous allez hacker l'\u00e9mission ?\r\n\r\n01:16:21:11  01:16:22:21\r\n         -C'est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n01:16:23:02  01:16:24:07\r\n           Je suisroot.\r\n\r\n01:16:24:11  01:16:26:11\r\n      -Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 ?\r\n\r\n01:16:26:16  01:16:31:00\r\n       -D'abord j'ai trouv\u00e9\r\n ton mot de passe en le devinant.\r\n\r\n01:16:31:05  01:16:34:12\r\n   Facile, la date de naissance\r\n           de ta femme.\r\n\r\n01:16:34:17  01:16:37:08\r\n  Et le nom de ton premier chien.\r\n\r\n01:16:37:12  01:16:39:12\r\n     Ca fait 281165 Splinter.\r\n\r\n01:16:39:17  01:16:41:23\r\n    L\u00e0, jedivedans la b\u00e9cane.\r\n\r\n01:16:42:04  01:16:44:10\r\n    Et l\u00e0, j'ai tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n01:16:44:14  01:16:46:16\r\n     -Vous pouvez faire quoi ?\r\n\r\n01:16:46:21  01:16:49:13\r\n Effacer des anciennes \u00e9missions.\r\n\r\n01:16:49:18  01:16:53:18\r\n    -Ou changer des documents,\r\n      comme le prompteur.doc\r\n\r\n01:16:53:23  01:16:55:04\r\n               L\u00e0...\r\n\r\n01:16:55:09  01:16:56:13\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:16:56:18  01:16:57:23\r\n             -Ah bon ?\r\n\r\n01:16:58:04  01:16:59:09\r\n             -Voil\u00e0...\r\n\r\n01:16:59:13  01:17:04:19\r\n  -Lolette, je vous trouve super \r\n chouette, votre peau est douce...\r\n\r\n01:17:05:00  01:17:06:23\r\n       Vous avez chang\u00e9 \u00e7a ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n01:17:07:04  01:17:08:11\r\n           -Incroyable !\r\n\r\n01:17:08:15  01:17:12:06\r\n      -Je peux aussi changer\r\n      la lumi\u00e8re du plateau.\r\n\r\n01:17:12:11  01:17:13:15\r\n               Paf !\r\n\r\n01:17:13:20  01:17:15:01\r\n           -Incroyable.\r\n\r\n01:17:15:06  01:17:16:22\r\n       Comme dans \"Matrix\".\r\n\r\n01:17:17:03  01:17:19:12\r\n   Regarde l'\u00e9cran derri\u00e8re toi.\r\n\r\n01:17:19:17  01:17:22:01\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:17:22:06  01:17:25:02\r\n-OK, OK, peut-on arr\u00eater \u00e7a, svp ?\r\n\r\n01:17:27:07  01:17:28:11\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n01:17:30:07  01:17:31:14\r\n         C'est comme \u00e7a !\r\n\r\n01:17:31:19  01:17:33:00\r\n            Bouge pas.\r\n\r\n01:17:33:05  01:17:37:05\r\n      Je peux aussi modifier\r\n    des variables directement.\r\n\r\n01:17:37:10  01:17:39:00\r\n      Ou bien l'assembleur...\r\n\r\n01:17:39:05  01:17:41:08\r\n   Et je change de pr\u00e9sentateur.\r\n\r\n01:17:41:12  01:17:43:11\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:17:43:16  01:17:45:18\r\n     -C'est quoi, ce bordel ?!\r\n\r\n01:17:45:23  01:17:48:11\r\n  Didier, vous \u00eates de Lausanne.\r\n\r\n01:17:48:16  01:17:51:02\r\n   -Je vais en remettre l'autre.\r\n\r\n01:17:51:07  01:17:53:07\r\n     Il a une veste au moins.\r\n\r\n01:17:53:11  01:17:54:16\r\n              Et paf.\r\n\r\n01:17:54:21  01:17:56:02\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n01:17:56:07  01:17:57:11\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n01:17:57:16  01:17:58:22\r\n          C'est bluffant.\r\n\r\n01:17:59:03  01:18:01:21\r\n -T'as vraiment pas tout vu, gars.\r\n\r\n01:18:02:02  01:18:03:16\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:18:03:21  01:18:05:02\r\n           Ouais, merci.\r\n\r\n01:18:05:07  01:18:06:11\r\n          Eh, attendez !\r\n\r\n01:18:06:16  01:18:08:00\r\n         Eh... Attendez !\r\n\r\n01:18:08:05  01:18:12:11\r\n      Parce qu'attendez-vous\r\n   \u00e0 \u00eatre vraiment souffl\u00e9 l\u00e0...\r\n\r\n01:18:12:15  01:18:15:21\r\n        Je vais carr\u00e9ment\r\n      changer tout le d\u00e9cor.\r\n\r\n01:18:16:02  01:18:17:07\r\n               Paf !\r\n\r\n01:18:17:11  01:18:18:16\r\n               -Eh !\r\n\r\n01:18:18:21  01:18:20:13\r\n       -Vous reconnaissez ?\r\n\r\n01:18:20:18  01:18:24:14\r\n    -Les studios de Couleur 3.\r\n       -De bons souvenirs ?\r\n\r\n01:18:24:19  01:18:28:21\r\n    -Ouais... m\u00eame s'il para\u00eet\r\n     que \u00e7a a un peu chang\u00e9.\r\n\r\n01:18:29:02  01:18:31:02\r\n     -On peut aller ailleurs.\r\n\r\n01:18:31:07  01:18:32:11\r\n               Paf !\r\n\r\n01:18:34:15  01:18:36:13\r\n      -C'est impressionnant !\r\n\r\n01:18:36:18  01:18:39:19\r\n      -C'est plus champ\u00eatre. \r\n      -Mais \u00e7a caille un peu.\r\n\r\n01:18:40:00  01:18:44:00\r\n      On retourne \u00e0 Lausanne.\r\n     -Excusez-moi... Lausanne.\r\n\r\n01:18:45:11  01:18:46:15\r\n             -Allez !\r\n\r\n01:18:46:20  01:18:49:22\r\n       -D\u00e9sol\u00e9, j'ai oubli\u00e9\r\n        le point-virgule.\r\n\r\n01:18:50:03  01:18:51:08\r\n               Paf !\r\n\r\n01:18:51:12  01:18:52:17\r\n\r\n\r\n01:18:52:22  01:18:54:06\r\n         C'est mieux l\u00e0 !\r\n\r\n01:18:54:11  01:18:58:12\r\n    -On est beaucoup mieux ici.\r\n      -On peut tout changer.\r\n\r\n01:18:58:17  01:18:59:22\r\n          -C'est dingue.\r\n\r\n01:19:00:03  01:19:05:01\r\n  Avec ces capacit\u00e9s techniques,\r\n  on pourrait changer le monde.\r\n\r\n01:19:05:06  01:19:08:02\r\nLe rendre plus juste, plus beau...\r\n\r\n01:19:08:07  01:19:11:20\r\n   -Pas besoin d'\u00eatre un hacker\r\n      pour changer le monde.\r\n\r\n01:19:12:01  01:19:14:00\r\n   N'importe qui peut le faire.\r\n\r\n01:19:14:05  01:19:17:14\r\n     Mais si personne le fait,\r\n     y a peut-\u00eatre une raison.\r\n\r\n01:19:17:19  01:19:21:15\r\n            -Laquelle ?\r\n-Tout le monde s'en fout, du monde.\r\n\r\n01:19:21:20  01:19:23:06\r\n         -Ca doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n01:19:23:11  01:19:27:08\r\n Lolette, du groupe Hacker-Hacker,\r\n   merci pour ces explications.\r\n\r\n01:19:27:12  01:19:28:17\r\n             -Salut !\r\n\r\n01:19:28:22  01:19:30:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:19:30:17  01:19:33:01\r\n        -Bonsoir, patronne.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:19:33:06  01:19:36:22\r\n -\"Gueule de bois\", en allemand ?\r\n           -Mon dieu...\r\n\r\n01:19:37:15  01:19:40:10\r\n Merde, je comprends pas... Quoi ?\r\n\r\n01:19:40:14  01:19:42:07\r\n       C'est impronon\u00e7able.\r\n\r\n01:19:42:11  01:19:45:06\r\n        T'as mal \u00e0 la t\u00eate\r\n     rien qu'en le pronon\u00e7ant.\r\n\r\n01:19:45:11  01:19:49:14\r\n          -C'est comment ?\r\nElle dit quelque chose en allemand\r\n\r\n01:19:50:12  01:19:52:19\r\n   -Certains m\u00e9dicaments vendus\r\n\r\n01:19:53:00  01:19:55:11\r\n  sans ordonnance sont dangereux\r\n\r\n01:19:55:15  01:19:57:08\r\n       en cas de surdosage.\r\n\r\n01:19:57:12  01:20:01:14\r\n  C'est la r\u00e9v\u00e9lation du magazine\r\n   60 millions de consommateurs.\r\n\r\n01:20:01:19  01:20:03:13\r\n    Doubler la dose recommand\u00e9e\r\n\r\n01:20:03:18  01:20:07:16\r\n  de parac\u00e9tamol peut entra\u00eener \r\n  d'importantes l\u00e9sions au foie.\r\n\r\n01:20:07:21  01:20:11:09\r\nCertains m\u00e9dicaments n'auraient pas\r\n       \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9\r\n\r\n01:20:11:13  01:20:14:02\r\n   s'ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n01:20:17:14  01:20:21:00\r\n         Musique techno\r\n\r\n01:20:21:05  01:20:23:21\r\n-La f\u00eate fut un peu trop belle ?\r\n\r\n01:20:24:02  01:20:26:20\r\n   Protoxynol aide \u00e0 soulager\r\n         les douleurs.\r\n\r\n01:20:27:01  01:20:28:12\r\n     Ceci est un m\u00e9dicament.\r\n\r\n01:20:28:17  01:20:32:23\r\nDemandez conseil \u00e0 votre sp\u00e9cialiste\r\n  et lisez la notice d'emballage.\r\n\r\n01:20:33:04  01:20:36:20\r\n         Vous y d\u00e9couvrirez\r\nl'un des nombreux effets secondaires\r\n\r\n01:20:37:01  01:20:41:12\r\ndont vous pourriez souffrir en cas\r\nd'ingestion de plusieurs g\u00e9lules.\r\n\r\n01:20:41:17  01:20:44:19\r\n       On ne conna\u00eet pas\r\n tous les effets secondaires...\r\n\r\n01:20:45:00  01:20:49:03\r\n   Pour \u00e7a, il aurait fallu faire\r\ndes \u00e9tudes cliniques trop longues...\r\n\r\n01:20:49:08  01:20:53:02\r\n   Vous ne devriez pas bouffer\r\n cette merde, vous \u00eates pr\u00e9venu.\r\n\r\n01:20:53:07  01:20:54:11\r\n           -Mon coeur !\r\n\r\n01:20:54:16  01:20:57:18\r\n   -Mais vous n'avez plus mal\r\n          \u00e0 la t\u00eate !\r\n\r\n01:20:57:23  01:21:01:09\r\n          Protoxynol,\r\n votre alli\u00e9 contre la douleur.\r\n\r\n01:21:04:11  01:21:08:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:21:08:07  01:21:11:19\r\n    -Cette \u00e9mission s'\u00e9teindra\r\n\r\n01:21:12:00  01:21:13:23\r\n          le 16 d\u00e9cembre,\r\n\r\n01:21:14:04  01:21:16:03\r\n    lors de son 100\u00e8me num\u00e9ro.\r\n\r\n01:21:16:08  01:21:21:01\r\nApr\u00e8s trois saisons, nous reprenons\r\n      le chemin des planches\r\n\r\n01:21:21:06  01:21:24:12\r\n     avec un nouveau spectacle\r\n         d\u00e8s le 6 f\u00e9vrier.\r\n\r\n01:21:24:17  01:21:26:22\r\n -Un poste de conseiller national,\r\n        \u00e7a vous int\u00e9resse ?\r\n\r\n01:21:27:03  01:21:28:11\r\n         -Absolument pas.\r\n\r\n01:21:28:15  01:21:32:11\r\n            -Pourquoi ?\r\n-Ne me filmez pas, je suis press\u00e9 !\r\n\r\n01:21:32:16  01:21:35:17\r\n         -Mais Monsieur !\r\n J.C.Schwaab vous offre son si\u00e8ge.\r\n\r\n01:21:35:22  01:21:38:03\r\n-Oui, alors merci, il peut le garder.\r\n\r\n01:21:38:08  01:21:41:10\r\n       -Vous pouvez d\u00e9fendre\r\n     les couleurs socialistes.\r\n\r\n01:21:41:14  01:21:42:19\r\n          -Surtout pas !\r\n\r\n01:21:44:21  01:21:46:12\r\n      -Juriste, syndicaliste\r\n\r\n01:21:46:17  01:21:49:06\r\net retrait\u00e9 de la politique f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n01:21:49:11  01:21:53:11\r\n\u00e0 38 ans, il a quitt\u00e9 le Parlement\r\n   6 ans apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n01:21:53:15  01:21:55:14\r\n        Voici J.C.Schwaab.\r\n\r\n01:21:57:23  01:22:00:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:22:00:11  01:22:01:23\r\n             Bonsoir.\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n01:22:03:07  01:22:04:11\r\n             Bonsoir !\r\n\r\n01:22:04:16  01:22:06:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n01:22:06:17  01:22:10:16\r\n Michel Brice, du service des parcs\r\net domaines de la ville de Lausanne.\r\n\r\n01:22:10:21  01:22:13:10\r\n  -Je suis l\u00e0 en voisin ce soir.\r\n\r\n01:22:13:14  01:22:16:03\r\n  C'est mon service qui supervise\r\n\r\n01:22:16:08  01:22:21:12\r\nle Clos des Moines, un des domaines\r\nviticoles de la ville de Lausanne,\r\n\r\n01:22:21:17  01:22:23:23\r\n         en plein Lavaux, \r\n        \u00e0 2 km de Schwaabi.\r\n\r\n01:22:24:04  01:22:26:15\r\n       On se fait pas chier\r\n        chez les socialo !\r\n\r\n01:22:26:20  01:22:30:11\r\n    -On est surtout jaloux car\r\n  il nous manque quelques vignes.\r\n\r\n01:22:30:16  01:22:32:18\r\n     -On peut pas tout avoir !\r\n\r\n01:22:32:23  01:22:34:19\r\n      -Vous \u00eates bien log\u00e9 ?\r\n\r\n01:22:35:00  01:22:37:13\r\n        -On a la deuxi\u00e8me\r\n     plus belle vue du monde.\r\n\r\n01:22:37:18  01:22:40:04\r\n   -On voit votre nom \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n01:22:40:09  01:22:42:13\r\n   On a oubli\u00e9 le trait d'union\r\n\r\n01:22:42:18  01:22:44:18\r\n     entre Jean et Christophe.\r\n\r\n01:22:44:23  01:22:49:05\r\n-Ca complique quand je dois dicter\r\n        mon adresse mail.\r\n\r\n01:22:49:10  01:22:53:03\r\n\"Schwaab\", deux A, \"Jean Christophe\"\r\n        sans trait d'union.\r\n\r\n01:22:53:08  01:22:55:22\r\n  -C'est quoi cette coquetterie ?\r\n\r\n01:22:56:03  01:22:58:15\r\n  -Ca vient d'abord de mon p\u00e8re.\r\n\r\n01:22:58:20  01:23:02:20\r\n         Et j'ai repris \u00e7a\r\n  comme coquetterie d'adolescent.\r\n\r\n01:23:03:01  01:23:05:17\r\n -Vous avez tout fait comme papa.\r\n\r\n01:23:05:22  01:23:07:03\r\n             -Presque.\r\n\r\n01:23:07:08  01:23:11:14\r\n-Socialiste, pas de trait d'union,\r\n  bourgeois de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:23:11:19  01:23:14:11\r\n -Lui habite Lausanne maintenant.\r\n\r\n01:23:14:16  01:23:18:00\r\n      -Vous allez nous parler\r\n     de votre future retraite.\r\n\r\n01:23:18:05  01:23:20:14\r\n   Mais d'abord, votre portrait.\r\n\r\n01:23:20:19  01:23:24:21\r\n -Cher Jean Christophe Schwaab,\r\n      vous \u00eates un h\u00e9ros.\r\n\r\n01:23:25:02  01:23:28:15\r\nVous d\u00e9missionnez avec de la gloire\r\n        au coin de l\u00e8vres.\r\n\r\n01:23:28:20  01:23:33:11\r\nEn annon\u00e7ant votre retrait de la vie\r\n  politique pour raison familiale,\r\n\r\n01:23:33:15  01:23:36:03\r\n          vous devenez\r\n   le meilleur ami des femmes.\r\n\r\n01:23:36:08  01:23:39:19\r\n     A 38 ans, vous quittez\r\nvotre si\u00e8ge au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:23:40:00  01:23:43:05\r\nAlors, c'est mort, la politique ?\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n01:23:43:10  01:23:45:23\r\n Vous passez du Conseil national\r\n\r\n01:23:46:04  01:23:49:06\r\n       \u00e0 l'ap\u00e9ro municipal\r\n       de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:23:49:11  01:23:50:15\r\n             Waouh !\r\n\r\n01:23:50:20  01:23:55:23\r\n    -J'ai r\u00e9agi avec un m\u00e9lange\r\n    de r\u00e9alisme et d'optimisme.\r\n\r\n01:23:56:04  01:23:57:05\r\n        -Un gendre id\u00e9al\r\n\r\n01:23:57:10  01:24:01:01\r\n      dont le superpouvoir\r\n se cache dans la transparence.\r\n\r\n01:24:01:06  01:24:04:11\r\n  Vous d\u00e9voilez m\u00eame le pognon \r\n  que vous touchez chaque mois.\r\n\r\n01:24:04:16  01:24:07:15\r\n  Honn\u00eatet\u00e9, justice, \u00e9galit\u00e9:\r\n     vous \u00eates socialiste.\r\n\r\n01:24:07:20  01:24:11:17\r\nVous avez trim\u00e9 pour Unia et l'Union\r\n     syndicale suisse d\u00e8s 2007.\r\n\r\n01:24:11:22  01:24:13:23\r\n        Vous avez flingu\u00e9\r\n       la curatelle forc\u00e9e\r\n\r\n01:24:14:04  01:24:16:15\r\n       et giflez Facebook\r\n   quand il joue au justicier.\r\n\r\n01:24:16:20  01:24:21:08\r\nVous promenez un daruma comme Am\u00e9lie\r\n faisait voyager un nain de jardin.\r\n\r\n01:24:21:12  01:24:25:12\r\n Et vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 enfiler\r\n un masque pour f\u00eater Halloween.\r\n\r\n01:24:25:17  01:24:28:16\r\n      M\u00eame Google a compris\r\n     que votre vie, c'est...\r\n\r\n01:24:28:21  01:24:32:16\r\n   Votre \u00e9pouse, votre femme,\r\n votre \u00e9pouse et votre famille.\r\n\r\n01:24:32:21  01:24:34:09\r\n    Partir avec les honneurs,\r\n\r\n01:24:34:13  01:24:38:02\r\n  c'est l'assurance de revenir \r\n un jour les doigts dans le nez.\r\n\r\n01:24:38:07  01:24:40:11\r\n   -Ce n'est pas un acte anodin.\r\n\r\n01:24:40:15  01:24:45:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:24:45:07  01:24:50:07\r\n   -Vous \u00eates l'un des chantres\r\n de la transparence au Parlement.\r\n\r\n01:24:50:11  01:24:53:10\r\n        Ca rapporte combien\r\n       conseiller national ?\r\n\r\n01:24:53:14  01:24:58:15\r\n  -Environ 80'000 frs de salaire\r\n    plus 70'000 frs de frais.\r\n\r\n01:24:58:20  01:25:00:11\r\n        -80'000 et 70'000 ?\r\n\r\n01:25:00:15  01:25:02:09\r\n           -A peu pr\u00e8s.\r\n\r\n01:25:02:13  01:25:05:11\r\n-Mais les frais, c'est pas du cash.\r\n\r\n01:25:05:16  01:25:08:11\r\n -On les touche en cash en partie.\r\n\r\n01:25:08:15  01:25:13:02\r\nOn en a besoin pour payer les nuits\r\n   d'h\u00f4tel \u00e0 Berne, les repas...\r\n\r\n01:25:13:07  01:25:15:09\r\n     -C'est cher, le Bellevue.\r\n\r\n01:25:15:13  01:25:19:13\r\n      -Je descends \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n    qui appartient au syndicat\r\n\r\n01:25:19:18  01:25:22:12\r\nmais qui est pas bon march\u00e9 non plus.\r\n\r\n01:25:22:17  01:25:24:11\r\n       -Ah, ces gauchistes !\r\n\r\n01:25:24:16  01:25:26:20\r\n    Il est bien, le Bellevue !\r\n\r\n01:25:27:01  01:25:30:01\r\n-Toutes les chambres \u00e9taient prises.\r\n\r\n01:25:30:06  01:25:35:00\r\nJe me suis fait grill\u00e9 la priorit\u00e9\r\n     par M.Martullo-Blocher.\r\n\r\n01:25:35:05  01:25:37:05\r\n     -Elle a un \u00e9tage entier.\r\n\r\n01:25:37:10  01:25:41:15\r\n Vous allez faire comme pour vivre\r\n        sans cette manne ?\r\n\r\n01:25:41:22  01:25:43:18\r\n      -Vous avez une rente ?\r\n\r\n01:25:43:23  01:25:45:04\r\n            -Non, non.\r\n\r\n01:25:45:09  01:25:51:03\r\nC'est une des raisons qui me pousse\r\n\u00e0 \u00eatre transparent sur mon revenu.\r\n\r\n01:25:51:08  01:25:54:11\r\n          Il y a souvent\r\n     des fantasmes \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n01:25:54:16  01:25:58:02\r\n     C'est vrai que le salaire\r\n         est confortable.\r\n\r\n01:25:58:07  01:26:00:03\r\n      Tant mieux d'ailleurs.\r\n\r\n01:26:00:08  01:26:03:21\r\n     Si on paie mal les \u00e9lus,\r\n   la corruption n'est pas loin.\r\n\r\n01:26:04:02  01:26:08:08\r\n -On prend de l'argent ailleurs...\r\n        -Le risque existe.\r\n\r\n01:26:08:12  01:26:12:03\r\n       -C'est un mi-temps.\r\n     -C'est plut\u00f4t bien pay\u00e9.\r\n\r\n01:26:12:08  01:26:16:20\r\n   Mais c'est le prix pour avoir\r\n     un Parlement ind\u00e9pendant.\r\n\r\n01:26:17:01  01:26:21:17\r\n-A c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, vous \u00eates \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n         de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:26:21:22  01:26:23:18\r\n      Vous touchez combien ?\r\n\r\n01:26:23:23  01:26:26:15\r\n        -3'700 frs par mois\r\n           pour un 30 %.\r\n\r\n01:26:26:20  01:26:28:02\r\n          -C'est pas mal.\r\n\r\n01:26:28:07  01:26:31:09\r\n        Ca va pas suffire \r\n       pour payer le loyer.\r\n\r\n01:26:31:13  01:26:34:13\r\n     Vous allez faire comment\r\n           sans Berne ?\r\n\r\n01:26:34:18  01:26:37:11\r\n -Le revenu familial va diminuer.\r\n\r\n01:26:37:15  01:26:41:21\r\n   Mais mon \u00e9pouse est m\u00e9decin,\r\n     \u00e7a se passe assez bien.\r\n\r\n01:26:42:02  01:26:43:07\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:26:43:11  01:26:47:02\r\n-Ca pourrait vous donner des envies,\r\n        un si\u00e8ge est libre.\r\n\r\n01:26:47:07  01:26:51:05\r\n  -C'est pas pour tout de suite,\r\n car il y a une viennent-ensuite.\r\n\r\n01:26:51:10  01:26:54:04\r\n        -Brigitte Crottaz,\r\n      qui habite \u00e0 Epalinges.\r\n\r\n01:26:54:09  01:26:57:13\r\n         Elle est m\u00e9decin,\r\n   c'est une excellente d\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n01:26:57:18  01:26:59:11\r\n       -J'h\u00e9site pour 2019.\r\n\r\n01:26:59:15  01:27:02:15\r\n Je vais poser quelques questions\r\n           \u00e0 Schwaabi.\r\n\r\n01:27:02:20  01:27:05:02\r\n    Schwaabi, c'est son surnom.\r\n\r\n01:27:05:07  01:27:07:16\r\n   -Ca a \u00e9t\u00e9 surtout popularis\u00e9.\r\n\r\n01:27:07:21  01:27:10:13\r\n J'\u00e9tais rapporteur de commission\r\n\r\n01:27:10:18  01:27:13:20\r\n         avec Gabi Huber,\r\n       cheffe du groupe PLR.\r\n\r\n01:27:14:01  01:27:17:17\r\n  Elle \u00e9tait l'\u00e9quivalent uranais\r\n          de M.Thatcher.\r\n\r\n01:27:17:22  01:27:20:15\r\n           Tr\u00e8s bosseuse\r\n   mais un peu raide \u00e0 la toile.\r\n\r\n01:27:20:20  01:27:22:14\r\n   On \u00e9tait tous les deux assis.\r\n\r\n01:27:22:19  01:27:26:17\r\nPlusieurs coll\u00e8gues de tous les bords\r\n       sont venus et ont dit:\r\n\r\n01:27:26:22  01:27:29:08\r\n     \"C'est Gabi et Schwaabi.\"\r\n\r\n01:27:29:12  01:27:31:11\r\n      Et le surnom est rest\u00e9.\r\n\r\n01:27:31:15  01:27:34:01\r\n   -Ca rigole bien au Parlement.\r\n\r\n01:27:34:06  01:27:36:22\r\n           Vous tutoyez\r\n    combien de vos coll\u00e8gues ?\r\n\r\n01:27:37:03  01:27:39:11\r\n          Combien y en a\r\n      que vous tutoyez pas ?\r\n\r\n01:27:39:15  01:27:42:05\r\n       -On se tutoie tous. \r\n      -Et les journalistes ?\r\n\r\n01:27:42:10  01:27:46:14\r\n     -Y a une grosse diff\u00e9rence\r\nentre les Romands et les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n01:27:46:19  01:27:50:14\r\nLes Romands, on en tutoie pas mal.\r\n    -Qui ne tutoyez-vous pas ?\r\n\r\n01:27:50:19  01:27:52:03\r\n         -Bonne question.\r\n\r\n01:27:52:08  01:27:56:08\r\n  -C'est important de savoir \u00e7a ?\r\n         -Ca m'int\u00e9resse !\r\n\r\n01:27:56:12  01:27:57:18\r\n          -OK, allons-y !\r\n\r\n01:27:57:23  01:28:00:01\r\n          On veut un nom.\r\n\r\n01:28:00:06  01:28:01:11\r\n             Allons-y.\r\n\r\n01:28:01:15  01:28:05:11\r\n       -Il y a par exemple\r\n   une journaliste de 24 heures\r\n\r\n01:28:05:16  01:28:08:04\r\n  qui couvre la r\u00e9gion de Lavaux.\r\n\r\n01:28:08:09  01:28:10:03\r\n         -Madame Collet ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n01:28:10:08  01:28:12:06\r\n      Elle, je la tutoie pas.\r\n\r\n01:28:12:11  01:28:15:18\r\n      Mais elle est rarement\r\n        au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:28:15:23  01:28:19:01\r\n     -Elle a de grandes dents,\r\n           j'aime bien.\r\n\r\n01:28:19:06  01:28:20:13\r\n         -Vous aimez \u00e7a ?\r\n\r\n01:28:20:18  01:28:24:23\r\n   -Est-ce que \u00e7a drague un peu\r\n       au Palais f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n01:28:25:04  01:28:30:04\r\n-Le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame\r\n      le reflet de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:28:30:09  01:28:33:19\r\n   Comme dans le monde ext\u00e9rieur\r\n            au Palais,\r\n\r\n01:28:34:00  01:28:38:12\r\ny a pas mal de gens qui comprennent\r\n    pas ce que signifie un non.\r\n\r\n01:28:38:17  01:28:42:12\r\nC'est un vocabulaire un peu direct\r\n        mais effectivement\r\n\r\n01:28:42:17  01:28:47:13\r\n   certains ne comprennent pas que\r\nle harc\u00e8lement sexuel, c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n01:28:47:18  01:28:51:04\r\n Ca ne se fait pas et \u00e7a doit \u00eatre\r\n        s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n01:28:51:09  01:28:53:03\r\n      -Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n01:28:53:08  01:28:57:15\r\n  par les r\u00e9v\u00e9lations du journal\r\nLe Temps suite \u00e0 l'affaire Buttet ?\r\n\r\n01:28:57:20  01:29:02:00\r\n-Surpris par l'ampleur que \u00e7a a pris.\r\n       -Vous le saviez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n01:29:02:05  01:29:03:10\r\n              -Non...\r\n\r\n01:29:03:14  01:29:07:12\r\n          -Personne sait\r\n       sauf les concern\u00e9s...\r\n\r\n01:29:07:17  01:29:13:07\r\n-Ce sont des choses qui ne se passent\r\npas forc\u00e9ment sous les yeux de tous.\r\n\r\n01:29:13:11  01:29:17:19\r\n     Y a parfois des rumeurs.\r\n   -Jamais vu une main au cul ?\r\n\r\n01:29:18:00  01:29:20:02\r\n     -Personnellement, jamais.\r\n\r\n01:29:20:07  01:29:23:05\r\n      -Jamais mis non plus ?\r\n        -Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n01:29:23:10  01:29:24:14\r\n           -C'est bien.\r\n\r\n01:29:24:19  01:29:26:03\r\n      Et \u00e0 une journaliste ?\r\n\r\n01:29:26:08  01:29:29:10\r\n    Ca baise entre journalistes\r\n        et parlementaires ?\r\n\r\n01:29:29:14  01:29:32:20\r\n        -Des journalistes\r\n      auraient \u00e9t\u00e9 victimes.\r\n\r\n01:29:33:01  01:29:38:05\r\n Au sein de certaines r\u00e9dactions,\r\n  il y aurait eu une liste noire\r\n\r\n01:29:38:10  01:29:40:10\r\n    de coll\u00e8gues qui circulait.\r\n\r\n01:29:40:14  01:29:43:18\r\n    Certains ne connaissent pas\r\n            de limites.\r\n\r\n01:29:43:23  01:29:45:15\r\n       C'est malheureusement\r\n\r\n01:29:45:20  01:29:49:10\r\n         un des avantages\r\n   de ces discussions publiques,\r\n\r\n01:29:49:14  01:29:53:00\r\n         c'est de montrer\r\n     ce qui est permis ou non.\r\n\r\n01:29:53:05  01:29:56:07\r\n-Pourquoi \u00e7a ne sort que maintenant ?\r\n\r\n01:29:56:11  01:29:59:13\r\n-C'est le cas dans tous les domaines.\r\n\r\n01:29:59:18  01:30:01:12\r\n       -Oui mais quand m\u00eame.\r\n\r\n01:30:01:17  01:30:04:07\r\n        Pourquoi y a pas eu\r\n      de d\u00e9nonciation avant ?\r\n\r\n01:30:04:11  01:30:07:17\r\n        Les parlementaires \r\n       se sentent prot\u00e9g\u00e9s ?\r\n\r\n01:30:07:22  01:30:10:20\r\n-Les parlementaires ne sont ni pires\r\n\r\n01:30:11:01  01:30:12:19\r\n           ni meilleurs\r\n\r\n01:30:13:00  01:30:15:14\r\n    que le reste de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:30:15:19  01:30:18:10\r\n  Certains se serrent les coudes.\r\n\r\n01:30:18:14  01:30:22:18\r\n  Mais comme \u00e7a peut \u00eatre le cas\r\n       dans une entreprise.\r\n\r\n01:30:22:23  01:30:25:15\r\n   Certains sont plus courageux\r\n          que d'autres.\r\n\r\n01:30:25:20  01:30:27:21\r\n-On arrive au terme de l'entretien.\r\n\r\n01:30:28:02  01:30:30:00\r\n Vous reviendrez \u00e0 Berne un jour ?\r\n\r\n01:30:30:05  01:30:31:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n01:30:31:17  01:30:35:11\r\n          Pour l'heure,\r\n je veux m'occuper de ma famille,\r\n\r\n01:30:35:16  01:30:38:20\r\n        rester \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n        de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:30:39:01  01:30:40:06\r\n             On verra.\r\n\r\n01:30:40:11  01:30:44:07\r\n-Vous \u00eates un bel exemple de papa.\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n01:30:44:11  01:30:46:11\r\n     Quel gauchiste, machin !\r\n\r\n01:30:46:16  01:30:49:01\r\n        Je serai ton p\u00e8re, \r\n        je serai pas fier !\r\n\r\n01:30:49:06  01:30:51:20\r\n  -Ca vous fait envie, M. Brice ?\r\n\r\n01:30:52:01  01:30:55:15\r\n        -Montrez-moi voir,\r\n    c'est \u00e7a que vous faites ?\r\n\r\n01:30:55:20  01:30:58:03\r\n-J'ai pris de quoi vous faire envie.\r\n\r\n01:30:58:08  01:31:01:13\r\nLe message relatif \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n          sur le programme\r\n\r\n01:31:01:18  01:31:04:14\r\n    de stabilisation 2017-2019\r\n       et \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n01:31:04:19  01:31:06:20\r\n sur les t\u00e2ches et le financement\r\n\r\n01:31:07:01  01:31:10:15\r\n      de l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\r\n  de surveillance des fondations.\r\n\r\n01:31:10:20  01:31:14:11\r\n  Etre au Parlement, c'est sympa,\r\n     mais avant, faut bosser.\r\n\r\n01:31:14:15  01:31:15:20\r\n          -Montrez voir.\r\n\r\n01:31:16:01  01:31:17:21\r\n      -Au boulot, M. Brice !\r\n\r\n01:31:18:02  01:31:20:18\r\n          -J.C.Schwaab,\r\n    merci de nous avoir permis\r\n\r\n01:31:20:23  01:31:23:15\r\n         de jeter un oeil\r\n      aux coulisses de Berne.\r\n\r\n01:31:23:20  01:31:25:13\r\n           -Je renonce !\r\n\r\n01:31:25:18  01:31:27:17\r\n -Bonne retraite et bon week-end !\r\n\r\n01:31:27:22  01:31:29:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n01:31:29:10  01:31:31:12\r\n -Et maintenant, tendons l'oreille\r\n\r\n01:31:31:17  01:31:34:16\r\n       et penchons le regard\r\n     sur l'actualit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n01:31:37:20  01:31:41:04\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n01:31:41:09  01:32:17:05\r\n...\r\n\r\n01:32:17:10  01:32:50:05\r\n...\r\n\r\n01:32:50:10  01:33:25:08\r\n...\r\n\r\n01:33:25:12  01:33:27:23\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:33:28:04  01:33:31:02\r\nVoil\u00e0, \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n01:33:31:07  01:33:33:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:33:33:15  01:33:36:04\r\n  On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n01:33:36:09  01:33:38:02\r\n   Et d'ici l\u00e0... Gla gla gla...\r\n\r\n01:33:38:07  01:33:48:18\r\n...\r\n\r\n01:33:48:23  01:33:51:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T20:28:01Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034636", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FFA1525C-4DC6-4A79-9283-5387A577591F", "internalArchiveId": "FFA1525C-4DC6-4A79-9283-5387A577591F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe invit\u00e9 en Suisse: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Claude B\u00e9gl\u00e9", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "L'invitation \u00e0 Berne du pr\u00e9sident du Parlement russe Viatcheslav Volodine cr\u00e9e la pol\u00e9mique. Il est en effet sous le coup de sanctions europ\u00e9ennes. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux et membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure, Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD), et Carlo Sommaruga (PS/GE).\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe invit\u00e9 en Suisse: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Claude B\u00e9gl\u00e9 18h De Buman invite le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe\r\nCarlo Sommaruga, CN PS GE, studio GE (vers 18h15)\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, CN PDC VD, studio LS (vers 18h)\r\nLes deux membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure.\r\nC'est une visite controvers\u00e9e... Le pr\u00e9sident de la Douma russe est attendu en Suisse au mois de f\u00e9vrier prochain. C'est une information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSa venue t\u00e9moigne d'un r\u00e9chauffement des relations entre la Suisse et la Russie. \r\nViatcheslav Volodine, un proche de Vladimir Poutine, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Berne par l'ancien pr\u00e9sident du conseil national, J\u00fcrg Stahl, qui s'\u00e9tait rendu \u00e0 Moscou. Seulement voil\u00e0, le pr\u00e9sident de la Douma fait l'objet de sanctions suisses et europ\u00e9ennes pour son r\u00f4le central de l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le socialiste genevois Carlo Sommaruga, bonsoir... Et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9...\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9\r\n. Viatcheslav Volodine a l'interdiction d'entrer sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne. N'est-ce pas extr\u00eamement d\u00e9licat de l'inviter en Suisse, qui plus est pour une visite diplomatique?\r\n. Mais est-ce que la Suisse n'est pas dans une position ambig\u00fce? Une visite du pr\u00e9sident de la Douma avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e in extremis en 2014, juste avant le d\u00e9but du conflit en Ukraine... Dans le fond, rien n'a vraiment chang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 russe et la Suisse accepte aujourd'hui cette visite?\r\n. Vous \u00e9tiez tout r\u00e9cemment en Russie, \u00e0 la Douma, dont vous avez rencontr\u00e9 le vice-pr\u00e9sident... A quoi bon multiplier ces relations diplomatiques?\r\n. Qu'est-ce qu'elles apportent concr\u00e8temement? N'est-ce pas juste pour la galerie?\r\n. La Suisse multiplie les rencontres avec Moscou... Et fait fi de la position de l'Union europ\u00e9enne?\r\n. Les parlementaires suisses en visite \u00e0 Moscou au mois de juin dernier. Maintenant, Moscou rend la pareille... Il y a une fascination de la petite Suisse pour la grande Russie?\r\nCarlo Sommaruga\r\n. Est-ce que cette amiti\u00e9 helv\u00e9tico-russe n'est pas \u00e0 entretenir? La Russie est tout de m\u00eame un partenaire important...\r\n. Le fait que le pr\u00e9sident de la Douma soit interdit de territoire sur l'Union europ\u00e9enne, mais pas en Suisse (qui n'applique les sanctions que d'un point de vue \u00e9conomique et commercial), c'est un probl\u00e8me?\r\n. L'Union europ\u00e9enne pourrait le prendre comme un affront, ou tout du moins, mal r\u00e9agir?\r\n. Ces rencontres sont aussi l'occasion de rappeler aux autorit\u00e9s russes que la Suisse d\u00e9sapprouve l'annexion de la Crim\u00e9e... De rappeler aussi les principes des droits de l'homme \u00e0 la Russie!?", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 du Parlement russe invit\u00e9 en Suisse: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Claude B\u00e9gl\u00e9 / FOR_2017-12-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'invitation \u00e0 Berne du pr\u00e9sident du Parlement russe Viatcheslav Volodine cr\u00e9e la pol\u00e9mique. Il est en effet sous le coup de sanctions europ\u00e9ennes. D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux et membres de la Commission de politique ext\u00e9rieure, Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD), et Carlo Sommaruga (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9129592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:18Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B8F8ACE-D4A4-4CA1-94E7-7893D24AA394", "internalArchiveId": "0B8F8ACE-D4A4-4CA1-94E7-7893D24AA394", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois d\u00e9cide de fermer la Haute \u00e9cole de musique", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : onika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2telois PS en charge de l'Education\r\nLa Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel (HEM) va fermer ses portes, indiquait Arcinfo jeudi. La d\u00e9cision, prise par le Conseil d'Etat, vise \u00e0 faire des \u00e9conomies. La fermeture devrait \u00eatre effective en 2021. Les explications de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois d\u00e9cide de fermer la Haute \u00e9cole de musique 12h30 NE l\u00e9gislature\r\nLe Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a d\u00e9voil\u00e9 ce matin comment il compte passer d'un d\u00e9ficit de 60 millions cette ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon 2020. Ludovic Rocchi on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel. \r\nC'est un ambitieux programme de l\u00e9gislature. Mais surtout, le gouvernement a d\u00e9voil\u00e9 40 mesures d'assainissement qui vont faire du bruit.\r\nEffectivement, on ne vient pas \u00e0 bout d'un d\u00e9ficit structurel \u00e9valu\u00e9 \u00e0 50 millions sans faire de vagues. Et tout cela au pas de charge en trois petites ann\u00e9es. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Laurent Favre a eu tout \u00e0 l'heure cette forumule : il faut venir \u00e0 bout des \u00ab d\u00e9mons \u00bb du canton. Le ministre des Finances Laurent Kurth a insist\u00e9, lui, pour dire que l'objectif de retrouver un canton prosp\u00e8re ne passe pas que par des \u00e9conomies, avec notamment le projet de ralncer une laiison directe netre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds ou d'enfin baisser la fsicalit\u00e9 des personnes physqiues. Mais la condition de base, c'est bien d'en finir avec les budgets d\u00e9ficitaires...\r\nEt concr\u00e8tement que propose le Conseil d'Etat ?\r\nIl esp\u00e8re bien s\u00fbr b\u00e9n\u00e9ficier d'un effet de relance de l'\u00e9conomie et de nouvelles rentr\u00e9es. Mais l'essentiel des 40 mesures d'assainissement pr\u00e9sent\u00e9es ce matin passe par des \u00e9conomies. Et aucun secteur ne sera \u00e9pargn\u00e9, de l'enseignement au social en passant par la sant\u00e9.\r\nParmi les mesures qui vont faire d\u00e9bat, on peut citer l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e9ves par classe,la suppression d'un tiers des subsides aux primes maladie ou encore la la r\u00e9duction de 260 \u00e0 200 francs de la rente compl\u00e9mentaire accord\u00e9e aux personnes n\u00e9c\u00e9ssiteuses en EMS. Et, Natacha, il y a cette premi\u00e8re mesure qui fait d\u00e9j\u00e0 parler d'elle, c'est la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve...\r\nEn effet, cette fermeture de la Haute \u00e9cole de musique a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier soir \u00e0 la cinquantaine de professeurs qui y enseignent \u00e0 temps partiel. Les \u00e9tudiants - une centaine - sont assur\u00e9s, eux, de terminer leur cursus acad\u00e9mique d'ici 2021. La conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education Monika Maire-Hefti explique les raisons de cette fermeture:\r\n DIGAS \r\nPropos recueillis par Camille Degott", "durationSec": 6, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois d\u00e9cide de fermer la Haute \u00e9cole de musique / 12H30_2017-12-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["La Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel (HEM) va fermer ses portes, indiquait Arcinfo jeudi. La d\u00e9cision, prise par le Conseil d'Etat, vise \u00e0 faire des \u00e9conomies. La fermeture devrait \u00eatre effective en 2021. Les explications de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education."], "variantIds": ["ece-9129566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T11:38:55Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD77A748-038A-44A0-B49E-3509CB35F96E", "internalArchiveId": "FD77A748-038A-44A0-B49E-3509CB35F96E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois d\u00e9voile son ambitieux programme de l\u00e9gislature", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : onika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2telois PS en charge de l'Education\r\nLe Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a d\u00e9voil\u00e9 vendredi matin comment il compte passer d'un d\u00e9ficit de 60 millions de francs cette ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon 2020. Quarante mesures d'assainissement sont annonc\u00e9es, dont la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique (HEM).\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois d\u00e9voile son ambitieux programme de l\u00e9gislature 12h30 NE l\u00e9gislature\r\nLe Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a d\u00e9voil\u00e9 ce matin comment il compte passer d'un d\u00e9ficit de 60 millions cette ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon 2020. Ludovic Rocchi on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel. \r\nC'est un ambitieux programme de l\u00e9gislature. Mais surtout, le gouvernement a d\u00e9voil\u00e9 40 mesures d'assainissement qui vont faire du bruit.\r\nEffectivement, on ne vient pas \u00e0 bout d'un d\u00e9ficit structurel \u00e9valu\u00e9 \u00e0 50 millions sans faire de vagues. Et tout cela au pas de charge en trois petites ann\u00e9es. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Laurent Favre a eu tout \u00e0 l'heure cette forumule : il faut venir \u00e0 bout des \u00ab d\u00e9mons \u00bb du canton. Le ministre des Finances Laurent Kurth a insist\u00e9, lui, pour dire que l'objectif de retrouver un canton prosp\u00e8re ne passe pas que par des \u00e9conomies, avec notamment le projet de ralncer une laiison directe netre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds ou d'enfin baisser la fsicalit\u00e9 des personnes physqiues. Mais la condition de base, c'est bien d'en finir avec les budgets d\u00e9ficitaires...\r\nEt concr\u00e8tement que propose le Conseil d'Etat ?\r\nIl esp\u00e8re bien s\u00fbr b\u00e9n\u00e9ficier d'un effet de relance de l'\u00e9conomie et de nouvelles rentr\u00e9es. Mais l'essentiel des 40 mesures d'assainissement pr\u00e9sent\u00e9es ce matin passe par des \u00e9conomies. Et aucun secteur ne sera \u00e9pargn\u00e9, de l'enseignement au social en passant par la sant\u00e9.\r\nParmi les mesures qui vont faire d\u00e9bat, on peut citer l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e9ves par classe,la suppression d'un tiers des subsides aux primes maladie ou encore la la r\u00e9duction de 260 \u00e0 200 francs de la rente compl\u00e9mentaire accord\u00e9e aux personnes n\u00e9c\u00e9ssiteuses en EMS. Et, Natacha, il y a cette premi\u00e8re mesure qui fait d\u00e9j\u00e0 parler d'elle, c'est la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve...\r\nEn effet, cette fermeture de la Haute \u00e9cole de musique a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier soir \u00e0 la cinquantaine de professeurs qui y enseignent \u00e0 temps partiel. Les \u00e9tudiants - une centaine - sont assur\u00e9s, eux, de terminer leur cursus acad\u00e9mique d'ici 2021. La conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education Monika Maire-Hefti explique les raisons de cette fermeture:\r\n DIGAS \r\nPropos recueillis par Camille Degott", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois d\u00e9voile son ambitieux programme de l\u00e9gislature / 12H30_2017-12-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois a d\u00e9voil\u00e9 vendredi matin comment il compte passer d\u2019un d\u00e9ficit de 60 millions de francs cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 l\u2019horizon 2020. Quarante mesures d'assainissement sont annonc\u00e9es, dont la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique (HEM)."], "variantIds": ["ece-9129571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T18:01:39Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a d\u00e9voil\u00e9 ce matin comment il compte passer d'un d\u00e9ficit de 60 millions de francs cette ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon 2020 Ludovic Rocchi, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, Ludovic, c'est un ambitieux programme de l\u00e9gislature mais surtout, le gouvernement a d\u00e9voil\u00e9 ce matin, 40 mesures d'assainissement qui vont faire du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nEffectivement, on ne vient pas \u00e0 bout d'untel d\u00e9ficit 60 millions cette ann\u00e9e, 66 millions de pr\u00e9vus pour l'ann\u00e9e prochaine, sans faire de vague et tout cela au patch charge en moins de 4 ans, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Laurent Favre a eu tout \u00e0 l'heure, cette formule, il faut venir \u00e0 bout des d\u00e9mons du canton, le ministre des Finances, Laurent Kurth lui a voulu insister pour dire que l'objectif de retrouver un canton prosp\u00e8re \u00e0 c'est cl\u00e9 prosp\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a ne passe pas que par des \u00e9conomies avec notamment le projet de relancer une liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds ou d'enfin baisser la fiscalit\u00e9 des personnes physiques, mais il faut bien le dire, la condition de base, c'est d'abord d'en finir avec des Budgets d\u00e9ficitaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nAlors concr\u00e8tement les devis que propose le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nIl esp\u00e8re bien s\u00fbr b\u00e9n\u00e9ficier d'un effet de relance de l'\u00e9conomie et donc d'obtenir de nouvelles rentr\u00e9es, mais l'essentiel des 40 mesures d'assainissement pr\u00e9sent\u00e9es ce matin passe par des \u00e9conomies et aucun secteur ne sera \u00e9pargn\u00e9 de l'enseignement au social en passant par la sant\u00e9 parmi les mesures qui vont faire d\u00e9bat et du bruit, donc on peut citer l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe, la suppression d'un tiers et la suppression d'un tiers des subsides aux primes maladie si rien n'est fait au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ou encore la r\u00e9duction de 260 \u00e0 200 francs de la rente compl\u00e9mentaire accord\u00e9e aux plus pauvres aux personnes n\u00e9cessiteuses en EMS et Natacha il y a donc cette premi\u00e8re mesure qui fait d\u00e9j\u00e0 parler d'elle, c'est la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00e9cole de musique attach\u00e9 d'abord \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-01T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0158AED6-6306-426A-8FDF-D2E38BFFDE92", "internalArchiveId": "0158AED6-6306-426A-8FDF-D2E38BFFDE92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christophe Darbellay,  pr\u00e9sident du Salon Go\u00fbts et Terroirs;Boukari, Fouad;Marc Martin, chef de la section prospective chez Statistique Vaud;Fran\u00e7ois Bellanger, administrateur du Gen\u00e8ve-Servette Hockey Club\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(r) L'affrontement n'a pas eu lieu. \r\nLes paysans en col\u00e8re ont annul\u00e9 hier l'action qu'ils avaient pr\u00e9vue en marge de la visite de Johann Schneider-Ammann au Salon Go\u00fbts et Terroirs de Bulle. \r\nL'organisation Uniterre voulait interpeler le ministre de l'\u00e9conomie au sujet de sa vision de la politique agricole, jug\u00e9e trop lib\u00e9rale. \r\nIls y ont finalement renonc\u00e9 apr\u00e9s avoir discuter avec Christophe Darbellay, le pr\u00e9sident de la manifestation. Les explications de Delphine Gendre...\r\n  1'33''\r\n(Bve Budget 2018 CH) L'argent \u00e9conomis\u00e9 apr\u00e9s l'\u00e9chec dans les urnes de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse doit \u00eatre allou\u00e9 l'an prochain int\u00e9gralement \u00e0 l'AVS. \r\nD\u00e9cision hier du Conseil national, dans le cadre du d\u00e9bat sur le budget 2018. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil des Etats pr\u00e9conisent, eux, de verser deux tiers de cette somme dans le fonds d'infrastructure ferroviaire. \r\nLe reste devrait permettre d'all\u00e9ger la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nUne solution dont n'a pas voulu une majorit\u00e9 PS-UDC du National. \r\nLe Conseil national poursuivra sa premi\u00e8re lecture du budget 2018 lundi prochain.\r\n(13/BREXIT FRONTIERE IRLANDES PA) *** L'Union europ\u00e9enne serait parvenue \u00e0 un accord financier avec le Royaume-Uni dans le cadre du Brexit, selon l'agence Reuters qui cite un haut responsable europ\u00e9en. \r\nSi aucun montant pr\u00e9cis n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, Bruxelles et Londres se seraient entendus sur une m\u00e9thode de calcul, permettant de r\u00e9gler la facture du divorce. \r\nLes Britanniques sont anxieux de briser l'impasse des n\u00e9gociations et de pouvoir discuter de la future relation avec les 27. Mais avant cela, il reste une autre question \u00e9pineuse \u00e0 r\u00e9gler, celle de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\nLes pr\u00e9cisons \u00e0 Londres de Catherine Ilic.\r\n  1'08''\r\n(Bve Sous marin) La marine argentine a annonc\u00e9 hier qu'elle mettait fin \u00e0 ses op\u00e9rations de recherche d'\u00e9ventuels survivants de l'\u00e9quipage du sous-marin...\r\nLe San Juan disparu il y a deux semaines dans l'Atlantique-Sud. \r\nS'il n'a pas pu confirmer avec certitude la mort des 44 membres de l'\u00e9quipage, elle continuera par contre \u00e0 rechercher le submersible lui-m\u00eame.\r\n(Bve Sida) Vendredi 1er d\u00e9cembre...\r\nJourn\u00e9e mondiale de lutte contre le sida . \r\nA l'occasion de cette journ\u00e9e de mobilisation, l'OMS rappelle que le VIH a provoqu\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s d'environ 35 millions de personnes depuis l'\u00e9mergence de l'\u00e9pid\u00e9mie, en 1981. \r\nL'an dernier, un million de personnes sont mortes des suites du VIH dans le monde.\r\nPr\u00e9s de 37 millions de personnes vivaient avec le VIH et 1,8 millions d'individus ont \u00e9t\u00e9 nouvellement infect\u00e9s par le virus.\r\nEn Suisse, la situation est presque stable: il y a eu 556 nouveaux cas l'an dernier, contre 552 un an auparavant.\r\n(TF6/RECETTE ASSOC SPORTIVES DANS PIB CH) *** Il va falloir se m\u00e9fier d\u00e9sormais des statistiques qui mesurent la croissance de la Suisse, le fameux Produit Int\u00e9rieur Brut. \r\nEt oui, c'est nouveau depuis cette ann\u00e9e: le PIB helv\u00e9tique int\u00e8gre les recettes li\u00e9es aux grands \u00e9v\u00e9nements sportifs, la coupe du monde de football, l'euro et les Jeux Olympiques, puisque les si\u00e8ges du CIO, de la FIFA et de l'UEFA se trouvent dans notre pays. \r\nVoil\u00e0 qui risque de provoquer de grosses variations du PIB d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, sans que cela dise grand chose sur la sant\u00e9 \u00e9conomique du pays, Esther Coquoz.\r\n  1'39''\r\n(Bve Mondial Russie) La Suisse et les  31 autres pays qualifi\u00e9s pour le Mondial 2018 en Russie conna\u00eetront leur sort, aujourd'hui \u00e0 partir de 16h00. \r\nLe tirage au sort de la Coupe du monde aura lieu, \u00e0 16h00, au Kremlin Palace \u00e0 Moscou. \r\n 32 s\u00e9lections r\u00e9parties en 8 groupes de 4 \u00e9quipes. \r\nHormis les pays europ\u00e9ens qui ont droit \u00e0 deux nations par groupe au maximum, les s\u00e9lections d'un m\u00eame continent ne peuvent se retrouver dans un m\u00eame groupe.\r\n(06/GE/ PATINOIRE GSHC IV BELLANGER) *** A Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s ne ferment pas la porte au projet d'investisseurs priv\u00e9s pour la nouvelle patinoire du Tr\u00e8fle Blanc. \r\nLe comit\u00e9 de pilotage compos\u00e9 de repr\u00e9sentants du canton et des villes de Gen\u00e8ve et Lancy a d\u00e9cid\u00e9 de se pencher sur le projet pr\u00e9sent\u00e9 par des investisseurs priv\u00e9s sans lancer d'appel d'offre. \r\nIls ont tout de m\u00eame demand\u00e9 des \u00e9claircissements sur certains points avant de se prononcer. \r\nEcouez la r\u00e9action de Fran\u00e7ois Bellanger,l'administrateur du Gen\u00e8ve-Servette Hockey Club... \r\n  0'44''\r\nTania Sazpinar\r\n(Bve Hockey) Gen\u00e8ve-Servette qui disputait hier soir son cinqui\u00e8me match en sept jours...\r\nLes hommes de Craig Woodcroft se sont inclin\u00e9s  aux Vernets,  4-0 face \u00e0 Lugano,\r\n(Bve spiruline) Les compl\u00e9ments alimentaires \u00e0 base de spiruline sont-ils dangereux ? \r\nEn vente sur internet, ces produits issus de cette algue riche en prot\u00e9ines peuvent contenir des toxines, des bact\u00e9ries et des traces de m\u00e9taux (plomb, mercure, arsenic)... Dans son rapport, l'Agence francaise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire  recommande aux consommateurs de privil\u00e9gier les circuits \"les plus classiques\" et \"les mieux contr\u00f4l\u00e9s\" dit-elle pour s'en procurer.\r\n \"Ce n'est pas la qualit\u00e9 de la spiruline en tant que telle qui pose probl\u00e8me, mais la qualit\u00e9 de la fabrication de certains compl\u00e9ments alimentaires\", pr\u00e9cise l'agence...", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T06:30:15_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T06:30:15_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9127741", "ece-9127723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T05:37:40Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640399", "internalArchiveId": "AA1711640660", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9134757", "imageURL": "http://www.rts.ch/9134774.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Mondial 2018: Br\u00e9sil, Costa Rica et Serbie pour la Suisse", "Rohingyas: stars du web et du cin\u00e9ma mobilis\u00e9es", "Climat: David contre Goliath, le combat d'un paysan p\u00e9ruvien", "Affaire Buttet: Doris Leuthard r\u00e9agit", "Stan Wawrinka \u00e9voque son retour et la d\u00e9mission de son entra\u00eeneur, Magnus Norman", "Sida: la \"PrEP\", moyen pr\u00e9ventif m\u00e9connu", "Harc\u00e8lement: les politiciennes demandent des mesures", "Meghan vs Brexit: l'\u00e9clairage de Laurent Burkhalter", "Aveux de Michael Flynn: les explications de Philippe Revaz", "Royaume-Uni: Quand Harry rencontre Meghan", "La Suisse au Mondial 2018: l'analyse de Philippe Von Burg", "Neuch\u00e2tel: nouvelle partition pour les \u00e9conomies", "CO2: la Suisse vise une r\u00e9duction des \u00e9missions de 50%", "Fondation Gianadda: Toulouse-Lautrec \u00e0 l'honneur", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le succ\u00e8s est ph\u00e9nom\u00e9nal mais certains s'interrogent sur les motivations de ces stars.", "L'agriculteur veut contraindre le g\u00e9ant allemand de l'\u00e9lectricit\u00e9 RWE \u00e0 payer des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le changement climatique dans sa r\u00e9gion natale des Andes.", "Doris Leuthard estime que ces accusations, si elles se confirment, traduiraient un comportement inacceptable.", "Le Vaudois poursuit sa convalescence et son retour est planifi\u00e9 pour l'Open d'Australie.", "Parmi les nouvelles mesures pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit du canton, la fermeture de la Haute Ecole de Musique."], "variantIds": ["ece-9006837", "ece-9006822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T02:50:11Z", "subTitles": ["19:30:03:06  19:30:13:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:20:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:22  19:30:23:17\r\n  L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n        aura fort \u00e0 faire.\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:26:23\r\n  Le tirage de la Coupe du monde\r\nl'enverra batailler face au Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:30:27:01  19:30:29:11\r\n   \u00e0 la Serbie et au Costa Rica.\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:32:11\r\n Philippe von Burg sera avec nous.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:37:11\r\n     L'affaire Yannick Buttet\r\ns'invite tout au sommet de l'Etat.\r\n\r\n19:30:37:13  19:30:40:17\r\n          Doris Leuthard\r\n    a r\u00e9agi au micro de la RTS.\r\n\r\n19:30:40:19  19:30:46:23\r\n    Elle estime que l'attitude \r\n   de Y.Buttet est inacceptable.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:52:16\r\n Ce 1er d\u00e9cembre marque la journ\u00e9e\r\n mondiale de lutte contre le SIDA.\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:56:18\r\n             En Suisse,\r\n20'000 personnes vivent avec le VIH.\r\n\r\n19:30:56:20  19:31:00:23\r\n       Nous nous arr\u00eaterons\r\nsur un nouveau moyen de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:06:21\r\n      Des vedettes d'Internet\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:12\r\n   \u00e0 la rescousse des Rohingyas\r\n     r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:13:15\r\n Ils m\u00e8nent une collecte de fonds\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:17:05\r\n            qui inqui\u00e8te\r\nles professionnels de l'humanitaire.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:22:21\r\n Le prince Harry et Meghan Markle\r\n  ont fait leur premi\u00e8re sortie\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:27:19\r\n         depuis l'annonce\r\n       de leurs fian\u00e7ailles.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:30:11\r\n         Apr\u00e8s le Brexit\r\n   et les attaques terroristes,\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:33:08\r\nla nouvelle est v\u00e9cue comme un r\u00e9pit\r\n   par beaucoup de Britanniques.\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:37:11\r\n       Enfin nous plongerons\r\ndans les toiles de Toulouse-Lautrec,\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:40:06\r\n        elles sont \u00e0 voir\r\n     \u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n19:31:42:12  19:31:46:08\r\nC'est une entr\u00e9e en sc\u00e8ne aussi r\u00eav\u00e9e\r\n    que redout\u00e9e pour la Suisse:\r\n\r\n19:31:46:10  19:31:51:19\r\nelle d\u00e9butera sa Coupe du monde 2018\r\n   par un match contre le Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:55:11\r\n         puis rencontrera\r\n    la Serbie et le Costa Rica.\r\n\r\n19:31:55:13  19:32:08:00\r\n  Retour sur le tirage au sort qui\r\ns'est tenu cet apr\u00e8s-midi au Kremlin.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:13:00\r\n            -Maradona,\r\n      au moment fatidique.\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:15:05\r\n    Dans le deuxi\u00e8me chapeau,\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:21:07\r\n      la Suisse se retrouve\r\n         avec le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:25:05\r\n       Petkovic fait mine \r\n      de rester impassible.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:29:14\r\n     C'est l'un des tirages\r\n les plus cors\u00e9s pour la Suisse.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:32:14\r\n       -C'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:39:09\r\n        M\u00eame si c'est face\r\n    \u00e0 un adversaire plus fort,\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:41:15\r\n     nous aurons nos chances.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:45:01\r\n            Il faudra\r\n  que nous soyons bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:49:10\r\n   En fait, le Br\u00e9sil n'est pas\r\n   un adversaire plus important\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:55:10\r\nque les deux autres qui sont aussi\r\n   des adversaires difficiles.\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:58:11\r\n  Il faudra se montrer meilleurs.\r\n\r\n19:32:58:15  19:33:05:03\r\n -La Suisse sera tout de suite \r\ndans le vif du sujet le 17 juin.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:07:10\r\nElle affrontera la Serbie le 22.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:10:18\r\nLe troisi\u00e8me match aura lieu le 27.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:13:21\r\n           La Suisse\r\n pourra se rappeler qu'en 1950,\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:17:19\r\n    elle avait fait match nul\r\n        contre le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:23:15\r\n La seule confrontation entre les\r\ndeux pays dans une Coupe du monde.\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:28:16\r\n Le Costa Rica sera aussi un os.\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:35:04\r\n     Enfin, avec la Serbie,\r\n la Suisse retrouvera une \u00e9quipe\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:41:15\r\n     qui peut compter avec\r\nde nombreux talents individuels.\r\n\r\n19:33:41:19  19:33:47:17\r\n        Vladimir Poutine\r\n     a ouvert la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:33:48:06  19:33:53:07\r\n         Pour la Suisse,\r\n le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:58:01\r\n  Elle a 6 mois pour peaufiner\r\n sa onzi\u00e8me participation\r\n\r\n19:33:58:06  19:33:59:19\r\n      \u00e0 une Coupe du monde.\r\n\r\n19:33:59:23  19:34:02:02\r\n    -Prenons les 3 adversaires.\r\n\r\n19:34:02:06  19:34:04:09\r\n        D'abord le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:06:17\r\n   -Plus besoin de le pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:12:21\r\n   Quintuple champion du monde,\r\n humili\u00e9 en 2014 par l'Allemagne.\r\n\r\n19:34:13:02  19:34:15:14\r\n   Ils sont avides de revanche.\r\n\r\n19:34:15:19  19:34:17:18\r\n  Ce sont les favoris peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:20:08\r\nIls ont survol\u00e9 les qualifications\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:23:10\r\n  en conc\u00e9dant une seule d\u00e9faite\r\n          en 18 matchs.\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:27:12\r\n   Leurs joueurs embl\u00e9matiques,\r\n          c'est Neymar.\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:29:04\r\n        Il y en a d'autres.\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:31:06\r\n       En 1950, \u00e0 Sao Paulo,\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:35:18\r\n      la Suisse avait obtenu\r\n      un h\u00e9ro\u00efque match nul.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:37:10\r\n         68 ans plus tard,\r\n\r\n19:34:37:14  19:34:43:17\r\n enfin une seconde confrontation \r\nen phase finale de Coupe du monde.\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:49:19\r\n     Ce sera \u00e0 Rostov, au sud\r\nde la Russie, pr\u00e8s de la mer Noire.\r\n\r\n19:34:50:00  19:34:53:09\r\n -Deuxi\u00e8me adversaire, la Serbie.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:59:04\r\n         -Il faudra aller\r\ndans l'enclave russe de Kaliningrad\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:02:20\r\n entre la Pologne et la Lituanie.\r\n\r\n19:35:03:00  19:35:08:12\r\n     Il n'y a encore jamais eu\r\n      de match Suisse\u2015Serbie.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:22\r\n    C'est du 50\u201550 pour moi.\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:16:09\r\n  Il y a de fortes individualit\u00e9s\r\n       dans l'\u00e9quipe serbe.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:20:19\r\n   Notamment Kolarov, Mitrovic.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:25:20\r\n  La Serbie a devanc\u00e9 l'Irlande,\r\n le pays de Galles et l'Autriche.\r\n\r\n19:35:26:00  19:35:31:00\r\n-Troisi\u00e8me et derni\u00e8re adversaire,\r\n          le Costa Rica.\r\n\r\n19:35:31:04  19:35:34:20\r\n          -Ce Costa Rica\r\n   avait fait sensation en 2014,\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:39:04\r\n  en arrivant en quart de finale\r\n       de la Coupe du monde\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:44:17\r\n   en \u00e9liminant au premier tour\r\n    l'Italie et l'Angleterre.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:50:19\r\n   Ils ont de tr\u00e8s bons joueurs.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:07\r\nCe match aura lieu \u00e0 Nijni Novgorod.\r\n\r\n19:35:56:11  19:36:00:22\r\n  Ce sont de belles destinations\r\n   pour les supporters suisses.\r\n\r\n19:36:01:03  19:36:03:23\r\n        Ils iront peut-\u00eatre\r\n     jusqu'\u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg\r\n\r\n19:36:04:04  19:36:08:19\r\n    pour un huiti\u00e8me de finale\r\n  \u00e9ventuelle contre l'Allemagne.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:11:17\r\n-\u00c7a d\u00e9marre en juin prochain, merci.\r\n\r\n19:36:11:17  19:36:14:16\r\n     A propos des accusations\r\n      visant Yannick Buttet,\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:18:03\r\n        Doris Leuthard estime\r\nque si ces accusations se confirment,\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:09\r\n        elles traduiraient\r\n   un comportement inacceptable.\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:24:01\r\n       Ecoutez la pr\u00e9sidente\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:10\r\n           -Ca m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:05\r\n     Tous les messieurs qui ont\r\nun comportement incorrect m'\u00e9nervent.\r\n\r\n19:36:31:07  19:36:34:09\r\n  Si ces reproches sont corrects,\r\n     M. Buttet a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:36:16\r\nC'est inacceptable pour la politique.\r\n\r\n19:36:38:16  19:36:43:14\r\n  -Yannick Buttet s'est exprim\u00e9 \r\n chez nos confr\u00e8res de RTS radio.\r\n\r\n19:36:43:17  19:36:48:11\r\n Il dit avoir \u00e9t\u00e9 \"un gros lourd\" \r\n mais r\u00e9fute le terme \"harceleur\".\r\n\r\n19:36:48:12  19:36:52:23\r\n       Cela lib\u00e8re la parole\r\n des femmes engag\u00e9es en politique.\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:57:09\r\nCertaines demandent que des mesures\r\nde m\u00e9diation soient mises en place.\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:01:19\r\n     -Y.Buttet se montrait \r\n     avare en paroles hier.\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:05:12\r\n  Ce soir, il parle et affirme\r\n  qu'il n'est pas un monstre.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:13:11\r\n     *-Si je veux \u00eatre clair,\r\n       il m'arrive parfois,\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:19:00\r\nquand j'ai bu, d'\u00eatre un gros lourd,\r\n       mais pas un harceleur.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:23:20\r\n   -Il encourage les victimes\r\n    de harc\u00e8lement \u00e0 parler.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:30:19\r\n         *-C'est important\r\npour qu'on puisse prendre conscience\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:37:15\r\n     de ces cas qui d\u00e9rangent\r\n   et qu'on puisse se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:41:03\r\n        Je me retrouve face\r\n   \u00e0 des d\u00e9nonciations anonymes.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:43:20\r\n           -L'anonymat\r\n    peut s'av\u00e9rer n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:47:05\r\n  Pour la conseill\u00e8re nationale\r\n K.Bertschy, il faut une cellule\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:51:11\r\n  pour recueillir la parole des\r\nvictimes en toute confidentialit\u00e9.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:54:19\r\n    -La situation en politique\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:57:03\r\n       n'est pas diff\u00e9rente\r\n\r\n19:37:57:05  19:37:59:15\r\n  que dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:59:17  19:38:03:10\r\n    o\u00f9 les demandes des femmes\r\n         sont n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:09:11\r\n-Maria Bernasconi a si\u00e9g\u00e9 16 ans\r\n      au Conseil national.\r\n\r\n19:38:09:12  19:38:13:15\r\n Elle comprend la peur de celles\r\n   qui t\u00e9moignent anonymement.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:18:15\r\n -Au Parlement, on n'a pas peur de\r\n  perdre son emploi: on est \u00e9lu,\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:23:06\r\nmais on peut perdre de l'influence\r\n    ou ne pas avoir un poste.\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:30:13\r\nIl faut que les gens puissent parler.\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:35:03\r\n     -L\u00e9onore Porchet se bat\r\n  contre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:38:35:05  19:38:38:10\r\n      Elle applaudit l'id\u00e9e\r\nd'un espace de m\u00e9diation \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:38:39:08  19:38:41:06\r\n -Il est important que la victime\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:43:05\r\n    soit reconnue comme victime\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:46:00\r\net de cr\u00e9er un espace pour en parler\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:49:05\r\n   et d'avoir un espace pour le\r\n   harceleur pour qu'il entende\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:51:11\r\nque ce qu'il fait est inacceptable\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:54:08\r\net qu'une tierce personne lui dise\r\n      que c'est inacceptable\r\n\r\n19:38:54:10  19:38:56:18\r\n         et de surveiller\r\n   que \u00e7a ne se reproduise plus.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:00:09\r\n -Au monde politique de trouver\r\n       le juste \u00e9quilibre\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:03:09\r\nentre transparence et protection\r\n         des victimes.\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:07:20\r\n-Autre affaire qui touche cette fois\r\n      l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve:\r\n\r\n19:39:07:22  19:39:12:04\r\n            le rectorat\r\n a ouvert une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:39:12:06  19:39:16:10\r\nsuite \u00e0 des accusations de sexisme\r\n   et demobbingli\u00e9 au genre.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:22:17\r\n Ce 1er d\u00e9cembre marque la journ\u00e9e\r\n mondiale de lutte contre le SIDA.\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:30:19\r\n  Le VIH contamine une nouvelle \r\n personne toutes les 17 secondes.\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:37:07\r\n  36,7 millions de personnes vivent\r\navec le virus, dont 20'000 en Suisse.\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:40:10\r\n          Mais il existe\r\n  un nouveau moyen de pr\u00e9vention:\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:45:19\r\nla Prep, une pilule qui prot\u00e8ge de la\r\n maladie lors d'un rapport \u00e0 risque.\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:50:23\r\n     -Depuis quelques mois,\r\n        Charles, 35 ans,\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:54:09\r\n         prend chaque jour\r\n\u00e0 la m\u00eame heure sa Prep, une pilule\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:02\r\n     pour ne pas contracter\r\n        le virus du VIH.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:00:01\r\n      -Des amis assez proches\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:03:04\r\n   ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s par le VIH.\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:06:12\r\n         C'est rassurant\r\n   de me voir utiliser la Prep,\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:09:11\r\n d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 nos relations.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:12:07\r\n    C'est une s\u00e9curit\u00e9 en plus,\r\n\r\n19:40:12:09  19:40:16:21\r\n  en cas de relation non prot\u00e9g\u00e9e\r\n       ou si la capote p\u00e8te.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:20:23\r\n     -Depuis 5 ans, la Prep\r\n ou prophylaxie pr\u00e9-exposition,\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:24:16\r\nest un nouveau moyen de pr\u00e9vention\r\npour toute personne s\u00e9ron\u00e9gative,\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:27:17\r\n  expos\u00e9e \u00e0 un risque important\r\n          d'infection.\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:34:15\r\nC'est un m\u00e9dicament, le Truvada,\r\n utilis\u00e9 depuis plus de 10 ans\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:36:11\r\n     dans les trith\u00e9rapies.\r\n\r\n19:40:36:12  19:40:40:13\r\nSon efficacit\u00e9 en pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9montr\u00e9e dans plusieurs \u00e9tudes.\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:43:15\r\n Sa prise peut \u00eatre quotidienne,\r\n     comme le fait Charles,\r\n\r\n19:40:43:17  19:40:46:06\r\nou avant et apr\u00e8s un rapport sexuel.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:49:03\r\nSa prise implique un suivi m\u00e9dical\r\n       tous les trois mois.\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:51:16\r\n       -Il faut se demander\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:53:21\r\n si on vraiment besoin d'une Prep\r\n\r\n19:40:53:23  19:40:55:20\r\n ou si d'autres moyens suffisent.\r\n\r\n19:40:55:22  19:40:58:12\r\n    Parce que lors de relations\r\n            \u00e0 risques,\r\n\r\n19:40:58:14  19:41:01:04\r\n       on peut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9\r\n     de l'acquisition du VIH,\r\n\r\n19:41:01:06  19:41:06:05\r\n  mais pas des autres infections\r\n     sexuellement transmises.\r\n\r\n19:41:06:07  19:41:10:09\r\n  Et comme tous les m\u00e9dicaments,\r\n  il a des effets ind\u00e9sirables.\r\n\r\n19:41:11:16  19:41:15:09\r\n-En Suisse, il y aurait aujourd'hui\r\n   une centaine d'utilisateurs.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:17:18\r\n          Ils seraient\r\n  entre 5 et 10'000 en France,\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:20:03\r\nou plus de 100'000 aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:41:20:05  19:41:23:12\r\n   Ici, le Truvada n'est pas\r\nencore reconnu par les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:25:19\r\n   comme traitement pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:14\r\n  Les m\u00e9decins qui le prescrivent\r\nengagent alors leur responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:11\r\n     Il n'est pas rembours\u00e9 \r\n     par l'assurance maladie\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:08\r\n     et il co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:40:19\r\n          Face \u00e0 cela,\r\n  on aide ici les utilisateurs\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:42:18\r\n \u00e0 trouver une Prep moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:20\r\n-Il existe des produits g\u00e9n\u00e9riques\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:49:05\r\n    Ce site permet de conna\u00eetre\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:53:03\r\n   quels sont les distributeurs\r\n      r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s par l'OMS.\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:55:14\r\nJ'ai connu des jeunes qui venaient\r\n\r\n19:41:55:16  19:41:57:22\r\n d'apprendre leur s\u00e9ropositivit\u00e9.\r\n\r\n19:41:58:00  19:42:01:11\r\n S'ils avaient eu acc\u00e8s \u00e0 la Prep,\r\n    ils seraient s\u00e9ron\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:05:07\r\n  -La Prep, ne pousserait-elle\r\n\u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9servatif ?\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:02\r\n -Les personnes \u00e0 tr\u00e8s haut risque\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:10:08\r\nd'acquisition ne sont pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:14:13\r\ndes kamikazes, mais ne souhaitent pas\r\nutiliser constamment du pr\u00e9servatif,\r\n\r\n19:42:14:15  19:42:17:06\r\n         reconnaissons-le,\r\n    \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:19:06\r\n  C'est mieux de trouver un moyen\r\n\r\n19:42:19:08  19:42:22:14\r\n          qui correspond\r\n  \u00e0 une population tr\u00e8s expos\u00e9e.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:24:17\r\n   On ne peut pas gu\u00e9rir le VIH,\r\n\r\n19:42:24:19  19:42:28:06\r\n  d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir toutes\r\nles formes de pr\u00e9vention possible.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:30:08\r\n   -Selon des \u00e9tudes, la Prep\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:33:14\r\n  permettrait de faire baisser\r\n    les nouveaux cas de VIH.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:36:01\r\n        Un nouveau moyen\r\n    de lutte contre un virus\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:39:22\r\nqui a contamin\u00e9 en Suisse, en 2016,\r\n plus de 500 nouvelles personnes.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:44:09\r\n           -D.Leuthard,\r\n  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:47:04\r\n      pr\u00e9sentait aujourd'hui\r\n        sa loi sur le CO2.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:50:10\r\n    C'est une \u00e9tape importante\r\n pour concr\u00e9tiser les engagements\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:55:13\r\n de la Suisse en faveur du climat\r\n     et de l'accord de Paris.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:02:06\r\n        -C'\u00e9tait en 2015,\r\n\r\n19:43:02:08  19:43:05:15\r\n  happy end pour la Conf\u00e9rence\r\n    de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:07:13\r\n 195 pays se mettaient d'accord\r\n\r\n19:43:07:15  19:43:11:07\r\n    pour limiter \u00e0 2 degr\u00e9s\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:43:11:09  19:43:13:12\r\nMaintenant, il faut concr\u00e9tiser.\r\n\r\n19:43:13:14  19:43:17:06\r\n En Suisse, cela passe par une \r\n r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\n\r\n19:43:17:08  19:43:21:17\r\nL'objectif: r\u00e9duire de moiti\u00e9 les\r\n\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n19:43:21:19  19:43:26:14\r\nd'ici \u00e0 2030, par rapport \u00e0 1990,\r\n       dont 30 % en Suisse.\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:29:19\r\n      -C'est tr\u00e8s ambitieux.\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:31:19\r\n  Nous devons trouver la balance\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:35:19\r\n     entre ce qui est r\u00e9aliste\r\n      et ce qui fait du sens.\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:41:02\r\n   Nous sommes bien positionn\u00e9s\r\n      et voulons continuer,\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:42:18\r\n      mais pas de r\u00e9volution.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:46:19\r\n-Pas de r\u00e9volution, mais un paquet\r\n    de mesures contraignantes.\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:50:08\r\n  Tout d'abord dans le domaine\r\ndes transports, le plus polluant:\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:54:04\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter\r\nla part des carburants renouvelables\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:58:04\r\n   et diminuer progressivement\r\nles \u00e9missions des voitures neuves.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:12\r\n     Autre secteur concern\u00e9,\r\n         les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:44:01:00  19:44:04:12\r\n-On augmente l'enveloppe financi\u00e8re\r\n       pour les r\u00e9novations.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:09:22\r\n Avec les cantons, \u00e7a va r\u00e9aliser\r\nune enveloppe de 450 mios de francs.\r\n\r\n19:44:10:03  19:44:15:04\r\nLes propri\u00e9taires doivent en profiter\r\n     car en 2025, \u00e7a sera fini.\r\n\r\n19:44:15:16  19:44:19:14\r\n      -Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et\r\ndes organisations environnementales,\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:22:20\r\n           on critique\r\n le manque d'ambition de la loi.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:07\r\n     -Elle ne donne qu'un but\r\n\r\n19:44:25:09  19:44:26:21\r\n      insuffisant pour 2030,\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:30:08\r\n         mais devait aller\r\n   \u00e0 z\u00e9ro \u00e9mission jusqu'\u00e0 2050,\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:33:10\r\n          la seule fa\u00e7on\r\n    d'arr\u00eater le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:44:34:02  19:44:40:15\r\n     -Le Parlement d\u00e9battra\r\nde ces mesures l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:45:10\r\n -Cette question du climat a connu\r\n  un d\u00e9veloppement en Allemagne.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:49:17\r\n       La justice examinera\r\n  la requ\u00eate d'un paysan p\u00e9ruvien\r\n\r\n19:44:49:19  19:44:52:23\r\ncontre le g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 RWE.\r\n\r\n19:44:53:01  19:45:00:17\r\nL'agriculteur veut que RWE paie les\r\nd\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s \u00e0 sa r\u00e9gion natale.\r\n\r\n19:45:05:03  19:45:07:19\r\n   -Son combat est titanesque.\r\n\r\n19:45:07:21  19:45:11:04\r\n    Saul Lliuya, agriculteur\r\n   et guide de haute montagne\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:13:05\r\n   habite \u00e0 Huaraz, au P\u00e9rou.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:06\r\n  Dans cette paisible localit\u00e9\r\n  de la cordill\u00e8re des Andes,\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:19:04\r\n    le changement climatique \r\n    fait fondre les glaciers.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:21:07\r\n      Des lacs se forment,\r\n       pr\u00eats \u00e0 d\u00e9border.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:24:05\r\n Les habitations et les cultures\r\n         sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:07  19:45:26:14\r\n       Ces maigres tuyaux\r\n       ne suffisent plus.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:30:17\r\nDes mesures bien plus cons\u00e9quentes\r\net on\u00e9reuses sont indispensables.\r\n\r\n19:45:32:04  19:45:34:05\r\n-Nous r\u00e9clamons que les entreprises\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:06\r\n        qui \u00e9mettent du CO2\r\n\r\n19:45:36:08  19:45:39:17\r\n participent au moins aux mesures\r\n    de protection de ces lacs\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:43:02\r\n        qui nous menacent,\r\nqu'elles r\u00e9duisent leurs \u00e9missions,\r\n\r\n19:45:43:04  19:45:45:09\r\n      pour que nous puissions\r\n          tous survivre.\r\n\r\n19:45:46:10  19:45:48:16\r\n    -S.Lliuya a donc attaqu\u00e9\r\n    le groupe allemand RWE,\r\n\r\n19:45:48:18  19:45:50:11\r\n   premier pollueur europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:54:11\r\n    L'agriculteur lui demande de\r\nfinancer les travaux de s\u00e9curisation\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:57:08\r\nproportionnellement \u00e0 ses \u00e9missions.\r\n\r\n19:45:57:10  19:46:01:16\r\n  Hier, la justice germanique\r\na accept\u00e9 d'examiner sa requ\u00eate.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:04:19\r\n     Il lui faut maintenant \r\n     rassembler les preuves,\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:08:05\r\n    d\u00e9montrer que l'entreprise\r\n  a contribu\u00e9 au r\u00e9chauffement,\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:09:22\r\n    et \u00e0 la fonte du glacier.\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:12:09\r\n    -Nous pensons qu'\u00e0 l'issue\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:14:19\r\n   de cette \u00e9tape, on r\u00e9alisera\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:17:22\r\n    qu'il n'est tout simplement\r\n      pas possible l\u00e9galement\r\n\r\n19:46:18:00  19:46:22:05\r\n    de d\u00e9signer un seul \u00e9metteur\r\nresponsable de cons\u00e9quences locales.\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:27:15\r\n   -Cette d\u00e9cision allemande \r\n   ouvre une br\u00e8che juridique\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:32:22\r\n contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9mettrices\r\n  de CO2, y compris en Suisse.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:36:11\r\n    -Il est capital aujourd'hui\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:38:16\r\npour les responsables d'entreprises\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:44:17\r\n        de savoir anticiper\r\n    les attentes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:50:14\r\n   Un jour, de telles d\u00e9cisions\r\nseront peut-\u00eatre prises en Suisse.\r\n\r\n19:46:52:05  19:46:56:23\r\n-Si la justice a avanc\u00e9 d'un pas,\r\n   le chemin est encore long.\r\n\r\n19:46:57:01  19:47:01:04\r\n    Mais S.Lliuya est habitu\u00e9\r\n      aux chemins escarp\u00e9s.\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:05:10\r\n  -Michael Flynn passe aux aveux.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:09:11\r\n       L'ancien conseiller\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de D.Trump\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:19:04\r\n     avoue avoir menti au FBI\r\n sur ses \u00e9changes avec la Russie.\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:33:09\r\n    -Philippe Revaz, l'enqu\u00eate\r\n   se rapproche de Donald Trump.\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:38:09\r\n   -C'est une mauvaise nouvelle\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:43:01\r\n          Michael Flynn,\r\n   c'est le tout premier cercle.\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:46:23\r\n      C'est l'un des fid\u00e8les\r\n         de la campagne.\r\n\r\n19:47:47:03  19:47:49:18\r\n     Michael Flynn collabore.\r\n\r\n19:47:49:22  19:47:56:05\r\n           \u00c7a veut dire\r\n    que s'il a des informations\r\n\r\n19:47:56:10  19:48:07:18\r\nsur ceux qui sont au-dessus de lui,\r\n         il va les donner.\r\n\r\n19:48:07:22  19:48:12:03\r\n       Trump peut donc \u00eatre\r\n     tr\u00e8s inquiet aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:15:21\r\n           Michael Flynn\r\n     est au coeur de l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:18:15\r\n        de Robert Mueller.\r\n\r\n19:48:18:20  19:48:22:16\r\n     Il remonte implacablement\r\n       jusqu'\u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n19:48:22:21  19:48:24:22\r\n          C'est un duel.\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:28:13\r\n      Est-ce que Donald Trump\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:33:21\r\n       va prendre le risque\r\n   de licencier Robert Mueller ?\r\n\r\n19:48:34:02  19:48:35:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:42:20\r\n Le pape Fran\u00e7ois n'a pas prononc\u00e9\r\n  le mot \"Rohingyas\" en Birmanie.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:45:22\r\nIl l'a bien prononc\u00e9 au Bangladesh,\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:51:17\r\n   o\u00f9 des centaines de milliers\r\n  d'entre eux ont trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n19:48:53:09  19:48:57:15\r\n     La trag\u00e9die des Rohingyas\r\nfait r\u00e9agir des vedettes d'Internet.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:00:06\r\n         Ils sont nombreux\r\n        \u00e0 appeler aux dons.\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:04:07\r\nSucc\u00e8s imm\u00e9diat avec 800'000 dollars\r\n      r\u00e9colt\u00e9s en deux jours.\r\n\r\n19:49:04:09  19:49:09:11\r\n  Les humanitaires s'interrogent.\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:17:20\r\n   -L'acteur fran\u00e7ais Omar Sy,\r\n     le producteur DJ Snake\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:25:09\r\net le Grand JD, youtubeur genevois,\r\n se mobilisent pour les Rohingyas.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:27:23\r\n           Objectif:\r\n  sensibiliser leur communaut\u00e9\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:33:00\r\n    et r\u00e9colter de l'argent \r\n    pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:35:20\r\n-Votre mission sera de nous aider,\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:37:02\r\n           de retweeter,\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:39:17\r\n    d'en parler autour de vous.\r\n\r\n19:49:41:04  19:49:45:01\r\n  -Des millions defollowersont\r\nr\u00e9pondu \u00e0 l'appel de J\u00e9r\u00f4me Jarre,\r\n\r\n19:49:45:03  19:49:51:03\r\nstar fran\u00e7aise des r\u00e9seaux sociaux,\r\nqui interpelle le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:53:19\r\n     -\"Erdogan Help Rohingya\",\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:57:20\r\n   il faut tous qu'on le tweete.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:03:05\r\n        -800'000 dollars\r\n     r\u00e9colt\u00e9s en 48 heures.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:09:03\r\n La \"love army\" de J\u00e9r\u00f4me Jarre\r\n  cartonne aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:19:11\r\nLe printemps dernier, il collecte\r\n  deux millions pour la Somalie\r\n\r\n19:50:19:13  19:50:24:08\r\n o\u00f9 il fait affr\u00e9ter 60 tonnes de\r\nvivres par une compagnie a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:32:19\r\n      Si beaucoup admirent\r\n   ces philanthropes modernes,\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:36:21\r\n d'autres s'interrogent sur les \r\nmotivations r\u00e9elles de ces stars.\r\n\r\n19:50:37:22  19:50:40:14\r\n     -Ils soignent leur image\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:43:05\r\n      et \u00e7a, \u00e7a vaut de l'or.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:52:22\r\nL'humanitaire fonctionne, on se dit:\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:59:22\r\n       \"ils sont chouettes,\r\n je vais continuer \u00e0 les suivre\".\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:06:15\r\n  Ceci est b\u00e9n\u00e9fique pour leurs\r\nannonceurs, sur YouTube notamment.\r\n\r\n19:51:07:14  19:51:15:03\r\n-Ses fans le voient d\u00e9j\u00e0 prix Nobel\r\n de la paix et saluent son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:26:21\r\n          -Ils incarnent\r\n     la monarchie britannique.\r\n\r\n19:51:26:23  19:51:30:12\r\n Le prince Harry et Meghan Markle\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:36:06\r\n            faisaient\r\n leur premi\u00e8re sortie officielle.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:39:09\r\n         Mais d'o\u00f9 vient\r\n    cette actrice am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:51:42:08  19:51:45:08\r\n       -C'est la premi\u00e8re \r\n      apparition officielle\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:50:08\r\n avant leur mariage pr\u00e9vu en mai\r\n     au ch\u00e2teau de Windsor.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:53:10\r\n Le prince Harry et sa fianc\u00e9e,\r\n         Meghan Markle.\r\n\r\n19:51:57:17  19:52:01:20\r\n       -Nous \u00e9tions en train\r\n        de r\u00f4tir du poulet\r\n\r\n19:52:01:22  19:52:04:08\r\n quand il m'a demand\u00e9 en mariage.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:10:02\r\n C'\u00e9tait si naturel et romantique.\r\n\r\n19:52:10:04  19:52:12:05\r\n       Il s'est agenouill\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:20:16\r\n -Meghan Markle est surtout connue\r\npour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \"Suits\".\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:23:21\r\n      N\u00e9e d'une m\u00e8re noire\r\n      et d'un p\u00e8re blanc,\r\n\r\n19:52:23:23  19:52:27:09\r\n    divorc\u00e9e d'un producteur\r\n        de film en 2014.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:38:14\r\n  -C'est la premi\u00e8re Am\u00e9ricaine\r\n      \u00e0 int\u00e9grer la royaut\u00e9\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:41:18\r\n       depuis W.Simpson,\r\n    l'\u00e9pouse d'Edouard VIII,\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:43:18\r\n   qui abdiqua pour l'\u00e9pouser.\r\n\r\n19:52:44:14  19:52:49:08\r\n-Elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'autres \r\nfemmes qui ont rejoint les Windsor.\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:52:11\r\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, davantage de personnes\r\n\r\n19:52:52:13  19:52:55:10\r\n       pourront s'identifier\r\n       \u00e0 la famille royale.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:58:04\r\nNous sommes un pays multiculturel.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:05\r\n        -Meghan s'engage\r\n  pour des causes humanitaires.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:09:11\r\n      Elle milite notamment\r\n   pour les droits des femmes.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:15:12\r\n        Dans ce magasin,\r\n c'est ce qu'on retient le plus.\r\n\r\n19:53:16:06  19:53:18:06\r\n       -Elle est si belle !\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:23:18\r\n       Elle est comme Diana,\r\n       elle aide les autres.\r\n\r\n19:53:25:15  19:53:29:21\r\n    -Lady Di, pr\u00e9sente aussi\r\n    sur la bague de Meghan,\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:33:10\r\n       sertie de diamants\r\n ayant appartenu \u00e0 la princesse.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:36:08\r\n         Des privil\u00e8ges\r\n mais aussi des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:39:11\r\n       Critique \u00e0 l'\u00e9gard\r\n    du Brexit et de D.Trump,\r\n\r\n19:53:39:13  19:53:44:22\r\n     elle devra s'abstenir\r\n   de commenter la politique.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:51:18\r\n       -Laurent Burkhalter,\r\n   ce conte de f\u00e9e est bienvenu\r\n\r\n19:53:51:20  19:54:00:00\r\npour certains Britanniques fatigu\u00e9s\r\n   d'entendre parler du Brexit.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:05\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:54:02:09  19:54:05:15\r\n    Les n\u00e9gociations du Brexit\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:10:14\r\n      butent sur la fronti\u00e8re\r\n      entre les deux Irlande.\r\n\r\n19:54:10:18  19:54:13:11\r\n            La facture\r\n   sera plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:17:08\r\n     Sur le front \u00e9conomique,\r\n      de mauvaises nouvelles\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:21:08\r\n   avec le retour de l'inflation\r\n       qui commence \u00e0 peser.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:25:01\r\n      On peut rajouter \u00e0 cela\r\n      le souvenir douloureux\r\n\r\n19:54:25:05  19:54:27:08\r\n    des attentats du printemps.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:30:03\r\n    Les nerfs sont encore \u00e0 vif\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:37:08\r\navec un mouvement de panique suite\r\n\u00e0 une fausse alerte derni\u00e8rement.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:01\r\n    Le tableau n'est pas rose.\r\n\r\n19:54:40:05  19:54:41:16\r\n         Dans ce contexte,\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:45:20\r\n  la nouvelle de ce mariage royal\r\n          est excellente.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:48:18\r\nIl y aura au printemps la naissance\r\n\r\n19:54:48:23  19:54:52:18\r\n       du troisi\u00e8me enfant\r\n   de la duchesse de Cambridge.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:56:23\r\n On gardera l'attention focalis\u00e9e\r\n  sur la monarchie et sa rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:00:15\r\n       L'institution ram\u00e8ne\r\n plus d'un demi-milliard de francs\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:02:09\r\n     au tourisme britannique.\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:03:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:07:13\r\n  La Haute Ecole de Musique (HEM)\r\n    devrait fermer ses portes:\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:10:12\r\n       l'une des cons\u00e9quences\r\ndu plan d'\u00e9conomies pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:12:17\r\npar le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:18\r\n -Fin de partition pour la Haute\r\n Ecole de Musique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:19:11\r\n         Ouvert en 2008,\r\n   le site fermera dans 4 ans.\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:22:12\r\n           Le Canton\r\nveut \u00e9conomiser 2,5 mios par an.\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:26:12\r\n   Surprise et incompr\u00e9hension\r\nchez les enseignants et \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:55:27:03  19:55:28:18\r\n     -Il y a un immense regret\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:31:10\r\n car \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:21\r\n         qu'on travaille\r\n      \u00e0 faire vivre ce site.\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:40:14\r\n   Ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 est en train\r\nd'\u00eatre biff\u00e9 d'un trait de crayon.\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:44:17\r\n    -Le gouvernement justifie\r\n    une d\u00e9cision pragmatique.\r\n\r\n19:55:45:05  19:55:47:07\r\n  -Nous accueillons sur Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:49:05\r\n     une centaine d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:56:04\r\n    Seuls deux sont neuch\u00e2telois\r\net nous co\u00fbtent donc 2,2 mios de frs.\r\n\r\n19:55:56:06  19:56:01:20\r\n      Le Conseil d'Etat a pris\r\nla d\u00e9cision de fermer cette antenne.\r\n\r\n19:56:04:13  19:56:07:03\r\n     -Une mesure d'\u00e9conomie\r\n        parmi 40 autres:\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:19\r\n    A la cl\u00e9: des \u00e9conomies\r\n  \u00e0 hauteur de 50 mios de frs.\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:19:07\r\n      Objectif: retrouver\r\n  les chiffres noirs, en 2020.\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:22:06\r\n -Nous voulons faire de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:24:01\r\n       une famille prosp\u00e8re,\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:28:08\r\n      dans laquelle les gens \r\n      ont du plaisir \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:32:13\r\n     Une famille qui regarde\r\n  ses fins de mois avec angoisse\r\n\r\n19:56:32:15  19:56:35:07\r\n        ne peut pas avoir \r\n        cet \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:39:21\r\n-Neuch\u00e2tel travaille au redressement\r\n    de ses finances depuis 2014.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:42:19\r\n   D\u00e9j\u00e0 200 mios d'\u00e9conomis\u00e9s,\r\n\r\n19:56:42:21  19:56:47:06\r\n au prix de gr\u00e8ves d'enseignants\r\n      et de manifestations.\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:53:01\r\n       -Cela faisait cinq mois\r\nqu'il \u00e9tait absent, depuis Wimbledon.\r\n\r\n19:56:53:03  19:56:58:15\r\nS.Wawrinka avait subi une op\u00e9ration\r\n   du genou, le voici de retour.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:03:10\r\n     Il pr\u00e9voit de revenir \u00e0 la\r\ncomp\u00e9tition en janvier, en Australie.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:07:08\r\n Il revient aussi sur la d\u00e9mission\r\n de son entra\u00eeneur Magnus Norman.\r\n\r\n19:57:10:03  19:57:12:21\r\n-Honn\u00eatement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise\r\n\r\n19:57:13:02  19:57:14:21\r\n     et un choc qu'il arr\u00eate.\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:18:07\r\n     Surtout \u00e0 cette p\u00e9riode,\r\n\r\n19:57:18:09  19:57:21:09\r\n          deux semaines\r\n avant que je reprenne le tennis.\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:24:14\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:57:24:16  19:57:26:11\r\n  Au pire moment de ma carri\u00e8re,\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:28:22\r\n       il me laisse tomber, \r\n       c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n19:57:29:00  19:57:33:04\r\n   Moralement, c'est la p\u00e9riode\r\n   la plus dure de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:38:14\r\n       Quand on est inactif,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:42:15\r\n            On a envie\r\n     de retourner sur le tour.\r\n\r\n19:57:42:17  19:57:46:13\r\nBeaucoup de sportifs passent par-l\u00e0.\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:50:22\r\n   -C'est une affiche de cabaret\r\n       que vous connaissez:\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:55:06\r\n  la figure d'Artistide Bruant, \r\n  r\u00e9alis\u00e9e par Toulouse-Lautrec.\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:57:23\r\n            Le peintre\r\n   est au coeur d'une exposition\r\n\r\n19:57:58:01  19:58:03:23\r\n\u00e0 la Fondation Gianadda, \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:14:10\r\n  -L'exposition est install\u00e9e ?\r\n     -Oui, presque termin\u00e9e !\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:16:17\r\n       C'est une collection\r\n        unique en Europe.\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:19:15\r\n         Elle est montr\u00e9e\r\n pour la premi\u00e8re fois en Europe.\r\n\r\n19:58:19:17  19:58:22:09\r\nElle est d'abord \u00e9minemment joyeuse.\r\n\r\n19:58:23:03  19:58:27:17\r\n      -Toulouse-Lautrec fut\r\nd'abord peintre, puis chroniqueur.\r\n\r\n19:58:27:19  19:58:31:08\r\n     Il t\u00e9moigne par exemple\r\n  des premiers v\u00e9los de course.\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:34:10\r\n        Il dessine vite.\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:38:12\r\nLe portrait de Jane Avril, danseuse\r\n  du cabaret de \"Divan japonais\".\r\n\r\n19:58:38:14  19:58:41:19\r\n     Il zoome dans l'affiche\r\n        \"Reine de joie\".\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:44:13\r\n   -Il photographie dans sa t\u00eate\r\n\r\n19:58:44:15  19:58:47:19\r\n  le moment o\u00f9 une fille de joie\r\n\r\n19:58:47:21  19:58:51:14\r\n  l\u00e8che la pomme d'un bourgeois.\r\n\r\n19:58:51:16  19:58:54:11\r\n   C'est une pi\u00e8ce d'anthologie.\r\n\r\n19:58:54:13  19:58:59:09\r\n    Elle est pleine d'humour, \r\n    de v\u00e9racit\u00e9 et d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:03:10\r\n           -Fin XIX\u00e8me,\r\nToulouse-Lautrec vit \u00e0 Montmartre.\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:07:22\r\n  Il go\u00fbte \u00e0 la vie parisienne\r\n    et loge dans un bordel.\r\n\r\n19:59:08:00  19:59:11:08\r\n          Vif d'esprit,\r\n    sens de l'humour aiguis\u00e9,\r\n\r\n19:59:11:10  19:59:15:01\r\n    il croque tous les soirs\r\n         des portraits.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:20:07\r\n    A l'op\u00e9ra, maison close,\r\n allant toujours \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:24:16\r\n   -Il va recevoir des commandes\r\n    pour de jeunes chanteuses,\r\n\r\n19:59:24:18  19:59:32:02\r\nde grands animateurs de music hall\r\n      comme Aristide Bruant.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:37:16\r\n  Des chanteuses comme La Goulue,\r\n   Jane Avril, Yvette Guilbert.\r\n\r\n19:59:37:18  19:59:42:12\r\n    Il les met au premier plan\r\n      de la ville de Paris.\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:48:04\r\n C'est en \u00e7a qu'il est le premier\r\n plus grand affichiste du monde.\r\n\r\n19:59:49:05  19:59:53:21\r\n  -Il dessine Marcelle Lender,\r\n   une fleur entre les seins.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:57:05\r\n           Image chaste\r\nqui pourtant lui vaudra la censure.\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:00:00\r\n      -L'expo est interdite\r\n      aux moins de 18 ans ?\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:01:22\r\n          -Surtout pas !\r\n\r\n20:00:02:00  20:00:04:03\r\n C'est autoris\u00e9 \u00e0 partir de 12 ans\r\n\r\n20:00:04:05  20:00:06:06\r\n      et plus si affinit\u00e9s !\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:13:06\r\n     -Artiste malicieux qui,\r\nle jour o\u00f9 il repr\u00e9sente A.Bruant,\r\n\r\n20:00:13:08  20:00:15:16\r\n       le dessine de dos.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:20:09\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:25:21\r\n la Suisse conna\u00eet ses adversaires\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n20:00:26:02  20:00:29:22\r\n        Ce sera le Br\u00e9sil,\r\n    le Costa Rica et la Serbie.\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:33:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:33:15  20:00:36:14\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n           et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:42:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    V.Born, E.Gattlen, A.Huber,\r\n       J.Godinat, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034975\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:35) [93%] : \r\nPhilippe est-ce que tu m'entends, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, oui je t'entends tr\u00e8s bien alors \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:00:57) [89%] : \r\nIl tomba malade, on a besoin de toi ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:01:26 > 0:01:26) [85%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:40) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce vendredi, l'\u00e9quipe de Suisse de football aura fort \u00e0 faire le tirage de la Coupe du monde, l'enverra batailler face au Br\u00e9sil \u00e0 la Serbie et au Costa-Rica, sur ce plateau Philippe von Bourges nous d\u00e9taillerons avec lui les forces et les faiblesses des adversaires de la Suisse, l'onde de choc de l'affaire Yannick Buttet s'invite tout au sommet de l'\u00c9tat, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9agit au micro de la RTS Doris Leuthard d'estime que l'attitude du conseiller national valaisan est inacceptable, Yannick Buttet r\u00e9fute, quant \u00e0 lui le terme harceleur ce 1er d\u00e9cembre Journ\u00e9e mondiale du SIDA en Suisse 20000 personnes vivent avec le VIH, nous nous arr\u00eaterons ce soir sur un moyen de pr\u00e9vention peu connu d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 dans les trith\u00e9rapies, une pilule qui permet aussi de se prot\u00e9ger du virus, lors d'un rapport \u00e0 risque, vous d\u00e9couvrirez cette initiative des vedettes d'Internet \u00e0 la rescousse des Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, il m\u00e8ne une collecte de fonds \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re de l'humanitaire, version 2,0 qui inqui\u00e8te les professionnels un bain de foule tr\u00e8s suivi aujourd'hui au Royaume-Uni : le prince Harry et l'actrice Megan Markle l'ont fait leurs premi\u00e8res sortie officielle depuis l'annonce de leurs fian\u00e7ailles et Laurent Burkhalter nous le dira apr\u00e8s le Brexit et les attaques terroristes, la nouvelle est v\u00e9cue comme un r\u00e9pit par beaucoup de Britanniques et puis nous plongeront dans l'\u00e9toile de Toulouse-Lautrec elles sont \u00e0 voir \u00e0 la fondation de Gianadda et font ressurgir tout un concentr\u00e9 de Belle \u00c9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:04:02) [93%] : \r\nUne entr\u00e9e en sc\u00e8ne aussi r\u00eaver que redout\u00e9 pour la Suisse, l'\u00e9quipe nationale d\u00e9butera sa Coupe du monde 2018 par un match contre le Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, quintuple champion du monde, puis le Costa-Rica et la Serbie nous d\u00e9taillerons le rapport de force dans un instant, d'abord, je vous propose le retour sur ce tirage au sort qui s'est tenue cet apr\u00e8s- midi au Kremlin avec Michael acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:22) [91%] : \r\nMaradona a la main lourde au moment fatidique dans le 2\u00e8me chapeau, la Suisse se retrouve d'embl\u00e9e avec le Br\u00e9sil, l'actuel num\u00e9ro 2 mondial colis familiaux rester impassible, le Costa-Rica et la Serbie viennent \u00e0 leur tour s'ajouter dans ce groupe un des tirages les plus cors\u00e9e pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:51) [90%] : \r\nC'est bien comme \u00e7a, m\u00eame si c'est face \u00e0 un adversaire plus fort, on aura nos chances dans ce match, il faudra qu'on soit bien pr\u00e9par\u00e9 pour essayer de faire des jolis pendant cette rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve, je vais aussi pour en faire un tra\u00eetre le Br\u00e9sil n'est pas un adversaire important que les 2 autres qui sont aussi des adversaires difficiles, il faudra qu'on parvienne \u00e0 se montrer meilleur on veut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:03) [98%] : \r\nLa Suisse sera donc tout de suite dans le vif du sujet face au Br\u00e9sil le 17 juin elle affrontera ensuite la Serbie le 22 juin le 3\u00e8me match aura lieu le 27 face au Costa Rica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:14) [94%] : \r\nPour la confiance, la Suisse pourra se rappeler qu'en 1950 \u00e0 Sao Paulo, elle avait fait 2 \u00e0 2 contre le Br\u00e9sil en phase de groupes gr\u00e2ce \u00e0 2 buts de Jacky Fatton la seule confrontation entre les 2 pays dans une Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:23) [88%] : \r\nLe Costa Rica, sera lui aussi un os dur arranger, il y a 4 ans, il s'\u00e9tait hiss\u00e9 en quarts de finale, apr\u00e8s avoir sorti l'Italie et l'Angleterre en face de gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:30) [98%] : \r\nEnfin, avec la Serbie la Suisse retrouvera en face d'elle une \u00e9quipe qui peut compter sur de nombreux talents individuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:53) [92%] : \r\nDans son palais du Kremlin, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a ouvert la c\u00e9r\u00e9monie cet apr\u00e8s- midi aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la FIFA Jeannine femme Tino, l'organisateur, en a profit\u00e9 pour mettre en avant quelques-uns des charmes que la Russie \u00e9talera au monde en juin et juillet prochain pour la Suisse, le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9, elle dispose de 6 mois pour peaufiner dans les moindres d\u00e9tails, \u00e7a 11\u00e8me participation \u00e0 une Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:08:05) [90%] : \r\nAlors Philippe von Burg prenons avec vous les uns apr\u00e8s les autres les 3 adversaires de la Suisse, d'abord \u00e9videmment le Br\u00e9sil oui la plus simple, le pr\u00e9senter, hein, le Br\u00e9sil, quintuple champion du monde, humili\u00e9 en 2014 par l'Allemagne, avide de revanche et qui est aujourd'hui peut-\u00eatre le favori de cette Coupe du monde \u00e0 venir, les Br\u00e9siliens ont survol\u00e9 les qualifications en Am\u00e9rique du Sud, en conc\u00e9dant une soldats fait en 18 matches l'an, joueur embl\u00e9matique c'est bien s\u00fbr Neymar mais il n'est pas tout seul, Coutinho Gabriel r\u00e9seau Barcelo Casemiro et j'en passe, en 1950 \u00e0 Sao Paulo, la Suisse avait obtenu un h\u00e9ro\u00efque, match nul 2 \u00e0 2 gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 du Genevois Jacky Fatton 68 ans plus tard, enfin une seconde confrontation Br\u00e9sil- Suisse en phase finale de Coupe du monde, ce sera \u00e0 Rostov sur les Terres de la civilisation, c'est au sud de la Russie, c'est pas tout \u00e0 fait o\u00f9 nous a montr\u00e9 sur la carte, hein, c'est vraiment pr\u00e8s de la de la mer Noire vous familiariser d\u00e9j\u00e0 avec la g\u00e9ographie russe, Philippe 2\u00e8me, adversaire redout\u00e9 la Serbie oui alors l\u00e0 il faudra aller dans l'enclave russe de Kaliningrad entre la Pologne et la Lituanie il y a encore jamais eu de match Suisse Serbie il y a eu des Suisse Yougoslavie bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque, jusqu'en 2001 mais Swissair dit jamais, c'est du 50 50 pour moi de fortes individualit\u00e9s dans cette \u00e9quipe serbe Matitsch le milieu de terrain de Manchester United, notamment, mais aussi Kolarov de la Roma, le buteur Mitrovic, la Serbie a devanc\u00e9 dans son groupe de qualification, l'Irlande, le Pays de Galles et l'Autriche, \u00e7a c'est pas mal, c'est vraiment un adversaire de niveau \u00e9quivalent qui peut leur 3\u00e8me et derni\u00e8re adversaire que faut-il penser du Costa Rica, ben \u00e7a costaricain avait fait sensation en 2014 souvenez-vous Marc, il \u00e9tait parvenu en quart de finale de la Coupe du monde en \u00e9liminant au 1er tour, l'Italie et l'Angleterre qui a eu l'Orne Havas, le gardien du Real Madrid, Jo\u00ebl Campbell, l'ancien d'Arsenal ou encore Brian Ruiz du Sporting Lisbonne seront parmi les joueurs les plus connus, ce 3\u00e8me match de groupe aura lieu \u00e0 450 kilom\u00e8tres au nord- est de Moscou \u00e0 Nijni Novgorod, au bord de la Volga, cette ville est class\u00e9e au Patrimoine de l'UNESCO se sont vraiment 3 belles destinations pour les supporters suisses qui pourront se rendre en Russie et qui iront peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 Saint-Petersbourg pour un 8\u00e8me de finale contre l'Allemagne qui s'est Philippe tout \u00e7a d\u00e9marre en juin prochain, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:06 > 0:08:23) [91%] : \r\nLes accusations visant Yannick Buttet et ce coup de semonce qui \u00e9mane du sommet de l'\u00c9tat, Doris Leuthard d'estime que ces accusations, si elle se confirme, traduirait un comportement inacceptable d\u00e9claration au micro du 19 30, \u00e9coutez la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle r\u00e9pond \u00e0 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:23 > 0:08:36) [84%] : \r\n5 mineurs naturellement \u00e0 alors tous les messieurs qui ne se comportent pas correctement, mais Marc Messier ces ces reproches sont corrects, monsieur Buttet un probl\u00e8me c'est inacceptable pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:37 > 0:08:57) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action de Doris Leuthard, dit Yannick Buttet est quant \u00e0 lui sorti de son silence tout \u00e0 l'heure chez nos confr\u00e8res de RTS Radio, il reconna\u00eet avoir parfois \u00e9t\u00e9, je cite, un gros lourd mais il r\u00e9fute le qualificatif de harceleur cette affaire lib\u00e8re en tout cas la parole des femmes engag\u00e9es en politique, vous allez l'entendre \u00e0 pr\u00e9sent certaines demandent que des mesures de m\u00e9diation soit mises en place David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:06) [88%] : \r\nYannick Buttet se montrer avare en paroles hier ce soir, il parle et affirme qu'il n'est pas le monstre d\u00e9peint depuis 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:06 > 0:09:19) [92%] : \r\nSi je veux \u00eatre clair comme aujourd'hui on veut me faire passer vraiment pour ce que je ne suis pas je, je vais parler en langage que qu'on comprend tout, je pense que il m'arrive parfois quand j'ai bu un verre d'\u00eatre, d'\u00eatre un gros lourd mais mais il n'est pas du tout d'\u00eatre d'\u00eatre harceleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:19 > 0:09:24) [92%] : \r\nLe politicien PDC va plus loin, il encourage les victimes de harc\u00e8lement \u00e0 parler publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:40) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s important pour que les choses soient soient dites et puis aussi pour qu'on puisse prendre conscience, si c'est le cas de de ces actes qui d\u00e9range qui d\u00e9range les femmes, voire davantage, et puis aussi qu'on puisse se d\u00e9fendre parce qu'aujourd'hui personne, moi je me trouve face \u00e0 des d\u00e9nonciations anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:51) [96%] : \r\nMais l'anonymat peut s'av\u00e9rer une protection n\u00e9cessaire cette conseill\u00e8re nationale appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une cellule pour recueillir les t\u00e9moignages des victimes en toute confidentialit\u00e9, comme dans le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:52 > 0:09:55) [62%] : \r\nEt c'est un Tir Linda pour l'\u00e9t\u00e9 question \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:10:03) [93%] : \r\nLa situation politique n'est pas diff\u00e9rente que dans l'\u00e9conomie ou la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, on constate que les demandes des femmes sont n\u00e9glig\u00e9s d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:03 > 0:10:05) [60%] : \r\nM. lance dont fait niquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:14) [92%] : \r\nMaria Bernasconi 16 en conseil national, elle conna\u00eet donc bien le monde politique et la peur de celles qui t\u00e9moigne de mani\u00e8re anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:31) [90%] : \r\nAu parlement, \u00e9videmment, on a, on n'a pas peur de perdre son travail on \u00e9lu par la population, mais on peut peut-\u00eatre perdre d'influence dans le groupe, on peut pas avoir un poste sur la crise, quelqu'un qui est important dans le groupe, etc, donc l\u00e0 il faut il faudrait vraiment que les les gens puissent parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:31 > 0:10:38) [95%] : \r\nSe battre contre le harc\u00e8lement sexuel, un des combats de L\u00e9onore Porchet elle applaudit l'id\u00e9e d'un espace de m\u00e9diation au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:55) [88%] : \r\nC'est important que la victime soit reconnue en tant que victime qu'elle est un espace pour en parler et puis qui a un espace pour le harceleur d'entendre que ce qui fait inacceptable que quelqu'un d'autre que \u00e7a victimes reconna\u00eet que c'est inacceptable et voir si on et que cela ne se produise plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:55 > 0:11:02) [96%] : \r\nAu monde politique maintenant de trouver le juste \u00e9quilibre entre exigence de transparence et besoin de protection des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:03 > 0:11:16) [95%] : \r\nEt puis signalons encore cette autre affaire qui touche cette fois l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Courrier le rectorat annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, suite \u00e0 des accusations de sexisme et de mobbing li\u00e9e au genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:18 > 0:11:47) [93%] : \r\nCe vendredi 1er d\u00e9cembre marque la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA, les chiffres le montrent la maladie reste un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique massif dans le monde, le VIH contamine une nouvelle personne toutes les 17 secondes et ces personnes vivant avec le virus sont aujourd'hui 36,7 millions sur la plan\u00e8te, dont 20000 en Suisse mais vous allez le voir, il existe un moyen de pr\u00e9vention m\u00e9connu, la PrEP, une pilule qui permet de ne pas contract\u00e9 la maladie lors d'un rapport \u00e0 risque, le reportage est sign\u00e9 Stephen Moussa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:11:56) [92%] : \r\nDepuis quelques mois, Charles 35 en France, apr\u00e8s chaque jour \u00e0 la m\u00eame heure, une pilule pour ne pas contract\u00e9 le virus du VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:56 > 0:12:17) [92%] : \r\nDes amis assez proches ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es par le VIH et que \u00e7a les rassure et de voir utiliser la PrEP d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 nos relations pour moi c'est une s\u00e9curit\u00e9 en plus si jamais \u00e7a m'arrive quand m\u00eame d'avoir une relation non prot\u00e9g\u00e9e ou si jamais la capote p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:48) [92%] : \r\nLa PrEP ou prophylaxie pr\u00e9- Exposition est un moyen de pr\u00e9vention depuis 5 ans pour toutes personnes s\u00e9ron\u00e9gative expos\u00e9e un risque important d'affection, elle s'adresse surtout \u00e0 des hommes ayant des relations avec d'autres hommes, cette pilule, c'est un m\u00e9dicament, le Truvada utilis\u00e9 depuis plus de 10 ans dans les trith\u00e9rapies son efficacit\u00e9 en pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans plusieurs \u00e9tudes, la prise peut-\u00eatre quotidienne comme l'effet Charles ou avant et apr\u00e8s un rapport sexuel dans les 2 cas, cela implique un suivi m\u00e9dical au moins tous les 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:48 > 0:13:10) [92%] : \r\nPour l'indication est-ce que vraiment j'ai besoin d'une PrEP parce que d'autres moyens de pr\u00e9vention pour mettre utile parce que lorsqu'on n'utilise pas de pr\u00e9servatif lors de relations sexuelles \u00e0 risque, on peut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de l'acquisition du VIH, mais \u00e9videmment pas des autres infections sexuellement transmises par exemple la syphilis qui est en hausse en Suisse, puis le 3\u00e8me point c'est un m\u00e9dicament comme tous les m\u00e9dicaments, il a des effets ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:41) [91%] : \r\nEn Suisse, on compterait aujourd'hui une centaine d'utilisateurs alors qu'ils seraient entre 5 et 10 1000 en France, o\u00f9 plus de 100000 aux \u00c9tats-Unis, les raisons ici le Truvada n'est aujourd'hui pas reconnu par les autorit\u00e9s comme traitement pr\u00e9ventif, les m\u00e9decins qui le prescrivent engage alors leurs responsabilit\u00e9s, il n'est pas rembours\u00e9e par l'assurance maladie et co\u00fbte tr\u00e8s cher, 900 francs la bo\u00eete de 30 comprim\u00e9s, c'est beaucoup plus que des g\u00e9n\u00e9riques en France \u00e0 210 francs ou 60 francs Mende face \u00e0 cela, on a dit, si les utilisateurs \u00e0 trouver une PrEP moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:14:01) [91%] : \r\nIl existe en effet de produits g\u00e9n\u00e9riques sur internet qui sont accessibles au travers de de ce site l\u00e0 pour conna\u00eetre quels sont les distributeurs de produits qui sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s par l'OMS, j'ai rencontr\u00e9 des jeunes qui venaient d'apprendre leur s\u00e9ropositivit\u00e9 et que s'ils avaient eu acc\u00e8s \u00e0 la PrEP aujourd'hui sera encore s\u00e9ron\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:04) [92%] : \r\nMais cette PrEP ne poussera-t-elle pas mettent de c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9servatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:04 > 0:14:27) [94%] : \r\nLes personnes qui sont \u00e0 tr\u00e8s haut risque d'acquisition c'est pas qui sont forc\u00e9ment des kamikazes, c'est que l'utilisation constante en tout temps du pr\u00e9servatif pour tout le monde, reconnaissons-le, \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien et donc c'est mieux de trouver un autre moyen, qui correspond \u00e0 une population qui est tr\u00e8s \u00e0 risque d'\u00eatre infect\u00e9 qu'on ne peut pas gu\u00e9rir le VIH, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir toutes les formes de pr\u00e9vention possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:39) [97%] : \r\nSelon des \u00e9tudes, la PrEP permettrait de faire baisser les nouveaux cas de VIH dans les communaut\u00e9s \u00e0 risque un nouveau moyen de lutte contre un virus qui a contamin\u00e9 en Suisse en 2016 plus de 500 nouvelles personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:40 > 0:14:57) [94%] : \r\nOn \u00e9voquait Doris Leuthard n'en d\u00e9but de journal, h\u00e9 bien, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sentait aujourd'hui sa loi sur le CO2, c'est une \u00e9tape importante pour concr\u00e9tiser les engagements de la Suisse en faveur du climat et de l'accord de Paris, le d\u00e9tail des mesures Lo\u00efs Siggen Lopez Linda Bourget Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:26) [93%] : \r\nRapid elle pour la conf\u00e9rence de Paris sur le climat sont le nom 5 pays se mettaient d'accord pour limiter \u00e0 2 degr\u00e9s maximum le r\u00e9chauffement climatique, maintenant il faut concr\u00e9tiser en Suisse, cela passe par une r\u00e9vision de la loi sur le CO2, l'objectif, r\u00e9duire d'ici \u00e0 2030, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 1990 dont 30 pourcent \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:26 > 0:15:42) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s ambitieux et nous devons trouver la balance entre ce qui est r\u00e9aliste, c'est ce qui fait du sens avec cette p\u00e9riode et nous nous sommes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez bon pendant positionn\u00e9s et nous voulons continuer mais pas de r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:42 > 0:16:00) [96%] : \r\nPas de r\u00e9volution mais un paquet de mesures contraignantes tout d'abord dans le domaine des transports le plus polluant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter la part des carburants renouvelables et diminuer progressivement les \u00e9missions de CO2 des voitures neuves autres secteurs concern\u00e9s les b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:00 > 0:16:15) [92%] : \r\nOn augmente l'enveloppe financi\u00e8re pour les r\u00e9novation \u00e7a va avec les cantons et r\u00e9alis\u00e9e avec une enveloppe de 450 millions de francs, alors c'est aussi une invitation au propri\u00e9taire d'en profiter parce que 2025 \u00e7a sera fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:15 > 0:16:22) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des organisations environnementales, l'accueil de la loi et glacial, on critique son manque d'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:23 > 0:16:33) [81%] : \r\nElle ne donne qu'un but : insuffisant pour 2030, mais elle devait aller \u00e0 Serrault \u00e9mission jusqu'\u00e0 2005 grands c'est vrai \u00e9missions c'est la seule fa\u00e7on de limiter le r\u00e9chauffement Climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:16:40) [93%] : \r\nElle est maintenant dans le camp du Parlement les d\u00e9bats auront lieu l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:41 > 0:17:02) [92%] : \r\nCette question du climat a connu un d\u00e9veloppement in\u00e9dit en Allemagne la justice accepte d'examiner la requ\u00eate d'un paysan p\u00e9ruvien contre le g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 R. W. c'est agriculteur estime que l'entreprise doit payer les d\u00e9g\u00e2ts que le changement climatique a inflig\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9gion natale, explications Nathalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:05 > 0:17:08) [92%] : \r\nC'est un combat titanesque qu'a d\u00e9cid\u00e9 de mener \u00e7a ou Lliuya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:29) [87%] : \r\nCet agriculteur et guide de haute montagne habitat Wallace au P\u00e9rou dans cette paisible localit\u00e9 de la cordill\u00e8re des Andes, le changement climatique fait fondre les glaciers, de lacs se forment, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9border les habitations et cultures sont menac\u00e9s pour se prot\u00e9ger ses maigres tuyaux ne suffisent plus, des mesures bien plus cons\u00e9quentes on\u00e9reuse aussi sont indispensables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:31 > 0:17:44) [89%] : \r\nC'est un mot ce que nous r\u00e9clamons que les entreprises qui \u00e9mettent du CO2 au moins aux mesures de protection de ces lacs qui nous menace et qu'elles r\u00e9duisent leurs \u00e9missions que nous puissions tous survive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:45 > 0:18:08) [92%] : \r\n\u00e7a Lliuya a donc attaquer le groupe allemand Herv\u00e9 1er pollueur europ\u00e9en l'agriculteur lui demande de financer les travaux de s\u00e9curisation son village proportionnellement \u00e0 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u00e9cision in\u00e9dite hier la justice allemande accepte d'examiner sa requ\u00eate le p\u00e9ruvien doit d\u00e9sormais fournir les preuves d\u00e9montr\u00e9 que l'entreprise a effectivement contribu\u00e9 au changement climatique et \u00e0 la fonte du glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:10 > 0:18:33) [91%] : \r\nLa semaine de 10, nous pensons qu'\u00e0 l'issue de cette \u00e9tape constatera qu'il est tout simplement d'un possible l\u00e9galement de d\u00e9signer un seul \u00e9metteur responsable des cons\u00e9quences locales de ce changement climatique qui est global escrocs qui marque chez son mari reste que cette d\u00e9cision allemande ouvre une br\u00e8che juridique contre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9mettrices de CO2, tous secteurs confondus, y compris en Suisse un risque \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:51) [92%] : \r\nQue ceci m'inspire, c'est qu'il est capital aujourd'hui pour les responsables d'entreprises, le savoir anticiper les attentes qui \u00e9volue, les attentes des consommateurs, les attentes des investisseurs mais les attentes de la soci\u00e9t\u00e9 aussi on ne peut pas exclure qu'un jour, a-t-elle de telles d\u00e9cisions soient prises, aussi, par les tribunaux en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:19:01) [89%] : \r\nSi la justice climatique avanc\u00e9 d'un pas pour \u00e7a au Lliuya, le chemin sera encore long, mais cela ne le d\u00e9range pas les sentiers escarp\u00e9s \u00e7a conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:15) [97%] : \r\nMichael Flynn passe aux aveux, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident Trump a avou\u00e9 avoir menti au FBI sur ses \u00e9changes avec des repr\u00e9sentants russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:15 > 0:19:19) [99%] : \r\nIl a accept\u00e9 de plaider coupable et de coop\u00e9rer avec la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:26) [91%] : \r\nDirection tout de suite, Washington Philippe revoir cette fois plus que jamais l'enqu\u00eate se rapproche dangereusement du pr\u00e9sident lui- m\u00eame Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:30) [88%] : \r\nOui, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le pr\u00e9sident Trump parce que Michael Flynn, c'est le tout 1er cercle, fid\u00e8le parmi les les fid\u00e8les durant la campagne, mais aussi ensuite \u00e0 la Maison Blanche au salon ovale, il collabore magaffin qu'est-ce que \u00e7a veut dire aux \u00c9tats-Unis collaborent, \u00e7a veut dire que si la d\u00e9sinformation, il les donner aux procureurs des informations sur ceux qui sont en dessus de lui, ce qui \u00e9tait en dessus, lui, y a pas beaucoup de monde, il y a le vice- pr\u00e9sident Mike p\u00e8se le fils Trump le beau-fils train depuis le pr\u00e9sident Trump, s'il a quelque chose \u00e0 son proche il y a de quoi \u00eatre tr\u00e8s inquiet aujourd'hui, or il faut se rappeler qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e lorsque Trump a licenci\u00e9 le chef du FBI s'\u00e9tait apr\u00e8s y avoir demand\u00e9 en vain de cesser justement toutes les enqu\u00eates contre ce m\u00eame Michael Flynn est donc au coeur de l'enqu\u00eate de Robert Mueller, le procureur qui remonte implacablement silencieusement jusqu'\u00e0 Trump, une sorte de duel qui se joue l\u00e0, Washington, comment va r\u00e9agir trop ce qui va prendre le pari tr\u00e8s risqu\u00e9 de licencier ce procureur Mueller, l'avenir nous le dira, mais en tous les cas, cette affaire va sans doute tester les institutions am\u00e9ricaines, merci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:31 > 0:21:10) [92%] : \r\nC'est un mot qui n'a pas franchi les l\u00e8vres du pape Fran\u00e7ois durant sa visite en Birmanie, celui de Rohingya, la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e par le gouvernement birman, il a pourtant bien prononc\u00e9 aujourd'hui au Bangladesh, o\u00f9 des centaines de milliers d'entre eux ont trouv\u00e9 refuge, le souverain pontife a demand\u00e9 pardon aux r\u00e9fugi\u00e9s au nom de ceux qui les pers\u00e9cutent et la trag\u00e9die des Rohingyas a fait r\u00e9agir des vedettes d'internet, \u00e0 l'initiative du Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Jarre, ils sont nombreux \u00e0 appeler au don, succ\u00e8s imm\u00e9diat, avec 800000 dollars et compte r\u00e9colter pardon en 2 jours, mais les humanitaires s'interrogent sur les motivations r\u00e9elles de ces Stars des r\u00e9seaux sociaux Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:11 > 0:21:13) [81%] : \r\nIl y a le plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:14 > 0:21:51) [89%] : \r\nL'acteur fran\u00e7ais Omar Sy, le producteur DJ Snake et le grand JDD YouTube je vois devenu l'une des Stars mondiales des r\u00e9seaux sociaux se mobilisent pour les Rohingyas objectif sensibiliser leur communaut\u00e9 r\u00e9colter le maximum d'argent pour apporter une aide directe aux r\u00e9fugi\u00e9s, votre mission va \u00eatre de nous aider, de recruter d'en parler autour de vous, de taguer un maximum les influenceurs, les personnalit\u00e9s et des millions de followers ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de J\u00e9r\u00f4me Jarre Star fran\u00e7aise des r\u00e9seaux sociaux qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 interpeller par tweets interpos\u00e9s, le pr\u00e9sident Erdogan personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:51 > 0:21:58) [79%] : \r\nErdogan Alpes Rohingya compte 8 tous comme des dingues, pendant une heure la ensuite que \u00e7a \u00e7a vaguement \u00e9narque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:09) [86%] : \r\nEt le succ\u00e8s est ph\u00e9nom\u00e9nal sont 1000 dollars r\u00e9colt\u00e9s en moins de 48 heures, des millions de donateurs, la Love Army J\u00e9r\u00f4me Jarre cartonne aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:09 > 0:22:14) [79%] : \r\nSi on trouvait un avion et qu'on remplisse nourriture remplissez d'autres l'envoyer l\u00e0- bas en Somalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:15 > 0:22:23) [89%] : \r\nEt \u00e7a marche : le printemps dernier, elle collecte 2 millions pour la Somalie fait affr\u00e9ter 60 tonnes de vivres par Turkish Airlines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:24 > 0:22:29) [74%] : \r\nOn va peut-\u00eatre vers l'avant vers Laval \u00e0 Cestas ne sont all\u00e9s en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:37) [92%] : \r\nSi beaucoup admirent ces philanthropes des temps modernes, certains s'interrogent sur les motivations r\u00e9elles de ses Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:37 > 0:23:07) [90%] : \r\nIls s'enrichissent au niveau de l'image absolument et \u00e7a, \u00e7a vaut la c'est-\u00e0-dire que de se lancer dans l'humanitaire, dont la bienveillance d'en faire du bien \u00e0 l'autre, etc, ce sont des valeurs quand m\u00eame qui continue \u00e0 fonctionner, donc on, on, on se dit ah ben ils sont chouettes et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 les suivre sur les r\u00e9seaux sociaux et puis sur les r\u00e9seaux sociaux et sur YouTube il y a toujours des petites publicit\u00e9s avant et et puis, publicit\u00e9 trompeuse en plus peut-\u00eatre de poids financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:19) [89%] : \r\nSt\u00e9phane le voient d\u00e9j\u00e0 aur\u00e9ol\u00e9 du prix Nobel de la paix et salue le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de ces influenceurs qui r\u00e9volutionne et bouscule le monde de l'humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:21 > 0:23:40) [89%] : \r\nOn vient d'\u00e9voquer les vedettes d'internet, h\u00e9 bien eux, repr\u00e9sentent un autre type de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, ils incarnent surtout la monarchie britannique, le prince Harry et sa fianc\u00e9e, Megan Markle faisait aujourd'hui leurs premi\u00e8res sorties officielles, l'actrice am\u00e9ricaine verra d\u00e9sormais chacun de ses pas scrut\u00e9 de pr\u00e8s, alors d'o\u00f9 vient-elle son portrait est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:42 > 0:23:56) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re d'une longue liste d'apparition officielle avant leur mariage, pr\u00e9vu au mois demain \u00e0 la chapelle Saint-George au ch\u00e2teau de Windsor, le prince Harry et sa fianc\u00e9e Megan la ils ont annonc\u00e9 leur union en d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:12) [77%] : \r\nMais aussi une shekels section Audio du poulet quand il m'a demand\u00e9e en mariage juste gestionnaire mais \u00e7a ne s'\u00e9tait une telle surprise c'\u00e9tait si gentil romantique \u00e9galement, il s'est agenouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:12 > 0:24:26) [89%] : \r\nUne image acquise \u00e0 Hollywood, Megan est connu surtout pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Avocats sur mesure, n\u00e9 d'une m\u00e8re noire et d'un p\u00e8re blanc divorc\u00e9e d'un producteur de films en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:26 > 0:24:27) [57%] : \r\nAu loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:24:42) [95%] : \r\nL'actrice est la premi\u00e8re Am\u00e9ricaine \u00e0 int\u00e9grer les plus hautes sph\u00e8res de la noblesse britannique depuis Wallis Simpson, l'accompagne d'\u00c9douard VIII qui abdiqua pour l'\u00e9pouser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:43 > 0:24:44) [87%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:45 > 0:24:58) [91%] : \r\nElle est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'autres femmes qui ont rejoint le Windsor Assa\u00ebl davantage de personnes pourront s'identifier \u00e0 la famille royale, vous savez, nous sommes un pays tr\u00e8s multiculturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:01 > 0:25:09) [94%] : \r\nMegan s'engage aussi pour les causes humanitaires ambassadrice aupr\u00e8s de diff\u00e9rentes organisations dont l'ONU, elle milite notamment pour le droit des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:10 > 0:25:15) [95%] : \r\nDans ce magasin ou des souvenirs \u00e0 son effigie viendront bient\u00f4t augmenter les ventes, c'est ce qu'on retient le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:24) [79%] : \r\nChez soi, elle est si belle je comme la m\u00e8re de Hawa\u00ef, la princesse Diana, elle aide les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:25 > 0:25:45) [93%] : \r\nLady Di, pr\u00e9sente dans les m\u00e9moires, mais aussi sur la bague de M\u00e9gane serti de diamants ayant appartenu \u00e0 la princesse des privil\u00e8ges, mais aussi des responsabilit\u00e9s tr\u00e8s critiques \u00e0 l'encontre du Brexit et du pr\u00e9sident Donald Trump la future \u00e9pouse du prince Harry devra s'abstenir de commenter la politique, m\u00eame lorsqu'elle contredit ses valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:25:53) [90%] : \r\nAlors Laurent Burkhalter, \u00e7a c'est le conte de f\u00e9es, chacun en pensera ce qu'il veut, mais c'est en tout cas bienvenue pour certains Britanniques fatigu\u00e9 d'entendre parler constamment du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:56) [93%] : \r\nOui, effectivement, et des n\u00e9gociations du Brexit qui butent notamment sur la question de la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande une facture finale aussi que devra payer Londres \u00e0 l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le Brexit, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, et sur le front \u00e9conomique des mauvaises nouvelles, avec le retour de l'inflation qui commence \u00e0 peser sur le porte- monnaie et des consommateurs \u00e0 cela on peut encore ajouter le souvenir douloureux des attentats du printemps et des nerfs encore \u00e0 vif, comme on l'a vu la semaine derni\u00e8re avec un mouvement de foule, un mouvement de panique suite \u00e0 une fausse alerte sur Oxford Street, donc vous, vous ne l'aurez compris hein le le le le tableau n'est pas tr\u00e8s rose et c'est pourquoi, dans ce contexte, la nouvelle de ce mariage royal est vraiment excellente et c'est pas tout, il y aura encore au printemps, la naissance du 3\u00e8me, enfant de la duchesse de Cambridge et du prince William, de quoi garder l'attention focalis\u00e9e sur la monarchie et \u00e7a rel\u00e8ve une institution qui, je vous le rappelle, rapporte quand m\u00eame plus d'un demi-1000000000 de francs par ann\u00e9e au tourisme britannique, selon les estimations, merci beaucoup, leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:57 > 0:27:09) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Neuch\u00e2tel la Haute \u00e9cole de musique devrait fermer ses portes, c'est l'une des cons\u00e9quences du plan d'\u00e9conomies pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par le Conseil d'\u00c9tat \u00c9lodie Bott\u00e9ro Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:10 > 0:27:26) [93%] : \r\nFin de partition douloureuse pour la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel, ouvert en 2008 le site va fermer dans 4 ans le canton veut ainsi \u00e9conomiser 2 millions et demi de francs par an, parmi la centaine d'\u00e9tudiants et la cinquantaine d'enseignants surprise et incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:26 > 0:27:42) [94%] : \r\nIl y a \u00e9videmment un immense regret parce que \u00e7a fait maintenant une dizaine d'ann\u00e9es qu'on travaille \u00e0 faire vivre ce site et quelque part il y a quelque chose qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er ici et qui est en train de l'\u00eatre biff\u00e9 d'un trait de crayon, un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'une mani\u00e8re brutale, sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:42 > 0:27:44) [99%] : \r\nLe gouvernement justifie une d\u00e9cision pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:44 > 0:28:04) [94%] : \r\nNous accueillons sur Neuch\u00e2tel une centaine d'\u00e9tudiants et dans ces centaines d'\u00e9tudiants, il y a 2 neuch\u00e2telois qui est \u00e0 nous co\u00fbte 2,2 millions de francs et aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat a pris la d\u00e9cision de fermer cette antenne neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:04 > 0:28:20) [94%] : \r\nUne mesure d'\u00e9conomie parmi 40 autres r\u00e9ductions des subventions ou encore augmentation des effectifs des classes primaires, \u00e0 la cl\u00e9, des \u00e9conomies \u00e0 hauteur de 50 millions de francs pour le canton, objectif affich\u00e9 : retrouver les chiffres noirs en 2020, voulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:20 > 0:28:35) [90%] : \r\nFaire du canton de Neuch\u00e2tel une famille prosp\u00e8re ouverte attractive dans laquelle les gens ont du plaisir \u00e0 vivre et on est convaincu qu'une famille qui regarde ses fins de mois avec angoisse ne peut pas avoir c'\u00e9tait d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:36 > 0:28:48) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel travaille au redressement de ses finances depuis 2014 d\u00e9j\u00e0 200 millions d'\u00e9conomiser au prix de gr\u00e8ves d'enseignants et de manifestations, ces nouvelles mesures d'assainissement provoque une fois de plus, des lev\u00e9es de boucliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:49 > 0:29:09) [96%] : \r\nCela faisait 5 mois qu'il \u00e9tait absent depuis le tournoi de Wimbledon Stan Wawrinka avait subi une op\u00e9ration du genou, h\u00e9 bien, le Vaudois a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui son retour \u00e0 la comp\u00e9tition sans doute \u00e0 la mi- janvier pour l'Open d'Australie le num\u00e9ro 9 mondial est aussi revenu sur la d\u00e9mission de son entra\u00eeneur Magnus Norman, \u00e9coutez-le, il r\u00e9pond \u00e0 Isabelle, Muse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:10 > 0:29:46) [86%] : \r\nOui, honn\u00eatement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise et un choc de qu'il arr\u00eate d\u00e9j\u00e0 et surtout \u00e0 cette p\u00e9riode, 2 semaines avant que je reprenne le tennis, c'est clair que, pour \u00eatre tout \u00e0 fait rena\u00eetre, \u00e7a reste, \u00e7a reste un moment tr\u00e8s difficile au Pierremande ma carri\u00e8re qui me laisse un peu tomber, c'\u00e9tait une grosse surprise, la morale, mentalement c'est \u00e7a, c'est celle la plus la plus difficile de ma carri\u00e8re, \u00e7a c'est s\u00fbr, forc\u00e9ment, quand on est quand on inactifs quand on ne peut rien faire, ben c'est bien, c'est bien difficile dans le vide de pouvoir retourner sur le Tour, apr\u00e8s il y a beaucoup de sportifs qui passent par l\u00e0 et c'est c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:48 > 0:30:04) [91%] : \r\nC'est une affiche de cabaret que vous connaissez certainement la figure d'Aristide Bruant, r\u00e9alis\u00e9 par Toulouse- Lautrec en 1892 le peintre est au coeur d'une Exposition \u00e0 la fondation de Gianadda \u00e0 Martigny, une plong\u00e9e au coeur de la belle \u00e9poque dans laquelle Fran\u00e7ois histoire et Alain Kristen nous entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:05 > 0:30:20) [85%] : \r\nVoil\u00e0, et puis c'est l'Exposition est install\u00e9e, oui, oui, presque termin\u00e9 dans 3 minutes aussi une collection unique en Europe qui a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Europe, une Exposition d'abord \u00e9minemment joyeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:22 > 0:30:41) [84%] : \r\nToulouse- Lautrec fut d'abord peintre mais devra rapidement un incroyable chroniqueur \u00e0 peine d\u00e9couvre-t-il les premiers v\u00e9los tout ce qu'il saisit imm\u00e9diatement C\u00e9line pour en t\u00e9moigner, il dessine \u00e0 toute vitesse, le portrait de Jeanne avril danseuses du cabaret Divan japonais, ils ont litt\u00e9ralement dans l'affiche reine de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:59) [90%] : \r\nIl est en train de photographier dans sa t\u00eate, le moment o\u00f9 une fille, le choix est en train de l\u00e9cher la pomme d'un bourgeois, et c'est une c'est une pi\u00e8ce d'anthologie, tellement elle est pleine d'humour, pleine de v\u00e9racit\u00e9 est aussi pleine d'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:00 > 0:31:20) [83%] : \r\nFin XIXe Toulouse- Lautrec vite \u00e0 Montmartre go\u00fbte sans retenue \u00e0 la tr\u00e9pidante vie parisienne logeant m\u00eame durant pr\u00e8s de 2 ans dans un bordel vive d'esprit, sens de l'humour Paillard aiguis\u00e9, il Croque tous les soirs un nombre sid\u00e9rant autoportrait \u00e0 l'op\u00e9ra, maisons closes allant toujours \u00e0 l'essentiel des sc\u00e8nes plus le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:20 > 0:31:38) [88%] : \r\nIl va recevoir des commandes pour des jeunes chanteuses pour des des grands animateurs de music-hall comme Aristide Bruant, des chanteuses comme la Goulue comme Jeanne Avril comme Yvette Guilbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:39 > 0:31:47) [85%] : \r\nEt il va, au fond, les mettre au 1er plan de la Ville de Paris et c'est quand on sent qu'il est le le propre 1er plus grand affich\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:49 > 0:31:59) [83%] : \r\nSensible, il dessine Marcel L\u00e4nder une fleur entre les seins l'image tr\u00e8s chaste qui pourtant lui vaudra la censure c'\u00e9tait interdit aux moins de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:59 > 0:32:05) [86%] : \r\nNon, surtout pas, c'est autoris\u00e9 \u00e0 partir de 12 ans et plus si affinit\u00e9 et affinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:05 > 0:32:16) [85%] : \r\nIl y a beaucoup d'artistes dou\u00e9 et malicieux qui le jour o\u00f9 il repr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois le grand Aristide Bruant le dessine dodo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:18 > 0:32:27) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse conna\u00eet ses adversaires pour la Coupe du monde 2018 en Russie, \u00e0 savoir, on l'a dit, le Br\u00e9sil, le Costa-Rica et la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:28 > 0:32:38) [95%] : \r\nAlain dans un instant, vous avez rendez- vous avec Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o et puis passe moi les jumelles vous fera d\u00e9couvrir une nouvelle vie qui d\u00e9marre dans un monast\u00e8re, ou encore dans le Val-d'Annivier tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:47 > 0:32:49) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:00 > 0:33:16) [92%] : \r\nPlus de quoi il est mort, mais il \u00e9tait dans le ch\u00e2teau familial et son p\u00e8re, essayer de capturer des mouches et en fait la relation avec son p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s mauvaise et ses derniers mots ont \u00e9t\u00e9 pour son p\u00e8re, en le regardant et c'\u00e9tait pauvre con et il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:17 > 0:33:20) [81%] : \r\nC'est Jean L\u00e9mari qui m'a racont\u00e9 \u00e7a quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:24 > 0:33:29) [88%] : \r\nMais au moins il s'amuser avant au moins s'amuser avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:32 > 0:33:40) [86%] : \r\nOui merci non ce sera en compagnie de Val\u00e9rie donc je, je serais bien place \u00e0 bient\u00f4t merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:43 > 0:33:50) [89%] : \r\nBon, il y a plus qu'\u00e0 mes amours, voil\u00e0, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 et c'est la venue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:00 > 0:34:06) [83%] : \r\nNon, moi je devrais devenir travailler plus souvent le jour de mon anniversaire, une fois par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:14 > 0:34:15) [67%] : \r\nUn para\u00eet Toubon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:21 > 0:34:26) [94%] : \r\nAlors l\u00e0, le c\u00e2ble c'est une impeccable, combien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:28 > 0:34:29) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:30 > 0:34:42) [87%] : \r\nAlors, je vais avoir un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu, d\u00e9j\u00e0 entendu oui donc tu es pri\u00e9 de ne pas rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:46 > 0:34:54) [92%] : \r\nOui, oui, bah tu verras que finalement il y a, il y a beaucoup de qualit\u00e9s apr\u00e8s ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a se travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:56 > 0:35:06) [89%] : \r\nIl a un bon th\u00e8me de voix une apr\u00e8s bon physique, il a vraiment beaucoup, \u00e7a peut le faire je pense apr\u00e8s ben faut voir encore d'autres personnes qui qui qui vont faire les essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:08 > 0:35:13) [85%] : \r\n3, il y a, il y en aura 3, il y en a des gens qui est pass\u00e9, lui c'est le 2\u00e8me encore universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:14 > 0:35:15) [98%] : \r\nUne femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:17 > 0:35:21) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, on verra qui a qui sera retenue, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:30 > 0:35:30) [76%] : \r\nLa caisse qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:34 > 0:35:35) [68%] : \r\nAh oui, nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:38 > 0:35:39) [75%] : \r\nBen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:42 > 0:35:44) [77%] : \r\nAu moins ta t\u00eate quoi d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:48 > 0:35:50) [86%] : \r\nEt n'oublie pas, qui ne tente rien n'a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:53 > 0:35:54) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:57 > 0:35:58) [93%] : \r\nEt puis situait me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:59 > 0:36:02) [80%] : \r\nC'est, voil\u00e0 \u00e7a c'est un domaine, c'est un domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:05 > 0:36:07) [96%] : \r\nAlors voil\u00e0, et on s'emmerde pas puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:07 > 0:36:10) [83%] : \r\nOui, jusque-l\u00e0 nous d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:26 > 0:36:29) [99%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:36:45 > 0:36:45) [85%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:29 > 0:40:16) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, la neige est revenue jusqu'\u00e0 bas celtitude la nuit pass\u00e9e, mais d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies \u00e9taient de retour Les haute pression ne sont plus tr\u00e8s loin, la neige est revenue dans un courant de nord- ouest hier soir nous amener de l'air plus humide et froid aussi et dans le courant de la journ\u00e9e, peu \u00e0 peu les pr\u00e9cipitations se sont estomp\u00e9es, nous commen\u00e7ons \u00e0 nous trouver sur l'influence du haute pression qui se trouvent sur les une britanniques vont se renforcer ces prochaines 24 heures nous am\u00e8neront temps plus stable, mais il faudra \u00e9galement compter avec cette d\u00e9pression qui va se creuser, sur le Golfe de G\u00eanes regarder entre les 2 Centre les diff\u00e9rences de pression sont tr\u00e8s marqu\u00e9es, ce qui va permettre \u00e0 l'habitude de se renforcer ce soir quelques chutes de neige pourront \u00e9ventuellement encore circuler sur les versants sud des Alpes, ailleurs, les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles demain matin quelques derniers flocons ne sont pas exclues sur les versants sud, mais plut\u00f4t sur la r\u00e9gion du Simplon, s'il y en a ailleurs pensais que mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du Lehman dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 bien encore le long du Jura et sur les Pr\u00e9alpes au-dessus de 1500 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, l'oppression seront un peu plus, vont se renforcer sur la Suisse, le soleil va gagner du terrain, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux autour du d\u00e9ment ou bien encore en Valais, seule exception, le Tessin l\u00e0 le ciel encore de la peine \u00e0 s'ouvrir, les temp\u00e9ratures resteront nettement au-dessous de la norme, demain matin, on devrait pas d\u00e9passer le 0 degr\u00e9s sur la r\u00e9gion l\u00e9manique et l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 1 \u00e0 2 sur le plateau 5 au Tessin, moins 4000 m\u00e8tres le long du Jura une forte bise va souffler sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique, notamment sur l'ouest l\u00e9manique les rafales pourront atteindre les 67 ans kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de cette bis va renforcer notre sensation de froid, voici les temp\u00e9ratures ressenties pour demain, moi c'est \u00e0 Gen\u00e8ve pour les concurrents de l'escalade moi Moissac \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore moins 16 au Mol\u00e9son pendant la journ\u00e9e de dimanche, la bise faiblira peu \u00e0 peu et le soleil sera encore d'actualit\u00e9 en fin de journ\u00e9e, quelques flocons vont faire leur apparition, tout au nord, ce sera l'avant d'une perturbation qui va circuler sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de lundi devrait plut\u00f4t nous amener de l'activit\u00e9 sur l'est du pays encore avec quelques flocons, le ballet ou bien encore le Tessin seront en marge des \u00e9v\u00e9nements, notez que nous serons dans de l'air plus doux, la limite pluie-neige devrait remonter aux alentours de 800 m\u00e8tres pour mardi, L\u00e9o pression d'apr\u00e8s Lausanne et un temps un peu plus ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais au sud mais les passages nuageux resteront assez fr\u00e9quents sur le quart Nord-Est avec peut-\u00eatre encore quelques flocons \u00e0 la cl\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, notez que pour mercredi bien apparemment \u00e7a devrait continuer, et en passant on voit que les temp\u00e9ratures seront \u00e0 nouveau dans les normales saisonni\u00e8res en d\u00e9but de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver parce qu'on a jumelles demain soir \u00e0 cette place Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T01:56:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642365", "durationSec": 130, "title": "SO YOUTUBEUR ROHINGYAS_RTS000001331898", "excerpt": "Nombreuses stars des r\u00e9seaux sociaux et artistes, comme l'acteur Omar Sy et le youtubeur Julien Donz\u00e9 (alias le Grand JD) se mobilisent en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya avec l'action Love Army lanc\u00e9e par l'influenceur J\u00e9r\u00f4me Jarre. Itw la sp\u00e9cialiste RTS Magali Philip sur le gain en image dont ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier avec ce type d'action humanitaire.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BANGLADESH"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "AIDE HUMANITAIRE"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642366", "durationSec": 25, "title": "SO WAWRINKA CP_RTS000001331625", "excerpt": "D\u00e9but de la conf\u00e9rence de presse du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka pour son retour \u00e0 la comp\u00e9tition avec 5 mois d'absence.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642367", "durationSec": 129, "title": "SO UK PORTRAIT MEGHAN MARKLE_RTS000001331877", "excerpt": "Portrait de Meghan Markle, la fianc\u00e9e du prince Harry d'Angleterre. Elle est une actrice connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \"Suits\", est engag\u00e9e dans des organisations humanitaires et sera la premi\u00e8re Am\u00e9ricaine \u00e0 int\u00e9grer les plus hautes sph\u00e8res de la noblesse britannique. Itw de citoyens conquis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOTTINGHAM"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HARRY D'ANGLETERRE", "MARKLE, MEGHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642368", "durationSec": 112, "title": "SO TIRAGE AU SORT MONDIAL_RTS000001331935", "excerpt": "Le tirage au sort pour la Coupe du monde de football Russie 2018 a plac\u00e9 l'\u00e9quipe nationale de Suisse dans le Groupe E, avec les \u00e9quipes du Br\u00e9sil, du Costa Rica et de Serbie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "TIRAGE AU SORT", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1642495"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642369", "durationSec": 37, "title": "SO SONORE WAWRINKA_RTS000001331624", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka lors de son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s 5 mois d'absence. Il revient notamment sur la d\u00e9mission de son entra\u00eeneur Magnus Norman.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642370", "durationSec": 99, "title": "SO PLAN FINANCIER HEM NE_RTS000001331859", "excerpt": "La Haute \u00e9cole de musique (HEM) de Neuch\u00e2tel, ouverte en 2008, sera ferm\u00e9e en 2021 pour permettre au canton d'\u00e9conomiser 2,5 millions de francs par an. Cette d\u00e9cision annonc\u00e9e dans le cadre du nouveau programme de l\u00e9gislature suscite le d\u00e9sarroi \u00e0 l'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642371", "durationSec": 120, "title": "SO PAYSAN PERUVIEN_RTS000001331938", "excerpt": "L'agriculteur p\u00e9ruvien Saul Luciano Lliuya a attaqu\u00e9 en justice le g\u00e9ant de l'\u00e9nergie allemand RWE, premier pollueur europ\u00e9en, pour ses effets sur le rechauffement climatique dans les Andes. La cour d'appel de Hamm a jug\u00e9 la requ\u00eate de ce fermier recevable et ordonne une s\u00e9rie d'expertises sur les liens des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de RWE et les dommages subis au quotidien au P\u00e9rou.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEROU", "ANDES", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642372", "durationSec": 24, "title": "SO PAPE ROHINGYAS_RTS000001331900", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard qui trouve inacceptable pour la politique le comportement du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet si son harc\u00e8lement sexuel est av\u00e9r\u00e9. Elle ajoute que tous les messieurs qui ne se comportement pas correctement l'\u00e9nervent."}, {"internalArchiveId": "AA1712642373", "durationSec": 14, "title": "SO LEUTHARD BUTTET_RTS000001331674", "excerpt": "L'accord sur le climat de la COP21 sign\u00e9 en 2015 \u00e0 Paris doit \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9 en Suisse. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 pour pouvoir r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 1990. Dans les transports, la part des carburants renouvelables devrait \u00eatre augment\u00e9e et les \u00e9missions des voitures neuves diminu\u00e9es. Pour les b\u00e2timents, l'aide financi\u00e8re pour les r\u00e9novation sera augment\u00e9e jusqu'\u00e0 2025.  Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard qui ne parle pas de r\u00e9volution. Itw du directeur d'Alliance climatique suisse Christian Luethi sur ces mesures tr\u00e8s insuffisantes selon les organisations pro-environnementales.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642374", "durationSec": 105, "title": "SO LEUTHARD ACCORD PARIS_RTS000001331929", "excerpt": "La Fondation Pierre Gianadda de Martigny pr\u00e9sente l'exposition \"Henri de Toulouse-Lautrec \u00e0 la Belle Epoque. French Cancans\" consacr\u00e9e \u00e0 une collection priv\u00e9e d'affiches et dessins du peintre fran\u00e7ais repr\u00e9sentatifs de la vie tr\u00e9pidante \u00e0 Paris \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle. Itw du commissaire de l'exposition Daniel Marchesseau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642375", "durationSec": 133, "title": "SO LAUTREC GIANADDA_RTS000001331738", "excerpt": "La PrEP, ou prophylaxie pr\u00e9-exposition, est un moyen de pr\u00e9vention pour des personnes s\u00e9ron\u00e9gative et qui pr\u00e9sentent un comportement \u00e0 haut risque de contracter le virus VIH du SIDA, et plus sp\u00e9cifiquement pour les hommes ayant des relations avec d\u00bfautres hommes. Le m\u00e9dicament Truvada fait partie des comprim\u00e9s de la trith\u00e9rapie mais son utilisation pr\u00e9ventive n'est pas rembours\u00e9e et le Groupe Sida Gen\u00e8ve aide \u00e0 acqu\u00e9rir un g\u00e9n\u00e9rique moins cher. La PrEP ne se substitue pas au pr\u00e9servatif mais offre un nouveau moyen de lutte contre le virus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicCorporations": ["FONDATION GIANADDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642376", "durationSec": 40, "title": "SO INCULPATION FLYNN 2_RTS000001331837", "excerpt": "Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet reconna\u00eet dans une itw radio RTS d'avoir \u00e9t\u00e9 \"un gros lourd\" mais r\u00e9fute le qualificatif de harceleur. Au parlement des femmes appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une cellule pour recueillir le t\u00e9moignage de victimes d'harc\u00e8lement."}, {"internalArchiveId": "AA1712642377", "durationSec": 173, "title": "SO HIV PREP_RTS000001331881", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SIDA", "M\u00c9DECINE PR\u00c9VENTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642378", "durationSec": 127, "title": "SO FEMMES PARLEMENT_RTS000001331933", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642776", "summary": "Moscou : Diego Maradona, ex-footballeur argentin, montrant petit bandeau avec inscription \"Suisse\".\nVladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, assis l'air impassible.\nItw en allemand de Vladimir Petkovic.\nVladimir Poutine, pr\u00e9sident russe, ouvrant la c\u00e9r\u00e9monie.", "id": "1642495", "visualThemes": ["TIRAGE AU SORT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["MARADONA, DIEGO", "PETKOVIC, VLADIMIR", "POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642944", "summary": "Berne : Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, dans la salle du conseil national. Itw radio la 1\u00e8re RTS de Yannick Buttet. Itw Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9raux bernoise. Itw Maria Bernasconi, ancienne conseill\u00e8re nationale PS genevoise. \nLausanne : itw L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts vaudoise.", "id": "1642663", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642949", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw Charles, utilisateur de la PrEP, prenant son m\u00e9dicament Ricovir EM. Flacon de Truvada. Itw Alexandra Calmy, responsable unit\u00e9 VIH SIDA HUG. Itw Herv\u00e9 Langlais, charg\u00e9 de projet Groupe Sida Gen\u00e8ve.", "id": "1642668", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642965", "summary": "P\u00e9rou : Itw Saul Luciano Lliuya, agriculteur p\u00e9ruvien. Source Germanwatch, glacier de la cordill\u00e8re des Andes, eau coulant et paysans. \nHamm, Allemagne : Saul Luciano Lliuya int salle de tribunal. \nAllemagne : ext b\u00e2timent avec enseigne du groupe \u00e9nerg\u00e9tique RWE. Itw Guido Steffen, porte-parole de RWE. \nGen\u00e8ve : itw Gilles Carbonnier, professeur IHEID.", "id": "1642684", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["ANDES", "ALLEMAGNE", "PEROU"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643369", "summary": "Neuch\u00e2tel : groupe de musiciens jouant du basson r\u00e9p\u00e9tant. Ext b\u00e2timent Haute \u00e9cole de musique (HEM). Etudiants et enseignants inquiets. Itw Simon Peguiron, enseignant. Itw Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d\u00bfEtat neuch\u00e2teloise. Itw Laurent Kurth, conseiller d\u00bfEtat neuch\u00e2telois.", "id": "1643068", "visualThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["HES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034975", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F22EBC7F-B7B3-4597-818B-E7C8AAB7DD5B", "internalArchiveId": "F22EBC7F-B7B3-4597-818B-E7C8AAB7DD5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le PLR Didier Castella est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois, a appris la RTS jeudi. La Verte Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n* * Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier  \r\nIntro:\r\nDans le canton de Fribourg... Le lib\u00e9ral-radical Didier Castella se porte candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier. Apr\u00e8s la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. c'est donc l'ancien pr\u00e9sident du PLR fribourgeois qui se dit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, Fabrice Gaudiano.\r\nC'est un poids lourd de la politique cantonale fribourgeoise. qui se lance dans la campagne.\r\nCar Didier Castella. \r\nC'est l'homme qui a permis au PLR cantonal. de remonter la pente. avec notamment un gain de 4 si\u00e8ges au Parlement. lors des derni\u00e8res \u00e9lections de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nIl est aussi l'un des grands artisans de l'entente de droite. avec le PDC et l'UDC. \r\nPar ailleurs. ce docteur en physique. actuellement employ\u00e9 au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense. a une exp\u00e9rience de + de 10 ans. au sein d'un Ex\u00e9cutif communal. \r\nBref. \r\nLa candidature de Didier Castella vient d'\u00eatre adoub\u00e9e par le PLR gru\u00e9rien. \r\nElle doit certes encore \u00eatre valid\u00e9e par ses camarades de parti. mais cela ne sera. vraisemblablement. qu'une formalit\u00e9.\r\n*** Est-ce que cela signifie que les femmes PLR pressenties pour faire acte de candidature ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation ?\r\nOui.\r\nContact\u00e9e. la favorite Nadine Gobet... d\u00e9put\u00e9e et directrice de la F\u00e9d\u00e9ration Patronale et Economique \u00e0 Bulle. ne souhaite pas \u00eatre candidate... pour des raisons professionnelles. Idem pour la vice-syndique de la Ville de Fribourg. \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e. Antoinette de Weck. Enfin. la d\u00e9put\u00e9e broyarde Nadia Savary ne souhaite pas. elle non plus. briguer le fauteuil de Marie Garnier.\r\nPar ailleurs... du c\u00f4t\u00e9 masculin.\r\nLe conseiller national Jacques Bourgeois a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il restait \u00e0 Berne. alors que le candidat malheureux lors de la derni\u00e8re course au Conseil d'Etat. le chef du groupe PLR au Parlement Peter W\u00fcthrich renonce : il vient d'obtenir une promotion professionnelle. et donc pour l'instant. ses priorit\u00e9s sont ailleurs.\r\n*** Donc. la candidature de Didier Castella tombe \u00e0 pic pour le PLR !\r\nAbsolument !\r\nCar pour donner le change aux candidates de gauche. il fallait que le PLR d\u00e9gaine une pointure du parti. connue dans le canton.et \u00e0 m\u00eame de f\u00e9d\u00e9rer les autres partis de droite.\r\nEt dans ce registre.en tout cas sur le papier. Didier Castella semble \u00eatre l'homme de la situation... avec. n\u00e9anmoins. 2 gros b\u00e9mols.\r\n*** Quelles sont les faiblesses de cette candidature ?\r\nEh bien.\r\nDidier Castella n'est pas une femme !\r\nIl brigue un si\u00e8ge jusqu'ici occup\u00e9 par UNE conseill\u00e8re d'Etat. et la gauche. pour qui le fauteuil revient \u00e0 une femme. ne manquera pas de l'attaquer sur ce th\u00e8me.\r\nAutre d\u00e9faut potentiel : Didier Castella est un Gru\u00e9rien. et il y a d\u00e9j\u00e0 2 Gru\u00e9riens qui si\u00e8gent au gouvernement - \u00e0 savoir Anne-Claude Demierre et Maurice Ropraz.\r\nCela dit. le contexte d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire est toujours tr\u00e8s particulier. car en g\u00e9n\u00e9ral. les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs votent plut\u00f4t les t\u00eates. donc les personnalit\u00e9s. et tiennent beaucoup moins compte du sexe et des origines r\u00e9gionales des candidats.\r\nDonc m\u00eame s'il est un homme et un Gru\u00e9rien. \r\nDidier Castella a toutes ses chances. dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n*** Fgau merci. \r\nA noter encore que si une autre femme lib\u00e9rale-radicale devait se porter candidate. Didier Castella retirera sa candidature.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier / FOR_2017-11-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR Didier Castella est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois, a appris la RTS jeudi. La Verte Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat."], "variantIds": ["ece-9109703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A670B49C-BABB-4CFC-96BF-7E97F57B9A95", "internalArchiveId": "A670B49C-BABB-4CFC-96BF-7E97F57B9A95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre fini sur le programme d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu pour le canton de Berne", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil bernois a entam\u00e9 son grand d\u00e9bat sur les finances du canton Au menu: un programme d'aust\u00e9rit\u00e9 qui pr\u00e9voit d'\u00e9conomiser 185 millions de francs. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil bernois Anne-Caroline Graber (UDC) et Peter Gasser (PS).\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre fini sur le programme d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu pour le canton de Berne Le Grand conseil bernois a entam\u00e9 cette semaine son grand d\u00e9bat sur les finances du canton. Pi\u00e8ce de r\u00e9sistance : un programme d'aust\u00e9rit\u00e9 qui pr\u00e9voit d'\u00e9conomiser 185 millions de francs par an d\u00e8s 2021. Tout cela pour permettre de baisser l'imposition des entreprises. Alain Arnaud, vous sortez du Rathaus de Berne. D\u00e9bat marathon, et \u00e7a n'est pas fini .\r\nLoin de l\u00e0, alors que c'\u00e9tait cens\u00e9 se terminer cet apr\u00e8s-midi. Mais pas du tout, \u00e7a se poursuit la semaine prochaine. Le grand conseil a d'ailleurs pass\u00e9 pas mal de temps \u00e0 d\u00e9battre de l'heure, du jour et des modalit\u00e9s des d\u00e9bats repouss\u00e9s .\r\n*** Mais sur le fond, des d\u00e9cisions sont tomb\u00e9es . ***\r\n. oui, pas de grosses surprises. Toutes les \u00e9conomies propos\u00e9es par le gouvernement ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es, ou presque. Elles concernent en particulier les domaines des soins, des handicap\u00e9s ou de l'aide \u00e0 domicile .\r\n*** Et donc c'est une nouvelle cure d'amaigrissement pour le m\u00e9nage cantonal. Une de plus . ***\r\n16\u00e8me programme d'\u00e9conomie en 20 ans. Et un d\u00e9bat d\u00e9cha\u00eene v\u00e9ritablement les passions. La proximit\u00e9 des \u00e9lections cantonales au printemps prochain n'y est sans doute pas \u00e9tranger .\r\n*** Mais peut-\u00eatre aussi  la fait qu'on a atteint gentiment le sommet de l'aust\u00e9rit\u00e9 dans le canton de Berne. Avec des mesures qui cette fois-ci vont vraiment faire mal . ***\r\nOn pense surtout \u00e0 l'aide sociale, avec des coupes qui placeraient Berne bien en-dessous des minima de la CSIAS, la Conf\u00e9rence Suisse des Institutions d'Action Sociale. Des normes jusqu'ici respect\u00e9es par tous les cantons. La loi sur l'aide sociale n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue, ce sera pour ces prochains jours. Mais dans le d\u00e9bat sur le programme d'all\u00e9gement, le parlement a d\u00e9j\u00e0 dit oui aux baisses pr\u00e9vues dans ce domaine.", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109701", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre fini sur le programme d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu pour le canton de Berne / FOR_2017-11-30T18:12:00_developpement-7", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil bernois a entam\u00e9 son grand d\u00e9bat sur les finances du canton Au menu: un programme d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 qui pr\u00e9voit d'\u00e9conomiser 185 millions de francs. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil bernois Anne-Caroline Graber (UDC) et Peter Gasser (PS)."], "variantIds": ["ece-9109701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-196105F5-B26D-4135-AB4D-51569601CC9D", "internalArchiveId": "196105F5-B26D-4135-AB4D-51569601CC9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Berger, directrice de Sant\u00e9 sexuelle Suisse", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steiner, Ivan\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Berger, directrice de Sant\u00e9 sexuelle Suisse (5H45 INVITEE 30.11 BARBARA BERGER) TITRE WEB : BARBARA BERGER, Directrice de Sant\u00e9 sexuelle SUISSE \r\n** 88\r\nDIRECT STUDIO BERNE \r\nIvan Steiner ** 20 \r\nr\u00e9gie Berne ** 94 il arrive au studio \u00e0 5.30 elle doit l'appeler pour qu'il lui ouvre (elle est pr\u00e9venue et a son portable)-\r\n5h45\r\nNotre invit\u00e9e est une femme de combats...\r\nd'engagements...\r\npour les droits humains... pour l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes\r\npour l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9...pour tous...\r\nDes combats, qui passent par la pr\u00e9vention,  l'\u00e9ducation...\r\nBonjour BARBARA BERGER...\r\nXXX\r\nMerci d'\u00eatre avec nous ce matin, en duplex de notre studio de BERNE\r\nvous  dirigez depuis 3 ans l'association nationale Sant\u00e9 sexuelle Suisse tr\u00e8s active dans les domaines de la pr\u00e9vention...\r\non va en reparler \u00e0 6H15, a la veille de la journ\u00e9e mondiale  contre le sida...\r\nOn va d'abord, \u00e9voquer vos autres combats...\r\nCe sens de la justice et de l'\u00e9galit\u00e9,  chez vous, Barbara Berger, il ne date pas d'hier...vous le portez depuis l'enfance...?\r\nOui, j'ai toujours eu \u00e0 coeur que tout le monde ait les m\u00eames droits, au d\u00e9but je m'int\u00e9ressais surtout \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des genres, j'\u00e9tais plut\u00f4t militante f\u00e9ministe.\r\nL'acc\u00e8s \u00e0 la justice et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 pour tous m'a toujours int\u00e9ress\u00e9. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 active dans les r\u00e9seaux jeunes, j'ai longtemps \u00e9t\u00e9 scout et j'ai fait beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat. J'ai fait partie du mouvement scout au niveau national au sein du comit\u00e9 directeur comme responsable de l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, j'ai \u00e9t\u00e9 active dans les mouvements de jeunes politiques \u00e0 Berne, et puis d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudiante, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clair pour moi que mon engagement devait se concr\u00e9tiser.\r\nAlors justement, vous auriez pu choisir de faire des \u00e9tudes de droit....vous avez plut\u00f4t opt\u00e9 pour DES \u00e9tudes politiques ? Pas l'ambition d'\u00eatre avocate ?\r\nJ'avais envie de faire bouger les choses et je trouvais que le droit \u00e9tait trop exact, trop strict. Je voulais agir sur le terrain, pouvoir comprendre la soci\u00e9t\u00e9, et pouvoir am\u00e9liorer les choses...J'ai donc choisi de mener des \u00e9tudes de sciences politiques et de droit international \u00e0 Zurich (dipl\u00f4me obtenu en 2004) que j'ai ensuite compl\u00e9t\u00e9 par des \u00e9tudes sur le genre et de des droits humains \u00e0 Berne.\r\nVous avez grandi \u00e0 Olten, dans le canton de Soleure. Est-ce que votre famille \u00e9tait elle aussi engag\u00e9e ? des parents qui vous ont sensibilis\u00e9 \u00e0 ces questions d'\u00e9galit\u00e9 ?   vous avez grandi dans un milieu f\u00e9ministe ?\r\nPas vraiment, mes parents travaillaient tous les deux dans des entreprises pharmaceutiques, mais nous avions toujours des discussions politiques \u00e0 la maison et ils s'int\u00e9ressaient aux grandes questions du monde.\r\nIl y a une figure qui a beaucoup compt\u00e9 dans votre engagement f\u00e9ministe....\r\nc'est elle...\r\nEXTRAIT IRIS VON RUTEN  \r\n  0'07''\r\nvous l'avez reconnu ?\r\nIris Von Ruten, militante des ann\u00e9es 50 qui a beaucoup oeuvr\u00e9 pour le droit des femmes,\r\npourquoi elle ?\r\nUne personne m'a beaucoup inspir\u00e9, c'est Iris Von Ruten, une militante des ann\u00e9es 50 qui a beaucoup oeuvr\u00e9 pour le droit des femmes, le droit de vote et l'\u00e9mancipation des femes, qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient quand m\u00eame cantonn\u00e9es pour beaucoup \u00e0 l'espace domestique. Elle m\u00eame \u00e9tait avocate. Ele a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attaqu\u00e9e pour ses livres et ses prises de position. Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on l'a red\u00e9couverte, mais je crois que c'\u00e9tait une pionni\u00e8re, qui comme la plupart des gens en avance sur son temps a \u00e9t\u00e9 bien mal accueillie et peu comprise. \r\n une fois vos \u00e9tudes de sciences politiques achev\u00e9es, vous commencez \u00e0 travailler...toujours pour d\u00e9fendre les femmes (UNIA + ONG dr humains)\r\nApr\u00e9s mes \u00e9tudes, je suis devenue responsable nationale pour les femmes au sein du syndicat Unia, et puis pour une ONG suisse pour les droits humains...\r\net puis... pendant 7 ans la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes socialistes, donc responsable du droit des femmes au sein du PS \u00e0 Berne...C'est une longue exp\u00e9rience, fondatrice pour vous ?\r\nOui, c'est une exp\u00e9rience tr\u00e9s marquante, qui m' a beaucoup form\u00e9 et appris. Une chose qui m'a beaucoup touch\u00e9, c'est le militantisme de certaines femmes, qui restent actives et passionn\u00e9es tout au long de leur vie, quel que soient les circonstances, elles restent fid\u00e8les \u00e0 leurs combats.\r\nc'\u00e9tait forc\u00e9ment ce parti, le PS...  pour porter cette cause ? \u00e7a aurait pu \u00eatre un autre ?\r\nLes arcanes du pouvoir, le Parlement, quel regard ?\r\nCeraines choses ont boug\u00e9, d'autres pas du tout, par exemple le cong\u00e9 paternit\u00e9. En ce qui concerne la place de la femme, je crois qu'il y a plus de libert\u00e9 de choix, mais d\u00e8s qu'il ya des enfants, \u00e7a reste compliqu\u00e9...Le parlement est toujours tr\u00e8s conservateur et ce n'est pas seulement parce qu\u00eel est majoritairement compos\u00e9 d'hommes...l'\u00e9galit\u00e9 de genre aujourd'hui, c'est surtout un combat gauche-droite.\r\nIl y a beaucoup de r\u00e9sistances sur de nombreux sujets, je crois que c'est \u00e0 chacun de se battre et de lutter aussi au quotidien.\r\nFaire de la politique, comme \u00e9lue... conseill\u00e8re nationale, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... \u00e7a vous donnerait envie ?\r\ndes mod\u00e8les chez les femmes politiques ? \r\nla jeune g\u00e9n\u00e9ration,  encore f\u00e9ministe ? pas assez \u00e0 vos yeux ?\r\nEn famille, \u00e9galit\u00e9 aussi dans le couple? dans le partage des taches a la maison ? vos enfants, vous leur transmettez ces valeurs, m\u00eame si ils sont encore petits...\r\nOui, nous avons un bon \u00e9quilibre mon mari et moi, car on travaille tous les deux. C'est un vrai partenariat, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 clair, d'ailleurs il a pris un cong\u00e9 paternit\u00e9 sans solde de 6 mois pour pouvoir s'occuper des enfants. Ca a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair entre nous qu'il y ait une r\u00e9partition \u00e9quitable des t\u00e2ches. On alterne. Et pour les enfants, Oui, je leur transmets d\u00e9j\u00e0 ces valeurs f\u00e9ministes, L'\u00e9ducation et la transmission peut commencer tr\u00e8s jeune.\r\nDepuis 3 ans, directrice SANT\u00e9 SEXUELLE SIDA...pourquoi cet engagement l\u00e0 ?\r\n((\r\nEtre parfaitement bilingue, c'est un atoutr, voire une comp\u00e9tence indispensable pour avir des responsabilit\u00e9s nationales en Suisse ? Et pourtant vous venez d'une r\u00e9gion- Soleure-et d'une famille ou l'on parle le suisse allemand ?\r\nOui, j'ai toujours travaill\u00e9 dans des organismes nationaux, donc cela m'a aid\u00e9 \u00e0 pratiquer mon fran\u00e7ais appris \u00e0 l'\u00e9cole, et puis mon mari est tunisien, donc ensemble et \u00e0 la maison on parle fran\u00e7ais.\r\n5hxxx\r\nvotre choix musical... BARBARA BERGER... \r\nDo your thing - Basement Jaxx\r\nBio:\r\nN\u00e9e \u00e0 Oltern Soleure\r\nAge 40 ans\r\ndeux enfants de 3 ans et 8 mois\r\nMari\u00e9e avec un mari tunisien\r\nDipl\u00f4me de sciences politiques en 2004\r\n2** Unia et ong suisse\r\n2** Femmes socialistes\r\n2014-auj' Sant\u00e9 sexuelle Suisse\r\n(Do your thing) \r\n(Do your thing)", "durationSec": 627, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109615", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Berger, directrice de Sant\u00e9 sexuelle Suisse / LMA_2017-11-30T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.11.2017"], "variantIds": ["ece-9109615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T04:08:46Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berger, Barbara", "role": "Directrice de Sant\u00e9 sexuelle SUISSE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0215B234-EA6D-421D-B370-405CD2ABFFC4", "internalArchiveId": "0215B234-EA6D-421D-B370-405CD2ABFFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le texte, qui reprend l'essentiel des propositions de l'initiative mais sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques et sans promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables, a eu la faveur des s\u00e9nateurs jeudi.\r\n\r\n* * Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats 12h30 pro-v\u00e9lo\r\nLe v\u00e9lo devrait \u00eatre encourag\u00e9 au m\u00eame titre que la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et la randonn\u00e9e. Le Conseil des Etats a largement soutenu ce matin le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro V\u00e9lo. Cette contre-proposition reprend l'essentiel des \u00e9l\u00e9ments du texte, mais sans le caract\u00e8re contraignant ... et sans la promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables. Thibaut Schaller, on est dans l'ordre du symbolique... \r\nAh oui... en langage juridique, on appelle \u00e7a la forme potestative... Pas de contrainte, dans le texte vot\u00e9 aujourd'hui, de d\u00e9velopper le r\u00e9seau de pistes cyclables. Pas non plus de promotion accentu\r\nLa promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables n'y figure finalement pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a biff\u00e9e face aux r\u00e9ticences de la droite. Le camp bourgeois jugeait certaines mesures trop contraignantes et craignait des surco\u00fbts.\r\nUne ombre au tableau, pour la ministre des transports Doris Leuthard, qui s'est n\u00e9anmoins r\u00e9jouie du fort soutien au contre-projet. \"Vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 cet aspect dans la discussion\", a-t-elle regrett\u00e9. Le nombre de victimes du trafic cycliste est toujours important et il faut y rem\u00e9dier.\r\nLe socialiste jurassien Claude H\u00eache aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'initiative, mais pour lui le compromis suffira d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire avancer la cause du cyclisme.\r\nLe National doit encore se prononcer.\r\nL'initiative populaire \"Pour la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres\", de la fa\u00eeti\u00e8re nationale des cyclistes Pro Velo, veut promouvoir la petite reine dans toute la Suisse en d\u00e9veloppant un r\u00e9seau continu de pistes cyclables. La promotion du v\u00e9lo doit figurer dans la Constitution, \u00e0 l'article sur les chemins et sentiers p\u00e9destres.\r\nLes initiants veulent renforcer le trafic cycliste au quotidien et pendant les loisirs. La moiti\u00e9 de la population ne monte pas en selle pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et d'attractivit\u00e9, arguent-ils. Afin de d\u00e9velopper cette pratique dans toute la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9finir des exigences de qualit\u00e9.\r\nEstimant que l'initiative a plusieurs d\u00e9fauts, le Conseil des Etats a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, par 35 voix contre 5 (4 PLR et 1 UDC), soutenir le contre-projet direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \"Personne ne remet en cause la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper le trafic cycliste\", a dit Rapha\u00ebl Comte (PLR/NE) au nom de la majorit\u00e9. Le v\u00e9lo est excellent pour la sant\u00e9, contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et \u00e0 d\u00e9sengorger le trafic.\r\nLe but de l'initiative est louable, mais les moyens pr\u00e9vus pour y parvenir n'ont pas convaincu les \u00e9lus. Les initiants veulent obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 encourager la petite reine, alors que les pistes cyclables sont de la comp\u00e9tence des cantons et communes.\r\nMoins ambitieux\r\nLe contre-projet direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend l'essentiel des propositions sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques. La Conf\u00e9d\u00e9ration peut ainsi coordonner et soutenir les mesures prises par les cantons dans ce domaine. Le contre-projet pr\u00e9voit aussi de remplacer les pistes qui doivent \u00eatre supprim\u00e9es.\r\nLa promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables n'y figure finalement pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a biff\u00e9e face aux r\u00e9ticences de la droite. Le camp bourgeois jugeait certaines mesures trop contraignantes et craignait des surco\u00fbts.\r\nUne ombre au tableau, pour la ministre des transports Doris Leuthard, qui s'est n\u00e9anmoins r\u00e9jouie du fort soutien au contre-projet. \"Vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 cet aspect dans la discussion\", a-t-elle regrett\u00e9. Le nombre de victimes du trafic cycliste est toujours important et il faut y rem\u00e9dier.\r\nEt la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de souligner que le contre-projet a lui aussi un co\u00fbt. Lors de la discussion sur le budget, il faudra pr\u00e9voir 1,1 million de plus et 1,5 poste \u00e9quivalent plein temps.\r\nIl manque d'infrastructure pour le v\u00e9lo, a abond\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD). Cela pose des probl\u00e8mes de cohabitation entre les moyens de transport. Les pistes cyclables co\u00fbtent, mais il y va de la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. Bien que signataire de l'initiative, le Vaudois a soutenu le contre-projet direct. Les initiants ont en effet indiqu\u00e9 adh\u00e9rer \u00e0 la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un retrait de leur texte n'est donc pas exclu.\r\nPotentiel inexploit\u00e9\r\nLa gauche a aussi soutenu le contre-projet, malgr\u00e9 ses critiques. Ce dernier est proche du texte de l'initiative et ne serait pas inutile s'il \u00e9tait accept\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Paul Rechtsteiner (PS/SG). \"L'important est la volont\u00e9 de faire bouger les choses.\" Il y a 30 ans, les sentiers p\u00e9destres ont \u00e9t\u00e9 ancr\u00e9s dans la Constitution, ce qui a port\u00e9 ses fruits, a-t-il illustr\u00e9.\r\nLa grande majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs a mis en avant le potentiel inexploit\u00e9 de la petite reine, notamment afin de r\u00e9duire les bouchons dans les villes. Pr\u00e8s de 80% des trajets en bus et tram ainsi qu'un trajet sur deux en voiture sont inf\u00e9rieurs \u00e0 5 km: c'est une distance id\u00e9ale \u00e0 v\u00e9lo, a argu\u00e9 Konrad Graber (PDC/LU).\r\nLe v\u00e9lo doit \u00e0 l'avenir prendre une place beaucoup plus importante pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes environnementaux, selon Claude H\u00eache (PS/JU).", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109684", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats / 12H30_2017-11-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le texte, qui reprend l'essentiel des propositions de l\u2019initiative mais sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques et sans promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables, a eu la faveur des s\u00e9nateurs jeudi."], "variantIds": ["ece-9109684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T11:36:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}