{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=250&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=275&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=225&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-83E90F7C-7253-4BA7-AF57-744F03D6C578", "internalArchiveId": "83E90F7C-7253-4BA7-AF57-744F03D6C578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les auditions se poursuivent pour la succession de Didier Burkhalter \u00e0 la veille du vote", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Les auditions pour la succession de Didier Burkhalter se poursuivent alors que le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera d\u00e9sign\u00e9 dans moins de 24 heures. Bien qu'Ignazio Cassis reste favori, rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n* * Les auditions se poursuivent pour la succession de Didier Burkhalter \u00e0 la veille du vote  \r\ndemain \u00e0 cette m\u00eame heure... on saura qui succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter... \r\nA 8 heures.. ouverture de la s\u00e9ance ... de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale..  \r\nLes 246 membres d\u00e9cideront qui d'Ignazio Cassis, isabelle Moret ou Pierre Maudet acc\u00e8dera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ... \r\nLes auditions des candidats se poursuivent cette apr\u00e8s-midi .. \r\nMarc Menichini.\r\nMoins de 24 heures avant l'\u00e9lection, le PS, le PBD et les Verts lib\u00e9raux vont \u00e0 leur tour questionner les trois candidats. Des auditions de 30 minutes cette apr\u00e8s-midi \u00e0 l'issue desquelles, les partis pourraient donner leur mot d'ordre ou recommandation de vote, comme l'a fait l'UDC la semaine pass\u00e9e. L'UDC majoritairement favorable \u00e0 Ignazio Cassis. Mais \u00e0 l'heure actuelle seuls l'UDC a d\u00e9j\u00e0 jouer carte sur table, les autres partis pourraient encore se laisser toute la nuit de ce 19 septembre pour arr\u00eater leur position demain matin. A voir aussi si les parlementaires suivront les consignes de vote de leur parti, vous le savez l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait \u00e0 bulletin secret.\r\nA vous entendre, rien n'est compl\u00e8tement jou\u00e9...  \r\n...m\u00eame si, il faut bien le dire, la voie royale semble toute tra\u00e7\u00e9e pour Ignazio Cassis... les regards vont se tourner sur le match entre les deux Romands... qui d'Isabelle Moret ou Pierre Maudet sera au final le v\u00e9ritable challenger du Tessinois... Un des deux pourrait obtenir les faveurs des parlementaires de gauche qui trouvent Ignazio Cassis trop lib\u00e9ral, trop proche des caisses maladies...mais qui ne veulent pas tenter le coup d'une candidature sauvage... A voir quels gages la conseill\u00e8re nationale vaudoise ou le conseiller d'Etat genevois sont pr\u00eats \u00e0 donner \u00e0 cet \u00e9lectorat de gauche... qui de Moret ou de Maudet est le plus \u00e0 m\u00eame de b\u00e2tir des ponts avec les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes. Voil\u00e0 quelques unes des questions qui animeront la fin de cette campagne.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8910956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les auditions se poursuivent pour la succession de Didier Burkhalter \u00e0 la veille du vote / 12H30_2017-09-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les auditions pour la succession de Didier Burkhalter se poursuivent alors que le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera d\u00e9sign\u00e9 dans moins de 24 heures. Bien qu'Ignazio Cassis reste favori, rien n'est encore jou\u00e9."], "variantIds": ["ece-8910956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T13:13:41Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDemain \u00e0 cette m\u00eame heure on saura qui succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter \u00e0 8 heures, ouverture de la s\u00e9ance de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les 246 membres d\u00e9cideront qui d'Ignacio Cassis Isabelle Moret ou Pierre Maudet acc\u00e9dera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions des candidats se poursuivent cet apr\u00e8s- midi Marc kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, moins de 24 heures avant l'\u00e9lection, le PS, le PBD, les Verts lib\u00e9raux vont \u00e0 leur tour questionner les 3 candidats des auditions de 30 minutes cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'issue desquelles les partis pourraient donner leur mot d'ordre ou recommandation de vote comme l'a fait, l'UDC la semaine pass\u00e9e, en annon\u00e7ant son soutien \u00e0 Ignacio Cassis mais art actuel, seuls l'UDC a jou\u00e9 cartes sur table, les autres partis pourraient encore se laisser toute la nuit pour arr\u00eater leur position demain matin \u00e0 voir aussi si les parlementaires suivront les consignes de vote de leur parti, vous le savez, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait \u00e0 bulletin secret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\n\u00e0 vous entendre, Marc, rien n'est compl\u00e8tement jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nM\u00eame s'il faut bien le dire, la voie royale semble toute trac\u00e9e pour Ignacio Cassis les regards vont tout de m\u00eame se tourner sur le match entre les deux Romands Isabelle Moret Pierre Maudet, lequel des 2 sera au final le ou la v\u00e9ritable challenger du Tessinois, un des 2 pourraient obtenir les faveurs des parlementaires de gauche qui trouve Ignacio Cassis trop lib\u00e9ral, trop proche des caisses maladie mais qui ne veulent pas tenter le coup d'une candidature sauvage \u00e0 voir quels gages la conseill\u00e8re nationale vaudoise ou le conseiller d'\u00c9tat Genevois sont pr\u00eates \u00e0 donner \u00e0 cet \u00e9lectorat de gauche qui de Moret ou de Maudet est le plus \u00e0 m\u00eame de b\u00e2tir des ponts avec les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes voil\u00e0 quelques-unes des questions qui vont animer la fin de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nEt d\u00e8s ce soir, les \u00e9missions de la RTS seront tourn\u00e9s vers le Palais f\u00e9d\u00e9ral forum \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re, en Direct de Berne infrarouge \u00e0 22 heures 35 sur RTS Un avec une quinzaine d'invit\u00e9s et les candidats PLR et puis surtout la matinale sp\u00e9ciale d\u00e8s demain, d\u00e8s 7 heures sur la premi\u00e8re RTS, hein, pour une op\u00e9ration conjointe radio et t\u00e9l\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65319EFD-54C7-4A0D-BC29-21941A9809AA", "internalArchiveId": "65319EFD-54C7-4A0D-BC29-21941A9809AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien qui intervient sur la question de la succession de Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien est un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue. La strat\u00e9gie du PS pour l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral est en cours avant l'\u00e9lection \u00e0 la succession de Didier Burkhalter mais la majorit\u00e9 de droite reste \u00e9vidente.", "durationSec": 666, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8929716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse al\u00e9manique", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "votation"], "thematicPersons": ["Moret, Isabelle", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "Burkhalter, Didier", "Parti socialiste suisse", "Cassis, Ignazio", "Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz \u2013 C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG)", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - C\u00e9dric Wermuth", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG) / LME_2017-09-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG) / LME_2017-09-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS-AG et un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, intervient sur la question de la succession de Didier Burkhalter.", "C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS-AG et un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, intervient sur la question de la succession de Didier Burkhalter.", "C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS-AG et un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, intervient sur la question de la succession de Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-8911036", "ece-8911014"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:20Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n2 sur la premi\u00e8re C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien et votre invit\u00e9 en Direct de Berne, vous Romain Clivaz C\u00e9dric Wermuth bonjour bonjour C\u00e9dric Wermuth quand on voit l'arithm\u00e9tique, on voit le PS qui p\u00e8se 55 voix sur l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale se 246 c'est beaucoup, mais on se dit que pour l'instant, la belle avoir votre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nBen oui, l'\u00e9lection et sera demain matin, encore plus que 24 heures pour homme, trouver une solution, a fait cette proposition, on verra cet apr\u00e8s- midi on a discut\u00e9 avec les 3 il attire PLR et puis prendra une d\u00e9cision sur la strat\u00e9gie du du PS suisse, ce n'est pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, pas une \u00e9lection qui excite beaucoup d'\u00e9motion, \u00e7a n'est obsol\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [89%] :\r\nAu sens on vous a senti plus plus offensive, votre pr\u00e9sident, hein, on n'a pas l'impression dans cette, dans cette \u00e9lection, c'est un peu comme le il y a une chanson d'Annie Cordy qui s'appelle la bonne du cur\u00e9 ou Annie Cordy dit j'aimerais bien, mais je peux point, l'impression que le PS aujourd'hui, c'est un peu Annie Cordy, c'est-\u00e0-dire c'est un peuplier et puis vous arrivez, vous avez peu de marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [85%] :\r\nUn envoyez, on est en minorit\u00e9 depuis 150 ann\u00e9es dans ce pays, tout, tout \u00e0 fait et parfois, vous avez r\u00e9ussi en gagne vont pas tout \u00e0 fait, je suis d'accord mais c'est un cancer le bourgeois, ce qui \u00e9tait toujours ce qui va \u00eatre apr\u00e8s cette \u00e9lection, n'importe qui sera \u00e9lu des 3 candidatures du PLR on a quelques doutes, ils ont quelques atouts tous les candidatures enverra bien mais on n'a pas l'impression que la majorit\u00e9 politique dans ce pays, changement d'une mani\u00e8re d\u00e9terminante le matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que pour vous, quelle que soit la personne et de toute fa\u00e7on \u00e7a continuera comme avant, dans le fond, donc cette ce cette id\u00e9e de droitisation dans le fond c'est un peu un fantasme, \u00e7a, \u00e7a ne se passera pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [85%] :\r\nNon, c'est que, tout \u00e0 fait passer, c'\u00e9tait juste une une bataille \u00e9norme pour le 1er 2 ann\u00e9es de la les Arthur il fallait demander au peuple corriger la ligne politique, plusieurs fois, notamment sur la RIE III sur l'imposition des entreprises, \u00e7a va \u00eatre le cas dimanche sur le futur de notre syst\u00e8me social sur l'al\u00e9a Sita, alors nous sommes tout \u00e0 fait conscient que cette majorit\u00e9 existe, elle sera probablement un peu plus accentu\u00e9 avec un monsieur qu'ainsi ce qu'on savait en tout cas sur que question financi\u00e8re \u00e9conomique peut-\u00eatre un peu moi avec une candidature Moret et Maudet cas des oppositions sur diff\u00e9rents th\u00e8mes, et dans le gros, \u00e7a va pas changer fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nSi on comprend bien, C\u00e9dric Wermuth comme comme vice- pr\u00e9sident du du groupe parlementaire socialiste il y a eu quelques tentatives maintenant dans le fond, l'option \u00e7a ce qu'\u00e9voquait notamment votre ancien coll\u00e8gue Andreas Gross \u00e7a c'est c'est rang\u00e9 s'est termin\u00e9 il y a, il y aura pas de une tentative de mettre un 4\u00e8me candidat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [84%] :\r\nDonc, voyez, nous avons demand\u00e9 au PLR de pr\u00e9senter un ticket valable avec 2 guichets diff\u00e9rents personne sur lequel le Parlement pourra choisir moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une candidature \u00e7a 10, \u00e7a je vous dis tout \u00e0 fait ouvertement, c'est une candidature femme tessinoise avec quand m\u00eame un bilan tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant aussi de collaboration avec les autres partis, maintenant le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3 candidatures et le Parlement, \u00e7a c'est assez clair, c'est d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9lire au sein de ce de ce ticket parce qu'on consid\u00e8re que le parti m\u00eame si son palais candidatures qui excite comme dit beaucoup d'\u00e9motion, beaucoup, beaucoup de joie, enfin des autres regroupe la PLR en fait plus ou moins sans travail, \u00e7a il faut le faut l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [85%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s docile, ce matin, se priver cet homme matin encore, ce n'est pas la question de leur salaire avoir avec la Wii, voici, on va voir si on passe \u00e0 la question de l'horaire, il y a une question qui se pose en Suisse al\u00e9manique tout de m\u00eame, si, si on regarde loin candidature c'est que 3 romans, c'est trop pour beaucoup de Suisses allemands est -ce que c'est un \u00e9l\u00e9ment alors pour beaucoup de Suisses allemands rejoindront il pose la question pour moi, c'est ce c'est ce que disent certains \u00e9lus al\u00e9maniques est -ce que c'est une chose qu'on sous- estime pas suisse romande cette r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [82%] :\r\nOui, \u00e9coutez donc je crois que c'est une chose, quand s'restent immenses salles Monique Mam\u00e8re Vert Lausanne Bush 50 pourcent Vaudois Vaudois jamais compris cette discussion, j'aurais aucun probl\u00e8me avec une majorit\u00e9, m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi pas, donc de 100 entend preuve aussi un peu changer d'atmosph\u00e8re dans ce pays, nous d\u00e9battons habitante pourcent par l'allemand en allemand, pourquoi pas, une fois montrer le respect pour les minorit\u00e9s linguistiques avec une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin, vous \u00eates \u00e9lu, pour la Suisse, pas pour une pour une r\u00e9gion linguistique au parents contents la pour moi la d\u00e9cision principal, c'est la ligne politique, c'est la personnalit\u00e9, c'est la comp\u00e9tence n'importe votre langue mat\u00e9riel ou lieu o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 et de Vaudois, Isabelle Moret, non loin de lui, la station avec des \u00c9ric quoi de Bernois etc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je pense pas que c'est l'obstacle principal mais je suis d'accord avec vous que beaucoup de mes coll\u00e8gues envers des des \u00e9vidences, de voter pour Madame Moret exactement pour cette pour cette question notamment plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 francophone de ce pays de que du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [81%] :\r\nDonc pour vous Modes aux morts dans le fond, ce serait les 2 meilleurs sur les 3 tendances, monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [85%] :\r\nAlors, si vous voyez un peu nous Grelet les discussions au groupe socialiste, nous avons m\u00eame quelques gens qui vont, qui consid\u00e8re qu'il de, de voter qu'pense de voter, monsieur K6 demain, on va discuter de \u00e7a d'aujourd'hui parce qu'il consid\u00e8re que le que le Tessin auraient le droit \u00e0 un si\u00e8ge plus ou moins que ce sera le temps de d'accorder un si\u00e8ge au au Tessin apr\u00e8s le reste des voix au bois vont \u00eatre plus ou moins je pense hein splitting entre les candidatures MoDem auraient on on attend encore maintenant les hearing cet apr\u00e8s- midi le positionnement des candidatures, notamment sur la question de de la AVS sur la question de l'Europe, le futur de la politique financi\u00e8re dans ce pays et puis on prend un d\u00e9cision peut-\u00eatre apr\u00e8s- midi peut-\u00eatre, selon le matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [92%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth survient sur la la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe, cette campagne, on l'entend, on voit bien, \u00e7a dure longtemps, on a l'impression que sous la Coupole o\u00f9 on a invent\u00e9 le droit fondamental pendant un mois, c'est le droit de mentir tout le monde, il dit ce qu'il fait ce qu'il c'est pas du point de vue des citoyens \u00e7a peut d\u00e9ranger tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [83%] :\r\nVoyez, c'est toujours le le camp politique, moi j'ai pas de monter, en tout cas c'est instinct spectacle compl\u00e8tement inspectent la qui est \u00e9norme, d'ailleurs, 50 pourcent dans dans la responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias, les m\u00e9dias ind\u00e9cise \u00e0 ce qu'on appelle d'inviter des gens oui je suis tout \u00e0 fait la course, c'est toujours une une collaboration mais on essaye de d'enfer : \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une mini \u00e9lections \u00e0 l'am\u00e9ricaine, pr\u00e9sidence \u00e0 une concernant si c'est pas tellement important on comme on a fait dans l'int\u00e9r\u00eat dernier moi je pense qu'il y a des choses qui en quand quand m\u00eame qui ont quand m\u00eame commenc\u00e9 d'un peu chang\u00e9, moi je suis assez d\u00e9rang\u00e9 par la mani\u00e8re de laquelle on essaie maintenant de sortir les histoires personnelles, notamment ceux de la femme, c'est pas par hasard Madame Madame Borrel, l\u00e0 je pense en avoir une, on a d\u00e9pass\u00e9 une ligne rouge dans la mani\u00e8re de mener cette campagne et au m\u00eame temps je tout \u00e0 fait d'accord avec vous, le PLR a fait une une un grand th\u00e9\u00e2tre de enfin l'\u00e9lection, j'ai un certain respect pour la mani\u00e8re que de la cl\u00e9 lisant mis en sc\u00e8ne leur parti dans les f\u00eates, c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [87%] :\r\nBon, c'est chacun son tour sur la mise en sc\u00e8ne, C\u00e9dric Wermuth, on vous voit bien chaque Alexion chacun, chacun en profite, mais, mais, plus g\u00e9n\u00e9ralement, si on se met du point de vue du citoyen, on pense aux Magnotta la m\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9e d'Union europ\u00e9enne, en Suisse, on fustige souvent l'Union, on s'en moque, on dit c'est pas d\u00e9mocratique, il n'emp\u00eache que quand la commission \u00e9tait, lui, il y a des auditions publiques de tous les commissaires -ce que \u00e7a ce serait pas une mani\u00e8re aussi de rendre cette \u00e9lection plus transparente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [84%] :\r\nVous avez plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat un peu du mod\u00e8le un peu diff\u00e9rent, vous connaissez toutes les candidatures avant g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame des gens qui sont assez connus sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale ou en tout cas en partie quand Monsieur Maudet, apr\u00e8s on a quand m\u00eame une certaine ce qui se passe en Union europ\u00e9enne a toujours aussi des d\u00e9bats qui sont derri\u00e8re des, des d\u00e9port\u00e9s avec les les groupes parlementaires parce que, parce que c'est vrai, vous pourrez pas tout dire probalement ce que vous allez dire comme membre d'un d\u00eener au futur membre d'un gouvernement aux est aussi public qui \u00e9coute \u00e7a, ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant publique a eu la la possibilit\u00e9 de d'\u00eatre de lire des interviews de d\u00e9battre avec les diff\u00e9rents candidature etc et on a honor\u00e9 les \u00e9lections demain au Conseil fera tout \u00e0 fait mais les Suisses sans d\u00e9cid\u00e9es contre l'\u00e9lection, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par la paix poc je r\u00e9p\u00e8te, je vous je veux, moi j'\u00e9tais pour ces faits pour que je n'ai pas police active laissez aussi, toujours pour l'\u00e9lection par le peuple, mais c'\u00e9tait le choix de la population, oui, ce n'est pas le faire et \u00e7a sera au Parlement d\u00e9cident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [84%] :\r\nM\u00eame cette id\u00e9e de, de, d'\u00eatre plus transparent, donc vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 transparence cela \u00e7a vous int\u00e9resserait pas exercice compliqu\u00e9 mais parlementaire devant le public en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [83%] :\r\nDonc je vois pas o\u00f9 est l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre d'avoir plus le transparent, ce qu'on vous imaginez, \u00e7a pourrait faire des hearing public des candidatures comme on le savait, \u00c9lys\u00e9e, r\u00e9publique, \u00e7a sera pas le lieu o\u00f9 les gens dire end\u00e9ans les v\u00e9rit\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a se passe toujours apr\u00e8s dans le fait qu'on ne les gens ils agit jadis dans leur, dans leur, dans leur domaine dans leur minist\u00e8re et r\u00e9p\u00e9ter encore une fois une un ministre, un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en Suisse, on a beaucoup moins de la possibilit\u00e9 de changer les choses, pays que dans les autres pays, comme au niveau de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Kaboul 17 10\u00e8me ce qui est vrai en public non, pourquoi vous avez vous avez, d'accord, c'est vrai qu'ils nous disent pas forc\u00e9ment ce qu'ils pourront s'ils le font apr\u00e8s, non, je vous dis que il y a une certaine diff\u00e9rence entre est -ce que vous pouvez annoncer publiquement avant une \u00e9lection, on essaie de demander aux candidatures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme un peu programme politique Naplouse, vous avez pas \u00eatre en mesure de de m\u00e9decins en directement 9 parce que vous \u00eates pas seul, c'est toujours un Guillaume, vous avez toujours un parlement qui est assez fort pour vous contr\u00f4ler, moi j'ai pas impression qu'un manque de transparence sur sur le positionnement assez clair, le choix est assez clair, maintenant on sait entre entre les 3 personnalit\u00e9s qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, qui appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth pour conclure vous comme Europ\u00e9en convaincu parlementaire vous en 12 ans dont vous avez vu, vous \u00e9voquez aussi la question de de l'impact des gens sur les dossiers dans ce dossier europ\u00e9en par exemple, on l'a vu il y a 2 personnes qui se montre clairement eurosceptique, c'est Isabelle Moret et ce K6 qui sont en tout cas, d\u00e9favorable, aujourd'hui encore, va dans le Blick, un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, la condition pour continuer la voie bilat\u00e9rale pour Bruxelles est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range, ce que vous dites que l\u00e0 \u00e7a va, \u00e7a risque de poser des probl\u00e8mes \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense pas que \u00e7a serait une personne qui pourra r\u00e9soudre le probl\u00e8me clean europ\u00e9enne, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me syst\u00e9matique aussi due \u00e0 la politique interne de l'Union, si vous regardez le Brexit seulement comme en annexant L \u00e0 il faudrait pas surestimer, encore une fois, le r\u00f4le d'une personne \u00e9lue dans dans le dans DFA mais \u00e7a me semble assez clair qu'il faut faire \u00e9voluer les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'\u00e9tait une un constat qui est partag\u00e9 par une large majorit\u00e9 au sein du Parlement, je pense, m\u00eame dans la population appr\u00e9cierait serait un accord-cadre avec elle \u00e9tait dedans, \u00e7a on verra encore moi j'attends de du nouveau donnant dans la nouvelle concert f\u00e9d\u00e9rale est que lui ou elle s'investit vraiment \u00e0 plein temps pour d\u00e9velopper une nouvelle strat\u00e9gie, mais pour \u00eatre tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait clair l\u00e0- dessus, je pense pas que ce dossier va \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, Malema dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [83%] :\r\nVous avez regrett\u00e9 Didier Burkhalter, excusez -moi, vous allez regretter Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [86%] :\r\nBonjour, je pense que Monsieur Douglas Burkhalter avait une position tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte, un PLR qui n'est presque plus connu en Suisse al\u00e9manique, en tout cas, c'est \u00e0 dire un PLR de de responsabilit\u00e9 pour pour le bien commun pour tout le pays, pas seulement pour une minorit\u00e9 superriches comme comme l'op\u00e9ra \u00e9voluer dans les ann\u00e9es pass\u00e9es en esp\u00e8re qu'on pourra avoir assez d'influence sur la Futurol futur Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour un peu changer cette sa jambe politique mais, si vous voyez maintenant la campagne sur l'AVS qui est men\u00e9e par le PLR, on a des grandes ont en tout cas merci jury Wermuth. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T06:13:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "conseiller national socialiste agrovien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-699E9E0D-0475-4E3B-B621-5B3D051F7A71", "internalArchiveId": "699E9E0D-0475-4E3B-B621-5B3D051F7A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle sera l'identit\u00e9 politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 venir ? : d\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de quatre partis, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats et vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste (PS), Yannick Buttet, conseiller national et vic\u00e9-pr\u00e9sident du PDC et Philippe Nantermod, conseiller national et vice-pr\u00e9sident du PLR", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Les participants sont list\u00e9s par ordre d'apparition.", "durationSec": 905, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8910984", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "\u00e9lection", "parti politique", "f\u00e9d\u00e9ralisme"], "alternativeTitle": ["Quelle sera l'identit\u00e9 politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 venir? / FOR_2017-09-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'identit\u00e9 politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en jeu avec l'arriv\u00e9e d'un nouveau membre. D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de quatre partis, C\u00e9line Amaudruz (UDC), G\u00e9raldine Savary, (PS), Yannick Buttet (PDC) et Philippe Nantermod (PLR)."], "variantIds": ["ece-8910984"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:52Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMain bonsoir G\u00e9raldine Savary, bonsoir, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, on va carr\u00e9ment pr\u00e9senter tout le monde autour de la Terre, \u00e7a s'est fait, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, un autre vice- pr\u00e9sident c'est Yannick Buttet bonsoir du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens et le PLR il y a Philippe Nantermod pardon, vice- pr\u00e9sident du parti, \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir G\u00e9raldine Savary on vient de l'entendre, le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider rien avant demain matin ce qu'il faut en d\u00e9duire vous laisser la porte ouverte aux sp\u00e9culations pour toute la nuit, difficile de trouver une position commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nAlors oui, parce que il y a diff\u00e9rents crit\u00e8res diff\u00e9rents, au fond, soutien du groupe socialiste suivant suivant font les candidats, c'est clair qu'il y a une forte sensibilit\u00e9 au sein du Parti social, le groupe socialiste pour la question des femmes, la pr\u00e9sence, ou la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la mani\u00e8re aussi dont Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e durant durant cette campagne a choqu\u00e9 beaucoup de beaucoup d'\u00e9lus socialistes, donc c'est un crit\u00e8re en disant on peut pas, on peut, on peut pas laisser au fond le le le le PLR enfoncer ses propres candidatures f\u00e9minines, c'est aussi au Parti socialiste, h\u00e9 bien de au fond de faire ce travail de mobiliser pour que les femmes soient \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la craie, le crit\u00e8re tessinois \u00e9videmment qui a \u00e9t\u00e9 aussi entrer en ligne de compte et puis apr\u00e8s il y a le rapport de force politique et c'est clair que de ce point de vue l\u00e0 sans doute que la candidature de Pierre Maudet, qui est \u00e0 quelqu'un qui sait travailler sur des solutions pragmatiques bien sans doute \u00e0 convaincu un certain nombre de de parlementaires socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le Parti socialiste va adopter une position commune o\u00f9 vous avez ou vous allez d\u00e9cider chacun que peut soutenir qui veut puis au final on aura un fromage coup\u00e9 en 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [87%] :\r\nAlors il y a, il y aura aucun fromage demain au groupe socialiste qui aura une position du groupe socialiste, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 majoritairement souhaite aussi faire en sorte, comme a aussi une forme d'ind\u00e9cision, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon, on a, on vient de terminer, j'ai couru pour venir \u00e0 \u00e0 votre \u00e9mission bien termin\u00e9, on a \u00e9cout\u00e9 des que les candidats, on a pos\u00e9 beaucoup de questions sur des des th\u00e8mes aussi de de caissons de contenu hein sur le notre, notre relation \u00e0 la \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sur l'\u00e9galit\u00e9 des femmes sur le march\u00e9 du travail sur les les propositions de monsieur Nantermod, qui ont compris qu'on consid\u00e8re beaucoup trop lib\u00e9rale et voire aussi sur ce les les positions de ces, de ces candidats et puis demain, on aura une on aura v\u00e9ritablement va se d\u00e9terminer pour peser sur cette cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure Isabelle Moret qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, vous entendez G\u00e9raldine Savary qui plaide aussi quand m\u00eame pour une femme ou votre parti, on sait que, il y a un candidat qui a fait un carton, c'\u00e9tait Ignacio Cassis le Tessinois -ce que quand m\u00eame \u00e7a vous fait pas douter, vous dites : vous dites pas quand m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, pourquoi pas Isabelle Moret, une femme marque un signal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la position du lyc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : elle ce qu'elle a voulu privil\u00e9gier, c'est vraiment la r\u00e9gion la longueur et \u00e7a fait depuis maintenant 17 ans que le dessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous 19, excusez -moi, nous, nous avions fait c'est exercice en pr\u00e9sentant un candidat en m\u00eame temps que Monsieur Parmelin et donc, \u00e9videmment, quand on le fameux la candidature de Madame Isabelle, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 sensible longtemps que vous \u00eates pr\u00e9sident bis vicepr\u00e9sidente excusez -moi, je dois de me donner de donner la le finalement le le r\u00e9sultat qui est clair, pour la Turquie Cassis le candidat qui n'a pas du tout convaincu au sein du d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait clairement monsieur Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [84%] :\r\nEt voil\u00e0 vous plut\u00f4t plut\u00f4t Ignacio Cassis vous dites mettent en avant le le fait qu'il soit tessinois parce que c'est pas plut\u00f4t le candidat qui nous a donn\u00e9 le plus de gages dans sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [92%] :\r\nNon \u00e0 la loi dans votre sens, \u00e9coutez, je veux dire ce qui est certain, c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'on auditionne un candidat qui n'est pas son parti pour l'UDC, il sera trop \u00e0 gauche et puis pour le PS et Isra\u00ebl, trop \u00e0 droite, donc on n'est pas en train de choisir un candidat UDC en choisir un candidat du ticket PLR je pense que les 3 candidats ont \u00e9t\u00e9 3 candidats valables, moi j'ai relev\u00e9 que madame Moret a fait une excellente pr\u00e9sentation au sein du d\u00e9c\u00e8s, mais encore une fois le le crit\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 retenu, c'est vraiment de la r\u00e9gion du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [85%] :\r\nElle avait obtenu, je crois, on se voit d'ailleurs lors du vote, il Yannick Buttet au PDC libert\u00e9 de vote chacun il y a eu lieu Sud-Soudanais, pas de volont\u00e9 de trouver une personne n'est pas arriver \u00e0 trouver la la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [92%] :\r\nNon, d'abord on a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir une candidature du ticket officiel du PLR par respect aussi par les propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, elles travaillent d\u00e9mocratique qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 au sein de ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [84%] :\r\nIls \u00e9taient plus combatifs \u00e0 l'\u00e9poque, on se rappelle de la succession de Pascal Couchepin, il y avait la vraie volont\u00e9 dire le PDC doit reconqu\u00e9rir son 2\u00e8me si\u00e8ge aujourd'hui vous avancer un petit peu baisser les bras vous \u00e0 baisser les bras pour pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [92%] :\r\nNon, pas du tout, mais on a senti que les conditions \u00e9taient pas favorables pour attaquer ce si\u00e8ge -l\u00e0 donc bien s\u00fbr que l'objectif est toujours de de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge pour le PDC et cette fois -ci, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parcours du c\u00f4t\u00e9 des des candidatures PLR non, lors des auditions n'a constat\u00e9 que c'\u00e9tait 3 bonnes candidatures ces 3 personnalit\u00e9s qui peuvent si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et c'est la raison pour laquelle on fait confiance finalement nos \u00e9lus, on leur laisse beaucoup de libert\u00e9 qui puissent d\u00e9cider en leur \u00e2me et conscience, quel que soit le r\u00e9sultat, ce sera un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou une concert f\u00e9d\u00e9ral digne de ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous avez entendu les, les, les repr\u00e9sentants des des 3 autres partis avait notamment G\u00e9raldine Savary qui disait qu'il \u00e9tait tr\u00e8s heurt\u00e9e par la mani\u00e8re dont le le PLR a un peu abandonn\u00e9 sa candidate, en fait, ce qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup attaqu\u00e9 sur sur sa vie personnelle, etc, ce que vous avez fait tout ce qu'il fallait dans dans cette campagne pour prot\u00e9ger un peu les candidats notamment Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre pas assez, peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s coup, on est toujours plus malin, je dois dire que j'ai entendu des questions qui \u00e9taient inacceptables des propos ont \u00e9t\u00e9 tenus par rapport au au divorce de madame Moret qui \u00e0 mon avis, n'avait pas lieu d'\u00eatre dans une campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il faut aussi comprendre qu'un parti se doit d'avoir une certaine neutralit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des des candidats, on peut pas prendre position en faveur de l'un ou d'un autre et j'aimerais quand m\u00eame souligner que on est plusieurs dans le parti, avoir pris position publiquement, que ce soit dans les m\u00e9dias, dans les r\u00e9seaux sociaux pour dire Stop l\u00e0, \u00e7a va trop loin, revenons -en au au fond du d\u00e9bat, je l'ai fait, par exemple, en tant que vice- pr\u00e9sident et ma foi, ensuite on peut, on peut pas non plus emp\u00eacher tous les d\u00e9rapages, quand ils ont lieu, donc je crois pas qu'on doive non plus se focaliser compl\u00e8tement sur cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue campagne on on a pu parler du fonds n'a pu pr\u00e9senter des candidats de valeur et quand on voit aujourd'hui on en est o\u00f9, en fait, m\u00eame si on sait que l'\u00c9tat les partis disent qu'il y a un favori, les 3 candidats en tout cas ne font pas Palffy les 2 autres candidats ne font pas p\u00e2le figure et je crois que demain tous les jeux sont encore ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [87%] :\r\nM\u00eame Pierre Maudet entendu Madame Amaudruz qui disait que, l\u00e0, il avait vraiment rat\u00e9 son audition \u00e0 l'UDC et c'est vrai qu'on entend, il devient assez peu appara\u00eet au PBD qui est le seul \u00e0 courir pour pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [90%] :\r\nAlors on verra, j'ai entendu Madame Savary nous dire aussi que Pierre Maudet \u00e0 remporter certaines faveurs \u00e0 gauche puisqu'il ne partage pas certaines de mes positions, si j'en crois ce qu'elle vient dire en r\u00e9alit\u00e9 nous avons avec Pierre Maudet un candidat d'exception, je pense que vous posez la la question au au Suisses Romand, ils vous r\u00e9pondront que nous avons l\u00e0 un des meilleurs conseillers d'\u00c9tat, que l'on puisse avoir, et nous, on ne sait pas qui va, non c'est pas eux qui votent, mais je pense pas que les les conseillers nationaux et les conseillers aux \u00c9tats sont compl\u00e8tement insensible \u00e0 au au discours est -ce qu'on peut entendre dans la population, moi dans la campagne de la pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 E, j'ai fait un bon paquet de 2 sections de mon parti et c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 dire il faut aller vers un ticket \u00e0 trois parce que chacune de ces 3 personnalit\u00e9s regroupe une une partie de notre parti et si on les rend la mettez de c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien, outre Rion en d\u00e9saccord profond avec notre base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, on le voit, c'est quand m\u00eame pas mal \u00e0 la bouteille \u00e0 encre, difficile de voir ce qui va se passer, surtout que le que votre parti pour l'instant de ne pas encore Conseil de vote on verra demain qu'est -ce qui va se passer, il y a des choses qui vont \u00eatre discut\u00e9es encore ce soir, \u00e7a c'est absolument s\u00fbr peut-\u00eatre une autre question, une question par rapport \u00e0 ce mode d'\u00e9lection ce mode de scrutin en 2017 on est venu \u00e0 un moment o\u00f9 on se bat beaucoup pour la transparence, les citoyens aimeraient savoir ce qui passe, ils ont un petit peu ras-le-bol des jeux politiques, et l\u00e0 on se retrouve \u00e0 quelques heures d'une \u00e9lection tr\u00e8s importante comme celle -l\u00e0 qui va aura un impact sur la couleur politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des d\u00e9cisions qu'il prend et on sait pas du tout o\u00f9 \u00e7a va, on sait pas quelles ont \u00e9t\u00e9 les promesses qu'ont fait les candidats aux diff\u00e9rents groupes aux socialistes \u00e0 l'UDC au PLR et ce qu'il ne serait pas venu le temps d'un peu plus de transparence, l\u00e0 aussi dans le mode d'\u00e9lection avec par exemple des auditions publiques comme \u00e7a se passe \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis plus transparent que \u00e7a c'est c'est difficile, je veux dire les bl\u00e9s candidats se sont pr\u00e9sent\u00e9s renoncer parce que dans les m\u00e9dias, il y a des questions etc alors je peux vous garantir, monsieur, il y a eu aucune n\u00e9gociation avec Monsieur Maudet et le groupe socialiste et je suis persuad\u00e9 qu'il y en a eu aucune avec madame aurait sans doute non plus avec avec monsieur Cassis en tout cas, chez nous, il y a pas de alors je peux vous r\u00e9pondez pas un de cacher ou d'avouer quelque chose puisque il y a, il y a eu aucun, aucun p\u00e9ch\u00e9 au aucun acte \u00e7a c'est \u00e7a c'est apr\u00e8s chose deuxi\u00e8mement alors, ma foi, vous souvenez, on a eu un d\u00e9bat sur l'\u00e9lection de des cours du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pape, moi j'\u00e9tais, j'avais une tr\u00e8s forte sympathie pour cette proposition, la population a refus\u00e9 d'abord de d'exercer ce droit absolu bon alors, elle nous l'a elle nous l'a transf\u00e9r\u00e9, on essaie d'exercer le mieux possible et le mieux possible, \u00e7a veut aussi dire alors jouer toutes les 4 moi ce soir, \u00e9videmment, c'est le groupe socialiste a d\u00e9battu parce que c'est pas qu'une histoire de personne, c'est une histoire de majorit\u00e9 au de construction de majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a veut dire que, prenant pr\u00e9venance 20 20 dont on va discuter dimanche, sans doute aussi sur votre antenne, h\u00e9 bien, avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral diff\u00e9rente que Monsieur Burkhalter, ce projet n'aurait pas vu le jour, ni au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni par le Parlement, donc \u00e7a a un impact extr\u00eamement important sur la vie des gens, c'est pas seulement une personne avec une personne a \u00e9t\u00e9 super cool, super ouverte super sympa, etc, \u00e7a c'est une construction de majorit\u00e9 de compromis de solutions, donc on doit utiliser toutes les cartes, y compris ce soir y compris ce soir discute encore avec nos coll\u00e8gues donc la nuit des longs couteaux, cette fois ce sera des couteaux je crois pas, parce que, effectivement, le d\u00e9bat a eu lieu, il \u00e9tait assez ouvert et je trouve de bonne qualit\u00e9, \u00e0 l'exception du traitement qu'on a inflig\u00e9 \u00e0 Madame Moret, mais il y aura des discussions ce soir et demain en tout cas pour groupe socialiste, on aura une position qui p\u00e8sera sur cette \u00e9lection je peux pas vous dire maintenant dans quel sens mais elle elle essayera en tout cas pes\u00e9 sur cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [89%] :\r\nIl Yannick Buttet d\u00e9j\u00e0 sur cette question de la transparence et puis ensuite, quand m\u00eame, hein, vous d\u00e9fendez, vous \u00eates un des fers de lance du combat en faveur de la r\u00e9forme des retraites sur les 3 candidats, il y en a qu'un qui est favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est Pierre Maudet est -ce que vous allez laisser le gouvernement glisser \u00e0 droite avec vos troupes dans certains sont pr\u00eats \u00e0 voter ne ce Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:32) [91%] :\r\nD'abord sur la question de la transparence, moi je suis tr\u00e8s favorable au syst\u00e8me actuel, surtout parce qu'il permet une stabilit\u00e9 qui a fait ses preuves dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies dans notre pays, je pense \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment important et puis je partage pas votre avis quand vous dites que finalement il y a des choses qui sont cach\u00e9es, je sais pas dans quel \u00e9lection populaire, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 donner le r\u00e9sultat avant le jour m\u00eame de l'\u00e9lection, on a eu en tout cas comme valaisan Connell \u00e9tait entr\u00e9s dans l'assurance, parce que les gens promis tr\u00e8s tr\u00e8s impatient, c'est ce que les gens comme en compromis, c'est vrai, mais on peut pas anticip\u00e9 le le r\u00e9sultat et c'est plut\u00f4t bon signe, c'est plut\u00f4t la preuve que ces tractations, h\u00e9 bien ne sont pas si avanc\u00e9 que que ce qu'on laisse parfois penser sur la construction de la majorit\u00e9, c'est vrai, c'est vrai que, il y a un souci du c\u00f4t\u00e9 du du groupe PDC en fonction de l'\u00e9lection qui aura lieu demain de voir est -ce que l'UDC le PLR va constituer un p\u00f4le tr\u00e8s fort \u00e0 droite avec une droite dure qui voudra ne plus donner aux plus pauvres qu'il faudra mener une politique sociale qui soit beaucoup moins g\u00e9n\u00e9reuse que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, enfin, c'est \u00e7a, c'est la question qu'on se pose maintenant, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de facteurs, on peut aussi imaginer que si le PLR qui prend les affaires ext\u00e9rieures ben doivent avoir aussi une politique qui est diff\u00e9rente ou une sensibilit\u00e9 aussi qui est particuli\u00e8re dans tous les cas, les candidats se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas former de groupes fort, que ce soit avec l'UDC ou avec la gauche, c'est un engagement qui est qui a \u00e9t\u00e9 pris, notamment aupr\u00e8s d'autres groupes tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [91%] :\r\nQuestion de de l'\u00e9quilibre qui est en jeu, C\u00e9line Amaudruz quand on voit l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, pas mal d'indices depuis depuis 2 3 jours notamment sur pas pas avoir un socialiste au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pourquoi pas, reprend le d\u00e9partement de de l'int\u00e9rieur, on sait que c'est des dossiers tr\u00e8s importants, on parle sans doute de l'avenir des retraites et de l'avenir europ\u00e9en il y a, il y a quelque chose qui se pr\u00e9pare justement mettre enfin on on en vigueur cette majorit\u00e9 absolue qui \u00e9tait sorti au Conseil national aux \u00e9lections de 2000, aux derni\u00e8res \u00e9lections 2015. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que sinc\u00e8rement, il y a pas \u00e9prouv\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans aucun des groupes en tout cas, nous on n'a eu aucun gain aucune garantie d'aucun des hommes d'aucun candidat maintenant, de toute mani\u00e8re, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va se d\u00e9terminer pour se r\u00e9partir les si\u00e8ges \u00e9vite qui a des des discussions inter- partis mais je crois savoir que, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la d\u00e9cision de se r\u00e9partir les les d\u00e9partements vendredi, donc avant les r\u00e9sultats des votations mais ce qui finalement est peut-\u00eatre pas plus mal parce que ce sera pas forc\u00e9ment strat\u00e9gique ponctionne nos r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [86%] :\r\nPhilippe Nantermod on, on, c'est vrai, vous, je pense que vous avez lu aussi avec int\u00e9r\u00eat des propos de de Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de de l'UDC, c'est \u00e7a qui se pr\u00e9pare et qui a quelque chose qui est en train de se pr\u00e9parer cette majorit\u00e9 enfin retrouv\u00e9, il aura plus Didier Burkhalter qui ils peut-\u00eatre le pont entre la gauche et la droite et qui faisait m\u00eame \u00e0 varier les majorit\u00e9s parfois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:20) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que la la majorit\u00e9 du gouvernement sera tr\u00e8s certainement parfois diff\u00e9rente de celles que l'on a connu jusqu'ici puisque chaque membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas seulement un chef de d\u00e9partement, mais aussi un membre du coll\u00e8ge gouvernemental, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9\u00e7us de Didier Burkhalter au contraire chasser fier notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, maintenant on a propos\u00e9 3 candidats qui sont quand m\u00eame dans l'ensemble, \u00e0 peu pr\u00e8s sur la m\u00eame longueur d'onde on on peut voir de ci de l\u00e0 des, des, des diff\u00e9rences 1 Pierre Maudet sur la pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 E peut-\u00eatre que Monsieur Cassis, un petit peu diff\u00e9rente, les questions li\u00e9es oui peut-\u00eatre, mais sur la question des \u00e9trangers, peut-\u00eatre monsieur Cassis et et sur des positions un peu diff\u00e9rentes, mais nous n'avons pas la le grand \u00e9cart entre les 3 candidats et je me sentir extr\u00eamement bien repr\u00e9sent\u00e9e par les les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il est vrai qu'une fois qu'ils seront, aucun des 3 soeurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien il pourra faire pencher la balance lors des votes en faveur, soit de la majorit\u00e9 de droite soit la gauche, on sait que \u00e7a fonctionne comme cela et c'est vrai que c'est, c'est ce qui se joue ici et j'esp\u00e8re reste r\u00e9aliser enfin, h\u00e9 bien, vous allez recevoir au conseil mais au Conseil national au Conseil national cette l\u00e9gislature, le PLR a la chance de jouer un petit peu pivot, hein, on peut faire une majorit\u00e9 avec l'UDC on peut fait une majorit\u00e9 avec la gauche, h\u00e9 bien ce sera un petit peu la m\u00eame chose, c'est un peu la m\u00eame chose au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir utiliser cette car. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [88%] :\r\nPhilippe Nantermod merci beaucoup devraient est avec nous, vice- pr\u00e9sident du PLR merci \u00e0 vous, Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC, C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC Madame Savary, juste une question : le PS d\u00e9cide demain matin 7 heures il y a quoi, point de presse \u00e0 communiquer gr\u00e2ce en des croissants pour tout le monde y aura du monde sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:55) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9croissant et puis ensuite une communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [94%] :\r\nBon, h\u00e9 bien on attend \u00e7a avec impatience, merci infiniment devrait \u00e9galement avec nous ce soir une toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national PDC valaisan et vice-pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste (PS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national PLR valaisan et vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6AE4948-3D7A-45E4-914E-1744BFE128C8", "internalArchiveId": "A6AE4948-3D7A-45E4-914E-1744BFE128C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ultimes auditions pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret ont pass\u00e9 leurs derni\u00e8res auditions devant le PS, le PBD et les Vert'lib\u00e9raux. Le PS a d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider avant mercredi matin. Le PBD soutiendra Pierre Maudet et les Vert'lib\u00e9raux ne donneront aucune consigne de vote.\r\n\r\n* * Ultimes auditions pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n...Marc Menichini, vous et l'\u00e9quipe de la rubrique politique avez suivi les derni\u00e8res auditions des trois candidats...devant le parti socialiste, le PBD et les Verts lib\u00e9raux... ces trois partis sont sur le point de communiquer... Marc Menichini, vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques positions...\r\nA ce stade on attend encore la position des socialistes... mais je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire... tout d'abord le parti des Verts l'a annonc\u00e9 il y a une heure... il va soutenir \"majoritairement\" Isabelle Moret...suite \u00e0 sa prestation je cite extremement convaincante la semaine pass\u00e9e...l'enjeu de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a emport\u00e9 sur celle des r\u00e9gions... mais ce n'est pas un mot d'ordre, il n'y a pas de consigne officielle...\r\nPosition similaire au PDC, le groupe ne tranche pas, il laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses \u00e9lus, ils se r\u00e9uniront encore demain matin \u00e0 7 heure et quart. Mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens le pr\u00e9cisent d\u00e9j\u00e0... ils ne soutiendront aucune candidature sauvage. \r\nQuid Marc des Verts Lib\u00e9raux et des PBD....\r\nLe parti bourgeois d\u00e9mocratique soutiendra Pierre Maudet...et oui....apr\u00e8s une discussion des plus intensives... ils ont choisi le Genevois pour ses capacit\u00e9s \u00e0 diriger... un crit\u00e8re sur lequel il a fait la diff\u00e9rence avec Ignazio Cassis et Isabelle Moret... \r\n*** Marc encore une question, comment les candidats ont v\u00e9cu ces derni\u00e8res auditions...\r\nComme un marathon, a lanc\u00e9 un Ignazio Cassis tr\u00e8s serein, soulag\u00e9 aussi... les socialistes l'ont \u00e9videmment questionn\u00e9 sur ses rapports avec les caisses maladies... mais c'\u00e9tait un petit th\u00e8me, parmi d'autres a d\u00e9clar\u00e9 le Tessinois... beaucoup interrog\u00e9 aussi sur l'Europe... comme sa concurrente Isabelle Moret...nerveuse entre chaque audition et nettement plus d\u00e9tendu \u00e0 la fin de ceux-ci.... avec le sentiment a-t-elle dit du devoir accompli...En revanche Pierre Maudet a refus\u00e9 de s'exprimer, contrairement \u00e0 la semaine pass\u00e9e...il faut dire que sa c\u00f4te ici sous la coupole, \u00e0 part au PBD, n'est clairement plus sommet .", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8910977", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ultimes auditions pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.09.2017"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret ont pass\u00e9 leurs derni\u00e8res auditions devant le PS, le PBD et les Vert'lib\u00e9raux. Le PS a d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider avant mercredi matin. Le PBD soutiendra Pierre Maudet et les Vert'lib\u00e9raux ne donneront aucune consigne de vote."], "variantIds": ["ece-8910977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:53Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi les les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont pass\u00e9 leur leurs derni\u00e8res auditions devant les grandes marques Nick ni vous, l'\u00e9quipe de la rubrique politique, vous avez suivi ces ces derniers examens, on va dire un des 3 candidats, c'\u00e9tait devant le Parti socialiste, le PBD et des Verts, lib\u00e9raux, ces 3 partis ont communiqu\u00e9 ou sont sur le point, ce qu'on est vraiment, on attend, on attend, on a encore sont sur le point de communiquer, vous avez tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 quelques prises de position, oui, ce que je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire hein, c'est tout d'abord le parti des Verts, hein, qui l'a annonc\u00e9 il y a une petite heure il va soutenir majoritairement Isabelle Moret, suite \u00e0 sa prestation, je cite, extr\u00eamement convaincante la semaine pass\u00e9e, l'enjeu de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral emport\u00e9 sur celle des r\u00e9gions, mais ce n'est pas un mot d'ordre, hein, et c'est important de le pr\u00e9ciser, il n'y a pas de consigne de vote chez les Verts, c'est une position similaire \u00e0 celle au PDC, le groupe ne tranche pas, il laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses \u00e9lus, ils se r\u00e9uniront encore demain matin \u00e0 7 heures et quart, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens le pr\u00e9cisent d\u00e9j\u00e0 ils ne soutiendront aucune candidature sauvage qui d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 Marc qu'ce qui s'est pass\u00e9 chez les Verts, lib\u00e9raux et le PBD, on commence par le Parti bourgeois d\u00e9mocratique qui soutiendra Pierre Maudet, h\u00e9 oui, apr\u00e8s une discussion des plus intensives, ils ont choisi le Genevois pour ses capacit\u00e9s \u00e0 diriger un crit\u00e8re sur lequel il a fait la diff\u00e9rence avec Ignacio Cassis et Isabelle Moret, quant aux Verts, lib\u00e9raux, on vient de l'apprendre, il ne recommande aucun candidat en particulier, il rejette aussi une candidature sauvage et ils sont remettront au ticket qui est \u00e0 disposition, ou du moins qui est propos\u00e9 par le PLR, on attend toujours la position tr\u00e8s attendue des socialistes, selon une source interne du PS, les discussions sont tr\u00e8s anim\u00e9e pour le moment, ils n'ont pas encore pris position mais \u00e9videmment je reviendrai pour vous la donner, et on vous attend maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1620161", "internalArchiveId": "AA1708620322", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat d\u00e9centralis\u00e9 \u00e0 Berne sur l'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui remplacera le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter. Le parti PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3 politiciens : le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. Le Tessinois semble \u00eatre le grand favori.", "durationSec": 3652, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8932953", "imageURL": "http://www.rts.ch/8932945.image", "backgrounds": ["Berne-ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Berne pour l'\u00e9lection du successeur du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter?", "Retour sur la campagne hors norme pour l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?"], "alternativeSummary": ["Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre."], "variantIds": ["ece-8829635", "ece-8829328", "ece-8829919", "ece-8844564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T10:14:35Z", "subTitles": ["22:40:01:16  22:40:07:16\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n22:40:18:23  22:40:21:04\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n22:40:21:08  22:40:23:11\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n22:40:23:14  22:40:25:17\r\n  au direct de l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n22:40:25:21  22:40:28:00\r\n       Un endroit mythique,\r\n\r\n22:40:28:04  22:40:30:05\r\n    juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Parlement,\r\n\r\n22:40:30:09  22:40:32:21\r\n     o\u00f9 tout se jouera demain\r\n\r\n22:40:33:01  22:40:35:04\r\n   pour la succession de Didier\r\n           Burkhalter.\r\n\r\n22:40:35:08  22:40:37:11\r\n    Beaucoup de parlementaires\r\n\r\n22:40:37:14  22:40:40:19\r\n  autour de moi et derri\u00e8re moi.\r\n\r\n22:40:40:23  22:40:43:07\r\n Ils viennent ici pour affiner les\r\n            strat\u00e9gies\r\n\r\n22:40:43:11  22:40:47:13\r\n    et conna\u00eetre les derni\u00e8res\r\n            tendances.\r\n\r\n22:40:47:17  22:40:51:18\r\n C'est ce que nous ferons ce soir\r\n        pendant une heure.\r\n\r\n22:40:51:22  22:40:55:14\r\n N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos \r\n messages sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n22:40:55:18  22:41:00:17\r\n      Une quinzaine d'invit\u00e9s\r\n     seront avec nous ce soir.\r\n\r\n22:41:00:21  22:41:03:08\r\n  Parmi les candidats au conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n22:41:03:11  22:41:08:03\r\n           Alexis Favre.\r\n\r\n22:41:08:07  22:41:11:21\r\nA.FAVRE: on essaiera d'\u00eatre au plus\r\n  pr\u00e8s des protagonistes de cette\r\n\r\n22:41:12:01  22:41:14:04\r\n              soir\u00e9e.\r\n\r\n22:41:14:08  22:41:16:11\r\n   En commen\u00e7ant avec le favori,\r\n\r\n22:41:16:14  22:41:22:11\r\n     Ignazio Cassis, bonsoir.\r\n\r\n22:41:23:07  22:41:27:13\r\nOn vous dit favori depuis le d\u00e9but\r\n         de la campagne.\r\n\r\n22:41:27:17  22:41:31:19\r\n    Vous l'\u00eates encore je crois\r\n             ce soir.\r\n\r\n22:41:31:23  22:41:37:03\r\n\u00c0 combien \u00e9valuez-vous vos chances ?\r\n\r\n22:41:37:07  22:41:40:11\r\n-C'est une \u00e9tiquette tr\u00e8s lourde que\r\n      j'ai eue depuis 3 mois.\r\n\r\n22:41:40:15  22:41:42:18\r\n  Ce n'est pas facile de faire un\r\n             marathon\r\n\r\n22:41:42:22  22:41:44:23\r\n    avec l'\u00e9tiquette de favori.\r\n\r\n22:41:45:03  22:41:46:15\r\n  On doit toujours \u00eatre en t\u00eate.\r\n\r\n22:41:46:19  22:41:48:22\r\n  Et on ne sait jamais ce qui se\r\n              passe.\r\n\r\n22:41:49:02  22:41:53:00\r\n     J'attends avec impatience\r\n\r\n22:41:53:04  22:41:59:02\r\n   la fameuse phrase de main du\r\n            pr\u00e9sident\r\n\r\n22:42:01:03  22:42:05:08\r\n            \"est \u00e9lu\".\r\n\r\n22:42:05:11  22:42:10:23\r\n  jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 rien n'est\r\n              d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n22:42:11:03  22:42:13:22\r\n   A.FAVRE: Le Tessin n'est pas\r\n     repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans\r\n\r\n22:42:14:02  22:42:16:06\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:42:16:10  22:42:19:03\r\n      Fulvio Pelli a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n22:42:19:07  22:42:22:10\r\n      Si vous \u00e9chouez demain,\r\n\r\n22:42:22:13  22:42:26:05\r\n ce sera l'humiliation d\u00e9finitive\r\n         pour ce canton ?\r\n\r\n22:42:26:09  22:42:28:22\r\n  -Ce sera une grande d\u00e9ception.\r\n\r\n22:42:29:02  22:42:32:12\r\n          Pour moi-m\u00eame.\r\n\r\n22:42:32:16  22:42:38:14\r\n        Mais pas seulement.\r\n\r\n22:42:41:00  22:42:44:02\r\n       J'ai re\u00e7u aujourd'hui\r\n\r\n22:42:44:06  22:42:47:09\r\n toutes les 5 secondes un message,\r\n\r\n22:42:47:12  22:42:51:08\r\n     je n'ai jamais v\u00e9cu cela.\r\n\r\n22:42:51:11  22:42:53:21\r\nIl y a toute une partie de la Suisse\r\n\r\n22:42:54:01  22:42:57:05\r\n    qui attend cette \u00e9lection.\r\n\r\n22:42:57:09  22:43:02:03\r\n Je crois que ce serait une forte\r\n            d\u00e9ception.\r\n\r\n22:43:02:07  22:43:05:19\r\n Je ne peux que faire de mon mieux\r\n mais pas d\u00e9cider moi-m\u00eame d'\u00eatre\r\n\r\n22:43:05:23  22:43:10:10\r\n               \u00e9lu.\r\n\r\n22:43:10:13  22:43:14:00\r\nA.FAVRE: Dans quelle mesure n'est-\r\n  ce pas d\u00e9courageant d'\u00eatre le\r\n\r\n22:43:14:04  22:43:16:07\r\n      candidat d'un \u00e9quilibre\r\n          linguistique ?\r\n\r\n22:43:16:11  22:43:18:13\r\n-Ensuite, on est tous des candidats\r\n\r\n22:43:18:17  22:43:21:16\r\n            de quotas.\r\n\r\n22:43:21:20  22:43:27:11\r\nJamais les Romands n'accepteraient\r\n           de renoncer\r\n\r\n22:43:27:15  22:43:33:13\r\n\u00e0 leurs 2 conseillers francophones.\r\n\r\n22:43:33:23  22:43:38:06\r\n  Les Suisses allemands font des\r\n  concessions de temps en temps.\r\n\r\n22:43:38:10  22:43:42:04\r\n  Mais la Suisse et faite par des\r\n              quotas.\r\n\r\n22:43:42:08  22:43:45:19\r\nPas vraiment des quotas num\u00e9riques\r\n  mais les \u00e9quilibres de r\u00e9gions\r\n\r\n22:43:45:23  22:43:49:15\r\n          linguistiques.\r\n On est tous dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n22:43:49:19  22:43:53:17\r\n A.FAVRE: \u00eates-vous vraiment tous\r\n      dans le m\u00eame panier ?\r\n\r\n22:43:53:21  22:43:58:05\r\nPierre Maudet s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme\r\n    le candidat des solutions.\r\n\r\n22:43:58:09  22:44:04:07\r\n  Vous, vous incarnez le Tessin.\r\n\r\n22:44:04:22  22:44:10:02\r\n-C'\u00e9tait un suisse allemand, je vous\r\n   r\u00e9pondrai que vous avez tort,\r\n\r\n22:44:10:06  22:44:15:07\r\nles 3 candidats sont des quotas de\r\n        la Suisse latine.\r\n\r\n22:44:15:11  22:44:19:22\r\n  A.FAVRE: Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n22:44:20:02  22:44:22:10\r\nOn vous a pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme des\r\n              lobbys.\r\n\r\n22:44:22:13  22:44:26:14\r\n     Si vous \u00eates \u00e9lu demain,\r\n\r\n22:44:26:18  22:44:32:16\r\n  vous coupez tous les liens avec\r\n           Curafutura ?\r\n\r\n22:44:44:04  22:44:47:21\r\n-Je couperais tout mes liens avec \r\ncette association d'assureurs mais\r\n\r\n22:44:48:01  22:44:50:21\r\n    \u00e9galement avec toutes les \r\n   associations que je pr\u00e9side.\r\n\r\n22:44:51:01  22:44:53:19\r\nQuand on est \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n          tout est coup\u00e9.\r\n\r\n22:44:53:23  22:44:57:05\r\n   Un nouveau chapitre de la vie\r\n             commence.\r\n\r\n22:44:57:09  22:44:59:11\r\n   A.FAVRE: Merci, bonne soir\u00e9e\r\n\r\n22:44:59:15  22:45:03:13\r\net bonne chance pour demain matin.\r\n\r\n22:45:03:17  22:45:06:17\r\n E.MAMARBACHI: 4 invit\u00e9s sont avec\r\n               nous.\r\n\r\n22:45:06:21  22:45:09:00\r\n          Roger Nordmann,\r\n\r\n22:45:09:04  22:45:11:07\r\n          Yannick Buttet,\r\n\r\n22:45:11:11  22:45:13:13\r\n          Albert Roesti,\r\n\r\n22:45:13:17  22:45:17:10\r\n        Christian Luescher.\r\n\r\n22:45:17:13  22:45:20:06\r\nRoger Nordmann, vous avez auditionn\u00e9\r\n           les candidats.\r\n\r\n22:45:20:10  22:45:22:12\r\n  Pas de recommandation de vote.\r\n\r\n22:45:22:16  22:45:24:19\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n22:45:24:23  22:45:27:02\r\n         -Les 3 candidats\r\n\r\n22:45:27:06  22:45:31:22\r\n   ont fait de bonnes auditions.\r\n\r\n22:45:32:02  22:45:34:21\r\nUn immense d\u00e9bat s'est lanc\u00e9 au sein\r\n          de notre groupe.\r\n\r\n22:45:35:01  22:45:37:04\r\n    Les gens \u00e9taient h\u00e9sitants.\r\n\r\n22:45:37:08  22:45:40:17\r\n   Certains avaient des opinions\r\n            tranch\u00e9es.\r\n\r\n22:45:40:21  22:45:45:01\r\nD'autres voulaient r\u00e9fl\u00e9chir pendant\r\n              la nuit.\r\n\r\n22:45:45:05  22:45:50:05\r\n  E.MAMARBACHI: il ne va rien se\r\n        passer cette nuit.\r\n\r\n22:45:50:09  22:45:54:18\r\n Sur quoi les socialistes vont se\r\n            d\u00e9cider ?\r\n\r\n22:45:54:22  22:45:58:11\r\n -On est 55 cerveaux ind\u00e9pendants,\r\n\r\n22:45:58:15  22:46:02:13\r\n   s'argumentent dans ce groupe\r\n           socialiste.\r\n\r\n22:46:02:17  22:46:06:06\r\n J'esp\u00e8re que la d\u00e9cision tombera\r\n          demain matin.\r\n\r\n22:46:06:10  22:46:08:23\r\n   Qu'une majorit\u00e9 se dessinera.\r\n\r\n22:46:09:03  22:46:11:06\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n\r\n22:46:11:10  22:46:14:20\r\nimportante est pas facile \u00e0 prendre.\r\n\r\n22:46:15:00  22:46:17:17\r\n   Le PLR Tessinoise nous a pas\r\n        facilit\u00e9 la t\u00e2che\r\n\r\n22:46:17:21  22:46:23:19\r\n     en \u00e9liminant Laura Sadis.\r\n\r\n22:46:26:01  22:46:28:13\r\nOn a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de voter dans\r\n             le ticket\r\n\r\n22:46:28:17  22:46:34:15\r\n            finalement.\r\n\r\n22:46:36:08  22:46:40:23\r\n  E.MAMARBACHI: du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,\r\n\r\n22:46:41:03  22:46:44:08\r\n  vous avez dit que vous vautrez\r\n   demain pour Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:46:44:11  22:46:50:10\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n22:46:51:10  22:46:56:02\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis une semaine.\r\n\r\n22:46:56:06  22:46:59:12\r\nApr\u00e8s les auditions des candidats.\r\n\r\n22:46:59:16  22:47:04:10\r\nLes diff\u00e9rences politiques ne sont\r\n      pas tellement grandes.\r\n\r\n22:47:04:13  22:47:07:01\r\nL'UDC a pris le choix pour la langue\r\n             italienne.\r\n\r\n22:47:07:05  22:47:10:06\r\n          Pour le Tessin.\r\n\r\n22:47:10:10  22:47:12:16\r\n  Car c'est aussi d\u00e9fini dans la\r\n          constitution.\r\n\r\n22:47:12:20  22:47:14:23\r\n           Apr\u00e8s 18 ans,\r\n\r\n22:47:15:03  22:47:17:18\r\non pense que c'est important pour la\r\n              coh\u00e9sion\r\n\r\n22:47:17:22  22:47:23:03\r\n  que la langue italienne soit de\r\n        nouveau repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n22:47:23:07  22:47:25:18\r\n       Notre fraction votera\r\n\r\n22:47:25:22  22:47:30:10\r\n          Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:47:30:13  22:47:33:09\r\n  E.MAMARBACHI: est-ce qu'il sera\r\n               \u00e9lu ?\r\n\r\n22:47:33:12  22:47:35:15\r\n-Je ne peux pas faire un pronostic.\r\n\r\n22:47:35:19  22:47:37:09\r\n         Je pense que oui\r\n\r\n22:47:37:12  22:47:41:15\r\n aujourd'hui mais on n'est jamais\r\n               s\u00fbr.\r\n\r\n22:47:41:19  22:47:44:03\r\n  Le PDC et le PS ne se sont pas\r\n          encore d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n22:47:44:07  22:47:46:10\r\n         pour un candidat.\r\n\r\n22:47:46:13  22:47:48:15\r\n       Cela peut \u00eatre ferr\u00e9.\r\n\r\n22:47:48:19  22:47:53:14\r\n       Cela peut \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n22:47:53:18  22:47:57:04\r\nE.MAMARBACHI: Yannick Buttet, vous\r\n  avez personnellement critiqu\u00e9\r\n\r\n22:47:57:08  22:47:59:11\r\n          Ignazio Cassis\r\n\r\n22:47:59:14  22:48:02:06\r\n en disant qu'il avait commis une\r\n              erreur\r\n\r\n22:48:02:10  22:48:05:16\r\n     en renon\u00e7ant \u00e0 sa double\r\n           nationalit\u00e9.\r\n\r\n22:48:05:20  22:48:11:03\r\n   -C'est un signe de faiblesse\r\n          effectivement.\r\n\r\n22:48:11:07  22:48:14:11\r\n  Les candidats avaient tous des\r\n           faiblesses.\r\n\r\n22:48:14:14  22:48:17:21\r\n          Le PDC a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n22:48:18:01  22:48:23:23\r\n de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de\r\n           ses membres.\r\n\r\n22:48:26:06  22:48:29:09\r\n E.MAMARBACHI: Votre pr\u00e9sident de\r\n              parti\r\n\r\n22:48:29:12  22:48:34:02\r\n       et vous-m\u00eame avez dit\r\n\r\n22:48:34:06  22:48:40:04\r\n que dans les 2 tiers du groupe se\r\n      serait Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:48:41:22  22:48:45:15\r\n -Ressent une majorit\u00e9 dans notre \r\ngroupe pour cette reconnaissance de\r\n\r\n22:48:45:19  22:48:49:07\r\nla Suisse italienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n   repr\u00e9sent\u00e9e depuis longtemps.\r\n\r\n22:48:49:10  22:48:52:17\r\n Le respect des minorit\u00e9s est tr\u00e8s\r\n   important pour notre groupe.\r\n\r\n22:48:52:21  22:48:56:04\r\n E.MAMARBACHI: Christian Luescher,\r\n    vous avez suivi toute cette\r\n\r\n22:48:56:08  22:48:59:08\r\n             campagne.\r\n  Pour qui voudrait vous demain ?\r\n\r\n22:48:59:11  22:49:01:15\r\n -Je suis un vice pr\u00e9side du parti\r\n             heureux.\r\n\r\n22:49:01:19  22:49:03:23\r\nNous avons 3 excellents candidats.\r\n\r\n22:49:04:03  22:49:06:10\r\n   D'ailleurs les autres groupes\r\n          reconnaissent.\r\n\r\n22:49:06:13  22:49:08:16\r\n    Les choix sont difficiles.\r\n\r\n22:49:08:20  22:49:09:14\r\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 l'universit\u00e9 de\r\n            candidats.\r\n\r\n22:49:14:23  22:49:18:17\r\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 une diversit\u00e9 de\r\n  candidats. Plusieurs groupes ont\r\n\r\n22:49:18:21  22:49:21:18\r\n       d\u00e9j\u00e0 fait leur choix.\r\n  Dans notre parti, nous avons un\r\n\r\n22:49:21:22  22:49:22:16\r\n         v\u00e9ritable vivier\r\n\r\n22:49:22:20  22:49:27:03\r\n  qui nous permet de pr\u00e9senter 3\r\n      candidats excellents.\r\n\r\n22:49:27:07  22:49:31:06\r\n     Demain matin, l'Assembl\u00e9e\r\n            f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n22:49:31:10  22:49:34:19\r\n Le choix se fera \u00e0 l'int\u00e9rieur du\r\n              ticket.\r\n\r\n22:49:34:23  22:49:38:03\r\nCela signifie que nous avons offert\r\n      au groupe parlementaire\r\n\r\n22:49:38:07  22:49:40:15\r\ndes candidats qui permettent de ne\r\n            pas partir\r\n\r\n22:49:40:19  22:49:45:12\r\n   dans des chemins de traverse.\r\n\r\n22:49:45:16  22:49:49:07\r\n E.MAMARBACHI: Il n'y aura pas de\r\ncandidat sauvage, du c\u00f4t\u00e9 du parti\r\n\r\n22:49:49:11  22:49:52:06\r\n           socialiste ?\r\n     -On a clairement d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n22:49:52:10  22:49:54:12\r\n  Le fait que le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3\r\n             candidats\r\n\r\n22:49:54:16  22:49:58:10\r\n    m\u00e9ritaient d'\u00eatre honor\u00e9s.\r\n\r\n22:49:58:13  22:50:04:11\r\n  Aucun de ces candidats n'\u00e9tait\r\n           in\u00e9ligible.\r\n\r\n22:50:04:15  22:50:07:21\r\n  E.MAMARBACHI: vous \u00eates chef de\r\n      groupe, Roger Nordmann.\r\n\r\n22:50:08:01  22:50:10:16\r\n  Demain, il y aura peut-\u00eatre une\r\n        d\u00e9cision du parti.\r\n\r\n22:50:10:20  22:50:12:23\r\n     Cela veut dire forc\u00e9ment\r\n\r\n22:50:13:03  22:50:15:04\r\n  que les membres de votre groupe\r\n\r\n22:50:15:08  22:50:17:09\r\n    suivront la recommandation\r\n\r\n22:50:17:12  22:50:21:09\r\n       du parti socialiste ?\r\n\r\n22:50:21:12  22:50:24:17\r\n  -Le pr\u00e9sident de groupe esp\u00e8re\r\n  \u00e9videmment que ses troupes le\r\n\r\n22:50:24:21  22:50:27:00\r\n             suivent.\r\n\r\n22:50:27:04  22:50:29:19\r\nUne fois que la d\u00e9cision est prise\r\n         collectivement.\r\n\r\n22:50:29:23  22:50:32:02\r\n     Mais le vote est secret.\r\n\r\n22:50:32:06  22:50:38:04\r\n     Chacun vote en son \u00e2me et\r\n            conscience.\r\n\r\n22:50:38:08  22:50:41:20\r\n       Je ne vais pas dire:\r\n\r\n22:50:42:00  22:50:45:18\r\n montrer votre bulletin de vote \u00e0\r\n          votre voisin.\r\n\r\n22:50:45:22  22:50:48:01\r\n  C'est une attitude inconvenante\r\n\r\n22:50:48:05  22:50:51:07\r\n    et contre nos institutions.\r\n\r\n22:50:51:11  22:50:53:22\r\n Il peut faire une recommandation.\r\n\r\n22:50:54:02  22:50:56:23\r\n   Il peut aussi ne pas la faire\r\n\r\n22:50:57:03  22:50:59:22\r\n  et laisser la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n22:51:00:02  22:51:06:00\r\n      Qui est garantie par la\r\n           constitution.\r\n\r\n22:51:06:15  22:51:08:23\r\n   Ce que vous avez fait, Albert\r\n              Roesti,\r\n\r\n22:51:09:03  22:51:13:04\r\n     c'est une recommandation.\r\n\r\n22:51:13:08  22:51:15:21\r\n -C'est juste, la libert\u00e9 de vote\r\n         reste chez nous.\r\n\r\n22:51:16:01  22:51:18:04\r\n   Mais on a discut\u00e9 longuement\r\n\r\n22:51:18:08  22:51:20:09\r\n       sur les candidatures.\r\n\r\n22:51:20:12  22:51:24:22\r\n        Je crois savoir que\r\n\r\n22:51:25:02  22:51:31:00\r\n  les membres de mon groupe vont\r\n              voter.\r\n\r\n22:51:31:17  22:51:35:20\r\n  E.MAMARBACHI: Pierre Maudet et\r\n       l'outsider genevois.\r\n\r\n22:51:36:00  22:51:41:11\r\n Il y a eu cette tourn\u00e9e en Suisse\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n22:51:41:14  22:51:45:21\r\n     On a un peu l'impression\r\n\r\n22:51:46:01  22:51:51:23\r\n   que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n allaient \u00eatre \u00e9lue par le peuple.\r\n\r\n22:51:54:04  22:51:57:11\r\n-La tourn\u00e9e, en Suisse al\u00e9manique,\r\n    \u00e7a se fait \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n22:51:57:14  22:52:00:21\r\nIl est normal de faire conna\u00eetre nos\r\n             candidats.\r\n\r\n22:52:01:01  22:52:04:20\r\n Pierre Maudet a fait une campagne\r\n           \u00e9blouissante\r\n\r\n22:52:05:00  22:52:08:11\r\n      en raison de son d\u00e9faut\r\n\r\n22:52:08:15  22:52:13:11\r\n   d'\u00eatre moins connu en Suisse\r\n           al\u00e9manique.\r\n\r\n22:52:13:14  22:52:18:17\r\n      Sa campagne ressemblait\r\n\r\n22:52:18:21  22:52:21:15\r\n \u00e0 une campagne comme si le peuple\r\n        allait s'exprimer.\r\n\r\n22:52:21:19  22:52:23:23\r\n     C'est tout \u00e0 son honneur.\r\n\r\n22:52:24:03  22:52:26:04\r\n      Il s'est mis au niveau\r\n\r\n22:52:26:08  22:52:28:09\r\n      des 2 autres candidats.\r\n\r\n22:52:28:12  22:52:30:13\r\n      Nous avons aujourd'hui\r\n\r\n22:52:30:17  22:52:32:09\r\n   3 candidats de valeur \u00e9gale.\r\n\r\n22:52:32:12  22:52:35:10\r\nNous ne pouvons pas dire quel sera\r\n       le r\u00e9sultat demain.\r\n\r\n22:52:35:13  22:52:37:16\r\n   C'est tout \u00e0 l'honneur du PLR\r\n\r\n22:52:37:20  22:52:39:21\r\n    d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 un ticket\r\n\r\n22:52:40:01  22:52:42:03\r\n avec 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes,\r\n\r\n22:52:42:07  22:52:48:05\r\n      d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n22:52:51:10  22:52:57:10\r\n E.MAMARBACHI: il y a eu plusieurs\r\n             sondages.\r\n\r\n22:53:01:18  22:53:02:06\r\n        Se lancer sondages,\r\n\r\n22:53:06:09  22:53:09:09\r\nSelon ces sondages, Ignazio Cassis\r\n       sortirait vainqueur.\r\n\r\n22:53:09:12  22:53:14:20\r\n        -C'est un sondage.\r\n\r\n22:53:15:00  22:53:17:23\r\n Nous avons un syst\u00e8me politique \r\n voulu par le pub dans notre pays\r\n\r\n22:53:23:12  22:53:27:05\r\n  Nous avons un syst\u00e8me politique\r\nvoulu par le peuple dans notre pays\r\n\r\n22:53:27:09  22:53:30:22\r\n dans lequel le Parlement \u00e9lit le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, et le parlement a\r\n\r\n22:53:31:02  22:53:32:19\r\n lui-m\u00eame surveill\u00e9 par le peuple\r\n\r\n22:53:32:23  22:53:36:09\r\n \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums, des\r\n      initiatives populaires.\r\n\r\n22:53:36:12  22:53:38:19\r\nJ'esp\u00e8re que ce syst\u00e8me ne changera\r\n              jamais.\r\n\r\n22:53:38:23  22:53:41:02\r\n          Il est parfait.\r\n\r\n22:53:41:06  22:53:43:09\r\n          Il est g\u00e9nial.\r\n\r\n22:53:43:12  22:53:44:13\r\n            Ce qui fait\r\n\r\n22:53:44:17  22:53:50:15\r\n que nos institutions marchent si\r\n              bien.\r\n\r\n22:53:56:10  22:54:00:00\r\n E.MAMARBACHI: L'\u00e9lection par le \r\npeuple, \u00e7a devrait \u00eatre le syst\u00e8me\r\n\r\n22:54:00:04  22:54:02:07\r\n        suisse politique ? \r\n        -On a d\u00e9fendu cela,\r\n\r\n22:54:02:11  22:54:04:11\r\n    on a d\u00e9pos\u00e9 une initiative,\r\n\r\n22:54:04:15  22:54:08:01\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n22:54:08:05  22:54:11:11\r\n J'esp\u00e8re que demain on accepte la\r\n        volont\u00e9 du peuple,\r\n\r\n22:54:11:15  22:54:17:13\r\n  et que ce sera Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:54:18:04  22:54:23:14\r\n    Il faut maintenant \u00e9lire un\r\n            Tessinois.\r\n\r\n22:54:23:18  22:54:28:06\r\n  E.MAMARBACHI: 3 Romands, c'est\r\n  beaucoup au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n22:54:28:10  22:54:33:02\r\n      Pas de langue de bois.\r\n\r\n22:54:33:06  22:54:36:11\r\n            -Je pense.\r\n\r\n22:54:36:14  22:54:39:23\r\nEt c'est aussi dans la constitution.\r\n\r\n22:54:40:03  22:54:40:18\r\n     Nous avons toujours dit..\r\n\r\n22:54:42:06  22:54:44:11\r\n    Nous avons toujours dit...\r\n\r\n22:54:44:14  22:54:47:05\r\n    Au d\u00e9but, c'est le contenu.\r\n\r\n22:54:47:09  22:54:49:11\r\n   Mais maintenant, nous avons 3\r\n             candidats\r\n\r\n22:54:49:15  22:54:52:03\r\n            \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n22:54:52:07  22:54:57:18\r\n Il peut donc \u00e9lire le Tessinois.\r\n\r\n22:54:57:22  22:55:00:16\r\n-Je pense qu'Albert Roesti regrette\r\n              ce soir\r\n\r\n22:55:00:20  22:55:03:09\r\n  l'initiative lanc\u00e9e par l'UDC.\r\n\r\n22:55:03:12  22:55:05:19\r\n  Si le peuple devait s'exprimer,\r\n\r\n22:55:05:23  22:55:11:07\r\n    le r\u00e9sultat sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n22:55:11:11  22:55:13:13\r\n Nous devons assurer la stabilit\u00e9\r\n\r\n22:55:13:17  22:55:16:08\r\n          de notre pays.\r\n\r\n22:55:16:11  22:55:18:14\r\nM\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande,\r\n\r\n22:55:18:18  22:55:24:14\r\n            on est pr\u00eat\r\n\r\n22:55:25:10  22:55:27:14\r\n     \u00e0 accepter un Tessinois.\r\n\r\n22:55:27:18  22:55:29:21\r\n          Les 3 candidats\r\n\r\n22:55:30:01  22:55:35:21\r\n    peuvent tout \u00e0 fait si\u00e9ger.\r\n\r\n22:55:36:18  22:55:42:18\r\nJe pense que notre syst\u00e8me participe\r\n            \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n22:55:43:19  22:55:46:00\r\n   E.MAMARBACHI: L'importance du\r\n              Tessin.\r\n\r\n22:55:46:04  22:55:51:05\r\n  Est-ce que cela va permettre de\r\n  r\u00e9soudre un malaise tessinois ?\r\n\r\n22:55:51:09  22:55:57:07\r\n          -Soyons clairs.\r\n\r\n22:55:58:03  22:56:00:08\r\n  Si le PLR nous pr\u00e9sentait deux\r\n            candidats,\r\n\r\n22:56:00:11  22:56:03:21\r\n   il n'y aurait pas de candidat\r\n             vraiment.\r\n\r\n22:56:04:01  22:56:09:23\r\n   C'est ce qui a ouvert le jeu.\r\n\r\n22:56:10:14  22:56:16:07\r\nE.MAMARBACHI: Mais sur l'importance\r\n du tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:56:16:11  22:56:19:14\r\n   -C'est parce que ce choix est\r\n   difficile avec des aspects de\r\n\r\n22:56:19:18  22:56:21:11\r\n         repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n\r\n22:56:21:14  22:56:26:21\r\n  et de personnalit\u00e9s, on n'a pas\r\n   encore d\u00e9cid\u00e9 de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n22:56:27:01  22:56:32:01\r\n   On fixera cela demain matin.\r\n\r\n22:56:32:05  22:56:35:18\r\nC'est le processus d\u00e9mocratique qui\r\n  a rejet\u00e9 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n22:56:35:22  22:56:41:20\r\n Pour une \u00e9lection par le peuple.\r\n\r\n22:56:47:14  22:56:51:08\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que le choix de\r\n  Monsieur Ignazio Cassis se fait\r\n\r\n22:56:51:11  22:56:56:01\r\nparce que c'est un candidat disons\r\n        qui vous convient.\r\n\r\n22:56:56:04  22:57:02:02\r\n   Avec lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      basculerait \u00e0 droite ?\r\n\r\n22:57:02:06  22:57:05:11\r\n-Le contenu des candidats, il n'y a\r\n     pas de grande diff\u00e9rence\r\n\r\n22:57:05:14  22:57:08:04\r\n                 .\r\n\r\n22:57:08:08  22:57:14:00\r\n    Mais avec Monsieur Maudet,\r\n\r\n22:57:14:04  22:57:17:15\r\non a une personnalit\u00e9 plus proche de\r\n    la communaut\u00e9 europ\u00e9enne par\r\n\r\n22:57:17:19  22:57:23:17\r\n    exemple. Cela joue un r\u00f4le.\r\n\r\n22:57:23:23  22:57:27:17\r\n  Le but, c'est que la majorit\u00e9 du\r\nnouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vote plus\r\n\r\n22:57:27:21  22:57:33:19\r\n            bourgeois.\r\n\r\n22:57:34:18  22:57:37:02\r\nOn a une d\u00e9cision avec 2 radicaux et\r\n               2 UDC.\r\n\r\n22:57:37:06  22:57:39:09\r\n   On aimerait que cela change.\r\n\r\n22:57:39:12  22:57:45:11\r\n  E.MAMARBACHI: Le basculement \u00e0\r\n         droite demain ?\r\n\r\n22:57:45:20  22:57:48:12\r\n-Il a eu lieu lors de l'\u00e9lection de\r\n           Guy Parmelin.\r\n\r\n22:57:48:16  22:57:54:14\r\n         En d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n22:57:55:05  22:57:58:07\r\n          -Je crois que,\r\n\r\n22:57:58:11  22:58:01:02\r\n   j'entends Monsieur Roesti qui\r\n        imagine que le PLR\r\n\r\n22:58:01:06  22:58:04:13\r\n     va voter UDC \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n22:58:04:17  22:58:08:21\r\n    Quel que soit le candidat,\r\n\r\n22:58:09:01  22:58:12:11\r\n on peut parler de plans d'enjeux,\r\n\r\n22:58:12:15  22:58:17:11\r\n  j'esp\u00e8re que le PLR gardera la\r\n              raison\r\n\r\n22:58:17:15  22:58:21:16\r\n  et continuera \u00e0 construire des\r\n majorit\u00e9s pour l'avenir du pays.\r\n\r\n22:58:21:20  22:58:27:18\r\n        -Un PLR est un PLR.\r\n\r\n22:58:32:15  22:58:38:11\r\nLe PS et l'UDC n'attendent pas d'un\r\n  PLR qu'il devienne autre chose.\r\n\r\n22:58:38:15  22:58:41:05\r\n  Ce sera un repr\u00e9sentant du PLR.\r\n\r\n22:58:41:09  22:58:47:07\r\n       Quel que soit l'\u00e9lu.\r\n\r\n22:58:47:13  22:58:50:17\r\n Nous avons appuyer pour avoir un\r\n    vrai repr\u00e9sentant du PLR.\r\n\r\n22:58:50:21  22:58:55:05\r\n        Et nous les avons.\r\n\r\n22:58:55:09  22:59:01:07\r\nIl n'y aura aucune d\u00e9ception de ce\r\n             c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n22:59:03:11  22:59:09:11\r\n-Le PLR devrait quand m\u00eame \u00eatre plus\r\n     proche de l'UDC que du PS.\r\n\r\n22:59:10:11  22:59:15:20\r\n   E.MAMARBACHI: Merci beaucoup\r\n messieurs pour ce premier d\u00e9bat.\r\n\r\n22:59:16:00  22:59:20:09\r\n Alexis Favre, vous \u00eates avec une\r\n  femme dont on parle beaucoup.\r\n\r\n22:59:20:12  22:59:25:15\r\n  A.FAVRE: Elle est PLR, Isabelle\r\n              Moret.\r\n\r\n22:59:25:19  22:59:27:11\r\nVous arrivez au terme d'une campagne\r\n              in\u00e9dite.\r\n\r\n22:59:27:11  22:59:28:20\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n22:59:31:15  22:59:35:03\r\nTant par sa m\u00e9diatisation que par la\r\n        duret\u00e9 des attaques.\r\n\r\n22:59:35:07  22:59:41:05\r\n    -C'est effectivement long.\r\n\r\n22:59:42:03  22:59:47:19\r\nNous avons appris au dernier moment\r\nla d\u00e9mission de Didier Burkhalter.\r\n\r\n22:59:47:23  22:59:52:19\r\n  J'ai eu beaucoup de plaisir en\r\nparticulier au moment des auditions\r\n\r\n22:59:52:23  22:59:57:03\r\ndevant les autres parties, par les\r\n           politiques.\r\n\r\n22:59:57:07  23:00:02:02\r\n  A.FAVRE: Apr\u00e8s la d\u00e9mission de\r\n        Didier Burkhalter,\r\n\r\n23:00:02:06  23:00:07:09\r\na calmement vous vous \u00eates dit que\r\n         vous y alliez ?\r\n\r\n23:00:07:12  23:00:13:11\r\n -Mes coll\u00e8gues sont venus pour me \r\ndire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature.\r\n\r\n23:00:13:18  23:00:18:11\r\n   Tr\u00e8s vite, je me suis dit que\r\n    j'aimerais relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n23:00:18:15  23:00:22:04\r\n Mais d'abord je voulais savoir si\r\n j'avais assez de soutien pour me\r\n\r\n23:00:22:08  23:00:24:11\r\n              lancer.\r\n\r\n23:00:24:14  23:00:26:19\r\nA.FAVRE: Justement, maintenant vous\r\n              savez,\r\n\r\n23:00:26:23  23:00:29:03\r\n      vous sortez d'audition.\r\n\r\n23:00:29:07  23:00:31:23\r\n    Comment cela s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n23:00:32:03  23:00:34:06\r\n      -Cela s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n23:00:34:10  23:00:37:19\r\n        C'est mon terrain.\r\n\r\n23:00:37:23  23:00:40:08\r\n    Je connais les dossiers du\r\n            Parlement.\r\n\r\n23:00:40:11  23:00:43:04\r\n     Je connais mes coll\u00e8gues\r\n      parlementaires aussi.\r\n\r\n23:00:43:08  23:00:48:06\r\n  Cela fait 11 ans que j'y suis.\r\n\r\n23:00:48:10  23:00:54:08\r\n A.FAVRE: Comment estimez-vous vos\r\n             chances ?\r\n\r\n23:00:55:09  23:00:58:19\r\n-Vous savez comment fonctionne une\r\n   \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:00:58:23  23:01:01:02\r\n La personne qui en fait le moins,\r\n\r\n23:01:01:06  23:01:04:06\r\n    c'est toujours le candidat.\r\n\r\n23:01:04:10  23:01:08:03\r\nIls ne savent pas et ne peuvent pas\r\n        \u00e9valuer les choses.\r\n\r\n23:01:08:07  23:01:10:11\r\n Je pr\u00e9sente ma candidature et je\r\n            continue.\r\n\r\n23:01:10:15  23:01:13:15\r\n          On verra bien.\r\n\r\n23:01:13:19  23:01:19:17\r\n A.FAVRE: C'est un poker menteur.\r\n\r\n23:01:24:05  23:01:28:23\r\nIl ne faut pas croire les verts ni\r\n       les UDC ni les PDC ?\r\n\r\n23:01:29:03  23:01:33:12\r\n-Ceux qui ont vot\u00e9 l'ont peut-\u00eatre\r\n        fait ouvertement.\r\n\r\n23:01:33:16  23:01:39:14\r\nC'est le seul vote qui est secret.\r\n\r\n23:01:41:07  23:01:45:03\r\nJ'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous\r\nles conseillers f\u00e9d\u00e9raux sauf pour\r\n\r\n23:01:45:07  23:01:48:08\r\n          Doris Leuthard.\r\n\r\n23:01:48:11  23:01:52:19\r\n\u00c0 ce niveau-l\u00e0, le choix qui se fait\r\n   entre les personnes du ticket,\r\n\r\n23:01:52:23  23:01:58:10\r\n   ce n'est plus une question de\r\n      comp\u00e9tence ni d'amiti\u00e9.\r\n\r\n23:01:58:13  23:02:01:17\r\nChacun \u00e9crit un nom sur une petite\r\n     feuille pour des raisons\r\n\r\n23:02:01:21  23:02:04:00\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n23:02:04:04  23:02:08:14\r\nBeaucoup de gens ont dit qu'ils ne\r\n     voteraient pas pour moi,\r\n\r\n23:02:08:18  23:02:14:05\r\n mais ils m'ont dit qu'ils \u00e9taient\r\n  impressionn\u00e9s par mon audition.\r\n\r\n23:02:14:09  23:02:17:16\r\n   Et puis, d'autres personnes\r\ninsoup\u00e7onn\u00e9es vont voter pour vous\r\n\r\n23:02:17:20  23:02:23:18\r\n    pour telle et telle raison.\r\n\r\n23:02:25:10  23:02:29:05\r\n  A.FAVRE: On a parl\u00e9 des attaques\r\nsexistes dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n23:02:29:09  23:02:32:21\r\nEst-ce que vous n'avez pas attendu\r\n le b\u00e2ton pour vous faire battre\r\n\r\n23:02:33:01  23:02:35:07\r\n          quelque part ?\r\n      -J'\u00e9tais transparente.\r\n\r\n23:02:35:11  23:02:38:18\r\n \u00c7a je suis une femme, \u00e7a se voit.\r\n\r\n23:02:38:22  23:02:43:07\r\nJe suis une m\u00e8re, tout le monde le\r\n              sait.\r\n\r\n23:02:43:11  23:02:48:09\r\nJe suis s\u00e9par\u00e9, comme la moiti\u00e9 des\r\n             mariages.\r\n\r\n23:02:48:12  23:02:52:02\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 transparente vis-\u00e0-vis de\r\n          tout le monde.\r\n\r\n23:02:52:06  23:02:54:16\r\n Mes coll\u00e8gues le savent et on se\r\n             conna\u00eet.\r\n\r\n23:02:54:20  23:03:00:03\r\n Je n'avais pas l'intention de le\r\n             cacher.\r\n\r\n23:03:00:07  23:03:03:12\r\nJe l'ai donc dit comme un \u00e9l\u00e9ment de\r\n              ma vie.\r\n\r\n23:03:03:16  23:03:08:22\r\nD'autres candidats ont aussi mis des\r\n   \u00e9l\u00e9ments de leur vie en avant.\r\n\r\n23:03:09:02  23:03:15:01\r\n  Par contre, je voulais vraiment\r\n  mettre mes capacit\u00e9s en avant.\r\n\r\n23:03:15:16  23:03:19:14\r\nJe n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 cela, mais c'est\r\nlorsque des femmes sont venues vers\r\n\r\n23:03:19:18  23:03:22:23\r\nmoi pour me dire ce que repr\u00e9sentait\r\n      pour eux ma candidature\r\n\r\n23:03:23:03  23:03:28:08\r\n  que j'ai r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 quel point \r\n j'ouvrais la voie dans ce domaine\r\n\r\n23:03:28:11  23:03:32:01\r\n   et \u00e0 quel point cela a \u00e9t\u00e9 une\r\nr\u00e9volution qu'il y ait une candidate\r\n\r\n23:03:32:05  23:03:33:22\r\n m\u00e8re de famille avec des enfants\r\n\r\n23:03:34:02  23:03:36:05\r\n  en \u00e2ge de scolarit\u00e9 et une m\u00e8re\r\n             s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n23:03:36:09  23:03:39:20\r\n A.FAVRE: Merci beaucoup et bonne\r\n       chance pour demain.\r\n\r\n23:03:39:23  23:03:43:08\r\n Cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue.\r\n\r\n23:03:43:11  23:03:45:14\r\n  Cela a \u00e9t\u00e9 quelque semaines de\r\n              folie.\r\n\r\n23:03:45:18  23:03:51:05\r\n        Revenons l\u00e0-dessus.\r\n\r\n23:03:51:09  23:03:57:02\r\n   -Trois candidats pour un seul\r\n             fauteuil.\r\n\r\n23:03:57:06  23:04:02:01\r\n Trois candidats qui, malgr\u00e9 les \r\n apparences, se livrent bataille.\r\n\r\n23:04:02:05  23:04:08:03\r\n -La concurrence stimule et c'est\r\n             positif.\r\n\r\n23:04:10:22  23:04:14:15\r\n-Je le remercie infiniment, car d\u00e8s\r\n aujourd'hui, je ne serais pas le\r\n\r\n23:04:14:19  23:04:18:00\r\n   seul devant les journalistes.\r\n      -Ignazio Cassis est le\r\n\r\n23:04:18:04  23:04:20:07\r\n              favori.\r\n\r\n23:04:20:11  23:04:23:16\r\n   Il ne s'attendait pas \u00e0 \u00eatre\r\n entra\u00een\u00e9 dans une telle campagne\r\n\r\n23:04:23:20  23:04:26:01\r\n           m\u00e9diatique.\r\n  Pierre Maudet donne le rythme.\r\n\r\n23:04:26:05  23:04:29:20\r\n         Inconnu \u00e0 Berne,\r\n\r\n23:04:30:00  23:04:35:08\r\nle Genevois se lance une op\u00e9ration\r\n      s\u00e9duction hors normes.\r\n\r\n23:04:35:11  23:04:39:09\r\nDes dizaines de rendez-vous avec des\r\nparlementaires ou des journalistes.\r\n\r\n23:04:39:11  23:04:43:02\r\nPour se faire un nom outre-Sarine.\r\n\r\n23:04:43:06  23:04:46:21\r\n-C'est \u00e9tonnant de voir comment ils\r\n rencontrent d'autres politiciens\r\n\r\n23:04:47:01  23:04:49:04\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n23:04:49:08  23:04:55:04\r\nIl leur dit comment il veut gagner.\r\n\r\n23:04:56:17  23:05:00:07\r\n -Quitte \u00e0 aller trouver certains\r\n     parlementaires chez eux.\r\n\r\n23:05:00:11  23:05:03:23\r\n   En face, il faut se mettre au\r\n             diapason.\r\n\r\n23:05:04:03  23:05:07:11\r\nIsabelle Moret se pose en femme de\r\n             dossier.\r\n\r\n23:05:07:15  23:05:13:13\r\nEt elle joue \u00e0 fond la carte m\u00e8re de\r\n              famille.\r\n\r\n23:05:14:03  23:05:17:16\r\n -Il y a eu des femmes au Conseil\r\n       f\u00e9d\u00e9ral grand-maman,\r\n\r\n23:05:17:20  23:05:22:17\r\n  mais jamais des femmes avec des\r\n   enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n23:05:22:21  23:05:28:19\r\n-Des rencontres organis\u00e9es entre les\r\n    candidats et la population,\r\n\r\n23:05:31:02  23:05:33:13\r\nla Vaudoise n'a pas marqu\u00e9 beaucoup\r\n            de points.\r\n\r\n23:05:33:17  23:05:36:21\r\nEt elle se retrouve dans le viseur\r\n     de la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n23:05:37:01  23:05:42:23\r\n   -J'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne\r\n\u00e9lectorale de Karin Keller-Sutter,\r\n\r\n23:05:44:17  23:05:48:13\r\nje sais tr\u00e8s bien comment les femmes\r\n PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les\r\n\r\n23:05:48:17  23:05:54:15\r\n   m\u00e9dias al\u00e9maniques. -Ignazio \r\n   Cassis est \u00e9pingl\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n23:05:54:19  23:05:58:07\r\n \u00c0 cause d'une d\u00e9claration erron\u00e9e\r\n sur les doubles nationalit\u00e9s des\r\n\r\n23:05:58:11  23:06:00:22\r\n            diplomates.\r\nIl se serait bien pass\u00e9 d'une telle\r\n\r\n23:06:01:02  23:06:03:05\r\n             campagne.\r\n\r\n23:06:03:09  23:06:06:05\r\n -S\u00e9duire, il faut se mettre \u00e0 nu\r\n      devant la population.\r\n\r\n23:06:06:09  23:06:12:00\r\n  C'est difficile de trouver les\r\n             limites.\r\n\r\n23:06:12:04  23:06:15:18\r\n -Cette campagne pas commune aura\r\npermis \u00e0 Pierre Maudet d'\u00e9merger \u00e0\r\n\r\n23:06:15:22  23:06:16:03\r\n               Berne\r\n\r\n23:06:16:07  23:06:22:05\r\n et d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un vrai\r\n            outsider.\r\n\r\n23:06:22:17  23:06:26:11\r\nMais ce sont bien les parlementaires\r\n  qui choisiront demain le nouveau\r\n\r\n23:06:26:15  23:06:32:13\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:06:35:22  23:06:40:11\r\nA.FAVRE: Roland Wavre, vous \u00eates le\r\nchef de campagne de Pierre Maudet.\r\n\r\n23:06:40:14  23:06:43:10\r\nUne campagne men\u00e9e tambour battant\r\n        par Pierre Maudet.\r\n\r\n23:06:43:13  23:06:47:15\r\n  Il a choisi \u00e0 ne pas \u00eatre l\u00e0 ce\r\n               soir.\r\n\r\n23:06:47:19  23:06:50:19\r\n -Il a commenc\u00e9 sa soir\u00e9e avec le\r\n          Conseil d'Etat\r\n\r\n23:06:50:23  23:06:53:23\r\n qui est mont\u00e9 \u00e0 Berne pour suivre\r\n          cette journ\u00e9e.\r\n\r\n23:06:54:03  23:06:56:18\r\nIl a pass\u00e9 du temps avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n23:06:56:22  23:06:59:16\r\nIl y avait encore des gens \u00e0 voir ce\r\n               soir.\r\n\r\n23:06:59:20  23:07:03:22\r\nLa campagne continue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n23:07:04:02  23:07:07:00\r\nA.FAVRE: Vous avez men\u00e9 une campagne\r\n          professionnelle.\r\n\r\n23:07:07:04  23:07:12:18\r\nPierre Maudet ne laisse pas grand-\r\n         chose au hasard.\r\n\r\n23:07:12:22  23:07:17:03\r\nQuelles sont les chances de Pierre\r\n              Maudet\r\n\r\n23:07:17:07  23:07:21:03\r\net quel est l'alignement de plan\u00e8tes\r\nqui le porteraient jusqu'au Conseil\r\n\r\n23:07:21:07  23:07:23:10\r\n             f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n23:07:23:13  23:07:26:18\r\n-Il s'est battu, il a des chances,\r\n\r\n23:07:26:22  23:07:29:23\r\n il a rencontr\u00e9 et il a expos\u00e9 son\r\n      programme a beaucoup de\r\n\r\n23:07:30:03  23:07:33:03\r\n          parlementaires.\r\n\r\n23:07:33:07  23:07:36:11\r\n Il a un vrai projet, une m\u00e9thode,\r\n    des int\u00e9r\u00eats, une passion.\r\n\r\n23:07:36:15  23:07:38:18\r\n     Il y a match pour demain.\r\n\r\n23:07:38:22  23:07:41:06\r\n      J'ai confiance que les\r\n      parlementaires seront\r\n\r\n23:07:41:10  23:07:47:08\r\n      regard\u00e9s vers l'avant.\r\n\r\n23:07:48:01  23:07:52:18\r\nA.FAVRE: Il faudrait un ralliement\r\nassez massif \u00e0 gauche et au PDC ?\r\n\r\n23:07:52:22  23:07:55:14\r\n    -Il faut surtout une s\u00e9rie\r\n     d'individus que sont les\r\n\r\n23:07:55:18  23:07:58:06\r\n          parlementaires,\r\n\r\n23:07:58:10  23:08:03:16\r\n il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de\r\n          g\u00e9rer le pays,\r\n\r\n23:08:03:19  23:08:07:11\r\nils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer quelqu'un\r\n qui a les armes pour d\u00e9fendre la\r\n\r\n23:08:07:15  23:08:10:14\r\n   Suisse dans les 10 ann\u00e9es qui\r\n             viennent.\r\n\r\n23:08:10:18  23:08:16:16\r\nA.FAVRE: Merci beaucoup Rolin Wavre.\r\n\r\n23:08:16:22  23:08:20:12\r\nPierre Maudet risque d'\u00eatre sacrifi\u00e9\r\n   sur l'autel des \u00e9quilibres et\r\n\r\n23:08:20:16  23:08:24:20\r\n           linguistique.\r\n\r\n23:08:25:00  23:08:30:22\r\nMonsieur le pr\u00e9sident PLR tessinois,\r\n              bonsoir.\r\n\r\n23:08:31:11  23:08:37:11\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie\r\n            tessinoise.\r\n\r\n23:08:39:03  23:08:42:15\r\nIl semblerait que ce soit le favori,\r\n    en fait vous avez choisi la\r\n\r\n23:08:42:19  23:08:48:04\r\n        strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n23:08:48:08  23:08:51:22\r\n -Si la Romandie elle n'accorde de\r\n donner priorit\u00e9 \u00e0 une candidature\r\n\r\n23:08:52:02  23:08:54:21\r\nsuisse italienne, on aurait m\u00eame mis\r\n          trois candidats.\r\n\r\n23:08:55:01  23:08:57:14\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n23:08:57:18  23:09:02:12\r\n   On a d\u00fb choisir le plus fort.\r\n        Selon les crit\u00e8res.\r\n\r\n23:09:02:16  23:09:05:23\r\n A.FAVRE: Si d'aventure demain il\r\n   devait y avoir une surprise,\r\n\r\n23:09:06:03  23:09:09:00\r\nce serait l'humiliation nationale.\r\n\r\n23:09:09:04  23:09:13:13\r\n-Ce serait difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n23:09:13:17  23:09:16:23\r\nA.FAVRE: Est-ce que vous imaginiez\r\n    qu'une strat\u00e9gie critiqu\u00e9e\r\n\r\n23:09:17:03  23:09:23:01\r\n allait \u00eatre \u00e0 ce point payante ?\r\n\r\n23:09:23:18  23:09:29:16\r\n   -Je suis habitu\u00e9 de f\u00eater la\r\n     victoire seulement apr\u00e8s\r\n\r\n23:09:29:20  23:09:35:15\r\n        la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n23:09:35:19  23:09:39:14\r\n A.FAVRE: Ne pas vendre la peau de\r\n   l'ours avant de l'avoir tu\u00e9.\r\n\r\n23:09:39:18  23:09:44:12\r\n  Merci d'avoir \u00e9tait avec nous.\r\n\r\n23:09:44:16  23:09:49:18\r\nLes \u00e9quilibres linguistiques feront\r\npeut-\u00eatre tout dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n23:09:49:22  23:09:52:21\r\n      C'est une logique tr\u00e8s\r\n institutionnelle qui ne pla\u00eet pas\r\n\r\n23:09:53:01  23:09:53:12\r\n    forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n23:09:53:12  23:09:56:00\r\n E.MAMARBACHI: 2 nouveaux invit\u00e9s\r\n            avec nous.\r\n\r\n23:09:56:04  23:09:59:00\r\n          Alain Rebetez,\r\n\r\n23:09:59:04  23:10:01:07\r\n  observateur de la vie politique\r\n\r\n23:10:01:10  23:10:03:11\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n23:10:03:14  23:10:09:11\r\n         Et Mauro Poggia.\r\n\r\n23:10:13:17  23:10:17:15\r\nle gouvernement genevois \u00e9tait l\u00e0 ce\r\nsoir in incorpore pour soutenir son\r\n\r\n23:10:17:19  23:10:19:22\r\n             poulain.\r\n\r\n23:10:20:02  23:10:22:07\r\n Dans quel \u00e9tat d'esprit et Pierre\r\n             Maudet ?\r\n\r\n23:10:22:11  23:10:25:12\r\n          -Il est calme.\r\n\r\n23:10:25:16  23:10:31:05\r\n  Je ne dirai pas confiant car ce\r\n        serais pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n23:10:31:09  23:10:37:07\r\n Il acceptera le verdict des urnes\r\n              demain.\r\n\r\n23:10:40:11  23:10:46:11\r\n E.MAMARBACHI: vous avez sign\u00e9 un \r\n blog assassin sur Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:10:48:08  23:10:51:22\r\n Vous dites Ignazio Cassis est en \r\n fait un PLR suisse al\u00e9manique qui\r\n\r\n23:10:52:02  23:10:54:15\r\n           parle italien\r\n\r\n23:10:54:19  23:10:57:23\r\n    et vous ajoutez qu'il sait\r\n habilement jouer du sentiment de\r\n\r\n23:10:58:03  23:11:00:11\r\n  culpabilit\u00e9 de nos concitoyens\r\n          d'outre-Sarine\r\n\r\n23:11:00:15  23:11:03:06\r\npour endosser l'habit d'une minorit\u00e9\r\n            pr\u00e9tendument\r\n\r\n23:11:03:09  23:11:06:02\r\n    oubli\u00e9e qu'il s'agirait de\r\n           r\u00e9habiliter.\r\n\r\n23:11:06:06  23:11:08:09\r\n Que vous a fait Ignazio Cassis ?\r\n\r\n23:11:08:12  23:11:13:11\r\n       -Il ne m'a rien fait.\r\n\r\n23:11:13:14  23:11:17:08\r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'association\r\nsuisse des assur\u00e9s pendant plus de\r\n\r\n23:11:17:11  23:11:19:14\r\n              15 ans.\r\n\r\n23:11:19:18  23:11:23:10\r\nJ'essaie de r\u00e9tablir une certaine \r\njustice sociale dans le domaine de\r\n\r\n23:11:23:13  23:11:25:16\r\n       l'assurance maladie.\r\n\r\n23:11:25:20  23:11:29:19\r\n Monsieur Cassis est \u00e0 la t\u00eate de\r\n            Curafutura\r\n\r\n23:11:29:23  23:11:35:21\r\n          et de Curaviva.\r\n\r\n23:11:36:12  23:11:41:00\r\n   Je suis inquiet de voir qu'un\r\n   repr\u00e9sentant de ces lobbys-l\u00e0\r\n\r\n23:11:41:04  23:11:44:11\r\n  puisse \u00eatre au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:11:44:15  23:11:48:21\r\n   Monsieur Cassis a exprim\u00e9 des\r\n             opinions\r\n\r\n23:11:49:01  23:11:51:11\r\n    que je veux croire siennes,\r\n\r\n23:11:51:15  23:11:53:18\r\n      qui sont inqui\u00e9tantes,\r\n\r\n23:11:53:22  23:11:55:23\r\n    comme le fait de supprimer\r\n\r\n23:11:56:03  23:12:00:09\r\n    le libre choix du m\u00e9decin.\r\n\r\n23:12:00:12  23:12:03:14\r\nJe n'ai rien contre Monsieur Cassis\r\n         personnellement.\r\n\r\n23:12:03:18  23:12:06:02\r\n Je ne voudrais pas qu'on \u00e9lise un\r\n            contenant.\r\n\r\n23:12:06:06  23:12:06:16\r\n    Il faut y lire un contenu.\r\n\r\n23:12:11:17  23:12:15:06\r\nIl faut \u00e9lire un contenu. Ce n'est\r\n  pas parce qu'il a l'\u00e9tiquette\r\n\r\n23:12:15:10  23:12:17:16\r\nTessinoise qu'il faut voter les yeux\r\n              ferm\u00e9s.\r\n\r\n23:12:17:20  23:12:21:13\r\n   Il faut regarder ce qu'il y a\r\n       derri\u00e8re l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n23:12:21:17  23:12:25:20\r\n   E.MAMARBACHI: Alain Rebetez,\r\n\r\n23:12:26:00  23:12:31:22\r\nvous avez dit exactement l'inverse\r\n    dans une chronique radio.\r\n\r\n23:12:36:02  23:12:39:16\r\n\"Pierre Maudet est le meilleur mais\r\n  il faut voter Ignazio Cassis.\"\r\n\r\n23:12:39:20  23:12:41:23\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n23:12:42:03  23:12:44:06\r\n   A.REBETEZ: Parce qu'on est en\r\n              Suisse.\r\n\r\n23:12:44:10  23:12:46:14\r\n    Il y a des minorit\u00e9s et des\r\n            majorit\u00e9s.\r\n\r\n23:12:46:18  23:12:51:05\r\n  Nous sommes une des minorit\u00e9s.\r\n\r\n23:12:51:09  23:12:55:20\r\n  Nous estimons normal d'avoir en\r\n            permanence\r\n\r\n23:12:56:00  23:13:01:19\r\n          2 repr\u00e9sentants\r\n\r\n23:13:01:23  23:13:07:21\r\n             romands.\r\n\r\n23:13:09:14  23:13:15:14\r\nS'il n'y avait pas de repr\u00e9sentants\r\n             romands,\r\n\r\n23:13:19:15  23:13:25:15\r\n       et qu'un Tessinois...\r\n\r\n23:13:29:02  23:13:35:02\r\n Cette repr\u00e9sentativit\u00e9 n'est pas\r\n           accessoire.\r\n\r\n23:13:36:08  23:13:40:12\r\nS'il n'y a pas de Romands ou pas de\r\n              femme,\r\n\r\n23:13:40:16  23:13:42:09\r\n ou ci-apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue\r\n     d'une vingtaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n23:13:52:11  23:13:56:02\r\n ou si apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue\r\n d'une vingtaine d'ann\u00e9es il n'y a\r\n\r\n23:13:56:06  23:14:00:01\r\n toujours pas d'italophone, ce sont\r\ndes d\u00e9s\u00e9quilibres et des absences de\r\n\r\n23:14:00:05  23:14:06:03\r\n    repr\u00e9sentation de minorit\u00e9.\r\n\r\n23:14:10:20  23:14:16:20\r\n E.MAMARBACHI: quel plaidoyer pour\r\n les minorit\u00e9s, Monsieur Poggia ?\r\n\r\n23:14:21:09  23:14:24:19\r\n     -Je pense que c'est mettre\r\nl'\u00e9quilibre des minorit\u00e9s devant les\r\n\r\n23:14:24:23  23:14:28:05\r\n           comp\u00e9tences.\r\n\r\n23:14:28:09  23:14:32:00\r\nA.REBETEZ: vous trouvez normal qu'il\r\n  y ait 2 Romands en permanence ?\r\n\r\n23:14:32:04  23:14:35:02\r\n Ils sont toujours plus comp\u00e9tents\r\n       que les al\u00e9maniques ?\r\n\r\n23:14:35:06  23:14:37:13\r\n       -Je ne dis pas cela.\r\n\r\n23:14:37:17  23:14:40:17\r\n  Le discours que je tiens sur la\r\n            comp\u00e9tence,\r\n\r\n23:14:40:21  23:14:44:05\r\nje peux le tenir pour n'importe quel\r\n             candidat.\r\n\r\n23:14:44:09  23:14:46:20\r\nSi Monsieur Maudet n'est pas le plus\r\n             comp\u00e9tent,\r\n\r\n23:14:47:00  23:14:49:03\r\n       il n'a pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lu\r\n\r\n23:14:49:07  23:14:51:08\r\n    au motif qu'il est genevois\r\n\r\n23:14:51:11  23:14:54:07\r\n    et que je le serais aussi.\r\n\r\n23:14:54:11  23:14:56:13\r\n     La sucer face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n            importants.\r\n\r\n23:15:03:01  23:15:07:23\r\n  La Suisse est face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n           importants.\r\n\r\n23:15:08:03  23:15:10:10\r\n   Ce que j'ai vu de la part de\r\n         Monsieur Cassis\r\n\r\n23:15:10:13  23:15:12:16\r\n          me fait douter.\r\n\r\n23:15:12:20  23:15:15:04\r\n Le fait qu'il propose par exemple\r\n\r\n23:15:15:08  23:15:18:22\r\n  de rendre son passeport italien\r\n\r\n23:15:19:02  23:15:21:06\r\n   pour se rendre UDC compatible\r\n\r\n23:15:21:10  23:15:25:22\r\n    m'appara\u00eet comme un d\u00e9faut.\r\n\r\n23:15:26:02  23:15:29:18\r\n    Il a exactement d\u00e9montr\u00e9 le\r\n          contraire ainsi\r\n\r\n23:15:29:22  23:15:32:22\r\nde ce que vous avancez pour d\u00e9fendre\r\n          sa candidature.\r\n\r\n23:15:33:02  23:15:35:00\r\n  Qu'il aurait 2 types de Suisse,\r\n\r\n23:15:36:18  23:15:40:14\r\n Qu'il y aurait 2 types de Suisse, \r\nles bons suisses et ceux de deuxi\u00e8me\r\n\r\n23:15:40:18  23:15:46:16\r\ncat\u00e9gorie dont il s'empresse de ne\r\n        plus faire parti.\r\n\r\n23:15:49:08  23:15:52:17\r\n Nous n'avons pas le luxe de nous\r\n  offrir cet opportunisme-la au\r\n\r\n23:15:52:21  23:15:55:00\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:15:55:04  23:15:57:15\r\n A.REBETEZ: Tout politicien est un\r\n           opportuniste.\r\n\r\n23:15:57:19  23:15:59:22\r\n Quand une situation se pr\u00e9sente,\r\n\r\n23:16:00:02  23:16:02:03\r\n        il doit la prendre.\r\n\r\n23:16:02:07  23:16:06:02\r\n         C'est son boulot.\r\n\r\n23:16:06:06  23:16:09:15\r\nL'histoire de la binationalit\u00e9 est\r\n   une d\u00e9cision personnelle que\r\n\r\n23:16:09:19  23:16:13:08\r\n             j'\u00e9carte.\r\n\r\n23:16:13:11  23:16:19:10\r\n C'est facile de dire \"prenons les\r\n            meilleurs\".\r\n\r\n23:16:30:23  23:16:34:06\r\n     Si Monsieur Cassis \u00e9tait\r\n    manifestement incomp\u00e9tent,\r\n\r\n23:16:34:10  23:16:38:02\r\n         je vous suivrais.\r\n\r\n23:16:38:06  23:16:44:04\r\nCes questions de repr\u00e9sentation sont\r\n         tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n23:16:45:09  23:16:51:01\r\n    E.MAMARBACHI: Alexis Favre.\r\n\r\n23:16:51:05  23:16:54:11\r\n    A.FAVRE: Je suis avec Carlo\r\n            Sommaruga.\r\n\r\n23:16:54:15  23:16:56:18\r\n  Conseiller national socialiste\r\n            genevois,\r\n\r\n23:16:56:22  23:16:58:23\r\n        t\u00e9nors de ce parti,\r\n\r\n23:16:59:03  23:17:01:09\r\n       t\u00e9nors du Parlement.\r\n\r\n23:17:01:12  23:17:05:06\r\nOn vient de parler des \u00e9quilibres de\r\n          la personnalit\u00e9.\r\n\r\n23:17:05:10  23:17:10:13\r\n  Vous \u00eates un homme pour qui les\r\n     id\u00e9es passent avant tout.\r\n\r\n23:17:10:17  23:17:13:17\r\n Ignazio Cassis, c'est l'homme des\r\n      assureurs, des lobbys,\r\n\r\n23:17:13:21  23:17:16:07\r\n ce n'est pas votre tasse de th\u00e9 ?\r\n\r\n23:17:16:11  23:17:19:06\r\n            -En effet.\r\n\r\n23:17:19:10  23:17:21:16\r\n M\u00eame si j'aimerais bien revoir un\r\n             Tessinois\r\n\r\n23:17:21:20  23:17:23:23\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:17:24:03  23:17:26:06\r\n    Mais pas un homme de lobby\r\n\r\n23:17:26:10  23:17:29:05\r\n  qui porte les id\u00e9es des autres.\r\n\r\n23:17:29:09  23:17:31:11\r\n       La seule personnalit\u00e9\r\n\r\n23:17:31:15  23:17:33:16\r\n        qui sort pour moi,\r\n\r\n23:17:33:20  23:17:36:14\r\n       c'est Pierre Maudet.\r\n\r\n23:17:36:18  23:17:39:13\r\n   Je suis son comit\u00e9 de soutien\r\n             genevois.\r\n\r\n23:17:39:17  23:17:41:20\r\nJe pense qu'il peut amener quelque\r\n              chose\r\n\r\n23:17:42:00  23:17:47:20\r\nque j'esp\u00e8re qu'il sera \u00e9lu demain.\r\n\r\n23:17:49:06  23:17:52:16\r\n A.FAVRE: La question de la parit\u00e9\r\n   avec les femmes vous importe.\r\n\r\n23:17:52:20  23:17:58:18\r\n-C'est vrai que c'est un d\u00e9bat qu'on\r\n                 a.\r\n\r\n23:17:58:22  23:18:03:22\r\n Le parti socialiste n'a d'ailleurs\r\npas pris de d\u00e9cision pour le moment.\r\n\r\n23:18:04:02  23:18:07:04\r\nIl y a eu beaucoup de plaidoyer en\r\n     faveur d'Isabelle Moret\r\n\r\n23:18:07:08  23:18:09:11\r\n     pour la soutenir demain.\r\n\r\n23:18:09:14  23:18:11:20\r\n  Quelques voix vous rappelaient\r\n\r\n23:18:12:00  23:18:14:16\r\n qu'il fallait sauver le si\u00e8ge du\r\n             Tessin,\r\n\r\n23:18:14:20  23:18:19:11\r\n  et d'autres ont soutenu Pierre\r\n             Maudet.\r\n\r\n23:18:19:14  23:18:25:12\r\n     La situation est d\u00e9licate\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n23:18:26:06  23:18:29:11\r\n A.FAVRE: Si vous soutenez Pierre\r\n    Maudet, c'est pour le voir\r\n\r\n23:18:29:15  23:18:31:18\r\nd\u00e9barrasser le plancher genevois ?\r\n\r\n23:18:31:22  23:18:37:20\r\n-Non, il a pour moi la carrure d'un\r\n     homme d'\u00c9tat aujourd'hui\r\n\r\n23:18:38:08  23:18:41:20\r\n   il peut amener sur diff\u00e9rents\r\ndossiers au niveau international et\r\n\r\n23:18:42:00  23:18:44:04\r\n  au niveau national des \u00e9l\u00e9ments\r\n             positifs.\r\n\r\n23:18:44:08  23:18:47:16\r\nQue ce soit la politique europ\u00e9enne,\r\n       la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n23:18:47:20  23:18:50:07\r\nla s\u00e9curit\u00e9 mais aussi la politique\r\n            migratoire.\r\n\r\n23:18:50:11  23:18:52:23\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 courageux \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n23:18:53:03  23:18:56:22\r\n     avec l'op\u00e9ration papyrus.\r\n\r\n23:18:57:02  23:19:02:15\r\n J'estime que c'est l'homme de la\r\n            situation.\r\n\r\n23:19:02:19  23:19:06:12\r\n  On peut se dire qu'il faudrait\r\n       soutenir une femme.\r\n\r\n23:19:06:16  23:19:10:17\r\n Mais il faut peut-\u00eatre un moment\r\n              donn\u00e9\r\n\r\n23:19:10:21  23:19:15:04\r\nsavoir quelle est la personne de la\r\n       situation, du moment.\r\n\r\n23:19:15:08  23:19:18:11\r\n Les enjeux qui nous attendent ces\r\n        prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n23:19:18:15  23:19:20:18\r\nC'est dans les 10 ans qui viennent.\r\n\r\n23:19:20:22  23:19:23:01\r\n    Il faut quelqu'un de solide\r\n\r\n23:19:23:05  23:19:25:06\r\n   sur les dossiers int\u00e9rieurs,\r\n\r\n23:19:25:10  23:19:27:11\r\n   sur les dossiers ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n23:19:27:14  23:19:33:11\r\n          A.FAVRE: Merci.\r\n\r\n23:19:35:20  23:19:39:03\r\n  Cette difficult\u00e9 de rentrer au\r\n         conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n23:19:39:07  23:19:41:14\r\n quand on ne fait pas parti de la\r\n             famille,\r\n\r\n23:19:41:18  23:19:47:18\r\n \u00e7a ne fait pas plaisir \u00e0 tout le\r\n              monde.\r\n\r\n23:19:48:05  23:19:52:14\r\n E.MAMARBACHI: De nouveaux invit\u00e9s\r\n            avec nous.\r\n\r\n23:19:52:18  23:19:55:11\r\n      Lisa Mazzone, bonsoir.\r\n\r\n23:19:55:14  23:19:59:20\r\n         Filippo Lombardi,\r\n\r\n23:20:00:00  23:20:03:13\r\nvous \u00eates un dinosaure du Parlement.\r\n\r\n23:20:03:17  23:20:09:00\r\nConseiller aux Etats PDC Tessinois\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n23:20:09:04  23:20:13:21\r\nCe sera votre combienti\u00e8me \u00e9lections\r\n              demain ?\r\n\r\n23:20:14:01  23:20:19:23\r\n -Ma quinzi\u00e8me \u00e9lection au conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:20:21:09  23:20:25:06\r\n E.MAMARBACHI: ce n'est pas en font\r\ntr\u00e8s difficile de devenir conseiller\r\n\r\n23:20:25:10  23:20:28:03\r\n   f\u00e9d\u00e9ral quand on n'est pas du\r\n             s\u00e9rail ?\r\n\r\n23:20:28:07  23:20:30:14\r\nC'est ce qu'a essay\u00e9 de faire Pierre\r\n              Maudet.\r\n\r\n23:20:30:18  23:20:35:00\r\n-C'est effectivement tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n23:20:35:04  23:20:38:23\r\nLes parlementaires ont l'habitude de\r\n  voter pour ce qu'ils connaissent\r\n\r\n23:20:39:03  23:20:41:04\r\n         personnellement.\r\n      Un candidat qui arrive\r\n\r\n23:20:41:08  23:20:43:09\r\n au dernier moment de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n23:20:43:12  23:20:45:13\r\n\u00e0 un chemin difficile \u00e0 parcourir.\r\n\r\n23:20:45:17  23:20:48:10\r\n   Il y eut quelques exceptions.\r\n\r\n23:20:48:13  23:20:53:12\r\n      Notamment Ruth Metzler.\r\n\r\n23:20:53:16  23:20:55:19\r\n      Elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune,\r\n\r\n23:20:55:23  23:20:58:00\r\n        elle avait 34 ans,\r\n\r\n23:20:58:04  23:21:00:08\r\n          elle a r\u00e9ussi.\r\n\r\n23:21:00:11  23:21:03:17\r\n    Elle a d\u00fb laisser la place\r\n\r\n23:21:03:21  23:21:09:03\r\n4 ans plus tard \u00e0 Christoph Blocher.\r\n\r\n23:21:09:07  23:21:12:23\r\n E.MAMARBACHI: Lisa Mazzone, c'est\r\ndifficile d'\u00eatre \u00e9lu quand on n'est\r\n\r\n23:21:13:03  23:21:15:06\r\n          pas du s\u00e9rail ?\r\n\r\n23:21:15:10  23:21:18:17\r\n-C'est clair qu'il faut adopter des\r\n    codes qu'on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n23:21:18:21  23:21:21:08\r\n         n\u00e9cessairement.\r\n  Et il faut \u00eatre au courant des\r\n\r\n23:21:21:11  23:21:23:14\r\n   dossiers qui sont en cours au\r\n            Parlement.\r\n\r\n23:21:23:18  23:21:29:22\r\nMais aussi des personnes qui si\u00e8gent\r\n           au Parlement.\r\n\r\n23:21:30:02  23:21:35:10\r\nIl faut savoir flatter les ego des\r\n         parlementaires.\r\n\r\n23:21:35:13  23:21:37:19\r\n    Je pense que c'est un saut\r\n          suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n23:21:37:23  23:21:43:21\r\n    pour quelqu'un qui vient de\r\n           l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n23:21:45:04  23:21:48:21\r\nE.MAMARBACHI: 246 parlementaires qui\r\n  \u00e9liront le successeur de Didier\r\n\r\n23:21:49:01  23:21:51:04\r\n            Burkhalter.\r\n     On a l'impression que les\r\n\r\n23:21:51:08  23:21:53:04\r\nparlementaires votent pour des gens\r\n\r\n23:21:53:08  23:21:57:12\r\nqui leur ressemblent, des hommes aux\r\n    cheveux plut\u00f4t grisonnants.\r\n\r\n23:21:57:16  23:22:00:21\r\n   -Il y a quand m\u00eame certaines \r\n  disponibilit\u00e9s de nos coll\u00e8gues\r\n\r\n23:22:01:01  23:22:03:04\r\n           \u00e0 s'informer.\r\n\r\n23:22:03:08  23:22:05:11\r\nLes auditions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n23:22:05:14  23:22:11:12\r\n  Pour les diff\u00e9rents candidats.\r\n\r\n23:22:11:20  23:22:17:20\r\nOn a dit que le PLR avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n   une fourchette int\u00e9ressante.\r\n\r\n23:22:21:01  23:22:25:00\r\nE.MAMARBACHI: Dans l'histoire de ce \r\npays, on a vot\u00e9 pour 109 hommes et 7\r\n\r\n23:22:25:04  23:22:27:22\r\n         femme seulement.\r\n-C'est dramatique, il faut corriger\r\n\r\n23:22:28:02  23:22:31:14\r\n               cela.\r\n\r\n23:22:31:18  23:22:37:16\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous en\r\n      pensez, Lisa Mazzone ?\r\n\r\n23:22:38:13  23:22:41:02\r\n -C'est dans la nature humaine de\r\n              voter\r\n\r\n23:22:41:06  23:22:47:04\r\n    pour des personnes qui nous\r\n           ressemblent.\r\n\r\n23:22:47:08  23:22:50:09\r\nEt force est de constater qu'il y a\r\n      une minorit\u00e9 de femmes\r\n\r\n23:22:50:12  23:22:56:11\r\n        dans le Parlement.\r\n\r\n23:22:57:15  23:23:01:00\r\n   7 conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales dans\r\n            l'histoire,\r\n\r\n23:23:01:04  23:23:03:21\r\n        il y a l\u00e0 un manque\r\n\r\n23:23:04:01  23:23:09:23\r\n  de repr\u00e9sentativit\u00e9 qu'il faut\r\n             combler.\r\n\r\n23:23:14:07  23:23:17:21\r\n   -Le jour o\u00f9 toutes les femmes\r\nvoteront pour les femmes, vous aurez\r\n\r\n23:23:18:01  23:23:21:15\r\nla majorit\u00e9 au conseil national, au\r\n  Conseil des Etats et au conseil\r\n\r\n23:23:21:19  23:23:23:22\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n   -On n'est pas majoritaire au\r\n\r\n23:23:24:02  23:23:28:12\r\n            parlement.\r\n\r\n23:23:28:16  23:23:31:19\r\n -Tout en n'\u00e9tant pas majoritaire,\r\n     vous avez une parenth\u00e8se\r\n\r\n23:23:31:23  23:23:34:18\r\ndans laquelle il y avait 4 femmes au\r\n          conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:23:34:22  23:23:37:05\r\nC'est la preuve que c'est possible.\r\n\r\n23:23:37:09  23:23:39:23\r\n     J'esp\u00e8re que \u00e7a continue\r\n\r\n23:23:40:03  23:23:46:01\r\n    d'\u00eatre possible \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n23:23:49:20  23:23:53:04\r\nE.MAMARBACHI: C'est pour \u00e7a que les\r\n     Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de voter\r\n\r\n23:23:53:08  23:23:55:15\r\nmajoritairement pour Isabelle Moret\r\n             demain ?\r\n\r\n23:23:55:19  23:23:58:00\r\n -Effectivement, mais elle nous a\r\n              aussi\r\n\r\n23:23:58:04  23:24:00:22\r\n    convaincu sur des questions\r\n           th\u00e9matiques,\r\n\r\n23:24:01:02  23:24:04:01\r\n    sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, sur\r\n   l'importance de la formation\r\n\r\n23:24:04:05  23:24:06:21\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n23:24:07:01  23:24:09:11\r\nL'enjeu, c'est aussi que les partis\r\n            politiques\r\n\r\n23:24:09:14  23:24:15:12\r\n   mettent en avant des femmes.\r\n\r\n23:24:16:18  23:24:20:04\r\n        \u00c7a vient en amont.\r\n\r\n23:24:20:08  23:24:24:03\r\n Plus il y aura de femmes dans les\r\n            ex\u00e9cutifs,\r\n\r\n23:24:24:07  23:24:30:05\r\nplus il aura de candidats potentiels\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:24:31:23  23:24:35:22\r\n   On voit que la planche a \u00e9t\u00e9\r\n             savonn\u00e9e\r\n\r\n23:24:36:02  23:24:38:05\r\n     notamment par des membres\r\n\r\n23:24:38:09  23:24:44:05\r\n       de son propre parti.\r\n\r\n23:24:47:04  23:24:50:16\r\nE.MAMARBACHI: demain, vous voterez\r\n  pour Ignazio Cassis, Monsieur\r\n\r\n23:24:50:20  23:24:52:23\r\n            Lombardi ?\r\n\r\n23:24:53:03  23:24:56:15\r\n-En tant que chef de gros, je dois\r\n repr\u00e9senter un groupe qui a des\r\n\r\n23:24:56:19  23:25:02:17\r\n      opinions diff\u00e9rentes. \r\n      On appr\u00e9cie d'une part\r\n\r\n23:25:03:16  23:25:09:15\r\nle fait que le PLR ait pr\u00e9sent\u00e9 un\r\n         ticket valable.\r\n\r\n23:25:10:13  23:25:14:09\r\nOn ne sera pas disponible pour les \r\nop\u00e9rations sauvages quelles qu'elle\r\n\r\n23:25:14:12  23:25:16:15\r\n               soit.\r\n\r\n23:25:16:19  23:25:18:06\r\n    Nous n'avons pas l'habitude\r\n\r\n23:25:18:10  23:25:21:09\r\nde formuler des recommandations de\r\n              vote.\r\n\r\n23:25:21:12  23:25:24:01\r\n     Ceci dit je suis sensible\r\n\r\n23:25:24:05  23:25:26:11\r\n   \u00e0 l'imp\u00e9ratif constitutionnel\r\n\r\n23:25:26:14  23:25:29:16\r\n   qui nous dit que les r\u00e9gions\r\n          linguistiques\r\n\r\n23:25:29:20  23:25:31:17\r\n doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de fa\u00e7on\r\n    ad\u00e9quate Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:25:31:17  23:25:34:04\r\n E.MAMARBACHI: On attendra demain\r\n           pour savoir.\r\n\r\n23:25:34:08  23:25:37:04\r\n  Merci d'avoir \u00e9tait avec nous.\r\n\r\n23:25:37:08  23:25:43:06\r\n      A.FAVRE: Merci Esther.\r\n\r\n23:25:43:19  23:25:49:19\r\n   Bonsoir, conseiller national\r\n       socialiste vaudois.\r\n\r\n23:25:54:11  23:26:00:11\r\nVous \u00eates le seul Romand qui vit sa\r\n premi\u00e8re nuit des longs couteaux.\r\n\r\n23:26:01:22  23:26:04:15\r\n-Mes esp\u00e9rances n'\u00e9taient pas tr\u00e8s\r\n             hautes.\r\n\r\n23:26:04:19  23:26:06:22\r\n      On partage, on discute.\r\n\r\n23:26:07:02  23:26:12:22\r\nIl n'y a pas beaucoup de strat\u00e9gies.\r\n\r\n23:26:13:04  23:26:19:04\r\n   Vous rappelez des tractations\r\n      jusqu'au petit matin ?\r\n\r\n23:26:21:18  23:26:27:18\r\n -Le but est d'\u00e9lire un conseiller\r\n        f\u00e9d\u00e9ral consensuel.\r\n\r\n23:26:31:23  23:26:35:15\r\nA.FAVRE: Vous auriez pu cr\u00e9er un peu\r\n   plus de dramaturgie dans votre\r\n\r\n23:26:35:19  23:26:41:17\r\n   partie. Un coup de Trafalgar.\r\n\r\n23:26:45:10  23:26:48:11\r\n -Il faut se poser la question du\r\n     comment on veut que ces\r\n\r\n23:26:48:14  23:26:52:09\r\n\u00e9lections-l\u00e0 se passent. Si on fait\r\nn'importe quoi, tout le monde fera\r\n\r\n23:26:52:12  23:26:53:11\r\n          n'importe quoi.\r\n\r\n23:26:53:14  23:26:56:20\r\n   Mon espoir, c'est d'avoir un\r\n conseiller f\u00e9d\u00e9ral de v\u00e9ritables\r\n\r\n23:26:57:00  23:26:59:03\r\n          conciliations.\r\n\r\n23:26:59:07  23:27:04:10\r\n Pour cela, il faut jouer le jeu.\r\n\r\n23:27:04:13  23:27:10:05\r\n  A.FAVRE: Jacqueline de Quattro,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n23:27:10:09  23:27:12:11\r\n    -On sent une effervescence.\r\n\r\n23:27:12:15  23:27:15:11\r\n       Il y a un r\u00e9el enjeu.\r\n\r\n23:27:15:15  23:27:20:23\r\n     Il y a trois magnifiques\r\n          candidatures.\r\n\r\n23:27:21:03  23:27:24:08\r\n  Cela montre la force du parti.\r\n\r\n23:27:24:11  23:27:28:01\r\n   Qui \u00eates-vous venu soutenir ?\r\n\r\n23:27:28:05  23:27:31:12\r\n         -Isabelle Moret,\r\n\r\n23:27:31:16  23:27:35:12\r\nj'ai la conviction qu'il fallait que\r\n le parlement est un choix surtout\r\n\r\n23:27:35:16  23:27:38:15\r\n   entre un homme et une femme.\r\n\r\n23:27:38:19  23:27:44:17\r\n En l'occurrence, il y a une femme\r\n        contre deux hommes.\r\n\r\n23:27:45:13  23:27:49:14\r\n  A.FAVRE: On vous a d\u00fb faire une\r\n    accolade \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:27:49:18  23:27:52:12\r\n  Y aurait-il un message cach\u00e9 ?\r\n\r\n23:27:52:16  23:27:58:14\r\n-Non, je les connais bien les trois.\r\n\r\n23:27:58:22  23:28:04:22\r\n     Ce n'est pas aussi simple\r\n         malheureusement.\r\n\r\n23:28:07:18  23:28:11:14\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'une \u00e9lection au \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas comme\r\n\r\n23:28:11:18  23:28:13:21\r\n           au football ?\r\n\r\n23:28:14:01  23:28:16:04\r\n  -Je pense que le jeu est encore\r\n              ouvert.\r\n\r\n23:28:16:08  23:28:18:12\r\n         On d\u00e9cide demain.\r\n\r\n23:28:18:16  23:28:23:02\r\nOn doit bien comprendre la strat\u00e9gie\r\n            des autres.\r\n\r\n23:28:23:06  23:28:26:02\r\n A.FAVRE: Je vous remercie d'avoir\r\n        \u00e9t\u00e9 sur ce plateau.\r\n\r\n23:28:26:06  23:28:28:09\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n23:28:28:12  23:28:34:11\r\n    On va faire des pronostics.\r\n\r\n23:28:34:23  23:28:38:14\r\n Vous \u00eates avec ce qui se fait de \r\n mieux en mati\u00e8re de commentateurs\r\n\r\n23:28:38:18  23:28:44:16\r\n            politiques.\r\n\r\n23:28:46:23  23:28:49:15\r\n    E.MAMARBACHI: Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n23:28:49:19  23:28:52:21\r\nvous avez fait les trois du terrain.\r\n\r\n23:28:53:01  23:28:56:09\r\n      Vous \u00eates all\u00e9 voir les\r\n          parlementaires.\r\n\r\n23:28:56:12  23:28:59:10\r\n     Je vais vous demander vos\r\n            pronostics.\r\n\r\n23:28:59:13  23:29:05:11\r\n       Qui sera \u00e9lu demain ?\r\n\r\n23:29:07:09  23:29:11:09\r\n-\u00c0 ce moment-l\u00e0, je pense qu'on peut\r\n    dire que Ignazio Cassis sera\r\n\r\n23:29:11:12  23:29:14:11\r\n               \u00e9lu. \r\n              \u00c0 80 %.\r\n\r\n23:29:14:14  23:29:18:12\r\n       E.MAMARBACHI: On a vu\r\n          Ignazio Cassis,\r\n\r\n23:29:18:16  23:29:24:14\r\n     particuli\u00e8rement heureux.\r\n\r\n23:29:25:22  23:29:29:06\r\n     -C'est vrai que l'on voit\r\ndifficilement ce qui pourrait faire\r\n\r\n23:29:29:10  23:29:32:07\r\n qu'il ne devienne pas conseiller\r\n      f\u00e9d\u00e9ral demain matin.\r\n\r\n23:29:32:11  23:29:34:13\r\n   E.MAMARBACHI: Et pour vous ?\r\n\r\n23:29:34:17  23:29:37:15\r\n-Je ne peux rien dire de diff\u00e9rent.\r\n\r\n23:29:37:19  23:29:41:23\r\n  Il y a m\u00eame eu un d\u00e9veloppement\r\n   aujourd'hui que \u00e0 la droite,\r\n\r\n23:29:42:03  23:29:48:01\r\n les rangs se serrent encore plus\r\n     derri\u00e8re Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:29:50:23  23:29:54:20\r\n L'UDC essaye de faire que tous les\r\nparlementaires votent d\u00e8s le premier\r\n\r\n23:29:55:00  23:29:57:03\r\n               tour.\r\n\r\n23:29:57:07  23:30:03:05\r\n On ne sait pas encore s'ils vont\r\n             r\u00e9ussir.\r\n\r\n23:30:10:00  23:30:13:23\r\nE.MAMARBACHI: Le huiti\u00e8me conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral tessinois, qu'est-ce que \u00e7a\r\n\r\n23:30:14:03  23:30:15:10\r\n     va changer dans le fond ?\r\n\r\n23:30:15:13  23:30:17:16\r\n   -Il ne faut pas non plus trop\r\n             esp\u00e9rer.\r\n\r\n23:30:17:20  23:30:21:00\r\nJe pense que ce sera la bonne chose\r\n      pour la Suisse d'abord.\r\n\r\n23:30:21:04  23:30:27:02\r\n Le m\u00e9lange des cultures suisses.\r\n\r\n23:30:27:06  23:30:30:23\r\nOn esp\u00e8re que tous les conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux travaillent pour toute la\r\n\r\n23:30:31:03  23:30:35:15\r\nSuisse. C'est vrai qu'apr\u00e8s 18 ans\r\n            d'absence,\r\n\r\n23:30:35:19  23:30:40:19\r\nil y a une certaine absence et une\r\nattente d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n23:30:40:23  23:30:43:23\r\n    Peut-\u00eatre que les gens vont\r\n   s'int\u00e9resser un peu plus \u00e0 la\r\n\r\n23:30:44:03  23:30:46:07\r\n        politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n23:30:46:11  23:30:49:21\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que \u00e7a va\r\n  changer d'avoir un tessinois au\r\n\r\n23:30:50:01  23:30:52:11\r\n          gouvernement ?\r\n  -\u00c7a ne va pas changer beaucoup\r\n\r\n23:30:52:14  23:30:54:18\r\n          mat\u00e9riellement.\r\n\r\n23:30:54:21  23:30:58:11\r\nMais je crois que c'est quand m\u00eame\r\n important que toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n23:30:58:15  23:31:02:02\r\nlinguistiques et que tous les grands\r\n    groupes soient repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n23:31:02:06  23:31:05:20\r\n Le Tessin se sentait n\u00e9gliger ces\r\n         derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n23:31:06:00  23:31:11:22\r\n  Pour la coh\u00e9sion du pays, c'est\r\n            important.\r\n\r\n23:31:13:11  23:31:17:05\r\nDemain, s'il n'est pas \u00e9lu, il n'y\r\n    aurait pas de catastrophe,\r\n\r\n23:31:17:09  23:31:21:19\r\n mais \u00e0 long terme il ne faut pas\r\n          jouer \u00e0 cela.\r\n\r\n23:31:21:23  23:31:27:21\r\nComme on le voit en Espagne avec la\r\nCatalogne ou dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n23:31:28:01  23:31:31:11\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c0 la mi-juin, la \r\n  d\u00e9mission de Didier Burkhalter.\r\n\r\n23:31:31:14  23:31:33:20\r\nIl restera en exercice jusqu'au 31\r\n             octobre.\r\n\r\n23:31:34:00  23:31:37:07\r\n     Demain, c'est l'\u00e9lection.\r\n\r\n23:31:37:11  23:31:43:10\r\n    Ensuite, la r\u00e9partition des\r\n           d\u00e9partements.\r\n\r\n23:31:44:16  23:31:48:01\r\n-Oui, effectivement, mais ce n'est\r\n     pas encore s\u00fbr \u00e0 100 %.\r\n\r\n23:31:48:05  23:31:52:18\r\nLe dernier arriv\u00e9 n'a pas le choix.\r\n\r\n23:31:52:22  23:31:55:01\r\n Et puis, c'est assez int\u00e9ressant\r\n\r\n23:31:55:05  23:31:59:07\r\n  finalement dans le calendrier.\r\n\r\n23:31:59:11  23:32:04:04\r\n  Il y a beaucoup de discussions\r\n      autour d'Alain Berset.\r\n\r\n23:32:04:08  23:32:10:07\r\n    Est-ce qu'il va quitter le \r\n    D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n23:32:16:20  23:32:22:20\r\n   Et puis la question li\u00e9 \u00e0 la\r\nquestion de la Pr\u00e9voyance de 2020.\r\n\r\n23:32:25:11  23:32:28:23\r\n E.MAMARBACHI: Ignazio Cassis qui\r\n sera notre nouveau ministre des\r\n\r\n23:32:29:03  23:32:31:06\r\n       affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n23:32:31:10  23:32:37:08\r\n-Si je le savais, je le publierai.\r\n\r\n23:32:39:11  23:32:43:08\r\n-Moi, je pense qu'il pourrait bien \r\ntravailler \u00e0 l'int\u00e9rieur mais aussi\r\n\r\n23:32:43:11  23:32:45:14\r\n     aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n23:32:45:18  23:32:48:23\r\n  Il faut voir ce que veulent les\r\n   autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n23:32:49:03  23:32:52:11\r\n  E.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 de la\r\n succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n23:32:52:15  23:32:55:08\r\n    Il y a d'autre succession.\r\n\r\n23:32:55:11  23:32:57:14\r\nNotamment celle de Doris Leuthard.\r\n\r\n23:32:57:18  23:33:02:23\r\nElle devrait partir les prochains.\r\n\r\n23:33:03:03  23:33:09:01\r\nEst-ce que cela sera aussi dans la\r\n t\u00eate des parlementaires demain ?\r\n\r\n23:33:09:13  23:33:15:13\r\n     -Cela peut jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n23:33:26:12  23:33:30:03\r\n Il y a la th\u00e9orie selon laquelle \r\n ceux qui veulent succ\u00e9der \u00e0 Doris\r\n\r\n23:33:30:07  23:33:33:21\r\nLeuthard voteraient plut\u00f4t pour la\r\n femme demain. Cela peut jouer un\r\n\r\n23:33:34:01  23:33:37:17\r\n   r\u00f4le, mais ce n'est pas assez\r\n nombreux pour d\u00e9cider l'\u00e9lection.\r\n\r\n23:33:37:21  23:33:41:04\r\n E.MAMARBACHI: M\u00eame question pour\r\n              vous.\r\n\r\n23:33:41:08  23:33:46:05\r\nEst-ce que la d\u00e9mission annonc\u00e9e ne\r\n   br\u00fble pas les cartes demain ?\r\n\r\n23:33:46:09  23:33:51:00\r\n -Certains auraient une logique de\r\n              calcul.\r\n\r\n23:33:51:04  23:33:54:05\r\n Pouvoir s'assurer une place quand\r\n      Doris Leuthard s'en va.\r\n\r\n23:33:54:09  23:33:56:11\r\n     1 Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n23:33:56:15  23:34:00:11\r\n c'est ce qui va se passer apr\u00e8s.\r\n\r\n23:34:00:15  23:34:02:18\r\n     La th\u00e9matique des femmes,\r\n\r\n23:34:02:22  23:34:07:20\r\n         cela sera apr\u00e8s.\r\n\r\n23:34:08:00  23:34:12:01\r\nLa question de la parit\u00e9 va se poser\r\n     de mani\u00e8re plus pressante.\r\n\r\n23:34:12:04  23:34:16:09\r\n     -Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n23:34:16:12  23:34:20:20\r\n     le PDC aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n23:34:21:00  23:34:26:22\r\nLa pression sur lui sera encore plus\r\n    grande de nommer une femme.\r\n\r\n23:34:29:14  23:34:33:09\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a peu de\r\n femmes aujourd'hui qui auront une\r\n\r\n23:34:33:12  23:34:37:18\r\n              chance.\r\n\r\n23:34:37:22  23:34:41:12\r\nLe nombre d'hommes potentiels pour\r\n \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est plus\r\n\r\n23:34:41:16  23:34:47:10\r\n   grand que chez les radicaux.\r\n\r\n23:34:47:13  23:34:50:21\r\n    -En m\u00eame temps il y a d\u00e9j\u00e0\r\nmaintenant des garanties du PLR que\r\n\r\n23:34:51:01  23:34:56:23\r\n si demain Monsieur Ignazio Cassis \r\nest \u00e9lu, le prochain sera une femme.\r\n\r\n23:35:00:12  23:35:03:15\r\nE.MAMARBACHI: Merci beaucoup d'avoir\r\n           \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n23:35:03:19  23:35:06:23\r\n On suivra l'\u00e9lection demain avec\r\n       beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n23:35:07:03  23:35:10:20\r\n  Cette campagne est extr\u00eamement\r\n             anim\u00e9e.\r\n\r\n23:35:11:00  23:35:14:03\r\n   Elle ressemble beaucoup \u00e0 un\r\n           feuilleton.\r\n\r\n23:35:14:07  23:35:20:05\r\n Qui mieux qu'un cin\u00e9aste pour en\r\n             parler ?\r\n\r\n23:35:20:22  23:35:23:03\r\n       A.FAVRE: Absolument.\r\n\r\n23:35:23:07  23:35:28:02\r\n  Lionel Baier, merci d'\u00eatre avec\r\n               nous.\r\n\r\n23:35:28:06  23:35:34:02\r\nUn cin\u00e9aste comme vous ne peut pas\r\n         \u00eatre insensible.\r\n\r\n23:35:34:06  23:35:40:04\r\n Prenez l'oreillette et le micro.\r\n\r\n23:35:41:00  23:35:44:07\r\n  -Je suis la derni\u00e8re personne \u00e0\r\n   mettre l'oreillette dans mon\r\n\r\n23:35:44:11  23:35:46:16\r\n             oreille.\r\n\r\n23:35:46:20  23:35:48:22\r\nA.FAVRE: Quand on est cin\u00e9aste comme\r\n               vous,\r\n\r\n23:35:49:02  23:35:51:06\r\n   on observe la nuit des longs\r\n            couteaux,\r\n\r\n23:35:51:10  23:35:53:10\r\n     on est forc\u00e9ment touch\u00e9.\r\n\r\n23:35:53:13  23:35:57:16\r\n \u00c0 quoi est-ce que l'on assiste ?\r\n\r\n23:35:57:20  23:36:03:14\r\n   -Il y a une intrigue \u00e9paisse.\r\n\r\n23:36:03:18  23:36:07:15\r\n  Il y a un suspense \u00e0 couper au\r\n             couteau.\r\n\r\n23:36:07:19  23:36:13:17\r\nTout le monde sait que c'est lui qui\r\n        va \u00eatre \u00e9lu demain.\r\n\r\n23:36:20:18  23:36:25:06\r\n  On voit toutes les Mercedes aux\r\n    plaques tessinoises dehors.\r\n\r\n23:36:25:10  23:36:28:22\r\nC'est \u00e9tonnant de voir la proximit\u00e9\r\n  des corps en politique suisse.\r\n\r\n23:36:29:02  23:36:32:10\r\nLes gens se croisent et se touchent.\r\n\r\n23:36:32:13  23:36:38:11\r\n Les journalistes les fr\u00f4lent, les\r\n            bousculent.\r\n\r\n23:36:38:18  23:36:42:17\r\nCertains se trouvent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et font \r\nsemblant de ne pas \u00e9couter ce qui se\r\n\r\n23:36:42:21  23:36:45:00\r\n            dit \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n23:36:45:04  23:36:47:10\r\n Ce m\u00e9lange-l\u00e0 ne se voit nul part\r\n             ailleurs.\r\n\r\n23:36:47:13  23:36:49:17\r\n   C'est un corps politique tr\u00e8s\r\n              proche.\r\n\r\n23:36:49:21  23:36:55:08\r\n      A.FAVRE: Trop proche ?\r\n\r\n23:36:55:11  23:36:58:09\r\n    -Non, il y a quelque chose \r\n    d'intrins\u00e8quement li\u00e9e \u00e0 la\r\n\r\n23:36:58:12  23:37:00:15\r\n         politique suisse.\r\n\r\n23:37:00:19  23:37:04:23\r\n   Qu'est-ce qu'ils vont perdre\r\n             demain ?\r\n\r\n23:37:05:03  23:37:09:05\r\nQuand on est \u00e9lu en Suisse, on perd\r\n     forc\u00e9ment quelque chose.\r\n\r\n23:37:09:09  23:37:11:11\r\nQuand on est un politicien cantonal,\r\n\r\n23:37:11:15  23:37:13:17\r\n     on a vraiment le pouvoir.\r\n\r\n23:37:13:21  23:37:16:20\r\n        Quand on vient ici,\r\n\r\n23:37:17:00  23:37:20:01\r\n     on est un peu nulle part.\r\n\r\n23:37:20:05  23:37:26:03\r\n       Berne est nulle part.\r\n\r\n23:37:26:08  23:37:29:05\r\n S'ils r\u00e9fl\u00e9chissent vraiment \u00e0 ce\r\n        qu'ils vont perdre,\r\n\r\n23:37:29:09  23:37:34:13\r\n         je me le demande.\r\n\r\n23:37:34:17  23:37:40:16\r\nA.FAVRE: Vous avez suivi la campagne\r\n    un peu in\u00e9dite cette ann\u00e9e.\r\n\r\n23:37:42:12  23:37:47:13\r\nEt un outsider dont le souffle se \r\nrapproche dans la nuque du favori.\r\n\r\n23:37:47:17  23:37:52:03\r\n-On habite dans un pays qui n'a pas\r\n            d'histoire,\r\n\r\n23:37:52:07  23:37:54:16\r\nil n'y a pas de petites histoires.\r\n\r\n23:37:54:20  23:37:59:08\r\n   Il faut toujours inventer des\r\n            histoires.\r\n\r\n23:37:59:11  23:38:05:10\r\n  Les Suisses arrivent \u00e0 faire des\r\n\u00e9v\u00e9nements m\u00eames o\u00f9 il n'y en a pas.\r\n\r\n23:38:06:19  23:38:10:09\r\n On va cr\u00e9er une dramaturgie alors\r\n      que c'est quasiment sur\r\n\r\n23:38:10:12  23:38:13:02\r\n  Ignazio Cassis gagnera demain.\r\n\r\n23:38:13:06  23:38:16:11\r\n  Ce n'est pas grave qui est \u00e9lu\r\n             demain.\r\n\r\n23:38:16:14  23:38:20:12\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est le jeu\r\n         de mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:38:20:16  23:38:23:10\r\n   E.MAMARBACHI: L'\u00e9lection est\r\n           importante ?\r\n\r\n23:38:23:13  23:38:29:11\r\n               -Non.\r\n\r\n23:38:30:01  23:38:33:14\r\n  E.MAMARBACHI: L'importance d'un\r\n gouvernement qui donne des lignes\r\n\r\n23:38:33:18  23:38:36:21\r\n  et qui choisit des politiques.\r\n\r\n23:38:37:00  23:38:40:13\r\n   -\u00c7a ne se fait pas vraiment.\r\n\r\n23:38:40:17  23:38:43:01\r\n Si l'\u00e9lection \u00e9tait faite par le\r\n             peuple,\r\n\r\n23:38:43:05  23:38:45:07\r\ncela obligerait tous les candidats\r\n\r\n23:38:45:11  23:38:51:09\r\n \u00e0 faire des discours de politique\r\n             g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n23:38:55:11  23:38:59:04\r\n Je suis pour l'absence totale de \r\nrepr\u00e9sentativit\u00e9 spectatorielle des\r\n\r\n23:38:59:08  23:39:05:06\r\npolitiques suisses. Je trouve cela\r\n      formidable en Suisse.\r\n\r\n23:39:09:21  23:39:13:12\r\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme est tellement abouti\r\n  qu'il y a toute une \u00e9chelle de\r\n\r\n23:39:13:16  23:39:17:09\r\n gouvernements qui d\u00e9terminent les\r\nquotidiens et la vie que l'on m\u00e8ne.\r\n\r\n23:39:17:12  23:39:20:21\r\n   Mais c'est toujours une vraie\r\n d\u00e9monstration du peuple suisse de\r\n\r\n23:39:21:01  23:39:24:11\r\ntenir des accords avec des gens qui\r\n   ne sont pas dans notre camp.\r\n\r\n23:39:24:15  23:39:27:13\r\n  Et la grande habitude de ne pas\r\n      entrer dans la dispute.\r\n\r\n23:39:27:17  23:39:29:20\r\n   Les Suisses veulent discuter.\r\n\r\n23:39:30:00  23:39:34:07\r\n         Jamais se battre.\r\n\r\n23:39:34:11  23:39:37:22\r\nC'est formidable de voir l'\u00e9nergie\r\n  d\u00e9gag\u00e9e pour ne pas se battre.\r\n\r\n23:39:38:02  23:39:43:05\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'on pourrait faire\r\n         un film sur cela ?\r\n\r\n23:39:43:09  23:39:46:17\r\n-Surtout pas, ce serait un flop au\r\n         niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:39:46:21  23:39:51:16\r\nCe serait plus int\u00e9ressant au niveau\r\n             cantonal.\r\n\r\n23:39:51:20  23:39:55:16\r\nIl faudrait peut-\u00eatre faire un film\r\nsur l'\u00e9lection de Monsieur Blocher.\r\n\r\n23:39:55:20  23:39:59:00\r\nMais ce n'est pas l\u00e0 que notre pays\r\n          est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n23:39:59:04  23:40:01:17\r\nA.FAVRE: Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0\r\n           notre d\u00e9bat.\r\n\r\n23:40:01:21  23:40:07:11\r\n   On arrive au terme du d\u00e9bat.\r\n\r\n23:40:07:14  23:40:11:02\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous ceux qui\r\n   se sont mobilis\u00e9s pour rendre\r\n\r\n23:40:11:06  23:40:13:09\r\n        possible ce direct.\r\n\r\n23:40:13:12  23:40:18:01\r\nOn va se mobiliser demain pour une\r\ngrande \u00e9mission sp\u00e9ciale le matin.\r\n\r\n23:40:18:05  23:40:21:06\r\n  Quant \u00e0 nous on se retrouve la\r\n        semaine prochaine.\r\n\r\n23:40:21:10  23:40:24:08\r\nA.FAVRE: Absolument, pour un nouveau\r\n         d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n23:40:24:11  23:40:26:14\r\n   Passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:40:26:18  23:40:28:21\r\n            Au revoir.\r\n\r\n23:40:29:01  23:40:34:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033283\r\nDate de transcription : 22-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:40:20 > 22:41:02) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ici en Direct de l'h\u00f4tel Bellevue, un endroit mythique, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Parlement, l\u00e0 o\u00f9 tout va se jouer demain \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, en attendant, c'est ici que les choses se passent beaucoup de parlementaires autour de moi, derri\u00e8re moi, ils viennent ici pour affiner leur strat\u00e9gie pour conna\u00eetre les derni\u00e8res tendances, c'est ce que nous allons faire ce soir pendant une heure avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos messages, vos commentaires, nous sommes en Direct, que ce soit sur Facebook ou avec le hashtag RTS infrarouge, une quinzaine d'invit\u00e9s seront avec nous ce soir, parmi les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que vous allez recevoir Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:41:03 > 22:41:32) [92%] : \r\nOui, Esther bonsoir, bonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous que vous venez de le dire, on va essayer de trop, plus pr\u00e8s des protagonistes de cette soir\u00e9e pas comme les autres, de cette fameuse nuit des longs couteaux en commen\u00e7ant, probablement par celui dont on parle le plus, ce soir, il est le favori \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle nous parlons Ignacio K6, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir \u00e0 tout le monde, dites-moi, on on vous dit le favori depuis le d\u00e9but de la campagne, les choses se sont peut-\u00eatre un peu pr\u00e9cipit\u00e9 dans les derni\u00e8res semaines mais voulait encore, je crois, ce soir, en tout cas, vous avez les faveurs de la cote, comment est-ce que vous sentez \u00e0 combien est-ce que vous \u00e9valuez vos chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:41:32 > 22:42:08) [92%] : \r\nSi vous deviez mesur\u00e9s \u00e9coutez c'est une \u00e9tiquette tr\u00e8s lourde que j'ai eue depuis 3 mois et je vous assure, ce n'est pas facile de faire un marathon avec cette \u00e9tiquette de favoris parce qu'on doit toujours \u00eatre \u00e0 la t\u00eate quelque part et on sait jamais ce qui se passe et c'est un peu comme \u00e7a ce soir aussi, j'attends avec impatience la fameuse phrase de main du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un exploit et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce sera vraiment difficile, j'ai appris en 10 ans d'exp\u00e9rience parlementaire que jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, les derni\u00e8res \u00e9lections vous on vous ont montr\u00e9 que vous aviez raison vous m\u00e9fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:42:09 > 22:42:23) [88%] : \r\nLe Tessin et pas repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certains ont essay\u00e9 au cours de ces 10 Rozanez Marina Carobbio a \u00e9chou\u00e9, Fulvio Pelli a essay\u00e9 un peu, il a \u00e9chou\u00e9 aussi si vous \u00e9chouez demain, m\u00eame si c'est encore improbable est-ce que ce sera l'humiliation d\u00e9finitif pour ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:42:23 > 22:43:02) [90%] : \r\n\u00e0 \u00e9couter : ce sera une tr\u00e8s grande d\u00e9ception \u00e9videmment pour moi- m\u00eame, mais bon, \u00e7a, c'est un homme mais je viens de passer maintenant au corps hausse Keller oui il y a une septantaine de Tessinois au Ketsana joue trop encore demain d'autres m\u00eame du Grison italien qui vont venir en bus aujourd'hui, j'ai re\u00e7u je crois toutes les 5 secondes, un SMS en WhatsApp j'ai du jamais vu, j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a, donc il y a toute une partie de de ce pays de la Suisse, il attend maintenant cette \u00e9lection, je crois que ce sera une tr\u00e8s forte, elle est une tr\u00e8s forte d\u00e9ception, moi je peux uniquement faire de mon mieux mais je ne peux pas \u00e9videmment d\u00e9cider moi- m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:03 > 22:43:14) [90%] : \r\nDans quelle mesure est-ce que c'est pas un peu d\u00e9courageant d'\u00eatre le candidat d'un quota, le candidat d'un \u00e9quilibre linguistique, plus que le candidat comporte pour sa personnalit\u00e9 ou pour ces solutions, comme le dit votre concurrent Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:43:14 > 22:43:47) [86%] : \r\nOui, mais vous savez, en en Suisse, on est tous des candidats de quotas jamais les Romands accepterait de renoncer \u00e0 leurs 2 conseillers francophones, donc m\u00eame les Suisses allemands, ils font des conceptions de temps en temps, sur les 5 il disent OK, il s'est tromp\u00e9 en donner \u00e0 la Suisse italienne ou \u00e0 la Suisse romande mais la Suisse est fait par des quotas, pas vraiment des quotas num\u00e9rique mais d\u00e9s\u00e9quilibre de l\u00e9gende linguistique et voil\u00e0, donc on est tous dans le m\u00eame panier, si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:47 > 22:44:02) [90%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates vraiment tous, insiste un peu, mais ce que vous \u00eates vraiment tous dans le m\u00eame palier \u00e0 un candidat pour le nommer Pierre Maudet, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat des solutions qui d\u00e9bouler de nulle part, vous \u00eates vraiment le candidat qui incarne le Tessin et d'ailleurs le mot en sortent syst\u00e9matiquement dans la France, quand on parle de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:02 > 22:44:18) [86%] : \r\nSi j'\u00e9tais un Suisse allemand je vous r\u00e9pondrai non non monsieur, vous avez tort, les 3 candidats, c'est du quota de la Suisse latine, donc nous les Suisses allemands, nous sommes pr\u00eats \u00e0 leur laisser un si\u00e8ge, du moins de la question gr\u00e2ce Cassis, avant de vous laisser peut-\u00eatre vous reposeront une nuit qui sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:44:18 > 22:44:27) [91%] : \r\nUne question, on vous a beaucoup pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme des lobbies, l'homme de l'homme des assureurs maladie si jamais vous \u00eates \u00e9lu demain c'est fini vous couper tous les Liens avec la avec un avec Hourra avec les assureurs maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:27 > 22:44:53) [90%] : \r\nBien \u00e9videmment, je couperai tout mais il y a un an seulement, avec l'association des assureurs maladie que je pr\u00e9side, mais avec aussi d'autres associations, que je pr\u00e9side les s'associations sont d'un engrenage tr\u00e8s important pour le fonctionnement de la Suisse comme les syndicats, les associations environnementales, m\u00eame les associations des assurances maladie et quand on est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout est coup\u00e9 un nouveau chapitre de la vie commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:44:53 > 22:45:00) [89%] : \r\nEh bien on conclura comme \u00e7a, merci ce K6 avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e et bonne nuit et bonne chance demain matin devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:45:01 > 22:45:22) [90%] : \r\nCapacit\u00e9 sant\u00e9 avec nous pour poursuivre la discussion, au 1er d\u00e9bat de cette soir\u00e9e avec nous Roger Nordmann pour le Parti socialiste Yannick Buttet pour le PDC Albert pour l'UDC Christian L\u00fcscher pour le PLR, l\u00e0 j'ai tout de suite commencer avec vous Roger Nordmann, aujourd'hui vous avez auditionn\u00e9 les candidats, pas de recommandation de vote pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:45:23 > 22:45:42) [88%] : \r\n\u00e0 ce stade, bon, les 3 candidats ont fait des bonnes audition c'est d\u00e9roul\u00e9 dans des bonnes conditions, mais c'est vrai que, apr\u00e8s le groupe selon c'est un immense d\u00e9bat au sein de notre groupe, les gens \u00e9taient h\u00e9sitants, certains avaient des opinions tr\u00e8s tranch\u00e9es, mais d'autres voulaient encore \u00e9coutez prendre passer la nuit pour y r\u00e9fl\u00e9chir, elle se se fixer que demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:45:42 > 22:45:51) [85%] : \r\nRien pass\u00e9 va rien se passer cette nuit, enfin, sur quoi dans le fond, les socialistes vont se d\u00e9cider pourquoi ils attendent encore ce un matin 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:45:51 > 22:46:35) [86%] : \r\nMadior je peux pas dire : vous savez, on est \u00e0 55, \u00e7a joue gros ind\u00e9pendant dans ce groupe socialiste \u00e7a discute, \u00e7a argumente chacun des crit\u00e8res diff\u00e9rents la la d\u00e9cision je l'esp\u00e8re, elle tombera demain matin pour qui je l'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re qu'il se d\u00e9cidera Trend majoritaire Clem je pense, donc on ne sait pas encore s\u00fbr et puis c'est comme d\u00e9cision assez importante, pas facile \u00e0 prendre, il faut dire aussi que le PLR tessinois nous a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che en \u00e9liminant Laura Sadis elle aurait r\u00e9uni au fond tout ce qui est tentant, c'est-\u00e0-dire femme exp\u00e9rience gouvernementale est Tessinoise alors bon, finalement l'quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de voter donc tickets ainsi que le PLR a pris la peine de nous soumettre 3 candidats ceux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre denr\u00e9es, raison pour laquelle c'est la seule d\u00e9cision qu'on a prise ferme cette voter dans le ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:46:35 > 22:46:42) [88%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC monsieur Rushdie, pour vous, c'est clair, vous l'avez dit, vous voterez demain pour Ignacio K6 pour le Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:46:43 > 22:46:45) [92%] : \r\nOui, c'est absolument injuste on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:46:45 > 22:46:47) [93%] : \r\nPas besoin de l'ann\u00e9e pour r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:46:47 > 22:47:27) [88%] : \r\nNon, pas du tout, on \u00e9tait il y a, depuis une semaine, on a d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s les 3 candidats, on a beaucoup parl\u00e9 des diff\u00e9rences politiques, mais en fait, la diff\u00e9rence ne sont pas tellement grand, alors l'UDC a pris le soir pour la langue italien, la Suisse, la r\u00e9gion la Suisse de langue italienne parce que c'est aussi d\u00e9fini par la Constitution apr\u00e8s 18 ans, nous pensons, c'est maintenant important pour la coh\u00e9sion dans la Suisse que la langue italienne soit de nouveau pr\u00e9sent\u00e9, je pense que non, je ne suis presque s\u00fbr que notre action va voter casser ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:47:27 > 22:47:29) [88%] : \r\nEt celui qui sera \u00e9lu au final est-ce que celui qui sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:47:30 > 22:47:51) [89%] : \r\nOui, malheureusement, je sais, je peux pas faire une prognostique aujourd'hui, je pense que oui, mais on on est jamais s\u00fbr parce que les 2 grands partis PDC \u00e9tait \u00e0 ce ne sont pas d\u00e9cid\u00e9s pour un candidat, on sait jamais, \u00e0 la fin, \u00e7a peut \u00eatre 3 1 3 mais je pense maintenant, c'est vraiment le chemin pour repr\u00e9sentant de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:47:52 > 22:48:02) [81%] : \r\nYannick Buttet, vous avez en tout cas vous personnellement critiqu\u00e9 Ignacio K6 en disant qu'il avait commis une erreur en renon\u00e7ant \u00e0 sa nous Douglas Ascione alit\u00e9 en abandonnant son passeport italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:48:03 > 22:48:24) [90%] : \r\nPour moi, c'est, c'est un signe de faiblesse, effectivement, mais je crois que les candidats quand ils sont pr\u00e9sent\u00e9s dans notre groupe, avec toutes et tous des forces et des faiblesses, c'est la raison pour laquelle le groupe PDC a d\u00e9cid\u00e9 de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de ses membres de d\u00e9cider en son \u00e2me et conscience, quels candidate tous quel candidat devait si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est vraiment l'\u00e9l\u00e9ment fort dans le cadre du ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:48:24 > 22:48:34) [86%] : \r\nEt pourtant, votre pr\u00e9sident de parti vendredi \u00e0 Rennes et vous- m\u00eame, je crois que j'ai lu une d\u00e9claration avait dit que dans les 2 tiers du groupe s'astreignent \u00e0 ce K6 c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:48:34 > 22:48:46) [94%] : \r\nC'est ce qu'on ressent, c'est vrai que dans notre pourcent quand m\u00eame une majorit\u00e9 pour cette reconnaissance pour la Suisse italienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 depuis longtemps et c'est vrai qu'au PDC bien l\u00e0 le respect des minorit\u00e9s, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:48:46 > 22:48:54) [92%] : \r\nChristian L\u00fcscher alors, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du PLR vous avez suivi toute cette campagne qu'est-ce que vous offrez-vous demain pour qui est-ce que vous allez voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:48:55 > 22:49:40) [88%] : \r\nVraie question qui se pose, c'est est-ce que je suis un peu un vice- pr\u00e9sident du parti, heureuse, la r\u00e9ponse est oui, nous avons 3 excellents candidats, d'ailleurs les autres groupes le reconnaissent les choix se difficile, on voit que nous avons su pr\u00e9senter une diversit\u00e9 de candidats pour dates et dans plusieurs groupes ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix pour des candidats diff\u00e9rents, mais c'est la d\u00e9monstration que dans l'autre partie, nous avons int\u00e9r\u00eat table viviers qui nous permettent de pr\u00e9senter 3 candidats absolument excellent et demain matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale choisira au nom de ses candidats, j'appr\u00e9cie ce que Roger Nordmann Digne le choix : le choix se fera \u00e0 l'int\u00e9rieur du ticket et \u00e7a signifie que nous avons effectivement offert au groupe parlementaire comme d'autres partis de font si souvent des candidats qui permettent de ne pas partir dans des chemins de traverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:49:40 > 22:49:44) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y aura pas de candidat sauvage, m\u00eame pas du c\u00f4t\u00e9 du du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:49:44 > 22:50:02) [89%] : \r\n\u00e7a m'a clairement dit, on a clairement d\u00e9cid\u00e9 il y a eu cette discussion mais le fait que le PLR et pr\u00e9sent\u00e9 3 candidats m\u00e9rite d'\u00eatre not\u00e9 clairement, et puis il y avait aucun des candidats qui \u00e9tait in\u00e9ligible \u00e0 la fa\u00e7on de monsieur Deby avait \u00e9t\u00e9 in\u00e9ligible \u00e0 nos yeux, donc il y avait pas de v\u00e9to de ce type-l\u00e0 et et donc on a d\u00e9cid\u00e9 de voter sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:50:02 > 22:50:15) [94%] : \r\nAlors, Roger normal vous \u00eates chef de groupe, demain il y aura peut-\u00eatre une d\u00e9cision du parti est-ce que \u00e7a veut dire forc\u00e9ment que les membres de votre groupe vont suivre la recommandation du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:50:16 > 22:51:05) [88%] : \r\nAlors \u00e9videmment, vous vous parlez au coeur d'un pr\u00e9sident de groupe, le pr\u00e9sident du groupe c'est esp\u00e8re \u00e9videmment que ses troupes ne suivent une fois que la d\u00e9cision est prise collectivement, mais je vous rappelle quand m\u00eame que le vote et l\u00e0 se fait \u00e0 bulletin secret le code secret chacun vote en son \u00e2me et conscience, c'est le syst\u00e8me qu'il le veut, il y a d'autres pays o\u00f9 c'est diff\u00e9rent mais disons celle \u00e7a, c'est la r\u00e8gle, donc moi je suis pas du type \u00e0 dire Pr\u00e9montr\u00e9 votre bulletin de vote \u00e0 vos voisins, pour \u00eatre s\u00fbr que vous avez vot\u00e9 juste selon la doctrine, je trouve que c'est une attitude totalement inconvenante est contre nos institutions s'il y a eu un courant majoritaire nettement peut faire une recommandation qui a un peu sinon on la fait pas, puis on peut faire tout \u00e0 fait comme le PDC aussi qui est au fond laisse la libert\u00e9 de vote qui est finalement garanti par la Constitution et d'ailleurs, si j'ai bien compris monsieur Rushdie c'est une recommandation, ce que vous avez fait, c'est pas une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:06 > 22:51:25) [86%] : \r\nAh oui c'est juste, alors la libert\u00e9 de vote, elle reste aussi chez nous, mais on a quand m\u00eame discut\u00e9 longuement sur cette candidature et de ce point de vue, je crois savoir que que et les membres que m\u00eame mon pour voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:51:25 > 22:51:44) [92%] : \r\nAlors, la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re, Christian L\u00fcscher, avec notamment l'outsider Genevois Pierre Maudet il y a aussi eu cette tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique partout, un peu dans le pays en Suisse romande, aussi on a un petit peu l'impression que les futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux allaient \u00eatre \u00e9lu par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:51:44 > 22:52:47) [92%] : \r\nLa tourn\u00e9e des candidats quelque chose d'habituel, on ne on le fait \u00e0 chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, il est normal que nos diverses sections en Suisse al\u00e9manique en Suisse italienne et en Suisse romande, fasse la connaissance de de nos candidats et il est vrai que Pierre Maudet, a fait une campagne absolument \u00e9blouissante en raison de son d\u00e9faut d'\u00eatre d'heureux d'\u00eatre reconnue en Suisse al\u00e9manique, il \u00e9tait moins connu et donc il a imprim\u00e9 le rythme d'une campagne qui s'est effectivement qui a beaucoup ressembl\u00e9 \u00e0 une compagnie comme si nous allions comme si le peuple allait finalement s'exprimer et c'est tout \u00e0 son honneur, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre sur le ticket et il s'est mis \u00e0 niveau des des 2 autres candidats, et aujourd'hui nous avons 3 candidats de valeur \u00e9gale avec un un suspense qui fait couler tout ce soir ici sans pouvoir dire quel sera le r\u00e9sultat demain et je crois que c'est tout \u00e0 l'honneur du PLR d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 un ticket avec 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes de d'horizons diff\u00e9rents, avec des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et donc nous nous r\u00e9jouissons-nous beaucoup qu'un des n\u00f4tres soit \u00e9lu demain matin aucune des noms \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:52:47 > 22:53:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un lapsus, pas du tout, alors selon il y a eu plusieurs sondages a notamment dans dans la presse il y a le sondage de la SonntagsZeitung et et du matin et, apparemment, si on en croit en tout cas ce sondage, c'est monsieur Cassis qui sortirait vainqueur de ce de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:53:06 > 22:53:44) [92%] : \r\nUn sondage qui a sa valeur, je crois que nous sommes, nous, les \u00e9lus sensibles \u00e0 ce que la population pense mais nous avons un syst\u00e8me politique dans notre pays qui est d'ailleurs voulu par le peuple, il faut le rappeler dans lequel le Parlement \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc le d'une certaine fa\u00e7on le Conseil f\u00e9d\u00e9ral contr\u00f4l\u00e9, \u00e9lu par le Parlement et le Parlement est lui- m\u00eame surveill\u00e9 par le pape \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums d'il y a-t-il des initiatives populaires, j'aimerais dire ce soir, peut-\u00eatre faire un message politique, j'esp\u00e8re que ce syst\u00e8me ne changera jamais, il est parfait, je ne sais pas pourquoi il est comme \u00e7a, \u00e0 la limite, c'est un peu \u00e9gal mais ce syst\u00e8me est absolument g\u00e9nial, et c'est celui qui fait que nos institutions marchent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:53:44 > 22:53:52) [89%] : \r\nL'\u00e9lection par le peuple est-ce que \u00e7a devrait pas \u00eatre \u00e7a en fait le syst\u00e8me politique suisse Monsieur c'est quelque chose que vous avez roul\u00e9 soutenue \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:53:52 > 22:54:19) [88%] : \r\nOn a soutenu \u00e7a on a d\u00e9pos\u00e9 une initiative malheureusement on a, on a perdu ses initiatives cette initiative c'est c'est accepter, j'esp\u00e8re que demain on accepte aussi la volont\u00e9 du peuple, il y a 10 dans ce sondage que ce que \u00e7a doit \u00eatre monsieur monsieur Cassis je pense dans le peuple, c'est aussi clair que cas vecteur, repr\u00e9sentant de la de la Romandie, il faut maintenant \u00e9lire, c'est maintenant le temps des livres tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:54:21 > 22:54:25) [96%] : \r\n3 romans, 3 romans, c'est beaucoup, c'est beaucoup au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:54:27 > 22:54:28) [86%] : \r\nSi on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:54:29 > 22:54:29) [76%] : \r\nOn a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:54:30 > 22:54:53) [85%] : \r\nDe la langue italienne et italienne, je pense, je pensais beaucoup oui et c'est aussi dans la Constitution, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intense et si on a 3 candidats, 12 ans, nous, nous avons toujours dit au d\u00e9but, c'est le contenu, mais maintenant on a quand m\u00eame quand Monsieur le chef dit 3 candidats \u00e0 \u00e9galit\u00e9, alors si c'est le cas, on peut maintenant vraiment \u00e9lire le tissu 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:54:53 > 22:55:39) [92%] : \r\nOui, mais je pense que Monsieur Roche qui, ce soir, regrette l'initiative qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC parce qu'effectivement, si le pape devait s'exprimer peut-\u00eatre que le r\u00e9sultat serait totalement diff\u00e9rent aujourd'hui, c'est vrai que nous autres, comme conseillers nationaux et conseiller aux \u00c9tats ont une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s grande et je pense que nous en sommes tous conscients d'assurer la stabilit\u00e9 de notre pays est le meilleur couvert pour l'avenir dans notre pays, on voit que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on est pr\u00eat \u00e0 accepter un Tessinois \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important pour assurer la repr\u00e9sentativit\u00e9 de toutes les r\u00e9gions de notre pays, et finalement la stabilit\u00e9 de notre pays, donc je pense que les 3 candidats sur les candidats qui peuvent tout \u00e0 fait si\u00e9ger mais on voit que, il y a un respect mutuel dans notre pays que nous nous devons de cultiver aussi \u00e0 l'avenir et je pense que notre syst\u00e8me d'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral participe aussi \u00e0 \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:55:39 > 22:55:45) [92%] : \r\nRoger Normann, l'importance du Tessin est-ce que \u00e7a va permettre de r\u00e9soudre une forme de malaise tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:55:45 > 22:56:02) [87%] : \r\nBon, soyons clairs : si le PLR nous avait pr\u00e9sent\u00e9 2 candidats tessinois comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 un moment leur dur\u00e9e il y aurait pas eu tout roman parce qu'au fond l'\u00e9mergence des candidats romands au PLR elle est due au fait que le Parti lib\u00e9ral radical tessinois aucun candidat et donc c'est ce qui a ouvert le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:56:02 > 22:56:08) [83%] : \r\nOn a donc d\u00e9couragerait Saint-Dizier se posent sur l'importance du Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Norman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:56:08 > 22:56:38) [87%] : \r\nMais oui, c'est un des crit\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 chez nous, c'est aussi parce que ce choix est difficile entre des aspects de personnalit\u00e9s exerce le plus politique et des aspects de repr\u00e9sentativit\u00e9, on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 que les jours chez nous, on voulait au cours du caf\u00e9 figure se fixeront demain matin, c'est ce processus d\u00e9mocratique vous et confirm\u00e9 par le peuple suisse qui a rejet\u00e9 cette initiative de l'UDC pour une \u00e9lection par le peuple et je crois pas qu'un sondage, on pousse forc\u00e9ment \u00e0 ce que serait une \u00e9lection par le peuple, elle prendrait une toute autre dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:56:38 > 22:56:50) [87%] : \r\nEst-ce que le choix aussi de Monsieur Cassis se fait parce que c'est un candidat disons qui qui vous convient, on dit que, avec monsieur Cassis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va basculer \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:56:52 > 22:57:36) [86%] : \r\nOui, j'ai dit les comptes les les contenus de ces candidats Les et direction politique n'\u00e9tait pas tellement diff\u00e9rent alors L\u00e9onard n'y a pas eu de grandes diff\u00e9rences mais on peut quand m\u00eame dire avec monsieur on a une personnalit\u00e9 qui est plus proche de la commune reprennent, par exemple, \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 le r\u00f4le parce que, on aimerait quand m\u00eame le le but principal, c'est que la majorit\u00e9 de du du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral, ils votent plus bourgeois, alors maintenant, on a eu beaucoup de d\u00e9cisions c'\u00e9tait scission avec 2 radicaux, 2 UTC qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu \u00e0 gauche et \u00e7a, on aimerait que ce que \u00e7a change ind\u00e9pendant qu'soit \u00e9lu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:57:36 > 22:57:40) [82%] : \r\nAlors ce basculement \u00e0 droite, possible, probable, c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:40 > 22:57:46) [94%] : \r\nMoi, j'observe que le basculement \u00e0 droite, il a eu lieu lors de l'\u00e9lection de Monsieur Guy Parmelin qui a remplac\u00e9 avril Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:57:46 > 22:57:47) [99%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:47 > 22:57:51) [74%] : \r\nDassault de 15, donc je veux dire le basculement \u00e0 droite, il a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:57:51 > 22:58:17) [91%] : \r\nQue si j'entends monsieur rejet\u00e9e qui imagine qu'\u00e0 l'avenir finalement le PLR a toujours vot\u00e9 avec l'UDC ben moi j'esp\u00e8re que ce soit pas le cas et je suis convaincu que, quelle que soit la candidate ou le candidat qui sera \u00e9lu, il y a des enjeux qui sont tellement importants pour parler de politique europ\u00e9enne, on peut parler de politique environnementale, on peut parler beaucoup de politique, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re que dans ces cas-l\u00e0, le PLR gardera la raison et puis continuera \u00e0 construire des majorit\u00e9s pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:58:17 > 22:58:19) [90%] : \r\nD'un mot pour conclure Christian Luescher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:58:19 > 22:58:56) [87%] : \r\nUTA a tout \u00e0 fait raison un PLR est un PLR, l'UDC n'attend pas d'un PLR qui soit un UDC au m\u00eame titre que je l'esp\u00e8re, le PS n'attend pas d'un PLR qui nous avons dans nos g\u00e8nes, le c\u00f4t\u00e9 PLR que nous garderons et quelle que soit la personne \u00e9lue chez lui ce soir Isabelle Moret Pierre Maudet, o\u00f9 il y a tout K6, ce sera un repr\u00e9sentant du PLR, nous avons insist\u00e9 dans les crit\u00e8res \u00e0 l'appui de la candidature pour avoir quelqu'un qui soit un vrai repr\u00e9sentant du PLR et nous avons aujourd'hui, je le crois, 3 vrais repr\u00e9sentants du PLR qui sont estampill\u00e9s de notre parti et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a aucune d\u00e9ception \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:58:57 > 22:59:03) [84%] : \r\nL'devrait quand m\u00eame \u00eatre plus proche de l'UDC que peut \u00eatre un peu cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:59:03 > 22:59:10) [74%] : \r\nCet Automne, \u00e7a \u00e7a version de vous asseoir, vous \u00eates coauteur peut-\u00eatre merci les cieux, merci beaucoup pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:59:10 > 22:59:17) [92%] : \r\n1er d\u00e9bat Alexis Favre, vous \u00eates en compagnie d'une d'une femme je crois dont on parle beaucoup depuis plus de 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:59:17 > 22:59:21) [93%] : \r\nAbsolument, et je vous le confirme, les PLR Isabelle Moret, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:59:21 > 22:59:22) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:22 > 22:59:32) [85%] : \r\nVous arrivez, enfin, au terme d'une campagne qui \u00e9tait l'eau est \u00e0 peu pr\u00e8s in\u00e9dite dans c'est de l'histoire de ce pays tant par \u00e7a, \u00e7a se ce sa m\u00e9diatisation qui est parfois par la duret\u00e9 des attaques comment vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:59:32 > 22:59:54) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, c'est effectivement Hollande parce que nous avons commenc\u00e9 depuis cet \u00e9t\u00e9, nous avons appris au dernier moment la d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la question s'est pos\u00e9e \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, mais j'ai eu beaucoup de plaisir, en particulier au moment des auditions devant les autres partis de pouvoir parler politique r\u00e9pondre \u00e0 des questions sur des dossiers concrets avec Nicolette parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:55 > 23:00:00) [85%] : \r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, \u00e0 quel moment et \u00e7a a fait tilt dans votre t\u00eate \u00e0 quel moment vous d'y aller, j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:01 > 23:00:21) [95%] : \r\nAlors, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter des coll\u00e8gues sont venus vers moi pour me dire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature et tr\u00e8s vite je me suis dit oui, c'est un d\u00e9fi que j'aimerais relever mais d'abord, je tenais \u00e0 \u00e0 savoir si j'avais suffisamment de soutiens au sein de mon parti pour me lancer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:00:21 > 23:00:30) [88%] : \r\nAlors justement, maintenant vous vous savez o\u00f9 vous vous \u00eates un peu mieux fixer puisque vous sortez d'audition, vous avez fait filmer toutes les auditions devant tous les groupes politiques, comment sont pass\u00e9 les derni\u00e8res auditions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:31 > 23:00:46) [93%] : \r\nLes auditions se sont bien pass\u00e9es, c'est mon terrain, c'est parler des dossiers des dossiers du Parlement que je connais, avec des coll\u00e8gues parlementaires, que je connais aussi \u00e7a fait 11 ans que je suis au Parlement, donc je me suis sentie \u00e0 l'aise dans cet exercice-l\u00e0 qui me convient bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:00:46 > 23:00:51) [91%] : \r\nEt vos chances comment est-ce que vous les estimez quel est le chemin qui vous m\u00eame jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demain, vous avez fait vos calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:52 > 23:01:12) [88%] : \r\nAlors vous savez comment fonctionne une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un Poker monteur et la personne qui ont, c'est le moins : c'est toujours les candidats, les candidats ne savent pas en fait et peuvent pas \u00e9valuer les gens les choses et pour ma part, ben je pr\u00e9sente un candidature je continue toujours tout droit, j'avance et puis on verra bien \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:01:12 > 23:01:23) [87%] : \r\nC'est un peu, qui est un menteur, \u00e7a veut dire qu'il faut pas croire l'UDC quand ils disent qu'ils voteront pour gagner ce K6 il faut pas croire les Verts quand ils disent qu'une majorit\u00e9 d'entre vous soutiendrons il faut pas croire le PDC quand on dit que deux-tiers voteront plut\u00f4t pour l'un pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:01:25 > 23:02:18) [89%] : \r\nCeux qui ont vot\u00e9 peut-\u00eatre voter ouvertement, je ne sais pas apr\u00e8s comment est-ce qu'ils vont se comporter, vous savez que c'est le seul vote qui est un vote secret, j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, sauf de l'\u00e9lection, Doris d'Eintracht et donc je sais qu'il y a beaucoup de chance, beaucoup de sources qui \u00e9volue et que, finalement, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le choix qui se fait apr\u00e8s entre les 2, 3 personnes du ticket n'est plus une question de comp\u00e9tence ou d'amiti\u00e9, chacun finalement \u00e9crit en non sur sa petite faille pour des raisons diff\u00e9rentes, et beaucoup de gens m'ont dit clairement qu'il ne voterait pas pourquoi pour moi mais qui m'dit, on a appris \u00e0 mieux conna\u00eetre, tu as \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par tant d'audition et pour \u00e7a, \u00e7a aussi, pour moi c'est important et puis d'autres personnes qu'on ne soup\u00e7onnait pas, en fait, quand tout \u00e0 coup, votez pour nous parce que pour telle et telle Audrey pour telle et telle raison que vous ne connaissez finalement pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:02:19 > 23:02:32) [89%] : \r\nOn a parl\u00e9 des attaques sexistes dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 qu'est-ce qui, quelque part, c'est pas un peu tendu le b\u00e2ton pour vous faire battre en mettant vous- m\u00eame en avant le fait que vous \u00eates m\u00e8re de jeunes enfants et on pr\u00e9sentant cette situation comme un argument de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:02:32 > 23:03:33) [91%] : \r\nMoi j'ai j'ai transparent, je suis une femme, \u00e7a se voit, je peux pas le cacher, je suis une m\u00e8re, tout le monde le sait, \u00e7a fait partie de mon exp\u00e9rience de vie je suis s\u00e9par\u00e9 comme un mariage sur 2 voil\u00e0 apr\u00e8s 30 ans de vie commune, ce sont des choses qui arrivent et donc si j'ai \u00e9t\u00e9 transparente vis-\u00e0-vis, tout le monde, mes coll\u00e8gues le savait, on se conna\u00eet et donc je je n'avais pas Alain, je ne peux pas le cacher, donc, pour ma part, je l'ai dit comme un \u00e9l\u00e9ment de ma vie comme l'\u00e9l\u00e9ment d'autres de la vie d'autres candidats aussi ont \u00e9t\u00e9 mises en avant par contre ce que je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 tout de suite, moi je voulais vraiment mettre mes capacit\u00e9s et mes comp\u00e9tences en avant, je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9, mais je sais qu'au cours de la campagne, lorsque des femmes sont venus vers moi, mais aussi des messieurs, pour me dire ce que repr\u00e9sentait pour ma candidature, que j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point j'ouvrais la voie dans ce domaine et \u00e0 quel point c'\u00e9tait une r\u00e9volution, il y a une candidate qui soit, m\u00e8re de famille avec des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9 m\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, \u00e7a, c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:03:33 > 23:03:47) [90%] : \r\nBien, merci beaucoup, Isabelle Morin et bonne chance \u00e0 vous pour demain et bonne nuit, surtout si cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, pas seulement pour Isabelle Moret, mais pour tous les candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelques quelques semaines de folie, je vous propose de revenir sur cet \u00e9t\u00e9 un peu fou avec ce sujet Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:03:50 > 23:03:57) [91%] : \r\n3 candidats pour un fauteuil, 3 candidats qui, malgr\u00e9 les apparences, se livrent une rude bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:03:59 > 23:04:00) [100%] : \r\nLa concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:04:00 > 23:04:08) [90%] : \r\n\u00e7a stimule, c'est positif, j'ai rien \u00e0 ajouter, c'est pas fait ce qu'il a dit moi je l'ai remerci\u00e9 infiniment parce que, d\u00e8s aujourd'hui, je serai le seul devant les jounal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:04:09 > 23:05:07) [90%] : \r\nOui, mais il y a K6 d\u00e9sign\u00e9 d\u00e8s juillet, comme l'ultra- favori de par son origine tessinoise et son exp\u00e9rience au Parlement ne s'attendait sans doute pas \u00e0 \u00eatre entra\u00een\u00e9 dans une telle campagne m\u00e9diatique, c'est Pierre Maudet, qui donne le rythme inconnu \u00e0 Berne, ou presque, le Genevois se lance dans une op\u00e9ration s\u00e9duction hors normes sur des dizaines de rendez- vous avec des parlementaires ou des journalistes pour se faire un nom outre- Sarine c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant en il va avoir des des autres politiciens de la PLR en Suisse al\u00e9manique, il dit : moi, moi je veux gagner cette course, je suis dans cette course, je veux gagner cette course, quitte, s'il le faut a aller trouver certains parlementaires chez eux, en face, on doit se mettre au diapason Isabelle Moret, se pose en femme de dossiers et l'air de ne pas y toucher, joue \u00e0 fond la carte m\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:05:08 > 23:05:15) [93%] : \r\nSavez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu des femmes qui \u00e9taient grand- maman, mais il n'y a jamais eu des femmes qui avaient des enfants en \u00e2ge de Scolari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:15 > 23:05:31) [93%] : \r\nMais dans cette campagne, les candidats sont pass\u00e9s au scanner hier lors des rencontres organis\u00e9es par le PLR entre les candidats et la population, la Vaudoise ne marque pas des points et puis elle se retrouve dans le viseur de la presse al\u00e9manique qui n'est pas tendre avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:05:31 > 23:05:45) [91%] : \r\nJ'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Karine Keller-Sutter ou celle de Martine grave, donc je sais tr\u00e8s bien comment les femmes PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, donc c'\u00e9tait attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:45 > 23:06:23) [93%] : \r\nPour moi, il n'y a aucun 6 aussi \u00e9tait pas en cause une d\u00e9claration erron\u00e9e \u00e0 propos de la double nationalit\u00e9 des diplomates de nature discr\u00e8te, le Tessinois se serait bien pass\u00e9 d'une telle campagne c'est dur oui, il faut se mettre nu devant la population, et il est difficile parfois de trouver les limites cette campagne pas comme les autres aura surtout permis \u00e0 Pierre Maudet d'\u00e9merger \u00e0 Berne et d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un vrai outsider mais in fine, et ce n'est pas la population, mais bien les parlementaires qui choisiront demain le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:06:29 > 23:06:45) [87%] : \r\nRollin Wavre, vous \u00eates le chef de campagne de Pierre Maudet, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, bonsoir, on l'a vu une campagne men\u00e9e tambour battant par votre champion par le champion Pierre Maudet, qui a pourtant choisi de pas l\u00e0 ce soir leur et on a, on a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi ce qu'elle a disparu, il a compris qu'il avait perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:06:45 > 23:07:01) [92%] : \r\nNon, il a commenc\u00e9 sa soir\u00e9e avec le Conseil d'\u00c9tat qui est mont\u00e9 \u00e0 Berne pour suivre cette soir\u00e9e cette journ\u00e9e et puis a pass\u00e9 un peu de temps avec son \u00e9pouse, il y avait encore des gens et les parlementaires \u00e0 voir ce soir donc, comme l'a tr\u00e8s bien dit Ignacio K6, la campagne continue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:07:01 > 23:07:16) [89%] : \r\nVous avez men\u00e9 une campagne professionnelle, on sait que Pierre Maudet ne laisse pas grand- chose au hasard, il a probablement fait ses calculs, vous avez fait vos calculs, quelles sont les chances de Pierre Maudet demain ce qu'elles existent encore, et quel est le chemin qu'elle est l'alignement de plan\u00e8tes qui le portent jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:16 > 23:07:40) [93%] : \r\nAlors elles existent \u00e9videmment ses chances puisque je suis l\u00e0 pour les d\u00e9fendre, puisque il s'est battu, il a rencontr\u00e9 des dizaines et des dizaines de parlementaires, il a expos\u00e9 son programme, il a je pense convaincu bon nombre de gens qui l'avaient un vrai projet, une m\u00e9thode, des int\u00e9r\u00eats des valeurs des passions, je pense que tout \u00e7a, \u00e7a nous donne le droit de faire le match demain et j'ai confiance que les parlementaires seront regarder en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:07:40 > 23:07:48) [89%] : \r\nPour qui et match il faut il y aurait, il aurait fallu, il faudrait qu'un ralliement assez massif \u00e0 gauche assez massif au PDC, on n'a pas l'impression que ce soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:48 > 23:08:06) [95%] : \r\nIl faut surtout une s\u00e9rie d'individus que sont les parlementaires parce que finalement, ce sont des hommes et des femmes qui ont des enfants qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la mani\u00e8re de g\u00e9rer le pays, et ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelqu'un qui a les armes pour d\u00e9fendre la Suisse est repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse dans les 10 \u00e0 15 ans qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:06 > 23:08:38) [89%] : \r\nMerci de l'avoir vraiment une chance pour la derni\u00e8re ligne droite, merci, on vient de le voir Pierre Maudet risquent d'\u00eatre sacrifi\u00e9s sur l'autel des d\u00e9s\u00e9quilibres linguistiques et les \u00e9quipes de ASUS tics, puisqu'on en parle, on accueille maintenant, le pr\u00e9sident du PLR tessinois Monsieur Fixot Cabr\u00e9ra, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, on a beaucoup critiqu\u00e9 ou en tout cas, comment\u00e9 la strat\u00e9gie tessinoise comment est-ce qu'on fait est-ce qu'on pr\u00e9sente un candidat, 2 candidats, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un seul candidat sur le ticket, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9, il semblerait que ce soit le favori, en fait, vous avez fait la \u00e7a, vous avez choisi la strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:08:39 > 23:08:59) [89%] : \r\nBon, nous on a toujours dit que si la Romandie \u00e9tait d'accord de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la candidature de la 6 italienne nous on aurait mis \u00e0 disposition, m\u00eame 3 candidats, c'\u00e9tait pas le cas, et donc on a d\u00fb choisir le plus fort, selon les crit\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 choisis par le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:59 > 23:09:19) [85%] : \r\n\u00e0 l'inverse, si d'aventure demain devrait avoir une surprise pour vous, ce serait les filiations national, disons, \u00e7a serait assez dit difficile \u00e0 comprendre au moins mais est-ce que vous imaginez, il y a encore quelques semaines, que ces strat\u00e9gique \u00e9tait si critiqu\u00e9 allait \u00eatre \u00e0 ce point payante, l\u00e0 on est \u00e0 8 9 heures de la d\u00e9cision finale du qui avait le triste et \u00e7a se pr\u00e9sente vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:09:19 > 23:09:31) [91%] : \r\nMoi, je suis habitu\u00e9 \u00e0 f\u00eater l'la victoire seulement apr\u00e8s la ligne de de d'arriver, d'accord, alors on a, on attend demain tranquillement et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:31 > 23:09:39) [91%] : \r\nNe pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, c'est pas le cas, merci monsieur Cabral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:41 > 23:09:51) [88%] : \r\nOn vient de le voir les \u00e9quilibres linguistiques je disais feront peut-\u00eatre tout dans cette, dans cette \u00e9lection, mais c'\u00e9tait une logique cette logique tr\u00e8s institutionnel qui ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde va le voir avec vos invit\u00e9s \u00e0 se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:09:51 > 23:10:20) [87%] : \r\nExactement 2 nouveaux invit\u00e9s sont avec nous Alain Rebetez, observateur de la vie politique depuis bient\u00f4t 20 ans dans les jeudi 18 ans, on va pas vous dire merci beaucoup d'\u00eatre avec nous Alain Marrot, ce conseiller d'\u00c9tat, Genevois, le gouvernement Genevois qui \u00e9taient l\u00e0 ce soir in corpore pour soutenir son poulain Pierre Maudet, vous \u00e9tiez l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral vous \u00e9tiez je crois assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Pierre Maudet, dans quel \u00e9tat d'esprit, \u00e0 d\u00e9faut de l'avoir ici ce soir, on vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:10:22 > 23:10:31) [93%] : \r\nPas confiant parce que ce serait pr\u00e9tentieux, non, il est, il est calme, il est serein et il il acceptera finalement le le verdict des urnes demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:10:32 > 23:10:40) [84%] : \r\nAvant Ozap pas invit\u00e9 ici pour nous dire ce que vous avez mang\u00e9 tout \u00e0 l'heure au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral mais c'est parce que vous avez sign\u00e9 un blog assassin sur Ignacio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:10:40 > 23:11:06) [83%] : \r\nCassis ce vous dites et je vais reprendre vos mots, vous dites : il n'y a sur Cassis est en fait un PLR suisse al\u00e9manique qui parle italien et vous ajoutez : il sait habilement jouer de sentiment de culpabilit\u00e9 de nos concitoyens d'outre- Sarine pour endosser la abb\u00e9 d'une minorit\u00e9 pr\u00e9tendument oubli\u00e9 qu'il s'agirait de r\u00e9habiliter franchement qu'est-ce qui vous a, qu'est-ce qui vous a fait Ignacio K6 Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:11:06 > 23:11:53) [90%] : \r\n\u00e0 moi, il n'a rien fait, vous savez, j'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'Association suisse des assur\u00e9s pendant plus de 15 ans, donc aujourd'hui encore dans mes fonctions, j'essaye de r\u00e9tablir une certaine justice sociale dans le domaine de l'assurance maladie Monsieur K, si c'est un homme du lobby des caisses maladie, je pense qu'il ne s'en cache pas, il est \u00e0 la t\u00eate de courant affectera mais de cours Aviva aussi, donc je suis inquiet de voir qu'un repr\u00e9sentant de ce lobby-l\u00e0 parce que les lobbies font partie de la vie du du politiciens de milice f\u00e9d\u00e9ral mais que ce lobby l\u00e0 puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sachant que monsieur K6 \u00e0 exprimer en tant que pr\u00e9sident de la commission de la sant\u00e9 du National des opinions que je veux croire, qui sont pour moi inqui\u00e9tantes comme seul le fait de supprimer le libre choix du m\u00e9decin pour \u00e9conomiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:11:53 > 23:11:56) [86%] : \r\nContre le lobby des caisses, et par contre le candidat tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:11:56 > 23:12:19) [91%] : \r\nNon, je n'ai rien contre monsieur casser \u00e7a, personnellement, je ne voudrais pas que l'on \u00c9lise a un compte non, je pense qu'il faut \u00e9lire un contenu c\u00e9dait pas parce qu'il a l'\u00e9tiquette tessinoise que il faut voter la t\u00eate dans le sac, les yeux ferm\u00e9s, je pense qu'il faut regarder ce qu'il y a derri\u00e8re cette \u00e9tiquette et malheureusement ce cette perspective-l\u00e0 ne me r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:12:19 > 23:12:31) [92%] : \r\nAlors Alain Rebetez, il ne faut pas voter pour lui parce qu'il a l'\u00e9tiquette et sinon vous allez dans une chronique radio dit exactement l'inverse, vous avez dit Pierre Maudet et le meilleur, mais il faut voter K6 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:33 > 23:14:05) [86%] : \r\nOn est en Suisse et puis ensuite il y a des majorit\u00e9s, des minorit\u00e9s, il y a 2 minorit\u00e9s linguistiques en Suisse romande, on est bien plac\u00e9s, nous sommes une des minorit\u00e9s et nous estimons normal d'avoir 2 en permanence 2 repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il arrive, m\u00eame pendant les 3 \u00e9t\u00e9 exceptionnellement un seul tr\u00e8s bri\u00e8vement, nous trouvons \u00e7a nourrit et si s'il n'y avait pas de repr\u00e9sentant Romand et que un jury quoi disait-il candidat Genevois et le Tessinois de je ne sais quoi ou le Bernois de je ne sais quoi, on trouverait \u00e7a insultant, je vous rappelle quand m\u00eame que monsieur K6 est \u00e9mu par le Tessin depuis 10 ans, et cette question de la repr\u00e9sentativit\u00e9, elle est pas accessoire, parce que finalement, moi je n'attends pas de Monsieur si ce qu'ils d\u00e9fendent le Tessin, comme je n'attends pas d'une femme qui est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'elle d\u00e9fende les femmes comme je n'attends pas d'un roman qu'il d\u00e9fendent les Romands par on s'il n'y a pas de roman : pas de femmes aussi apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue d'une vingtaine d'ann\u00e9es, il n'y a toujours pas d'italophones, c'est, c'est des d\u00e9s\u00e9quilibres et c'est des absences de repr\u00e9sentation de minorit\u00e9s et toucher \u00e0 \u00e7a en Suisse, je pense que c'est tr\u00e8s important et alors pourquoi pas et devenir un lobby tu pourra aussi retrouver sa libert\u00e9 qui ne lancerait ce sera peut-\u00eatre pas dit, mais il y a des choses vraiment importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:14:06 > 23:14:07) [93%] : \r\nPlaidoyer pour les minorit\u00e9s Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:14:07 > 23:14:25) [93%] : \r\nJe peux comprendre le discours de Monsieur r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je pense que c'est mettre en avant la l'\u00e9quilibre linguistique des minorit\u00e9s devant les comp\u00e9tences et la vision je pense qu'aujourd'hui la Suisse du XXIe si\u00e8cle ne peut pas s'offrir simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:14:26 > 23:14:32) [84%] : \r\nEt moi, vous trouvez normal qu'il vient de Rome en permanence, ils sont toujours plus comp\u00e9tents que les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:14:32 > 23:15:43) [90%] : \r\nMais je d\u00e9passe la je le le discours que je tiens aujourd'hui sur la comp\u00e9tence, je peux le tenir pour l'\u00e9lection de n'importe quel candidat, je le tiens pas parce qu'il y aurait un candidat je cite Monsieur mod\u00e8le n'est pas le plus comp\u00e9tent, il n'y a pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au motif qu'il les Genevois et que je ne serai aussi non je pense qu'aujourd'hui, la Suisse et face \u00e0 des d\u00e9fis qui sont des d\u00e9fis importants, nous devons absolument avoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, des personnes qui savent o\u00f9 elles veulent aller qui ont une vision de la Suisse de demain, aujourd'hui, ce que j'ai vu dans cette campagne \u00e9lectorale de la part de Monsieur K6 me fait douter de cette vision, le fait qu'il propose par exemple de de rendre son passeport italien pour se rendre UDC compatible, me semble \u00eatre, \u00e0 d\u00e9faut, \u00e0 mes yeux, m\u00eame si c'est un une qualit\u00e9 aux yeux de certains par cette part se situait l\u00e0 exactement d\u00e9montrer le contraire de ce que vous avancez pour soutenir sa candidature, c'est qu'il y aurait 2 types de Suisse les bons suisses qui ne sont que suisse et des chutes de 2\u00e8me, cat\u00e9gorie dont il s'empresse de ne plus faire partie et je \u00e7a je pense que cet opportunisme l\u00e0 nous n'avons pas le luxe de nous l'offrir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:15:43 > 23:16:37) [85%] : \r\nVenant d'un politicien, faire un reproche d'opportunisme politicien tout politicien est un opportuniste n'est-ce pas quand, quand une situation se pr\u00e9sente, il doit la prendre, si c'est le boulot d'un politicien d'\u00eatre opportuniste, l'histoire du du de de la l'histoire de l'aviation de la lit est une d\u00e9cision personnelle que j'ai la la, l'importance, en revanche, c'est facile de dire, mais prenons les meilleurs alors le jour o\u00f9 il y a 7 z\u00fcrichois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que les meilleurs sont \u00e0 Z\u00fcrich, c'est la fin du pays et il faut ces questions de repr\u00e9sentation ne sont pas substitu\u00e9, elle ne passe pas, apr\u00e8s la comp\u00e9tence si Monsieur si c'\u00e9tait manifestement incomp\u00e9tents, je vous suivrai il n'est pas manifestement comp\u00e9tents et ces questions de repr\u00e9sentations sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:16:37 > 23:16:48) [88%] : \r\nMerci Alain Rebetez Messi merci Moreau cette z\u00fcrichois au gouvernement ce n'est pas pour demain, en attendant, Alexis, vous avez un Genevois d'origine tessinoise je prends avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:16:48 > 23:17:12) [86%] : \r\nAbsolument, et pas des moindres, c'est Carlos Omar ou bien qui est avec nous, bonsoir ce Manga bonsoir, conseiller national socialiste Genevois Ath\u00e8nes de ce parti t\u00e9nors du Parlement, on reviendra, on vient de parler des \u00e9quilibres versus la personnalit\u00e9, vous vous \u00eates un homme de conviction, vous c'est un homme pour qui les id\u00e9es, l'id\u00e9ologie m\u00eame passe probablement avant tout Ignacio K6, c'est l'homme des lobbies, c'est l'homme des assureurs c'est pas votre tasse de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:17:12 > 23:17:40) [88%] : \r\nBon moi satan logo m\u00eame si chez tessinois comme monsieur Cassis et c'est vrai que j'aimerais bien revoir un un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en tout cas pas un homme des lobbies, un homme qui, finalement, porte les id\u00e9es des autres et qui a pas celui qui portera les siennes propres, je dirais que aujourd'hui et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que je le soutiens, la seule personnalit\u00e9 qui sort \u00e0 titre personnel, c'est naturellement mod\u00e8le fut donc son comit\u00e9 de soutien, je ne vois parce que je pense qu'il peut amener quelque chose et j'esp\u00e8re effectivement qu'il sera \u00e9lu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:40 > 23:17:50) [89%] : \r\nVous \u00eates aussi socialiste, donc vous devez avoir la parit\u00e9, la question des femmes chevill\u00e9e au corps dans que choisir Pierre Maudet est-ce que c'est pas quelque part renoncer \u00e0 la moiti\u00e9 de vous- m\u00eame, Carlos \u00e0 Monrovia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:17:50 > 23:18:22) [93%] : \r\nBon c'est vrai que c'est un d\u00e9bat qu'on a et qui fait qu'aujourd'hui le Parti socialiste n'a toujours pas pris de d\u00e9cision, il s'av\u00e9ra demain matin encore savoir quel est finalement sa strat\u00e9gie, il y a eu aujourd'hui beaucoup de plaidoyer en faveur de Madame Morin au Campus \u00e0 soutenir demain, il y a eu quelques voix qui ont rappel\u00e9 qu'il fallait encore sauver le si\u00e8ge du Tessin et de la Suisse italienne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'autres qui ont soutenu ce mod\u00e8le, donc effectivement on est dans une situation un peu aujourd'hui, ou c'est d\u00e9licat, on ne sait pas encore comment, comment va se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:22 > 23:18:26) [87%] : \r\nVivement la v\u00e9rit\u00e9 si vous souhaitez Pierre Maudet, c'est pour le voir qui d\u00e9barrass\u00e9 le plancher Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:18:26 > 23:19:25) [92%] : \r\nNon je pense pas, je pense que, aujourd'hui, il a la carrure d'un homme d'\u00c9tat qui peut aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui peut amener sur diff\u00e9rents dossiers au niveau international, mais aussi au niveau national, un certain nombre de de d'\u00e9l\u00e9ments positif, que ce soit \u00e0 la politique europ\u00e9enne, que ce soit d'ailleurs la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, que ce soit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi de politique migratoire, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 courageux \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'op\u00e9ration papyrus qui fait des petits \u00e0 travers la Suisse dans d'autres cantons, donc j'estime que c'est vraiment l'homme de de la situation et c'est vrai qu'on peut parfois se dire mais il faudrait soutenir une femme, c'est ce que soutiennent un certain nombre de mes camarades, femmes ou hommes d'ailleurs au sein du groupe socialiste, je leur dis simplement qu'il faut peut-\u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 on sache quelle est la personne de la situation, le du moment, les enjeux qui nous attendent ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 seulement ann\u00e9e prochaine ou dans les 6 mois qui viennent, c'est Dodi dans les 10 ans qui viennent, donc il faut quelqu'un qui soit solide, solide sur les dossiers int\u00e9rieurs solide sur les dossiers ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:19:25 > 23:19:31) [85%] : \r\nMerci, Carlos se ou bien les avoir un peu \u00e9loign\u00e9 de la politique politicienne et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:19:31 > 23:19:42) [94%] : \r\nJustement, cette politique politicienne cette cette difficult\u00e9 de rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on fait pas partie de la famille \u00e7a fait \u00e9videmment pas plaisir \u00e0 tout le monde et c'est ce dont vous allez parler juste maintenant Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:19:42 > 23:20:27) [90%] : \r\n2 nouveaux invit\u00e9s sont avec nous, Lisa Mazzone, 29 ans conseill\u00e8re nationale genevoise depuis 2 ans vice- pr\u00e9sidente aussi de votre de votre parti et puis Filippo Lombardi, ce que je peux dire de vous que vous \u00eates un dinosaure du du Parlement Monsieur Lombardi, vous avez, vous avez 61 ans conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois depuis 18 ans, est ce que vous savez, \u00e7a sera quel \u00e7a sera votre combien tiennent \u00e9lection demain qu'un 15\u00e8me votre micro votre bien que 1er sur Lombardi et j'ai envie de vous poser cette question \u00e0 vous monsieur Lombardi est-ce que dans le fond c'est pas extr\u00eamement difficile de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral quand on n'est pas du s\u00e9rail, c'est ce qu'a essay\u00e9 de faire Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:20:27 > 23:21:04) [90%] : \r\nC'est effectivement extr\u00eamement difficile, les parlementaires ont ont vraiment l'habitude de voter pour ceux qui connaissent personnellement et donc un candidat qui arrive au dernier moment de l'ext\u00e9rieur, un chemin v\u00e9ritablement difficile \u00e0 parcourir, ceci dit il y a eu dans l'histoire quelques exceptions, nous en avons fourni une avec le vote Meslet en 1999 elle venait du Conseil d'\u00c9tat du canton d'Appenzell int\u00e9rieure et elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune, elle avait 34 ans, \u00e0 l'\u00e9poque et elle a r\u00e9ussi bon, elle a d\u00fb laisser la place, 4 ans plus tard, un certain Christoph Blocher, mais voil\u00e0, je crois qu'elle a bien fait pendant ces 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:21:05 > 23:21:09) [85%] : \r\nLes Amazones, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre \u00e9lu, quand on n'est pas du s\u00e9rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:21:10 > 23:21:39) [91%] : \r\nC'est clair qu'il faut s'habiller, il faut adopter des codes d'\u00e9coute qu'on conna\u00eet pas n\u00e9cessairement et puis il faut \u00eatre au courant de des dossiers qui sont en cours au Parlement m\u00eame mais aussi simplement des personnes qui si\u00e8ge au parlement de leurs diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de leur d\u00e9go\u00fbt m\u00eame du petit avoir flatter les \u00e9go des 246 parlementaires qui sont en fait les \u00e9lecteurs du conseil et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et je pense que c'est un sou suppl\u00e9mentaire pour quelqu'un qui vient de de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:21:39 > 23:21:52) [96%] : \r\n246 parlementaires qui \u00e9liront demain le successeur de Didier Burkhalter, on a l'impression aussi que les parlementaires votent pour des gens qui leur ressemblent, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t des hommes aux cheveux plut\u00f4t grisonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:21:53 > 23:22:10) [91%] : \r\nJe crois pas que \u00e7a, non, il y a, il y a une certaine quand m\u00eame disponibilit\u00e9 de de nos coll\u00e8gues \u00e0 s'informer les les auditions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes d'ailleurs, pour les diff\u00e9rents candidats, on a reconnu nous-m\u00eames que le Parti lib\u00e9ral avait pr\u00e9sent\u00e9 une fourchette int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:10 > 23:22:17) [88%] : \r\nMais dans l'histoire de ce pays, quand m\u00eame Monsieur Lombardi dans l'histoire de ce pays, on a vot\u00e9 pour, 109 hommes et pour cette femme seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:22:18 > 23:22:22) [91%] : \r\n\u00e0 cette dramatique, il faut corriger \u00e7a, mais on va se donner le temps de corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:23 > 23:22:29) [86%] : \r\nLa madame, c'est vrai que pour une femme, c'est en g\u00e9n\u00e9ral peut-\u00eatre plus difficile que que pour un homme qu'est-ce que vous pensez de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:22:29 > 23:23:04) [91%] : \r\nC'est vrai que, comme vous l'avez dit, je pense que c'est dans la nature humaine, de voter pour des personnes dans une certaine mesure qui nous ressemblent, parce qu'on se dit : ben voil\u00e0, elle nous ressemble, elle vaut certainement nous repr\u00e9senter o\u00f9 elles vont \u00eatre \u00e0 notre image et puis forc\u00e9 de constater que dans le Parlement il y a encore une minorit\u00e9 de femmes, bien qu'elle soit l'\u00e2me qu'elle repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la population et puis effectivement cette conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans l'histoire, alors qu'on est la moiti\u00e9 de la population, l\u00e0 il y a, il y a un manque de repr\u00e9sentativit\u00e9 quitte agit de combler et puis \u00e9videmment que cette \u00e9lection est une occasion de de combler ce manque de repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:23:06 > 23:23:14) [88%] : \r\nO\u00f9 toutes les femmes voteront pour les femmes, vous aurez la majorit\u00e9 au conseil national, le Conseil des \u00c9tats et la majorit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:23:14 > 23:23:16) [92%] : \r\nOn n'est pas majoritaire au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:23:16 > 23:23:39) [89%] : \r\nLe jour o\u00f9 toutes les femmes dans le pays voteront pour 2 femmes au sein est majoritaire au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ceci dit, tout en n'\u00e9tant pas majoritaire, vous avez eu in parenth\u00e8se dans laquelle il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a ce que \u00e7a, mais c'est la preuve que c'est possible et moi je suis tr\u00e8s content que ce soit possible et j'esp\u00e8re que \u00e7a continue de l'\u00eatre en \u00e0 \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:23:39 > 23:23:45) [94%] : \r\nAmazone, c'est pour \u00e7a que les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de voter majoritairement pour Isabelle Moret, demain on l'apprit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:23:45 > 23:24:40) [92%] : \r\nEffectivement, le groupe des Verts, a d\u00e9cid\u00e9, dans sa majorit\u00e9 de de soutenir Isabelle Moret, parce que c'est une bonne nature f\u00e9minine, par ailleurs, elle nous a aussi convaincu sur des questions th\u00e9matiques sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat \u00e0 la l'importance de la formation dans notre pays de continuer \u00e0 doter la formation de de moyens suffisants, et puis pour rebondir sur ce qu'a dit monsieur Lombardi, vous savez, l'enjeu, c'est aussi que les les partis politiques mettent en avant des femmes, et l\u00e0 on voit bien qu'au cours de cette campagne \u00e7a bien en amont, parce que plus il y aura de femmes parlementaires, il y aura de candidates potentielles au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus il y aura de femmes dans les ex\u00e9cutifs cantonaux et communaux et plus il y aura de candidate potentielle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a vient en amont, mais m\u00eame l\u00e0 pour pour ce ce ce court moment de campagne, on voit bien que la planche a \u00e9t\u00e9 largement savonner notamment par des membres de de son propre parti et je pense que que \u00e7a doit nous donner aussi un signal sur sur la question de la repr\u00e9sentation des femmes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:24:40 > 23:24:44) [89%] : \r\nD'un mot Monsieur Lombardini demain est-ce que vous voterez pour pour Ignacio K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:24:45 > 23:25:30) [90%] : \r\nAlors vous me permettrez de en tant que chef de groupe de dire que doit repr\u00e9senter un groupe qui a des opinions \u00e9videmment diff\u00e9rente, on l'a dit tr\u00e8s clairement, aujourd'hui, d'une part, on appr\u00e9cie le fait que le Parti lib\u00e9ral et pr\u00e9senter un ticket valable et 3 personnes \u00e9ligibles de qualit\u00e9 deuzio, on ne va pas \u00eatre disponibles pour des op\u00e9rations sauvages, quelle qu'elle soit clair on habite r\u00e8glement tertio : nous n'avons pas la l'habitude de formuler des recommandations de vote, \u00e9videmment, si le pr\u00e9sident du groupe commence, en fait, \u00e7a devient un peu difficile, ceci dit, je suis sensible, je le dis tr\u00e8s clairement \u00e0 l'imp\u00e9ratif constitutionnel qui nous dit que les r\u00e9gions linguistiques doivent \u00eatre de repr\u00e9senter de fa\u00e7on ad\u00e9quate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:25:30 > 23:25:37) [94%] : \r\nAlors on attendra demain pour savoir ce que vous allez voter merci en tout cas vous 2, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et Alexis je vous repasse la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:25:37 > 23:25:55) [86%] : \r\nMerci, Esther, je suis avec Samuel Ben Samuel Bernard, merci d'\u00eatre avec nous, mais c'est un plaisir caus\u00e9 national- socialiste Vaudois, c'est un peu particulier, vous \u00eates pas le Benjamin du Parlement, mais vous \u00eates un des 3 seuls et le seul Romand, qui vit sa 1\u00e8re nuit des longs couteaux ce soir comment est-ce que vous la sentez ce que c'est, \u00e0 la hauteur de vos esp\u00e9rances, vous, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:25:55 > 23:26:05) [84%] : \r\nC'est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances mais je vais pas tr\u00e8s haute, alors c'est une soir\u00e9e o\u00f9 on discute avec les gens partagent un peu, c'est sympa, mais je crois pas qu'il y a beaucoup de strat\u00e9gie qui serait maintenant vous regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:05 > 23:26:08) [90%] : \r\nC'est un peu 2007, l'\u00e9viction de leurs fr\u00e8res les tractations jusqu'au petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (23:26:08 > 23:26:22) [88%] : \r\nAlors je regrette pas le probl\u00e8me qu'il a fallu r\u00e9gler alors je pr\u00e9f\u00e8re contient moins de probl\u00e8mes que consensuel, faut pas oublier d'autres pays, le but c'est quand m\u00eame de lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est consensuel et qui arrive \u00e0 cr\u00e9er de la valeur pour notre pays, je pensais plus facile comme \u00e7a, qu'avec Christophe Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:22 > 23:26:36) [84%] : \r\nMais vous auriez pu cr\u00e9er un peu dramaturgie au Parti socialiste, vous auriez pu imaginer une alliance avec le PS et c'est de faire un trou coup de Trafalgar de pi\u00e9ger le PLR \u00e0 son propre jeu ou le d\u00e9c\u00e8s d'envoyer, Laura Sadis, candidat sauvage, vous \u00eates bien docile non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:26:36 > 23:26:57) [85%] : \r\nAlors qu'il faut se poser la question : c'est quoi comme on convoque ces \u00e9lections \u00e7a \u00e7a sinon on fait \u00e7a si nous on fait n'importe quoi \u00e0 chaque \u00e9lection, alors tout le monde fera l'importe-quoi Jacques \u00e9lection on n'aura plus d'espoir que \u00e7a se fasse par Kantar conciliation mon espoir, c'est qu'on arrive \u00e0 avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral de v\u00e9ritables cons\u00e9cration, quelle que soit la personne qui soit \u00e9lu et pour \u00e7a il faut qu'on collabore avec les partis et qu'on joue le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:57 > 23:27:08) [90%] : \r\nJacqueline de quattro, vous nous avez rejoint merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et vous avez bien failli \u00eatre \u00e0 la place d'Isabelle Moret commen\u00e7ant ce vie \u00e7a aurait pu \u00eatre moi ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:08 > 23:27:22) [91%] : \r\nEh bien, on s'en tout cas une effervescence dans cette salle qui est passionnante, on voit qu'il y a un r\u00e9el enjeu en m\u00eame temps il y a 3 magnifiques candidature un Tessinois de roman, un conseiller d'\u00c9tat, 2 conseillers nationaux, \u00e7a montre aussi la force du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:23 > 23:27:26) [76%] : \r\nQu'est-ce que vous \u00eates venu soutenir vous \u00e9tiez aux tifosi soutenir et la belle Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:26 > 23:27:40) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que j'avais vraiment la conviction qu'il fallait que le Parlement est un choix entre Tessinois et Romands, d'un c\u00f4t\u00e9 mais surtout entre un homme et une femme, en l'occurrence il y a une femme face \u00e0 2 hommes, alors il faut qu'on la soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:40 > 23:27:49) [88%] : \r\nVous poser cette question apparemment supprim\u00e9 l'\u00e9tait pas tant que \u00e7a parce qu'on vous a vu tout \u00e0 l'heure, faire une accolade absolument gigantesque Ignacio K6, donc on s'est dit : il y aurait-il un message cach\u00e9, il y avait pas de message cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:49 > 23:27:58) [95%] : \r\nNon parce que je les connais bien les 3 donc on est tous copains si on pouvait avoir un triumvirat ou encore mieux un job sharing \u00e9videmment serait mais c'est pas aussi simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:58 > 23:28:07) [81%] : \r\nQue c'est beau cette harmonie, en politique, Samuel Bendahan est-ce que finalement l'\u00e9lection pass\u00e9e, f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un peu comme le football, sa joie 246 essais il y a eu ce il gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:28:08 > 23:28:20) [87%] : \r\nOn verra, c'est le favori, c'est clair, mais je pense que j'vais encore ouvert aujourd'hui, demain, vous votez pour qui en bande, si demain on fait donc on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de facteurs, on doit bien comprendre les strat\u00e9gies autres pour trouver la meilleure strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:28:21 > 23:28:34) [91%] : \r\nEh bien je vous remercie \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 sur ce plateau, rapidement, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 tout bient\u00f4t merci les pronostics, on va en faire maintenant quelques-uns avec vous, Esther, puisque vous \u00eates avec ce qui se fait de mieux, allez disons leur mati\u00e8re de commentateur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:28:35 > 23:29:01) [85%] : \r\nExactement 3 correspondants parlementaires sont avec nous, Linda Bourget qui est notre correspondant parlementaire ici \u00e0 Berne Marcus et fili\u00e8res vous travaillez pour le Tages-Anzeiger et \u00e0 la livre correspondante \u00e0 Berne pour l'\u00e9pauler, du Ticchi non alors j'imagine que vous 3, vous avez fait du terrain, ce soir, vous \u00eates all\u00e9 voir les les parlementaires alors je vais vous demander aux uns et aux autres, vos pronostics, j'ai commenc\u00e9 avec vous, Anna Faccioli, qui sera \u00e9lu demain, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:29:01 > 23:29:11) [86%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, je pense qu'on peut dire que a ainsi sera le 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et le sens du 17\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse esp\u00e9raient 80 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:11 > 23:29:20) [85%] : \r\nLinda Bourget c'est vrai qu'on a vu ce soir, Ignacio Cassis, qui \u00e9tait avec nous, particuli\u00e8rement heureux et content, satisfait, tr\u00e8s cordiale, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:29:20 > 23:29:23) [92%] : \r\nC'est vrai qu'aujourd'hui, \u00e0 cette heure-ci, on voit quand m\u00eame difficilement ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:28 > 23:29:29) [80%] : \r\nEt Bochum fili\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:29:31 > 23:29:57) [84%] : \r\nJe peux rien dire dire de diff\u00e9rent, il y a m\u00eame eu un d\u00e9veloppement aujourd'hui \u00e0 la droite les ronces sert encore plus hier il Natsios l'UDC essayer de serrer les rangs, le chef de groupe et c'est que tous ces parlementaires qui votent d\u00e8s le 1er tour pour Inad si on sait pas encore s'il y arrive, parce qu'il y a quand m\u00eame les paysans qui pr\u00e9f\u00e9rait avoir Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:58 > 23:30:09) [86%] : \r\nAlors 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tessinois, disiez-vous, Anna qu'est-ce que \u00e7a va changer dans le fond pour pour votre canton est-ce que les Tessinois se sentiront plus proche de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:30:09 > 23:30:40) [85%] : \r\nAlors il faut pas non plus trop esp\u00e9rer dans conf\u00e9d\u00e9rale des t\u00e9moins, moi je pense compenser f\u00e9d\u00e9ral tessinois sur un bon sauf pour la Suisse, d'abord parce que c'est un bon saucisson m\u00e9lange des cultures est repr\u00e9sent\u00e9 aussi Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s on esp\u00e8re que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux travaillent pour toute la Suisse, et donc aussi pour le dessin, c'est vrai quoi, apr\u00e8s 18 ans d'absence, soit c\u00f4t\u00e9 celle d'un certain \u00e2ge, attendent d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne je pense qu'il y aura un sentiment de besoins et peut-\u00eatre oui que les gens vont int\u00e9resser on peut plus \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:30:40 > 23:30:46) [89%] : \r\nEst-ce que \u00e7a va changer pour pour la Suisse Marcus gu\u00e8re d'avoir un un Tessinois au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:30:47 > 23:31:22) [80%] : \r\nJe pense pas que mat\u00e9riellement pour pouvoir changer, mais je crois quand m\u00eame que c'est important que tous les r\u00e9gions \u00e0 linguistique tous les 30 groupes dans notre pays, soit un peu pr\u00e9sent\u00e9, et le th\u00e9 sans se sont \u00e0 n\u00e9gliger c'est-\u00e0-dire et pour, ils sont l\u00e0, oui, si on du pays se trouve \u00e0 long terme, c'est important et pour le dessin de quitterai pas la Suisse demain si notre cas, si ce n'est pas \u00e9lu mais \u00e0 long terme, c'est c'est il faut pas jouer avec ce genre de choses comme on voit, on Espagne avec avec la au milieu ou dans d'autres r\u00e9gions-l\u00e0 qu'on a appelle f\u00e9licit\u00e9 sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:31:23 > 23:31:39) [93%] : \r\nD'abord j'ai cette campagne a commenc\u00e9 \u00e0 la mi- juin avec la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, il restera en exercice jusqu'au 31 octobre demain, c'est l'\u00e9lection, a priori, la r\u00e9partition des d\u00e9partements est-ce qu'on en sait plus concernant cette r\u00e9partition n'a dit que \u00e7a pourrait avoir lieu vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:31:40 > 23:32:18) [85%] : \r\nOui, non, c'est effectivement ce qui, donc, c'est d\u00e9cid\u00e9, mais c'est pas encore, \u00e0 ma connaissance, en tout cas pas encore s\u00fbrs \u00e0 100 pourcent \u00e9videmment \u00e9videmment les derniers arriv\u00e9s de toute fa\u00e7on, n'a pas le choix, il prendra le le si\u00e8ge qui lui sera laiss\u00e9 vacant et puis c'est assez int\u00e9ressant finalement dans le dans le calendrier puisqu'on sait qu'il y a beaucoup, discussions autour du sort \u00e0 leur m\u00e9decin et c'\u00e9tait le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et ce qu'il va, est ce qu'il va quitter le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur et puis \u00e9videmment, cette question est y la votation sur les retraites, qui a un tr\u00e8s tr\u00e8s gros enjeu pour lui, c'est pour \u00e7a qu'il y a quand m\u00eame un suspense et une vraie tension sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, le moment o\u00f9 elle aura lieu et le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:32:21 > 23:32:25) [92%] : \r\nCette rigueur ainsi ce qui sera notre nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:32:25 > 23:32:32) [80%] : \r\nJe le savais je publierai avant d'encore dans mon journal Le Temps qu'\u00e0 25 ans, et franchement, pour l'instant, je ne savais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:32:34 > 23:32:44) [87%] : \r\nMoi je pense qu'il pourrait bien travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur mais aussi routes Affaires \u00e9trang\u00e8res maintenant, voil\u00e0, c'est le dernier qui d\u00e9cide, donc il faut voir plut\u00f4t ce que les les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:32:45 > 23:33:08) [91%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la d\u00e9mission et la succession de Didier Burkhalter mais on sait que, il y a d'autres successions qui se qui se profile avec notamment celle de Doris Lo\u00efc tarte, elle devrait partir l'\u00e9t\u00e9 prochain est-ce que \u00e7a sera \u00e7a aussi dans la t\u00eate des parlementaires demain est-ce que certains se diront : dans le fond, il faut aussi tenir compte du d\u00e9part de cette femme, l'\u00e9t\u00e9 prochain, cette rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:33:10 > 23:33:33) [90%] : \r\n\u00e7a peut jouer un r\u00f4le, il y a la th\u00e9orie dit et les hommes qui veulent devenir successeur de Doris retraite voteraient plut\u00f4t pour la femme aujourd'hui ou demain, moi je crois franchement, \u00e7a peut jouer pour quelques mois, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le, mais je crois pas que c'est voil\u00e0 sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux aussi nombreux pour d\u00e9cider l'\u00e9lection tellement choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:33:33 > 23:33:40) [84%] : \r\nM\u00eame question pour vous, Linda Bourget : est-ce que la d\u00e9mission annonc\u00e9e de tard brouille pas un petit peu les cartes demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:33:41 > 23:34:07) [85%] : \r\nEffectivement, le sentiment est un peu le m\u00eame ben on entend que certains Recep le de calculer en disant que, voil\u00e0, ils veulent peut-\u00eatre pouvoir s'assurer une place compte temps fort, ce qui est plut\u00f4t int\u00e9ressante qui va se passer apr\u00e8s, \u00e0 mon avis, c'est que la question femme va \u00eatre d\u00e9baptis\u00e9 parce que quand de respectables et pas il y aura, il y aurait plus de femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment la la question de la parit\u00e9 va se poser de mani\u00e8re sans doute plus pressante que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:34:12 > 23:34:40) [86%] : \r\nIl est int\u00e9ressant que le PDC, il aura un probl\u00e8me apr\u00e8s, parce que la pression sur lui c'est encore qu'on entend plus grand, un homme et femme, mais le probl\u00e8me c'est les papabili sont presque tous des hommes, il y a, il y a peu de femmes actuellement aujourd'hui o\u00f9 on pense qu'ils vont avoir une chance la le le nom \u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral encore beaucoup plus grande que chez les radicaux aujourd'hui est encore l\u00e0, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:34:40 > 23:34:56) [85%] : \r\nIl y a maintenant des volontiers de la part du PLR que si demain Monsieur quasi alors le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral PLR prend SchneiderAmmann qui peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans 2 ans, alors ce sera une femme, c'est vrai, Karin Keller-Sutter cette fois, par exemple, s'\u00e9tonnant qu'on a plus entendu quelquefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:34:57 > 23:35:18) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci en tout cas vous 3, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et puis bien s\u00fbr, on suivra demain cette \u00e9lection avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat voil\u00e0 Alexis Favre c'est vrai que cette campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement anim\u00e9 une campagne qui ressemble beaucoup \u00e0 un feuilleton et qui mieux qu'un cin\u00e9aste, pouvait en parler, je crois que vous \u00eates avec un cin\u00e9aste Romand bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:18 > 23:35:31) [87%] : \r\nAbsolument, je suis avec Lionel Bayer, merci d'\u00eatre avec Menel sur de vous attrape Walesa quand je vous emm\u00e8ne sur le plateau d'Esther l\u00e0- bas un cin\u00e9aste comme vous ne peut pas \u00eatre insensible je laisse prendre place l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, justice juste ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:33 > 23:35:36) [92%] : \r\nEt prendre, l'oreillette et le micro, c'est un peu compliqu\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:35:36 > 23:35:40) [77%] : \r\nVous m'entendez, voil\u00e0 c'est la derni\u00e8re personne avec ses travailleurs comme on aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:40 > 23:35:55) [86%] : \r\nSalut mon c'est ce qu'il est-ce que vous avez si quand on est cin\u00e9aste comme vous qu'on participe, on observe de loin, je vous ai vu prendre des notes, \u00e0 la nuit des longs couteaux ont raison : on n'est pas forc\u00e9ment on est, on est forc\u00e9ment touch\u00e9 que ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 une farce un p\u00e9plum, un thriller comique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:35:55 > 23:37:25) [86%] : \r\nAlors d'abord il y a une intrigue qui est quand m\u00eame aussi \u00e9paisse que celle d'un \u00e9pisode atteints c'est Mademoiselle ou Monsieur qui assiste Albert, le Vert et le facteur Hyacinthe il y a un suspense qui est \u00e0 couper au couteau, enfin tout le monde sait que c'est lui qui va \u00eatre \u00e9lu demain, il suffit de regarder, en fait, si vous faites si on veut un travelling arri\u00e8re en sortant de votre plateau, on serait dans la rue, on verra toutes les Mercedes aux plaques tessinoise qui sont parqu\u00e9s ici, juste devant le v\u00e9lo d'un vu et puis dans le Parking sous la place F\u00e9d\u00e9rale des voitures tessinoise partout, je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire en tout cas je pense que c'est lui qui va gagner, ce qui est toujours \u00e9tonnant de la politique suisse et dans la proximit\u00e9 des corps en fait dans le fond, les gens se croisent, se touchent, on voit des gens qui vont peut-\u00eatre pr\u00e9vu demain au poste le plus important au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des journalistes qui les fr\u00f4lent qu'il faut bouscule m\u00eame pendant l'\u00e9mission, on entend, on voit des gens journ\u00e9es, ceux qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de femmes et d'hommes politiques qui font semblant de pas \u00e9couter ce qui se dit entre les personnes qui discutent, c'est sur cette proximit\u00e9 en fait des corps qui \u00e9tonne ensuite que vous voyez nulle part ailleurs, le fait que vous soyez autant m\u00e9langer en fait dans le fond, les chroniqueurs politiques et le personnel politique, en fait, dans le fond tr\u00e8s tr\u00e8s proche qui, plus ce qu'il se conna\u00eet, qui se c\u00f4toient qui se touchent, ne vous entend non pas du tout, non, non, pas du tout, je crois vraiment qu'il y a quelque chose qui vraiment intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la politique suisse, le fait qu'il y a pas de s\u00e9paration, d'ailleurs je voyais monsieur K6 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 Madame Moret, je me disais en fait qu'est-ce qu'ils vont perdre demain parce qu'on fait en Suisse quand on est \u00e9lu au au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral on perd forc\u00e9ment quelque chose, le prestige en fait de la r\u00e9gion dans laquelle on vient vous \u00eates un politicien au niveau cantonal, vous avez vraiment le pouvoir, vous \u00eates vraiment reconnu par les gens dans la rue, vous \u00eates une personne a \u00e9t\u00e9 pour vous venez ici, vous \u00eates du coup \u00e0 Berne, vous \u00eates un peu nulle part, cette ville est un peu par cet endroit est un peu nulle part dans la ville de Berne, donc j'ai regard\u00e9 en disant : je me demande dans leur t\u00eate s'ils r\u00e9fl\u00e9chissaient vraiment \u00e0 ce qu'il soit \u00e9lu demain, \u00e0 tout ce qu'ils vont perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:37:25 > 23:37:43) [85%] : \r\nEn dehors de la soir\u00e9e de la nuit des longs couteaux pardon et vous est coup\u00e9, vous avez suivi la campagne j'imagine une campagne qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s jamais vu dans ce pays avec un ultra favori au d\u00e9part, m\u00eame si les jeux semblent faits selon vous, et puis tout \u00e0 coup en outsider dans le dans le soup\u00e7on rapproch\u00e9 dans la nuit du favori \u00e7a aussi pour le cin\u00e9aste r\u00e9voquer \u00e9voquer un de donner quelques envies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:37:43 > 23:38:17) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, je trouve que cette les Suisses, c'est-\u00e0-dire qu'on habite dans un pays qui n'a pas d'histoire, ce pays n'a pas d'histoire et c'est vraiment une grande histoire, mais il y a pas de petites histoires, m\u00eame la politique et se fait sans histoire il faut toujours en inventer un peu, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le gel des sucettes actif c'est que ils arrivent \u00e0 faire de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas en fait d'\u00e9lection de Monsieur K6 les pieds quasiment depuis le d\u00e9but et c'est fascinant de voir en fait comment les gens sont positionn\u00e9s autour pour cr\u00e9er dramaturgie pas uniquement vous pas les m\u00e9dias, on dit toujours que les m\u00e9dias font faire de la politique spectacle, dans ce pays, les politiciens enfants aussi, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est g\u00e9nial parce que dans le fond, c'est pas grave, qui \u00e9tait lui demande ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait de voir comment les gens se positionner et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, en fait, de mise en sc\u00e8ne des uns par rapport aux autres les Suisses sont formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:38:18 > 23:38:27) [72%] : \r\nC'est important, c'est \u00c9lections Canada hier, Alexis, c'est pas important, pour le coup dans la l\u00e9gende nous tous le plus \u00e0 gouverner, le gouvernement n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:38:27 > 23:38:36) [92%] : \r\nDans un gouvernement l'importance d'un gouvernement qui, qui donne des, des lignes qui choisit des politiques qui d\u00e9cident d'une politique culturelle aussi c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:38:36 > 23:38:45) [90%] : \r\nMais \u00e7a serait pas vraiment regarder par exemple si l'\u00e9lection \u00e9tait c'est une \u00e9lection qui est fait par le peuple, \u00e7a oblige les sans doute tous les candidats \u00e0 faire un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 dire : voil\u00e0 ce qu'on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:38:45 > 23:38:46) [63%] : \r\nC'est vrai, qui souhaite Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:38:46 > 23:39:32) [89%] : \r\nPas du tout, non non non non, moi je suis pour l'absence totale de repr\u00e9sentativit\u00e9 spectateurs des politiques juste sa formidable en fait qui est pas spectacle et dans le fond, les gens qui nous regardent ce soir et t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a les int\u00e9resse \u00e9videmment parce que \u00e7a d\u00e9termine un petit peu quand m\u00eame, comment il se conduit c'est que jusqu'\u00e0 un certain point, puisque le f\u00e9d\u00e9ralisme est tellement abouti dans ce pays qui a toute une \u00e9chelle de gouvernements locaux, r\u00e9gionaux, voire m\u00eame communaux qui d\u00e9termine beaucoup plus notre quotidien \u00e0 la vie que l'on a, par contre, je trouve \u00e7a fascinant de voir, c'est toujours une vraie d\u00e9monstration faite dans le fond du peuple suisse en action cette capacit\u00e9 en fait dans le fond \u00e0 tenir pour des gens qui sont pas vraiment de votre camp, les accords qu'on arrive \u00e0 faire et surtout la grande habitude de ne surtout pas rentrer dans le la de la dispute au sens philosophique, c'est-\u00e0-dire les Suisses d\u00e9teste dispute il veulent discuter, il faut discuter pos\u00e9ment mais jamais se battre c'est formidable de voir l'\u00e9nergie qu'ils d\u00e9pensent pour ne pas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:39:32 > 23:39:35) [93%] : \r\nOn peut faire un film Un jour sur cette absence de spectacle sur cette absence de dispute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:39:35 > 23:39:54) [85%] : \r\nSurtout pas, ce serait un flop total mais c'est \u00e7a qui est bien, c'est beaucoup plus int\u00e9ressant de le faire, je pense \u00e0 niveau cantonal effor\u00e7ons pourront on puisse ensemble peut-\u00eatre que quelquefois c'est arriv\u00e9 y l'\u00e9viction de Monsieur Blocher, je sais qu'un cin\u00e9aste s'\u00e9tait pench\u00e9 sur les disques, dire : on devrait faire peut-\u00eatre un film qui raconte \u00e9dition Monsieur Blocher comment est-ce qu'elle s'organise dans les rangs, mais je suis pas s\u00fbr que ce soit l\u00e0 o\u00f9 notre pays est tr\u00e8s tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:39:54 > 23:40:00) [89%] : \r\nMerci Lionel Bayer merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 se d\u00e9bat Esther, on arrive au terme d\u00e9j\u00e0 de se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:40:00 > 23:40:18) [91%] : \r\nMerci, effectivement, merci \u00e0 vous tous, merci en particulier aux \u00e9quipes qui sont mobilis\u00e9es pour rendre possible Direct et la RTS continuera \u00e0 se mobiliser demain matin pour une grande \u00e9mission sp\u00e9ciale qui sera anim\u00e9e par Romaine Morard \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis, quant \u00e0 nous, on se retrouve la semaine prochaine je crois Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:40:18 > 23:40:25) [93%] : \r\nAbsolument, la semaine prochaine, mercredi soir, comme d'habitude, pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, donc d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-19T02:01:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625789", "title": "Campagne PLR", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la campagne \u00e9lectorale des 3 candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639799", "summary": "Berne-ville, plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national PLR tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, le conseiller national PS vaudois Roger Nordmann, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, le conseiller national PLR genevois Christian Luescher, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret, le vice-pr\u00e9sident du PLR genevois Rolin Wavre, le pr\u00e9sident du PLR tessinois Bixio Caprara, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, le conseiller national PS genevois Carlo Sommaruga, la conseill\u00e8re nationale Verte genevoise Lisa Mazzone, le conseiller aux Etats PDC tessinois Filippo Lombardi, le conseiller national PS vaudois Samuel Bendahan, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline De Quattro, la journaliste Anna Fazioli, le journaliste Markus H\u00e4fliger et le cin\u00e9aste Lionel Baier.", "id": "1639538", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "NORDMANN, ROGER", "BUTTET, YANNICK", "ROESTI, ALBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MORET, ISABELLE", "POGGIA, MAURO", "SOMMARUGA, CARLO", "MAZZONE, LISA", "LOMBARDI, FILIPPO", "BENDAHAN, SAMUEL", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "BAIER, LIONEL"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709631", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033283", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38EB753C-0EC3-4767-A7DE-B969BCC3F62C", "internalArchiveId": "38EB753C-0EC3-4767-A7DE-B969BCC3F62C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "V\u00c9LO: Casse-toi, c'est ma route! : 1/5", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "1/5\r\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d'eau depuis la gare Cornavin.\r\nAvec:\r\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\r\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\r\nReportage: Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 1/5\r\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d'eau depuis la gare Cornavin.\r\nAvec:\r\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\r\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\r\nReportage: Anouck Merz\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1568, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890046", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 18.09.2017", "V\u00c9LO: Casse-toi, c'est ma route! / VAC_2017-09-18T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 18.09.2017", "V\u00c9LO: Casse-toi, c'est ma route! / VAC_2017-09-18T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["1/5\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d\u02b9eau depuis la gare Cornavin.\n\nAvec:\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\n\nReportage: Anouck Merz\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Marc Giouse", "1/5\nAlors que Berne investit dans de nombreux projets et am\u00e9nagements en faveur des v\u00e9los en ville, Gen\u00e8ve est \u00e0 la tra\u00eene. Au bout du Lac, la voiture reste reine dans le trafic. Reportage \u00e0 haut risque o\u00f9 deux cyclistes tentent de rejoindre le jet d\u02b9eau depuis la gare Cornavin.\n\nAvec:\nMattias Aebischer, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse.\nJulien Hutin, chef de projet \u00e0 ProV\u00e9lo Gen\u00e8ve\n\nReportage: Anouck Merz\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8890047", "ece-8890046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:29Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec La Nuit du court m\u00e9trage est en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande du 22 septembre au 17 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [72%] :\r\nIl a pas pass\u00e9 mentionnant voil\u00e0, outre son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:19) [87%] :\r\nDonc la la voiture reste reine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [74%] :\r\nBarrage oui, c'est elle qui d\u00e9cide quoi et nous avait le mois, Parlement, m\u00eame si je sais que je resterai \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inconscient de ce qui appelle br\u00fbler, br\u00fbler des passagers de retour donc je ai toujours il y a je suis jamais jamais en s\u00e9curit\u00e9 en fait donc, d'abord, je regarde avec sur sc\u00e8ne et ensuite irai m\u00eame si c'est long, \u00e7a moi y aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:15) [94%] :\r\nBonjour, c'est une certitude : dans un futur proche, elle remontera sur son tr\u00f4ne, la petite reine, le v\u00e9lo, dont on f\u00eate cette ann\u00e9e le 200\u00e8me anniversaire il gagne du terrain dans toutes les grandes villes, de plus en plus de bicyclette dans les rues de nos cit\u00e9s, c'est moins de bruit, moins de pollution atmosph\u00e9rique et une meilleure sant\u00e9 pour les utilisateurs, mais cette augmentation du nombre de cyclistes est aussi source de tensions avec les autres usagers de la ville, les automobilistes et les pi\u00e9tons et les clients des transports publics cette semaine dans le vacarme, on va questionner la place du v\u00e9lo dans nos villes, on commence aujourd'hui par la cohabitation et parfois la confrontation entre automobilistes et cyclistes dans la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission, on ira \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous lancer dans une aventure \u00e0 hauts risques rejoindre \u00e0 v\u00e9lo le jet d'eau depuis la gare Cornavin, mais avant cela, on se rend \u00e0 Berne pour comprendre comment la capitale f\u00e9d\u00e9rale est devenue aussi la capitale du v\u00e9lo en Suisse voici Casse -toi, c'est ma route un reportage d'Anouck Merz r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [87%] :\r\nSi on pense qu'on a cette place pour tout le monde, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais si les automobilistes pensent toujours que les cyclistes sont d\u00e9finis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:49) [92%] :\r\nEt ce qui vaut pas mieux s\u00e9parer les pi\u00e9tons, des cyclistes, des voitures plut\u00f4t que d'essayer de mettre tout le monde sur la m\u00eame route, si on prend l'exemple de Copenhague Amsterdam o\u00f9 l\u00e0 les trajets sont s\u00e9par\u00e9s en Suisse on on partage au fond la m\u00eame route, vous en pensez quoi Mattias Aebischer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [79%] :\r\nOn a fait des expertises avec les pays attend et les cyclistes, et \u00e7a va tr\u00e8s bien, bien, il faut aller bien s\u00fbr avec son unique il y a toujours, et quand on avec son partout chez les automobilistes, mais aussi chez le. \r\nIl y a 2 minutes, c'\u00e9tait un feu rouge, nous avons entendu un autre mais qu'il est, c'est \u00e7a, je n'aime pas du tout qu'on, pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo. \r\nNobel Sarcelles l'\u00e9tat, je suis aussi contre une carte obligatoire parce qu'on perd un peu la libert\u00e9 doit baisser de soi, m\u00eame s'il ne portait le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [87%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, vous vous \u00eates arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:56) [78%] :\r\nDevant pendant parce que ici on projette bilan mais \u00e7a s'appelle, \u00e7a veut dire. \r\n\u00e0 respecter la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [96%] :\r\nMais le le cycliste est prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:10) [77%] :\r\nMerci Christian prioritaire, on en fait tous les citer, histoire pas regarder \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [92%] :\r\nEt \u00e7a c'est depuis quand c'est un projet pilote ce projet pilote cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:21) [91%] :\r\nOui, oui, depuis cette ann\u00e9e. \r\nEt on va d\u00e9j\u00e0 faire dans les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [87%] :\r\nLa directrice responsable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:32) [91%] :\r\nEt pour les prochaines ann\u00e9es. \r\nLe v\u00e9lo est prioritaire. \r\nOn peut sentir partout, on a fait autant d'elle on on a des quartiers Andr\u00e9 dont on avait bien Longchamp c'est comme ici, et \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand il y a une vraie volont\u00e9 politique c'est possible de mettre en place des politiques en faveur du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:56) [85%] :\r\nC'est clair, c'est facile, mais il faut on peut tourner mal \u00e0 3 et nous allons chercher encore pour les cyclistes, super, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\nEt on voit bien la signal\u00e9tique au sol il y a plein de v\u00e9los jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [76%] :\r\nAinsi au mod\u00e8le en ville vont vite, et \u00e7a c'est typiquement pour l'avalanche route. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:32) [86%] :\r\nC'est unique en Suisse, ce projet-pilote de m\u00e9lange. \r\nEt si \u00e7a fait ses preuves \u00e0 Berne peut. \r\nSe g\u00e9n\u00e9raliser ou donner, faire des petits ailleurs comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [65%] :\r\nQuand m\u00eame si a a ici on on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [83%] :\r\nMoi, je ne veux pas que ton chaque quartier tous les routes sont des r\u00e9seaux, il faut avoir une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [94%] :\r\nPour permettre aux gens en v\u00e9lo, d'aller plus vite au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [63%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 l'Alliance RPR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [70%] :\r\nAlors ce qu'il fait beau, qui dit tout ce qui vous le disent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [90%] :\r\nLes automobilistes non parce qu'on a re\u00e7u des chemins qui ne sont vraiment pas pour ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [90%] :\r\nComme \u00e7a, chacun va sur son tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:32) [78%] :\r\nC'est aussi \u00e0 cause que je travaille avec le connaissait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [71%] :\r\nBon, pas travailler mais autres note automobiliste il faut travailler avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s suisse comme mani\u00e8re de Fernand se faisait la politique du compromis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [88%] :\r\nLa politique du compromis, c'est pas la politique de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:53) [82%] :\r\nOn en reprend : J'ai incroyable ici nous sommes au quartier et apr\u00e8s il faut Besson au bord de la il faut remonter car il a un chauffard parfait Noren et maintenant, on aimerait bien faire pour les cyclistes et les pi\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [80%] :\r\nPour pour rejoindre et de quartiers sans devoir de son arme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:15) [81%] :\r\nEt \u00e7a, on n'a pas encore, alors il faut naissante remonter alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [83%] :\r\nLa ville de Berne cordon Gaudin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [73%] :\r\nLa personne qui a pris par la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:38) [90%] :\r\nJ'ai lu que la ville de Berne pour devenir capitale suisse du v\u00e9lo d'ici 2030, est pr\u00eate \u00e0 verser 70 millions de francs en projets d'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [81%] :\r\nOn avait l'OM dans la voiture, on a pu le bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [88%] :\r\nFais quelque chose pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:07) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la sant\u00e9 du peuple, et \u00e7a \u00e7a fout si on va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [80%] :\r\nPersonne, si on a on enlevait et qui vont \u00e0 l'\u00e9cole avec la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [63%] :\r\nBen voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [82%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train des savent que c'est pas cher et c'est presque faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [88%] :\r\nNon, non, une zone rouge, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire, c'est difficile, m\u00eame pour les voitures parce que les voitures qui passent ici, \u00e0 3 jours des espaces rouge, \u00e7a veut dire il faut faire attention, alors \u00e7a \u00e7a super automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [81%] :\r\n\u00e0 la barre et \u00e7a permet \u00e0 l'autre, il y a le Stade de Suisse c'est \u00e7a, si on va une fois, on a toujours, \u00e7a veut dire qu'on peut avancer en tr\u00e8s avancer vite mais c'est pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle autoroute parce que je n'ai pas peur quand m\u00eame une trentaine de kilom\u00e8tres parce que si on est comme nous, non on ralenti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:48) [76%] :\r\nSa femme n'\u00e9tait pas plus large, l'arm\u00e9e, l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de autre sur la bande cyclable, c'est une piste cyclable normal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [77%] :\r\nIci, \u00e0 l'autre, c'est mieux cette ici demain, on a r\u00e9ussi, nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:08) [80%] :\r\n\u00e7a aussi, c'est un projet pilote \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [82%] :\r\nMoi je dis les autoroutes pour non. \r\nUn projet pilote parce que on n'avait jamais fait place qu'on fait maintenant, on va faire un 2\u00e8me alors du c\u00f4t\u00e9 droit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:26) [82%] :\r\nParce qu'on utilise beaucoup beaucoup ici, il y a beaucoup de personnes ont fait le matin il et sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:37) [84%] :\r\nEst -ce que \u00e7a a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [91%] :\r\nL'utilisateur du v\u00e9lo, on parle de la part modale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [74%] :\r\nEt on alimente mieux il faut pas comparer toujours avec Andrew avec un contraste mais par exemple avec l'Allemagne, elle a, c'est tout, \u00e7a veut dire qu'il faut au contraire une Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:12) [88%] :\r\nPour vous, l'objectif c'est d'atteindre combien le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [86%] :\r\nEh bien on doit dire sur la de l'Allemagne. \r\nMais, voyez, il y a peu parl\u00e9 ensemble renvoie jamais des probl\u00e8mes avec les automobilistes \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:42) [80%] :\r\nMais \u00e7a c'est pas possible, je ne sais pas possible : Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [87%] :\r\nZ\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [82%] :\r\nSi je dois faire ranking evil. \r\nC'est pas mal avec. \r\nCette Charlon 23. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:11) [92%] :\r\nParti, c'est une question de politique, de volont\u00e9 politique et d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [71%] :\r\nCet argent, \u00e7a d\u00e9pend politique c'est toujours hein. \r\nPas d'acheminer le pavot Koutchma pour les v\u00e9los. \r\nL'auto qui a la prise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:35) [96%] :\r\nC'est toujours la gauche qui se bat pour les v\u00e9los, c'est un clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [89%] :\r\nC'est plus cher, il y a beaucoup de radicaux, ils font la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [93%] :\r\nBeaucoup de lib\u00e9raux aussi beaucoup du d\u00e9c\u00e8s ou quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [84%] :\r\nVraiment, je connais pas beaucoup qui sont pour le v\u00e9lo quelquefois il y a des politiciens qui sont pour, qui au tourisme pour le tourisme level of et Le Mans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:03) [95%] :\r\nMais justement pour l'initiative ProV\u00e9lo. \r\nIl est enfant \u00eatre v\u00e9lo au m\u00eame niveau que la randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:10) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, si on construit dans les villes, si on fait un plan pour les communes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [87%] :\r\nRegardez o\u00f9 passent les voitures passent, les pi\u00e9tons, mais il faut pas regarder ou pas. \r\nLes dont ils sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Constitution, les autres aussi, mais pas le m\u00eame l'initiative, on veut changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [86%] :\r\nQuel exemple de Berne, qui fait beaucoup pour les v\u00e9los, un autre exemple j'm\u00eame plut\u00f4t \u00e0 la tra\u00eene. \r\nIl vous \u00eates chef de projet pour ProV\u00e9lo ou donner des cours aux gens, aux adultes aux enfants qu'ils apprennent \u00e0 circuler dans le trafic. \r\nGenevi\u00e8ve est une ville Secure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:23) [82%] :\r\nFranchement, c'est pas facile de c'est pas facile d'\u00eatre cyclistes \u00e0 Gen\u00e8ve, on part d'une ville qui est quand m\u00eame la ville voiture la ville du salon de l'auto, c'est vrai que pour le v\u00e9lo, il y a, il y a des mieux \u00e7a s'am\u00e9liore de jour en jour et dira si a un grand bond qui est non St\u00e9phane, on a des petits objectifs alors que c'est une ville qui est vraiment quand on parle au reste des romans, des gens, je ne vois c'est pas que c'est plut\u00f4t que la Romandie nous c'est tr\u00e8s plat, il y a 2 monter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [91%] :\r\nOui, il y a tout qui qui serait fait pour en faire une ville du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:51) [83%] :\r\nIl y a, il y a vraiment pas grand chose, il y a, il y a beaucoup de tourisme on est au milieu de d\u00e9sordre routi\u00e8re le tout a potentiel et la bille a beaucoup d'entreprises, on a 3 ou 4 entreprises de de service de livraison \u00e0 v\u00e9lo dans les autres villes, on a des fois, mais finalement qu'une seule, donc \u00e7a \u00e7a se rendent compte ce qui a un potentiel \u00e7a 2, on travaille, on produit comme tout le monde, c'est juste un potentiel qu'il y a, c'est au m\u00eame, le tourisme, donc c'est \u00e7a se dire il y a une question de culture, des choses comme \u00e7a apr\u00e8s, changer une culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:21) [80%] :\r\nOui mais moi le truc qui me terrifie et qui m'a terrifi\u00e9 mais on sort d'ailleurs pour du mon Dieu il y a rien qui est indiqu\u00e9 l\u00e0 v\u00e9los c'est cool on a cette panoplie, j'ai de la peine \u00e0 vous croire on arrive en Suisse al\u00e9manique, vous arrivez \u00e0 Bienne, une autoroute qui vous dit, fait par la sortie du trafic ensemble du train. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [94%] :\r\nOn va aller par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:40) [78%] :\r\nC'est vrai que vous m'indiquiez Les les chemins vers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:43) [75%] :\r\nLes itin\u00e9raires v\u00e9lo : on ne change rien : qui fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:03) [84%] :\r\nOn arnaques avec des voitures qui arrivent droit devant nous qui vous tourner vers la gauche, donc \u00e0 notre droit parce que nous on est en plein milieu, sur une piste qui a un peu \u00e9trange, parce qu'elle sentait vont \u00e0 certains endroits, elle est bidirectionnel, mais les voitures nous tournons devant enfant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:20) [82%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, les voitures, elles, elles font le tour de la place Grenette au micro, la plus grande, faire le tour de faire \u00e7a, donc c'est super, on se dirigeait la s\u00e9curit\u00e9 que leur d\u00e9faite qui a l'air apr\u00e8s je vous d\u00e9fie, qu'une voiture. \r\nMais apr\u00e8s, si vous \u00eates pas une voiture parqu\u00e9e sur votre piste cyclable que vous avez vu tous les 2 roues passent \u00e0 contresens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:42) [85%] :\r\nMademoiselle excusez -moi. \r\nComment \u00e7a se passe la cohabitation qui v\u00e9los et les voitures \u00e0 Gen\u00e8ve pour vous voil\u00e0, vous venez prendre votre v\u00e9lo et vous mettez votre cas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:52) [89%] :\r\n\u00e7a pourrait aller mieux, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:55) [92%] :\r\nVous connaissez les petits chemins qu'il faut prendre pour essayer d'\u00e9viter les voitures, c'est \u00e7a le secret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:18) [59%] :\r\nMais le laisser match. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:22) [82%] :\r\nEn contresens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:23) [76%] :\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 v\u00e9los qui font les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:25) [98%] :\r\nLa voiture reste reine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:28) [73%] :\r\nAznavour, c'est : qui d\u00e9cide quoi et nous avait le moi par exemple, m\u00eame si je sais que c'est la priorit\u00e9, ces jeunes de voiture, ce qui que elle br\u00fble liste br\u00fbler des passagers br\u00fble tout, donc je veux toujours il y a je suis jamais jamais en s\u00e9curit\u00e9 en fait donc, d'abord, je regarde avec sur sc\u00e8ne a vue et ensuite il m\u00eame si c'est mon \u00e7a mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:13) [76%] :\r\nQui, un cheval Sylvain, j'attends qu'il peut personne et je regrette pas mal fait, on apporte quelques vous allez voir sur qu'on d\u00e9bouche l\u00e0, je veux juste aller au bord du lac, hein, je rappelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [95%] :\r\nOn a des voitures \u00e0 gauche \u00e0 droite devant derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:04) [85%] :\r\nTout fait pas confiance, moi j'ai pas envie, je dis, c'est une attitude personne quel \u00e2ge pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais on est tellement distraits avec une voiture, les gens ont leur smartphone tout comme \u00e7a nous on le voit constamment dans le parti, on les voit, c'est ma phrase. \r\nVoil\u00e0, on entend rester arriv\u00e9 \u00e0 Skopje, ce solo. \r\nJe m'applique \u00e0 laisser passer le peloton sur son passage, attend l'Automne surtout les passages pi\u00e9tons, qu'on peut le laisser penser justement le pi\u00e9ton, c'est quand m\u00eame, c'est pas un ennemi en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:34) [93%] :\r\nDonc l'ennemi, c'est la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:36) [65%] :\r\nLe non- respect de la priorit\u00e9 je vous dirai en qui certains qui, le 20 mai les v\u00e9los en nouvelle cette familles. \r\nApr\u00e8s c'est vrai que la voiture sera compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:45) [88%] :\r\nIci, on est face au jet d'eau, le nom de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:48) [81%] :\r\nOn va la on est bien, alors que je me dis tiens, il y a le pour, je prendre salaire il y a une cyclistes g\u00e9n\u00e9ralement dit \u00e0 des v\u00e9los, alors je vais l\u00e0 o\u00f9 il y a des v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [75%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:00) [85%] :\r\nOn est sur un pont \u00e0 pont des Bergues normalement la directionnelle exclusivement v\u00e9los, m\u00eame pas les pi\u00e9tons, les pi\u00e9tons, ils ont leur mort mais les touristes ils sont ils savent pas donc \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:12) [74%] :\r\nLe nouveau signalisation tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:16) [82%] :\r\nOn nous a pas indiqu\u00e9 pour aller au l\u00e0 qu'on n'a toujours pas vu enfin qui, l\u00e0, il y a une, je veux dire \u00e0 tout le jet d'eau, c'est cela, ben, comment je fais pour y aller, j'ai partir sur la gauche et tourisme, \u00e7a veut dire qu'il faut quand m\u00eame enlever un peu de voitures, il faut prendre soin momentan\u00e9ment mais les voitures, alors moi je propose juste truc ultraviolents plus de double \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCe que les Suisses allemands appellent l'autoroute au centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:47) [85%] :\r\nAu revoir votre c'est l'exemple type de ce que vous dites autoroute au centre ville on a combien de voix 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:56) [91%] :\r\nJe vous savez au bout. \r\nSi je suis un pur et dur cyclisme \u00e7a sent mauvais, on est au d\u00e9marrage vont mieux Guillon preuve je vous la raison il occupera pas moi- m\u00eame, on se dit bon vaches de son parce en tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:10) [79%] :\r\nEt comme ce qu'a fait cyclistes, on va sans trottoirs, et on vient empi\u00e9ter sur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:14) [77%] :\r\nCelui qui veut juste sa s\u00e9curit\u00e9 Jospin de son histoire apr\u00e8s moi je vais vous montrer comment faire passer hiver doit expliquer, voil\u00e0, c'est vers la de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:42) [93%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, je vous arr\u00eate, vous m'avez dit je vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:47) [78%] :\r\nSmith de Suisse et nous vous disons une ann\u00e9e 2006, la route. \r\nC'est vrai que c'est moins dangereux, mais je pense que les gens vont moins vite en voiture et captivante, plus que les les r\u00e9ussites et la dur\u00e9e de d\u00e9tention, je comprenais pas pourquoi les gens rouler sur les. \r\nEt au final je comprends tout \u00e0 fait j'fini par faire la ce matin un bus qui m'a coup\u00e9 la route, alors que j'\u00e9tais sur la voie de v\u00e9lo et c'est incompr\u00e9hensible pour moi, c'est \u00e0 Paris, votre klaxonner compte anglais mais la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:37) [73%] :\r\nOn donnerait pour justement combustion du milieu qui s'appelle samedi du v\u00e9lo, vous cherchez 500 Google vous tombez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:43) [82%] :\r\nVa nous dire : c'est vrai qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:47) [83%] :\r\nLe vrai d\u00e9veloppement il y a personne qui l'accueille, si vous \u00eates vraiment un exemple typique justement pour arriver. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:53) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:59) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on va \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:05) [81%] :\r\nEt l\u00e0, je vois les touristes juste je vous dis -je de de son de mon v\u00e9lo mais je crois que mon v\u00e9lo, je veux toujours aller foutu, je me suis bloqu\u00e9 de l\u00e0- bas, moi je veux aller \u00e0 mon genou g\u00e9n\u00e9ralement, mais on va dire : tiens, je vois des gens \u00e0 v\u00e9lo, donc je vais aller \u00e0 v\u00e9lo. \r\nEn fait, on n'a pas le droit d'aller avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:27) [85%] :\r\nAllez demander \u00e0 demander \u00e0 ce que c'est moi, reportage pour la radio- t\u00e9l\u00e9vision est -ce que vous savez si vous avez le droit pas faire v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:38) [73%] :\r\nSi je sais pas c'est tol\u00e9r\u00e9. \r\nIl y a aucun marquage, vous le savez, on voulait du niveau de en fait, je pense qu'on n'a pas le droit, mais je sais pas ce que \u00e7a tous les jours au moins 2 fois et puis Clermont voil\u00e0 je viens de croiser les municipaux. \r\nLes autres rurales la la route moins 3, 4 fois, il y a des scooters partout les voitures partout atypique le le pont du Mont- Blanc, l\u00e0 on prend les trottoirs, les pi\u00e9tons, ils ont pris l'habitude de lacunes sur une route en fait hier leur droit, on essaie de les d\u00e9passer, au mieux, mais c'est dommage, c'est vraiment dommage parce que ce qu'on a une vie qui est faite pour pour pour la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:34) [89%] :\r\nSi vous roulez actuellement \u00e0 v\u00e9lo ou en auto, s'il vous pla\u00eet, parqu\u00e9s vous pour composer le num\u00e9ro de la carte 0 58 236 236 0, comment \u00e7a se passe dans votre ville, le partage de la route entre cyclistes et automobilistes attention accrochage accident mais peut-\u00eatre aussi courtoisie ou pistes cyclables s\u00e9curis\u00e9es tout nous int\u00e9resse concernant la place du v\u00e9lo dans votre cit\u00e9 et le partage de l'espace entre voiture et bicyclettes 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:07) [80%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marty, Marc Giouse, St\u00e9phanie Coudray John du Fou Anouck Merz Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:25) [98%] :\r\nIl y a pas d'\u00e2ge pour Apprendre \u00e0 p\u00e9daler mais quand un enfant est victime d'un accident dans le trafic urbain alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:33) [92%] :\r\nDonc le v\u00e9lo, \u00e7a peut faciliter d'aller peut-\u00eatre plus vite, moins coinc\u00e9s dans les bouchons, mais en m\u00eame temps, politiquement parlant, il faudrait faire quelque chose, c'est \u00e9vident, c'est pas am\u00e9nag\u00e9es pour les cyclistes, en tout cas pas ici en Suisse romande, tr\u00e8s peu quand on voit en Hollande, ce qui se passe, ils ont vraiment d\u00e9coll\u00e9 carr\u00e9ment d\u00e9route pour eux c'est juste toute une fa\u00e7on compl\u00e8tement diff\u00e9rente de voir le cyclisme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:03) [97%] :\r\n\u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est le reportage qu'on vous proposera d'entendre demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T14:22:03Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aebischer, Matthias", "role": "conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de Pro V\u00e9lo Suisse, conseiller national PS/Berne et pr\u00e9sident de ProV\u00e9lo Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C6C4D32-1BB3-457D-AB91-5BE78A845A91", "internalArchiveId": "5C6C4D32-1BB3-457D-AB91-5BE78A845A91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 142 (2/2) -143 (1/4)", "publicationDate": "2017-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 3296, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908920", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 142-143 / INI_2017-09-17T06:03:00_psalterophilie-ps-142-143", "Initiales du 17.09.2017"], "variantIds": ["ece-8908920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:03Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie je vous ai promis qu'on se retrouverait en musique avec le 100 42\u00e8me chapitres du livre des Psaumes 141 dans la num\u00e9rotation catholique, je vais encore vous emm\u00ealer un peu les pinceaux en reprenant une version \u00e0 du 100 41\u00e8me psaumes h\u00e9breu donc le pr\u00e9c\u00e9dent qu'on avait referm\u00e9 la semaine derni\u00e8re, mais que je rouvre \u00e0 la faveur d'une parution qui m'est tomb\u00e9 dans la main, cette semaine, c'est Bayard Music qui r\u00e9\u00e9dite cet enregistrement solo une moniales qui a \u00e9t\u00e9 chanteuse d'op\u00e9ra aussi une tr\u00e8s belle voix pour chanter la maladie gr\u00e9gorienne et s'appelle Karim galopent et son anthologie s'avec des r\u00e9gates tour Razzi \u00e0 \u00e9couter une cha\u00eene souligne que ma pri\u00e8re s'\u00e9l\u00e8ve devant ta face quand m\u00eame l'encenser 2\u00e8me versets du psaume 141 c'est une musique de No\u00ebl dont je vous parlais la semaine derni\u00e8re, comme dit Victor si les Roms, cr\u00e9ateur de toutes les \u00e9toiles, la voix de car\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [83%] :\r\nLes verser 2 3 de du psaume 141 et puis une hymne de No\u00ebl qu'il n'a rien \u00e0 voir avec la Bible afin, rien \u00e0 voir, qui est compos\u00e9 au moyen- \u00e2ge et Anvers pour le temps de No\u00ebl, on en a parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re de ce camp tort si des Roms, puisque cette m\u00e9lodie a \u00e9t\u00e9 reprise sans vergogne, j'allais dire pour habiller le psaume 141 justement au Seigneur \u00e0 toi je m'\u00e9crit et donc Karen galope chanter donc ces 2 pages m\u00e9di\u00e9vale en ouverture de cette salle, nous revenons maintenant au 100 42\u00e8me chapitres d\u00e9j\u00e0 ouvert la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [88%] :\r\nNous proc\u00e9dons g\u00e9n\u00e9ral par an mais l\u00e0 c'est une nouveaut\u00e9 discographique qui vient d'arriver chez Bayard Music avec la belle voix de cette chanteuse devenue religieuse qui a enregistr\u00e9 en 2003, ses m\u00e9lodies avec une acoustique extraordinaire, celle de l'\u00e9glise du Mont Saint-Michel au lieu si l'emmener personne qui pense \u00e0 moi comme sous- titre du 100 42\u00e8me chapitres du livre des Psaumes, c'est une sorte de trilogie 141 52 143 sur un th\u00e8me un peu semblable un appel suppliant vers le Seigneur lui verser que je vous lis maintenant avant d'entendre \u00e9laboration par un musicien du qui nous vient du domaine du jazz Marcus Stockhausen, qui avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [86%] :\r\nQui tenir le fils du compositeur et son fr\u00e8re Simon est aussi interpr\u00e9t\u00e9e ici de ce cri d'appel dans la difficult\u00e9, comme il l'intitul\u00e9 en allemand, il faire offline chevelure Petrini ces textes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [86%] :\r\nC'est une composition intitul\u00e9e cette somme et voici les paroles fran\u00e7aises de la liturgie de ce psaume 140 2 nous allons \u00e9couter \u00e0 pleine voix je crie vers le Seigneur \u00e0 pleine voix je supplie le Seigneur, je r\u00e9ponds devant lui ma plainte devant lui jeudi de ma d\u00e9tresse lorsque le souffle me manque, toi tu sais mon chemin sur le sentier o\u00f9 j'avance un pi\u00e8ge mettant du regard d'un c\u00f4t\u00e9 et voit personne qui me connaissent, pour moi, il n'est plus de refuges personne qui pense \u00e0 moi, j'ai cri\u00e9 vers toi, seigneur, j'ai dit : tu es mon abri ma part sur la terre des vivres 60 anti- femmes les appels, je suis r\u00e9duit \u00e0 rien d\u00e9livre, moi, de ce qui me poursuivent, ils sont plus forts que moi, moi, de la prison o\u00f9 je suis, que je rende gr\u00e2ce \u00e0 temps me autour de moi les juste faire encercler pour le bien que tu m'as fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [89%] :\r\nMais 2 ou non. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:25) [72%] :\r\nMais qui est bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:37) [71%] :\r\nMais normalement, car, estime il y a pas de \u00e7a tout m\u00eame moi m\u00eame, je peux pas dire pas \u00e9mettre la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [64%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [77%] :\r\nDonc voil\u00e0, mais la veille, il a marqu\u00e9. \r\nJe devrais -je une chose : nous \u00e9tions mis d'eau ni. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:46) [89%] :\r\nNous nous int\u00e9ressons aujourd'hui et. \r\nPeut-\u00eatre cette terre et c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:24) [80%] :\r\n\u00e7a. \r\nC'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:59) [81%] :\r\nDes extraits des cibles de Marcus et Simone Stockhausen ici sur le texte du psaume 142 avec la voix de No\u00e9 ni Free, \u00e0 une r\u00e9citation de Friedel NEC composition un enregistrement de 1994 de ces psaumes de Marcus et Simone du Stockhausen, voici maintenant une tr\u00e8s pr\u00e9vient version qui a failli arraisonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re un peu par erreur, ceux qui ont de la Schubert Siadat \u00e0 Yverdon et ces pourvoyeurs peu une personnification directe de ce psaume de David, m\u00eame si c'est une voix f\u00e9minine qui nous la chanter, c'est-\u00e0-dire l'amandier qui s'accompagne elle- m\u00eame \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:37) [83%] :\r\nEt que c'est une compositrice qui a red\u00e9couvert, dit -elle, la musique d\u00e9crypter et de la Bible suit Jama\u00efque 20 tours, on en parle souvent dans l'APSA Th\u00e9ophile il Days sign\u00e9 un peu cabalistique qui figure dans le manuscrit biblique h\u00e9breu seraient en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des indications musical, c'est pas tout \u00e0 fait cr\u00e9dible lorsqu'on entend la musique que vous voici qui n'est pas mal en soi, mais qui sont plus les ann\u00e9es 70 que le les si\u00e8cle avant notre \u00e8re, aurait \u00e9crit les psaumes, il est vrai que ce 100 42\u00e8me chapitres que la Bible de J\u00e9rusalem sous-titre pri\u00e8re de pers\u00e9cuter et bien tout \u00e0 fait de la bouche du David d'ailleurs en indique po\u00e8me de David quand il \u00e9tait dans la caverne pri\u00e8re, ce qu'il \u00e9tait un but \u00e0 au roi salue l'qui s'\u00e9tait retourn\u00e9e contre lui qu'le poursuivait pour le faire tuer au Seigneur : Mon cri j'implore je suis je d\u00e9verse devant lui ma plainte, c'est ce que j'anticipe donc dans les brebis Blick et c'\u00e9tait vraiment dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:43) [83%] :\r\nBref, version de ce psaume 142 par ailleurs peu souvent mis en musique ici, c'\u00e9tait la musique de la Bible enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9 nous dit sc\u00e8ne avec entourage qui a compos\u00e9e, recompos\u00e9e cette musique simple question l'amandier chanter en s'accompagnant \u00e0 la harpe sur le texte biblique de DPI hymne des psaumes de David et nous allons changer d'un nouveau chapitre en passant du 100 42\u00e8me au 100 43\u00e8me \u00e0 travers les petits chanteurs de Saint-Paul et leur psautier complet pour la marque hyper Ion 150 psaumes du matin du soir, tels qu'ils sont interpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 la cath\u00e9drale londonienne dans les offices, les ma\u00eetres de chapelle de Saint-Paul, les, au fil des si\u00e8cles harmonis\u00e9e dans la simple salle maudit de cette liturgie anglicane c'est Charles Stewart, ce qui est l'auteur de l'harmonisation de certains \u00e9crans et 20000 euros vous \u00eates mari\u00e9 Voice sont 142 et on encha\u00eenera avec le suivant, qui aimerait lourdes dans le m\u00eame esprit et dans le m\u00eame corps de la dans le m\u00eame encore tr\u00e8s r\u00e9verb\u00e8re en des vo\u00fbtes de Saint-Paul de leur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:22) [92%] :\r\nMoralement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:09) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:50) [90%] :\r\n\u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres, rendez- vous r\u00e9gulier de laps halt\u00e9rophilie celle d'Espace 2 avec 2 chapitres du livre des Psaumes 100 42\u00e8me et 100 43\u00e8me que nous avons tourn\u00e9 sous vos oreilles ici avec John Scott, qui dirigeait le choeur de la peau cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres, les musiques de Charles Stewart et Fr\u00e9d\u00e9ric Flaubert Herv\u00e9 musique harmonisation en fait puisque c'est une mani\u00e8re de psalmodier, qui r\u00e9p\u00e8tent la m\u00eame musique \u00e0 chaque comme vous l'avez entendu et nous sommes donc arriv\u00e9s au 100 43\u00e8me chapitres de notre psautier nous sommes bient\u00f4t la fin depuis plus de 10 ans que nous parcourons les psaumes en musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:25) [83%] :\r\nAvec une mani\u00e8re presque exhaustive, il reste quand m\u00eame quelques chapitres tr\u00e8s profond et tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des musiciens \u00e0 \u00e9couter par exemple justement ce 100 43\u00e8me chapitre vous entendez en anglais, je vous en donne la traduction de la Bible de J\u00e9rusalem de l'\u00e9couter dans le latin de Saint J\u00e9r\u00f4me avec la musique Roland l'ASUS domin\u00e9 extraordinaire Ratsiraka mais seigneur, \u00e9coute \u00e0 pri\u00e8re pr\u00eate l'oreille \u00e0 mes supplications ta fid\u00e9lit\u00e9 r\u00e9ponds moi enfin justice n'entre pas en jugement avec ton serviteur nul vivant n'justifier devant toi sur les 2 premiers 12. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:00) [79%] :\r\nQue nous \u00e9coutons donc avec \u00e0 nouveau des interpr\u00e8tes anglais et et et 8 de Henri qui Bertrand leur relance choeur de chambre donc 8 chanteur sous la banni\u00e8re d'Henri VIII et Les huit Henri et de Roland de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:33:47) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:53) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:33:58) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:34:17) [54%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:35:02) [74%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:35:13) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:35:47) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:36:15) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:36:17) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:38:51) [76%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:40:29) [81%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:41:06) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:42:07) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:42:19) [74%] :\r\nEt France. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:43:42) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:43:58) [89%] :\r\nEt. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:45:05) [94%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:45:31) [88%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:46:03) [70%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:46:18) [77%] :\r\nNon, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:46:34) [95%] :\r\nC'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:15) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:48:01) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:13) [84%] :\r\nInterpr\u00e9tation anglaise pour psaume latin de de la Suisse avec Les huit d'Henri grise et attention, ce n'est pas un gris gris par Henri VIII 8 denr\u00e9es 8 chanteurs pour se monter \u00e0 capella de Roland de Lassus sur le psaume 143 que nous avons ouvert aujourd'hui que nous allons refermer avec cette version de la Suisse, mais il nous reste quelques minutes jusqu'au temps des informations, c'est avec une autre page cr\u00e9e un autre somme de la Suisse que je vous propose de passer une version instrumentale de l'ensemble des soldats Orly qui est paru r\u00e9cemment de son Intel homme inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-23T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623219", "internalArchiveId": "AA1709623440", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8926477", "imageURL": "http://www.rts.ch/8926480.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mon moteur, ma bataille / Maman et conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale / Ma retraite \u00e0 la plage", "Mise au point", "Mon moteur, ma bataille", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Maman et conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "Ma retraite \u00e0 la plage", "Chacun sa croix"], "alternativeSummary": ["- Dieselgate\n- Maman est conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\n- Ma retraite \u00e0 la plage", "- Dieselgate\n- Maman est conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\n- Ma retraite \u00e0 la plage", "- Dieselgate\n- Maman est conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\n- Ma retraite \u00e0 la plage", "- Dieselgate\n- Maman est conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\n- Ma retraite \u00e0 la plage", "C\u2019est la course contre la montre pour les propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s par le groupe Volkswagen : ils ont jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre pour se manifester et ainsi esp\u00e9rer obtenir des indemnit\u00e9s. Mais la r\u00e9sistance s\u2019organise. Une vaste action collective a vu le jour sur le plan europ\u00e9en \u00e0 laquelle la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs s\u2019associe. Enqu\u00eate. Si Isabelle Moret \u00e9tait \u00e9lue mercredi, elle deviendrait la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec de jeunes enfants. Pourquoi si peu de m\u00e8res ont-elles pu acc\u00e9der \u00e0 la plus haute fonction de Suisse alors que les p\u00e8res de familles nombreuses sont l\u00e9gion? Reportage. Sur les 720'000 rentiers suisses vivants \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, 104'000 sont d\u2019origine suisse. Des rentiers aujourd\u2019hui dans le collimateur de la droite qui songe \u00e0 indexer les rentes au co\u00fbt de la vie du pays de r\u00e9sidence. Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de ces Suisses qui ont choisi de vivre leur retraite loin de leur terre d\u2019origine, sur une \u00eele paradisiaque tha\u00eflandaise. Reportage.", "C\u2019est la course contre la montre pour les propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s par le groupe Volkswagen : ils ont jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre pour se manifester et ainsi esp\u00e9rer obtenir des indemnit\u00e9s. Mais la r\u00e9sistance s\u2019organise. Une vaste action collective a vu le jour sur le plan europ\u00e9en \u00e0 laquelle la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs s\u2019associe. Enqu\u00eate.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine.", "Si Isabelle Moret \u00e9tait \u00e9lue mercredi, elle deviendrait la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec de jeunes enfants. Pourquoi si peu de m\u00e8res ont-elles pu acc\u00e9der \u00e0 la plus haute fonction de Suisse alors que les p\u00e8res de familles nombreuses sont l\u00e9gion? Reportage.", "Sur les 720'000 rentiers suisses vivants \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, 104'000 sont d\u2019origine suisse. Des rentiers aujourd\u2019hui dans le collimateur de la droite qui songe \u00e0 indexer les rentes au co\u00fbt de la vie du pays de r\u00e9sidence. Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de ces Suisses qui ont choisi de vivre leur retraite loin de leur terre d\u2019origine, sur une \u00eele paradisiaque tha\u00eflandaise. Reportage.", "Alain Rebetez a suivi les derniers jours de r\u00e9colte de signatures du comit\u00e9 d\u2019Egerkingen pour son initiative anti-burqa."], "variantIds": ["ece-8829598", "ece-8829655", "ece-8829775", "ece-8829003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T07:30:12Z", "subTitles": ["00:13:55:07  00:14:00:22\r\n...\r\n\r\n00:14:04:06  00:14:08:09\r\n-Bravo pour votre reportage sur les\r\nenl\u00e8vements d'enfants par les m\u00e8res.\r\n\r\n00:14:08:13  00:14:10:13\r\n    Mon fils a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 \r\n   par sa maman il y a 16 ans\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:12:11\r\n   et je n'ai aucune nouvelle.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:17:02\r\n   -C'est triste d'en arriver\r\n \u00e0 prendre les enfants en otage\r\n\r\n00:14:17:07  00:14:20:14\r\n et de les priver arbitrairement\r\n          de leur p\u00e8re.\r\n\r\n00:14:20:19  00:14:24:01\r\n    Il peut y avoir beaucoup\r\n  de probl\u00e8mes dans un couple,\r\n\r\n00:14:24:06  00:14:27:08\r\n    mais penser aux enfants \r\n    devrait \u00eatre primordial.\r\n\r\n00:14:29:03  00:14:33:11\r\n -Cor\u00e9e du Nord: merci de vous \u00eatre\r\ndistanc\u00e9s de la logique dichotomique\r\n\r\n00:14:33:15  00:14:37:05\r\n    avec les bons Am\u00e9ricains\r\n  contre les m\u00e9chants Cor\u00e9ens.\r\n\r\n00:14:37:10  00:14:42:15\r\nIl existe encore des journalistes \r\nintelligents et objectifs: bravo !\r\n\r\n00:14:44:06  00:14:46:07\r\n    -Merci \u00e0 monsieur Rebetez\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:50:05\r\nde nous rappeler que la politique\r\n   est une affaire de m\u00e2les...\r\n\r\n00:14:50:10  00:14:52:17\r\n  En suivant monsieur Nantermod\r\n           en Valais,\r\n\r\n00:14:52:22  00:14:56:01\r\n  on constate qu'il n'y a que\r\ndes hommes, que l'on boit du vin\r\n\r\n00:14:56:06  00:15:00:12\r\net que l'on mange de la raclette\r\n  pour parler Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n00:15:00:17  00:15:05:11\r\n  Une fois arriv\u00e9s \u00e0 Fribourg, \r\n on continue d'\u00eatre entre m\u00e2les.\r\n\r\n00:15:05:16  00:15:08:04\r\n   Qu'en pensent les femmes ?\r\n\r\n00:15:10:18  00:15:13:11\r\n       -Ce soir dans MAP.\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:18:03\r\n La r\u00e9sistance s'organise chez les\r\nautomobilistes suisses l\u00e9s\u00e9s par VW.\r\n\r\n00:15:18:08  00:15:20:12\r\n    Deux actions simultan\u00e9es\r\n          sont lanc\u00e9es\r\n\r\n00:15:20:17  00:15:22:22\r\n          pour obtenir\r\n  des indemnisations de taille.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:24:16\r\n  Quelles sont leurs chances ?\r\n\r\n00:15:24:21  00:15:26:16\r\nEnqu\u00eate entre Lausanne et Francfort.\r\n\r\n00:15:27:03  00:15:29:23\r\n    Isabelle Moret en a fait\r\n    un argument de campagne.\r\n\r\n00:15:30:04  00:15:34:11\r\nIl n'y a jamais eu de m\u00e8re de jeunes\r\nenfants si\u00e9geant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:34:15  00:15:37:09\r\n       Pourquoi les m\u00e8res\r\n  peinent \u00e0 se hisser au sommet\r\n\r\n00:15:37:13  00:15:40:00\r\n       alors que les p\u00e8res\r\n        y sont nombreux ?\r\n\r\n00:15:41:04  00:15:44:07\r\n   Nous voterons probablement\r\n    sur le port de la burqa.\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:46:15\r\n      Juste dans les d\u00e9lais\r\n       pour les initiants:\r\n\r\n00:15:46:20  00:15:50:07\r\nil leur manquait 10'000 signatures\r\n      il y a deux semaines.\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:54:02\r\n         Alain Rebetez\r\n   a suivi leur sprint final.\r\n\r\n00:15:56:08  00:15:59:11\r\n  Dernier volet de notre s\u00e9rie\r\n     consacr\u00e9e aux seniors.\r\n\r\n00:15:59:15  00:16:03:00\r\n  700'000 rentiers AVS coulent\r\n  leurs vieux jours au soleil.\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:05:10\r\nEst-ce vraiment une bonne affaire ?\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:09:03\r\n  Faut-il indexer leurs rentes \r\n  au co\u00fbt de la vie sur place ?\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:13:03\r\n     Reportage en Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:16:17:18  00:16:20:01\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\n\r\n00:16:20:06  00:16:23:11\r\n bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro\r\n       de \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:16:23:16  00:16:26:14\r\n   Notre sommaire ne serait pas\r\n        totalement complet\r\n\r\n00:16:26:19  00:16:32:10\r\n       sans notre rendez-vous\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\" !\r\n\r\n00:16:45:01  00:16:48:14\r\n-Quand il dirigeait encore le MCG,\r\n    le Genevois Eric Stauffer\r\n\r\n00:16:48:19  00:16:51:20\r\nadorait pester contre les Fran\u00e7ais\r\n           frontaliers.\r\n\r\n00:16:52:07  00:16:54:11\r\n           -Vous serez\r\n    une population d'assist\u00e9s.\r\n\r\n00:16:54:15  00:16:56:21\r\nSur les 3 mios de ch\u00f4meurs en France,\r\n\r\n00:16:57:02  00:17:00:13\r\n   on trouvera toujours le gars \r\n  qui a la certification de plus,\r\n\r\n00:17:00:18  00:17:03:01\r\n les ann\u00e9es d'exp\u00e9rience de plus.\r\n\r\n00:17:03:13  00:17:06:18\r\n    -La concurrence d\u00e9loyale\r\nexiste aussi dans le vocabulaire.\r\n\r\n00:17:06:23  00:17:10:00\r\n     Comme quand vous lancez\r\n       un nouveau parti !\r\n\r\n00:17:11:07  00:17:15:11\r\n     -J'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait\r\n   cr\u00e9er un mouvement politique.\r\n\r\n00:17:15:21  00:17:17:05\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n00:17:17:14  00:17:19:12\r\n       -Le parti, c'est GEM,\r\n         Gen\u00e8ve en marche.\r\n\r\n00:17:20:00  00:17:24:19\r\n-CE QUE JE VEUX... C'EST QUE VOUS...\r\n   VOUS ALLIEZ LE FAIRE GAGNER !\r\n\r\n00:17:25:00  00:17:27:15\r\n       C'EST NOTRE PROJET !\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:33:04\r\n   -Mardi, poil aux sourcils.\r\n\r\n00:17:33:09  00:17:38:10\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 ce mannequin chypriote\r\net militante duunibrowmovement,\r\n\r\n00:17:38:14  00:17:41:14\r\n     mouvement de lib\u00e9ration\r\n         du monosourcil.\r\n\r\n00:17:41:19  00:17:45:22\r\n    Elle a expliqu\u00e9 son combat:\r\nselon elle, il s'agit de normaliser\r\n\r\n00:17:46:03  00:17:49:00\r\n  quelque chose que la soci\u00e9t\u00e9\r\n     nous presse de cacher.\r\n\r\n00:17:49:05  00:17:52:11\r\n       Un si\u00e8cle plus t\u00f4t,\r\n l'artiste mexicaine Frida Kahlo\r\n\r\n00:17:52:15  00:17:56:21\r\nn'avait pas eu besoin de hashtag\r\n    pour dire la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:17:57:02  00:17:58:17\r\n     La moustache en plus !\r\n\r\n00:18:02:11  00:18:04:19\r\n         Chesterfield,\r\n    au nord de l'Angleterre.\r\n\r\n00:18:05:00  00:18:09:19\r\nLa ville \u00e9tait surtout connue pour\r\nla fl\u00e8che torsad\u00e9e de son \u00e9glise.\r\n\r\n00:18:10:00  00:18:13:09\r\nVoici une autre excellente raison\r\n       de ne pas y venir:\r\n\r\n00:18:13:13  00:18:16:14\r\n      ce triptyque v\u00e9g\u00e9tal\r\n\r\n00:18:16:19  00:18:20:11\r\n   en hommage \u00e0 une princesse\r\n     tragiquement disparue.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:25:13\r\n   La municipalit\u00e9 se d\u00e9fend en\r\n\u00e9voquant une expression artistique.\r\n\r\n00:18:28:06  00:18:32:11\r\nOn nous fait le coup depuis 10 ans.\r\n\r\n00:18:32:15  00:18:35:23\r\n   Le calendrier des paysannes\r\n         et des paysans.\r\n\r\n00:18:36:04  00:18:43:05\r\nOn a failli manquer la suite, mais \r\ngr\u00e2ce au Matin, nous aurons ceci...\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:46:16\r\n     Les rabat-joie diront\r\n   que les Alpes ont bon dos.\r\n\r\n00:18:46:21  00:18:50:04\r\n   Pas nous, car ce calendrier\r\n    permet de r\u00e9viser sa g\u00e9o.\r\n\r\n00:18:50:09  00:18:52:03\r\n    Voici le val d'Anniviers\r\n\r\n00:18:52:08  00:18:56:18\r\net ici, on reconna\u00eet les contours\r\n      de la Haute-Engadine.\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:03:04\r\n  -Les d\u00e9tenteurs des v\u00e9hicules \r\n  trafiqu\u00e9s du groupe Volkswagen\r\n\r\n00:19:03:09  00:19:07:13\r\nont jusqu'au 31 d\u00e9cembre pour faire\r\n   une demande d'indemnisation.\r\n\r\n00:19:07:18  00:19:10:18\r\n     En Suisse, cela concerne\r\n        180'000 v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:19:10:23  00:19:15:04\r\nLes consommateurs peuvent s'inscrire\r\n    sur une plateforme en ligne\r\n\r\n00:19:15:09  00:19:19:03\r\n   pour s'associer \u00e0 une action\r\n   collective avec l'Allemagne.\r\n\r\n00:19:19:08  00:19:21:09\r\n       La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n         des consommateurs\r\n\r\n00:19:21:13  00:19:25:10\r\nesp\u00e8re ainsi maximiser les chances\r\n  d'obtenir des indemnisations.\r\n\r\n00:19:25:14  00:19:27:10\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:35:09  00:19:43:10\r\n -Il me para\u00eet qu'il y a quand m\u00eame\r\nune escroquerie dans cette histoire.\r\n\r\n00:19:43:14  00:19:50:21\r\n         On a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s \r\n        sur la marchandise.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:54:14\r\nIl n'y a plus aucun doute l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:57:16\r\n M\u00eame l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n\r\n00:19:57:21  00:20:02:05\r\n   parle de manipulation av\u00e9r\u00e9e\r\n      des gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n00:20:02:19  00:20:05:03\r\n       -Tout comme Michel,\r\n     des milliers de Suisses\r\n\r\n00:20:05:08  00:20:09:12\r\n  attendent toujours r\u00e9paration\r\n et trouvent le temps bien long.\r\n\r\n00:20:10:03  00:20:13:19\r\n    -Si je roule 5 km \u00e0 l'heure\r\n    trop vite avec ma voiture,\r\n\r\n00:20:14:00  00:20:17:14\r\n    et que je me fais prendre,\r\n    je dois payer une amende.\r\n\r\n00:20:17:19  00:20:19:23\r\n       Mais un constructeur\r\n\r\n00:20:20:04  00:20:24:04\r\nqui vend 180'000 voitures en Suisse\r\n       qui sont polluantes,\r\n\r\n00:20:24:09  00:20:26:09\r\n   il n'y a aucune cons\u00e9quence ?\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:28:12\r\n      Ca ne va vraiment pas.\r\n\r\n00:20:28:23  00:20:32:08\r\n -Si vous entendez aussi porter \r\n plainte, il ne faut pas tarder.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:36:16\r\nEn effet, \u00e0 partir de janvier 2018,\r\nle risque de prescription est r\u00e9el.\r\n\r\n00:20:36:21  00:20:40:00\r\nC'est il y a deux ans qu'explosait\r\n    le scandale du dieselgate\r\n\r\n00:20:40:05  00:20:41:15\r\n   avec ses moteurs trafiqu\u00e9s\r\n\r\n00:20:41:20  00:20:45:08\r\nafin d'en r\u00e9duire frauduleusement\r\n    les \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n00:20:45:12  00:20:47:01\r\n     -Soit votre organisation\r\n\r\n00:20:47:06  00:20:48:21\r\n est incomp\u00e9tente quand il s'agit\r\n\r\n00:20:49:02  00:20:50:13\r\n    de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:52:20\r\n        et je n'y crois pas\r\n        une seule seconde,\r\n\r\n00:20:53:01  00:20:55:05\r\n      soit ils sont complices\r\n       au plus haut niveau,\r\n\r\n00:20:55:10  00:20:58:03\r\n    et c'est une dissimulation\r\n         \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n00:20:58:15  00:21:02:15\r\n-Alors que VW a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n \u00e0 une amende colossale aux USA,\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:07:11\r\naujourd'hui c'est en Europe que le\r\ngroupe allemand est sous pression.\r\n\r\n00:21:13:19  00:21:19:11\r\n       Coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n en d\u00e9but de semaine \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:22:03\r\n      La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n        des consommateurs\r\n\r\n00:21:22:08  00:21:26:12\r\n annonce qu'elle lance une action\r\ncollective en Allemagne contre VW,\r\n\r\n00:21:26:17  00:21:30:23\r\n  en association avec d'autres\r\n   organisations europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:21:31:16  00:21:34:03\r\n-On veut que les consommateurs l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n00:21:34:08  00:21:36:11\r\n puissent \u00eatre vraiment indemnis\u00e9s\r\n\r\n00:21:36:15  00:21:38:20\r\n     pour la tromperie subie.\r\n\r\n00:21:39:01  00:21:42:18\r\n  Et puis parce qu'il faut partir\r\n    dans quelque chose de gros\r\n\r\n00:21:42:23  00:21:45:07\r\npour pouvoir attaquer le groupe VW.\r\n\r\n00:21:45:11  00:21:49:10\r\n L'union fait la force: si on part\r\n  avec des partenaires europ\u00e9ens\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:52:18\r\n   avec des dizaines de milliers\r\n    de consommateurs europ\u00e9ens\r\n\r\n00:21:52:23  00:21:54:20\r\n         qui participent\r\n     \u00e0 une action collective,\r\n\r\n00:21:55:01  00:21:57:20\r\n     le poids sera plus grand.\r\n\r\n00:21:58:01  00:22:02:07\r\n      -Demandes de conseils\r\n       et d'informations.\r\n\r\n00:22:03:06  00:22:05:22\r\n -Pour le scandale VW, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n00:22:06:08  00:22:08:01\r\n -Depuis le d\u00e9but de la semaine,\r\n\r\n00:22:08:06  00:22:10:08\r\n     le t\u00e9l\u00e9phone de la FRC \r\n     n'arr\u00eate pas de sonner.\r\n\r\n00:22:10:17  00:22:12:03\r\n     -Ce qui revient le plus:\r\n\r\n00:22:12:08  00:22:13:16\r\n   \"J'ai d\u00e9j\u00e0 vendu ma voiture,\r\n\r\n00:22:13:20  00:22:15:07\r\n   est-ce que je peux quand m\u00eame\r\n\r\n00:22:15:11  00:22:16:17\r\n      participer \u00e0 l'action ?\r\n\r\n00:22:16:22  00:22:19:11\r\n     Ca fait bient\u00f4t deux ans \r\n     que le scandale a \u00e9clat\u00e9,\r\n\r\n00:22:19:15  00:22:22:18\r\n        et beaucoup de gens\r\n      ont vendu leur voiture.\r\n\r\n00:22:22:23  00:22:24:09\r\n-En 4 jours, pr\u00e8s de 900 Suisses\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:28:02\r\nont rejoint la plainte collective\r\n      de cette plateforme.\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:32:11\r\n   MyRight propose une action\r\ncollective impossible en Suisse.\r\n\r\n00:22:32:16  00:22:35:05\r\n     Gratuite car sans frais\r\n          de proc\u00e9dure,\r\n\r\n00:22:35:10  00:22:38:00\r\net sans risque, car en cas d'\u00e9chec,\r\n\r\n00:22:38:05  00:22:42:01\r\nle plaignant ne devra s'acquitter\r\n    d'aucun frais de justice.\r\n\r\n00:22:42:06  00:22:47:04\r\nDerri\u00e8re MyRight, ce poids-lourd\r\n     du barreau am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:22:47:09  00:22:51:12\r\nEn Suisse, il avait fait plier Roche\r\n       mais aussi les banques\r\n\r\n00:22:51:17  00:22:55:01\r\n         dans l'affaire\r\n    des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n00:22:55:06  00:23:00:00\r\n   De bon augure pour la FRC\r\net ce n'est pas la seule raison.\r\n\r\n00:23:02:05  00:23:04:03\r\n -Les juges allemands ont tendance\r\n\r\n00:23:04:08  00:23:05:15\r\n         plut\u00f4t \u00e0 trancher\r\n\r\n00:23:05:20  00:23:07:14\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs.\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:09:02\r\n        C'est un bon point.\r\n\r\n00:23:09:07  00:23:12:11\r\n   Le fait de mener cette action\r\n     collective en Allemagne,\r\n\r\n00:23:12:15  00:23:15:18\r\n       avec 40'000 inscrits\r\n  pour participer \u00e0 cette action,\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:18:08\r\n    le fait que le si\u00e8ge de VW\r\n        soit en Allemagne,\r\n\r\n00:23:18:11  00:23:20:10\r\n tout \u00e7a, pour nous, pour la FRC,\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:24:23\r\nce sont des \u00e9l\u00e9ments de bon augure\r\n     pour une indemnisation.\r\n\r\n00:23:25:19  00:23:28:05\r\n-Nous avons contact\u00e9 le groupe Amag,\r\n\r\n00:23:28:10  00:23:30:19\r\n   importateur de la marque VW\r\n           en Suisse.\r\n\r\n00:23:31:00  00:23:33:21\r\nPas d'interview face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:23:34:02  00:23:38:14\r\nPar mail, Amag nous a r\u00e9pondu avoir\r\npris note de la d\u00e9marche de la FRC.\r\n\r\n00:23:38:19  00:23:42:12\r\n Amag r\u00e9p\u00e8te que ce qu'a fait VW\r\n    aux USA est inacceptable.\r\n\r\n00:23:42:17  00:23:46:09\r\n L'entreprise regrette juste que\r\ndes clients suisses soient d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n00:23:46:18  00:23:48:12\r\n Nous avions d'autres questions.\r\n\r\n00:23:48:17  00:23:50:21\r\n  Direction le salon automobile\r\n          de Francfort,\r\n\r\n00:23:51:02  00:23:53:16\r\nsaint des saints de dadas de l'auto.\r\n\r\n00:23:53:21  00:23:57:05\r\n\u00c0 premi\u00e8re vue,business as usual.\r\n\r\n00:23:57:10  00:23:59:08\r\n     Des gar\u00e7ons passionn\u00e9s\r\n\r\n00:23:59:12  00:24:06:04\r\n   et des filles \u00e0 la place qu'on\r\nleur accorde dans ce genre de salon.\r\n\r\n00:24:06:09  00:24:11:06\r\n  Mais le but de la visite \u00e9tait\r\nde prendre le pouls chez Volkswagen\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:14:06\r\nalors que la pression sur le groupe\r\n         monte en Europe.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:16:08\r\n   Mais tr\u00e8s vite on comprend\r\n     que dans l'espace VW,\r\n\r\n00:24:16:12  00:24:18:19\r\n il ne faut pas g\u00e2cher la f\u00eate.\r\n\r\n00:24:20:19  00:24:22:19\r\n  Une question, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n00:24:23:00  00:24:24:11\r\n          -Non, je mange.\r\n\r\n00:24:24:16  00:24:27:11\r\n    -Vous travaillez pour VW ?\r\n           -Non, merci.\r\n\r\n00:24:27:15  00:24:31:18\r\n  -Vous connaissez quelqu'un qui\r\npourrait r\u00e9pondre \u00e0 des questions ?\r\n\r\n00:24:31:23  00:24:35:06\r\n          -Non, d\u00e9sol\u00e9,\r\n     je ne travaille pas ici.\r\n\r\n00:24:35:11  00:24:37:23\r\n    -Vous connaissez quelqu'un\r\n     qui pourrait r\u00e9pondre ?\r\n\r\n00:24:38:04  00:24:39:22\r\n              -Non.\r\n            -D'accord.\r\n\r\n00:24:42:02  00:24:43:17\r\n    C'est la t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n\r\n00:24:43:22  00:24:46:03\r\n      vous pourriez r\u00e9pondre\r\n      \u00e0 quelques questions ?\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:47:18\r\n          -Non, pas moi.\r\n\r\n00:24:47:23  00:24:50:11\r\n       -Des coll\u00e8gues \u00e0 vous\r\n       pourraient r\u00e9pondre ?\r\n\r\n00:24:50:16  00:24:53:02\r\n        -Je ne sais pas...\r\n       Arr\u00eatez de tourner !\r\n\r\n00:24:54:11  00:24:57:21\r\n-\u00c0 cam\u00e9ra \u00e9teinte, un responsable\r\n   de la communication chez VW\r\n\r\n00:24:58:02  00:25:00:05\r\n           nous confie\r\n   qu'ils sont plut\u00f4t sereins:\r\n\r\n00:25:00:10  00:25:03:15\r\nle sc\u00e9nario am\u00e9ricain ne devrait\r\n  pas se reproduire en Europe\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:08:13\r\n  \u00e0 cause de normes juridiques \r\n et techniques fort diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:25:09:08  00:25:13:21\r\nAux USA, le groupe devra s'acquitter\r\n  d'une amende de 20 mias de frs.\r\n\r\n00:25:14:02  00:25:15:22\r\nChaque plaignant peut s'attendre\r\n\r\n00:25:16:03  00:25:19:05\r\n    \u00e0 recevoir plus ou moins\r\n 5'000 francs de d\u00e9dommagement.\r\n\r\n00:25:19:10  00:25:22:06\r\n En Suisse, si 180'000 v\u00e9hicules\r\n         sont concern\u00e9s,\r\n\r\n00:25:22:11  00:25:24:15\r\n     seules 4'000 personnes\r\n       ont port\u00e9 plainte.\r\n\r\n00:25:24:20  00:25:28:06\r\n   A celles-ci s'ajouteront les\r\nparticipants \u00e0 l'action allemande.\r\n\r\n00:25:28:11  00:25:30:13\r\nMais en l'absence de jurisprudence,\r\n\r\n00:25:30:18  00:25:34:06\r\n   on n'a pas la moindre id\u00e9e\r\nde ce qu'ils pourraient obtenir.\r\n\r\n00:25:37:17  00:25:39:19\r\n         -Merci beaucoup !\r\n\r\n00:25:40:00  00:25:42:10\r\n      -Ca va aller comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:25:42:14  00:25:46:11\r\n    -Voil\u00e0, je prends celui-ci.\r\n\r\n00:25:46:15  00:25:53:00\r\n  -Ma\u00eetre Roulet, \u00e7a repr\u00e9sente\r\n    quoi tous ces classeurs ?\r\n\r\n00:25:53:05  00:25:57:19\r\n    -Ce sont les 600 premi\u00e8res\r\n         plaintes p\u00e9nales\r\n\r\n00:25:58:00  00:26:01:07\r\n      que nous avons d\u00e9pos\u00e9es\r\n         contre VW et Amag\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:05:14\r\n  d\u00e8s septembre et octobre 2015.\r\n\r\n00:26:05:19  00:26:08:05\r\nNous continuons d'instruire le p\u00e9nal\r\n\r\n00:26:08:10  00:26:12:02\r\napr\u00e8s avoir contraint le Minist\u00e8re\r\n    public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:26:12:07  00:26:15:00\r\n\u00e0 poursuivre une action en Suisse.\r\n\r\n00:26:15:11  00:26:17:11\r\n         -Parall\u00e8lement\r\n    \u00e0 l'action en Allemagne,\r\n\r\n00:26:17:16  00:26:19:10\r\n    chez nous aussi l'action\r\n        p\u00e9nale et civile\r\n\r\n00:26:19:14  00:26:22:04\r\n        contre Volkswagen\r\n et son importateur se poursuit.\r\n\r\n00:26:22:09  00:26:23:22\r\n   Pour cet avocat sp\u00e9cialis\u00e9,\r\n\r\n00:26:24:03  00:26:28:11\r\nc'est chez nous qu'il faut agir,\r\n      pas enclass action.\r\n\r\n00:26:28:22  00:26:31:07\r\n-C'est bien que l'\u00e9tau se resserre\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:33:15\r\net que des associations europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:26:33:20  00:26:35:11\r\n       agissent, c'est bien,\r\n\r\n00:26:35:15  00:26:39:14\r\n       car c'est une pression\r\nsur les autorit\u00e9s et sur Volkswagen.\r\n\r\n00:26:39:19  00:26:42:07\r\n   Sur les tribunaux peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:47:08\r\nMalheureusement, j'estime qu'il faut\r\n rester en Suisse pour les Suisses.\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:52:18\r\nCa n'est pas une bonne id\u00e9e de mon \r\npoint de vue de partir en Allemagne\r\n\r\n00:26:52:23  00:26:56:08\r\n      par une \u00e9tude d'avocats\r\n      \u00e0 consonance am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:26:56:12  00:26:58:19\r\n   dans un type declass action.\r\n\r\n00:26:59:00  00:27:02:13\r\n      J'ai tr\u00e8s peu confiance\r\n   dans les tribunaux allemands.\r\n\r\n00:27:02:18  00:27:04:14\r\n   Trop de politique s'en m\u00eale.\r\n\r\n00:27:04:19  00:27:07:23\r\n Il y a le lobby de l'automobile,\r\n          les pressions.\r\n\r\n00:27:08:04  00:27:11:11\r\n     On est dans des promesses\r\n      de Mme Merkel ou autres\r\n\r\n00:27:11:16  00:27:13:17\r\n   mais on est en pr\u00e9-\u00e9lection.\r\n\r\n00:27:13:22  00:27:17:21\r\nJ'ai peu confiance dans ce qui peut\r\n      se passer en Allemagne.\r\n\r\n00:27:18:08  00:27:19:21\r\n     -Il y a deux semaines,\r\n\r\n00:27:20:02  00:27:23:11\r\nune d\u00e9cision de la justice allemande\r\n    semblait lui donner raison.\r\n\r\n00:27:23:15  00:27:26:15\r\n   Une premi\u00e8re plainte de la\r\nplateforme MyRight \u00e9tait rejet\u00e9e,\r\n\r\n00:27:26:20  00:27:29:03\r\nmais l'organisation a fait appel.\r\n\r\n00:27:30:23  00:27:35:16\r\nNous retrouvons Michel qui a d\u00e9pos\u00e9\r\nplainte d\u00e8s le d\u00e9but de l'affaire.\r\n\r\n00:27:35:21  00:27:38:11\r\nAcheter un mod\u00e8le diesel GreenLine,\r\n\r\n00:27:38:15  00:27:41:18\r\n    c'\u00e9tait pour lui plut\u00f4t \r\n    une d\u00e9cision \u00e9cologique.\r\n\r\n00:27:41:23  00:27:47:08\r\n    Ca lui aura co\u00fbt\u00e9 plus cher,\r\nen polluant beaucoup plus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:27:50:14  00:27:53:01\r\n-Si des constructeurs nous proposent\r\n\r\n00:27:53:06  00:27:55:01\r\n    des voitures dites vertes,\r\n\r\n00:27:55:06  00:27:57:00\r\n    il faut qu'elles le soient.\r\n\r\n00:27:57:05  00:28:00:00\r\n         S'ils ont trich\u00e9\r\n     pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point,\r\n\r\n00:28:00:05  00:28:03:17\r\n          il ne faut pas\r\n   que \u00e7a reste sans sanctions.\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:09:14\r\n-Il estime avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9 par le \r\ng\u00e9ant allemand et son importateur.\r\n\r\n00:28:09:19  00:28:13:14\r\n Mais il condamne la pr\u00e9tendue \r\npassivit\u00e9 des autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n00:28:14:01  00:28:18:00\r\n-J'observe que les autorit\u00e9s suisses\r\n       peuvent \u00eatre bern\u00e9es,\r\n\r\n00:28:18:05  00:28:24:10\r\n    et elles ne r\u00e9agissent pas\r\n    en saisissant la justice.\r\n\r\n00:28:24:14  00:28:27:00\r\n        -Vous auriez aim\u00e9\r\n\r\n00:28:27:05  00:28:31:13\r\n     que la Suisse inflige\r\nune amende s\u00e9v\u00e8re, cons\u00e9quente ?\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:35:12\r\n-Oui, parce qu'il faut que l'on sache\r\n\r\n00:28:35:17  00:28:41:17\r\n   qu'en Suisse, on ne peut pas\r\n    tricher sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:28:41:22  00:28:47:19\r\n        Sinon, on s'expose\r\n \u00e0 d'autres probl\u00e8mes semblables.\r\n\r\n00:28:50:22  00:28:56:04\r\n  -D'autres \u00e9l\u00e9ments pourraient\r\n inqui\u00e9ter le groupe VW et Amag.\r\n\r\n00:28:56:09  00:28:59:20\r\nA Bienne, nous rencontrons Markus.\r\n\r\n00:29:00:01  00:29:02:20\r\nApr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du scandale,\r\n\r\n00:29:03:01  00:29:06:18\r\n il a amen\u00e9 son v\u00e9hicule \u00e9quip\u00e9\r\n    d'un moteur VW chez Amag\r\n\r\n00:29:06:23  00:29:09:16\r\n       pour une r\u00e9vision\r\n     du logiciel incrimin\u00e9.\r\n\r\n00:29:09:21  00:29:12:11\r\n    Les soucis ont commenc\u00e9.\r\n\r\n00:29:12:22  00:29:15:17\r\n      -J'ai eu des soup\u00e7ons:\r\n\r\n00:29:15:22  00:29:18:06\r\nj'ai remarqu\u00e9 une baisse de r\u00e9gime\r\n\r\n00:29:18:11  00:29:20:09\r\n       au niveau du couple.\r\n\r\n00:29:20:13  00:29:24:02\r\n     Elle perd de la puissance\r\n       vers les 1'900 tours.\r\n\r\n00:29:24:07  00:29:28:02\r\n          Je le remarque\r\n      quand j'ai la caravane:\r\n\r\n00:29:28:07  00:29:32:09\r\nelle fait 1'300 kilos et on remarque\r\n\r\n00:29:32:13  00:29:42:03\r\n  qu'on n'a plus assez de couple\r\n       pour tirer un poids.\r\n\r\n00:29:42:21  00:29:48:12\r\n-Markus d\u00e9cide donc de faire tester\r\n    son v\u00e9hicule aupr\u00e8s du TCS.\r\n\r\n00:29:49:22  00:29:54:07\r\n      -Ils ont fait le test:\r\n il y a une chute tr\u00e8s importante\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:58:08\r\nau niveau du couple vers 1'900 tours.\r\n\r\n00:29:58:12  00:30:04:10\r\n Apr\u00e8s, \u00e7a a de la peine \u00e0 monter\r\n   car c'est en dents de scie.\r\n\r\n00:30:04:14  00:30:10:03\r\n      Le sp\u00e9cialiste m'a dit\r\n    qu'il n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n00:30:10:08  00:30:16:13\r\nSurtout cette chute, et en principe,\r\n les moteurs VW, c'est rectiligne.\r\n\r\n00:30:16:18  00:30:20:12\r\n   -Apr\u00e8s cette premi\u00e8re visite\r\n   de remise en \u00e9tat chez Amag,\r\n\r\n00:30:20:17  00:30:23:00\r\nvous la ramenez une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:30:23:05  00:30:25:06\r\n   Et le deuxi\u00e8me r\u00e9sultat TCS ?\r\n\r\n00:30:25:11  00:30:27:14\r\n      -Le r\u00e9sultat est pire.\r\n\r\n00:30:27:19  00:30:29:20\r\n     La deuxi\u00e8me mise \u00e0 jour,\r\n\r\n00:30:30:01  00:30:34:00\r\nou je ne sais pas ce qu'ils ont fait,\r\n         est pire qu'avant.\r\n\r\n00:30:34:13  00:30:37:18\r\n         -Le scandale VW\r\nconna\u00eetra-t-il un deuxi\u00e8me volet ?\r\n\r\n00:30:37:23  00:30:42:07\r\n  Les modifications apport\u00e9es aux\r\nmoteurs apr\u00e8s \u00e9clatement du scandale\r\n\r\n00:30:42:11  00:30:46:06\r\n ont-elles entra\u00een\u00e9 une baisse \r\n de performance des v\u00e9hicules ?\r\n\r\n00:30:46:11  00:30:51:17\r\nQuestion cruciale dont on reparlera\r\n  sans doute ces prochains mois.\r\n\r\n00:31:00:20  00:31:03:21\r\n     -La conseill\u00e8re nationale\r\n          Isabelle Moret\r\n\r\n00:31:04:02  00:31:10:04\r\nesp\u00e8re devenir la 8\u00e8me conseill\u00e8re\r\n     f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire.\r\n\r\n00:31:10:09  00:31:14:00\r\n Le crit\u00e8re femme, elle en a fait\r\n     un argument de campagne\r\n\r\n00:31:14:05  00:31:18:04\r\n   mais elle met aussi en avant\r\nson exp\u00e9rience de m\u00e8re de famille.\r\n\r\n00:31:18:09  00:31:22:20\r\nIl n'y a jamais eu au gouvernement\r\nde femmes avec de jeunes enfants.\r\n\r\n00:31:23:01  00:31:25:09\r\n Comment est-ce possible en 2017 ?\r\n\r\n00:31:25:13  00:31:29:04\r\nEst-il encore difficile de percer en\r\npolitique si on est m\u00e8re de famille ?\r\n\r\n00:31:29:09  00:31:31:10\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:31:36:22  00:31:40:11\r\n -Pendant longtemps, la politique\r\nsuisse s'est accord\u00e9e au masculin.\r\n\r\n00:31:40:16  00:31:44:18\r\nEn 1848, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est le \r\ndomaine d'hommes en complet veston.\r\n\r\n00:31:44:23  00:31:48:17\r\nEn 2017, on est un peu plus souriant\r\n      et un peu plus f\u00e9minin.\r\n\r\n00:31:48:22  00:31:52:08\r\n Mais il reste encore une chose\r\n    qui ne s'est jamais vue.\r\n\r\n00:31:52:20  00:31:56:06\r\n  -Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu\r\ndes femmes qui \u00e9taient grand-mamans\r\n\r\n00:31:56:11  00:31:59:11\r\n       mais jamais des femmes\r\navec des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n00:31:59:15  00:32:02:19\r\n-Vous seriez la premi\u00e8re conseill\u00e8re\r\n      f\u00e9d\u00e9rale maman active ?\r\n\r\n00:32:03:00  00:32:04:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:32:12:18  00:32:14:06\r\n    -Concilier vie politique\r\n\r\n00:32:14:11  00:32:16:01\r\n          et maternit\u00e9,\r\n\r\n00:32:16:06  00:32:19:10\r\n     Isabelle Moret l'a fait\r\n     d\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:32:19:14  00:32:23:13\r\nEn d\u00e9cembre 2006, elle si\u00e8ge pour\r\nla premi\u00e8re fois sous la Coupole\r\n\r\n00:32:23:18  00:32:25:01\r\n     mais entre deux s\u00e9ances\r\n\r\n00:32:25:06  00:32:29:07\r\n      elle part retrouver\r\n  son nourrisson de deux mois.\r\n\r\n00:32:29:16  00:32:33:21\r\n       -Salut, ma ch\u00e9rie !\r\n    -Bonjour ! Salut, ma puce.\r\n\r\n00:32:34:02  00:32:36:03\r\n -Tu as pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e ?\r\n\r\n00:32:36:08  00:32:39:10\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n00:32:39:23  00:32:41:16\r\n       -Je tenais \u00e0 montrer\r\n\r\n00:32:41:21  00:32:43:05\r\n        que c'est faisable\r\n\r\n00:32:43:10  00:32:44:23\r\n       pour une jeune maman.\r\n\r\n00:32:45:04  00:32:48:14\r\n  Et j'esp\u00e8re que d'autres jeunes\r\n  mamans se pr\u00e9senteront en 2007,\r\n\r\n00:32:48:19  00:32:51:01\r\n          car on manque\r\n    de repr\u00e9sentation f\u00e9minine\r\n\r\n00:32:51:06  00:32:56:02\r\net les m\u00e8res d'enfants de moins de 15\r\nans sont rares au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:32:56:11  00:33:00:06\r\n  -Sur ce point, Isabelle Moret\r\n  a de la suite dans les id\u00e9es.\r\n\r\n00:33:00:11  00:33:01:19\r\n        10 ans plus tard,\r\n\r\n00:33:02:00  00:33:05:11\r\n elle veut les porter un \u00e9chelon\r\n plus haut et r\u00e9p\u00e8te son credo.\r\n\r\n00:33:05:22  00:33:10:01\r\n     -J'ai une exp\u00e9rience de vie\r\ndiff\u00e9rente, de m\u00e8re, de m\u00e8re s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n00:33:10:06  00:33:11:16\r\n      Cette exp\u00e9rience-l\u00e0...\r\n\r\n00:33:11:21  00:33:13:22\r\n    N'a jamais \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n00:33:14:03  00:33:15:14\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:33:15:19  00:33:17:07\r\n   Il n'y a jamais eu des femmes\r\n\r\n00:33:17:11  00:33:19:17\r\n      qui avaient des enfants\r\n       en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n00:33:19:22  00:33:22:18\r\n Des hommes, oui, c'est tr\u00e8s bien,\r\n        comme Alain Berset,\r\n\r\n00:33:22:23  00:33:25:08\r\n          mais ce serait\r\n   une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:33:25:17  00:33:27:16\r\n     -Quand on jette un oeil\r\n       au coll\u00e8ge actuel,\r\n\r\n00:33:27:21  00:33:29:09\r\n  la diff\u00e9rence est frappante.\r\n\r\n00:33:29:13  00:33:31:15\r\nAux hommes, les familles nombreuses\r\n\r\n00:33:31:20  00:33:34:23\r\n avec mention sp\u00e9ciale pour Ueli\r\n    Maurer et ses 6 enfants,\r\n\r\n00:33:35:04  00:33:36:19\r\n et au jeune papa Alain Berset.\r\n\r\n00:33:37:00  00:33:38:11\r\n       Quand aux femmes ?\r\n\r\n00:33:38:15  00:33:41:13\r\n    Le compte est vite fait.\r\n\r\n00:33:44:12  00:33:47:14\r\n  Depuis 1984, la norme \u00e9tait:\r\n\r\n00:33:47:19  00:33:50:01\r\n     pas d'enfant en bas-\u00e2ge\r\n\r\n00:33:50:06  00:33:52:15\r\npour les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:33:53:02  00:33:56:20\r\n      -Est \u00e9lue par 124 voix,\r\n           Madame Kopp.\r\n\r\n00:33:57:08  00:34:02:13\r\n-Cette particularit\u00e9 ne s'est jamais\r\nd\u00e9mentie depuis l'\u00e9lection d'E.Kopp.\r\n\r\n00:34:02:18  00:34:05:17\r\n    Une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n     a des enfants adultes,\r\n\r\n00:34:05:22  00:34:10:09\r\nvoire est d\u00e9j\u00e0 grand-m\u00e8re, comme \r\nM.Calmy-Rey et E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:34:10:13  00:34:12:08\r\nOu une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:34:12:12  00:34:14:18\r\nn'a pas d'enfants: \r\nle cas majoritaire.\r\n\r\n00:34:14:23  00:34:18:02\r\nLa question du politique au f\u00e9minin\r\n\r\n00:34:18:07  00:34:20:12\r\n      s'est pos\u00e9e d\u00e8s 1971\r\n\r\n00:34:20:17  00:34:25:00\r\navec l'entr\u00e9e des femmes \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:34:26:01  00:34:27:17\r\n         -J'ai fait partie\r\n\r\n00:34:27:22  00:34:30:09\r\n      des 10 premi\u00e8res femmes\r\n\r\n00:34:30:13  00:34:35:03\r\n   qui ont foul\u00e9 le tapis rouge\r\n de la salle du Conseil national.\r\n\r\n00:34:35:08  00:34:37:14\r\n            Que dire ?\r\n\r\n00:34:37:19  00:34:42:16\r\n      C'\u00e9tait assez grisant,\r\n     pour nous autres femmes.\r\n\r\n00:34:42:21  00:34:45:07\r\n    On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7ues.\r\n\r\n00:34:45:11  00:34:48:19\r\n     Notre pr\u00e9sence semblait \r\n    \u00eatre attendue, quand m\u00eame.\r\n\r\n00:34:49:00  00:34:54:05\r\n On a profit\u00e9 de la bienveillance\r\n  de tous, notamment des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:34:54:16  00:34:56:16\r\n            Archives\r\n   -Une jeune femme peut-elle\r\n\r\n00:34:56:21  00:34:58:10\r\n faire une carri\u00e8re politique ?\r\n\r\n00:34:58:14  00:35:00:16\r\n          Quelles sont\r\n  les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es ?\r\n\r\n00:35:00:21  00:35:03:13\r\n    -On est un peu handicap\u00e9es\r\n     par rapport aux hommes.\r\n\r\n00:35:03:18  00:35:08:12\r\n  A part quelques exceptions, nous\r\nsommes des apprenties dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:35:08:17  00:35:13:09\r\n       On a le droit de vote\r\n     depuis une ann\u00e9e \u00e0 peine.\r\n\r\n00:35:14:17  00:35:17:09\r\n     -L'exp\u00e9rience bernoise\r\n      de Gabrielle Nanchen\r\n\r\n00:35:17:13  00:35:19:22\r\nne durera que deux l\u00e9gislatures.\r\n\r\n00:35:20:03  00:35:24:18\r\n La jeune m\u00e8re de trois enfants \r\nprenant le dessus sur la d\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n00:35:24:23  00:35:26:21\r\n-Tu aimes bien qu'elle fasse \u00e7a ?\r\n\r\n00:35:27:02  00:35:33:22\r\n        -Non pas tellement,\r\nmais elle nous rapporte des cadeaux.\r\n\r\n00:35:34:18  00:35:37:09\r\n -Ca m'a pos\u00e9 de grands probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:35:37:13  00:35:41:21\r\n            A l'\u00e9poque,\r\n mon village \u00e9tait \u00e0 3 h de Berne.\r\n\r\n00:35:42:02  00:35:45:05\r\n Mon petit dernier avait 18 mois.\r\n\r\n00:35:45:10  00:35:50:03\r\n Je l'avais pris pendant une ann\u00e9e\r\n \u00e0 Berne, chez une maman de jour.\r\n\r\n00:35:50:08  00:35:55:11\r\n  Je courais entre l'allaitement\r\n    et le pl\u00e9num au National,\r\n\r\n00:35:55:16  00:35:58:04\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:35:58:09  00:36:00:15\r\nJe ne suis pas une force de la nature\r\n\r\n00:36:00:20  00:36:05:01\r\n     et j'\u00e9tais trop fatigu\u00e9e\r\n         pour continuer.\r\n\r\n00:36:06:09  00:36:09:19\r\n -Ce d\u00e9bat sur la compatibilit\u00e9\r\n\r\n00:36:10:00  00:36:12:01\r\n     maternit\u00e9 et politique\r\n\r\n00:36:12:06  00:36:14:20\r\n   s'est r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9\r\n        sous la Coupole.\r\n\r\n00:36:15:01  00:36:17:13\r\nIl le fit bruyamment en f\u00e9vrier 2005\r\n\r\n00:36:17:18  00:36:21:21\r\n      avec Chantal Gallad\u00e9\r\n   et sa fille de 11 semaines.\r\n\r\n00:36:23:21  00:36:27:09\r\n{\\an5}Le b\u00e9b\u00e9 hurle\r\n\r\n00:36:34:22  00:36:39:08\r\n   Je voulais th\u00e9matiser \u00e7a comme\r\nun des premiers moments au Parlement:\r\n\r\n00:36:39:12  00:36:43:18\r\n    un autre temps qui commence,\r\navec des jeunes parents au Parlement,\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:46:12\r\ndes jeunes mamans aussi qui allaitent\r\n\r\n00:36:46:17  00:36:52:18\r\navec des propositions comme le besoin\r\n   de plus de cr\u00e8ches et tout \u00e7a.\r\n\r\n00:36:53:09  00:36:56:05\r\n          -Visiblement,\r\nle travail ne fait que commencer.\r\n\r\n00:36:56:10  00:37:00:04\r\nAujourd'hui encore, apr\u00e8s 15 ans\r\n  comme conseill\u00e8re nationale,\r\n\r\n00:37:00:09  00:37:03:18\r\nla partie n'est pas encore gagn\u00e9e\r\n   pour la d\u00e9put\u00e9e zurichoise.\r\n\r\n00:37:04:04  00:37:08:17\r\n        -Je re\u00e7ois parfois\r\n     des lettres o\u00f9 on me dit:\r\n\r\n00:37:08:22  00:37:12:20\r\n\"Vous \u00eates maman, restez \u00e0 la maison,\r\n     arr\u00eatez avec la politique.\"\r\n\r\n00:37:13:01  00:37:17:17\r\n        \"Vous ne savez pas \r\n       de quoi vous parlez.\"\r\n\r\n00:37:18:08  00:37:19:19\r\n      -La place de la m\u00e8re\r\n\r\n00:37:20:00  00:37:21:13\r\n        est \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:37:21:18  00:37:26:03\r\nIsabelle Moret s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 frott\u00e9e\r\n\u00e0 ce discours il y a quelques ann\u00e9es\r\n\r\n00:37:26:08  00:37:29:12\r\n        chez Ueli Maurer,\r\n    \u00e0 l'\u00e9poque chef de l'UDC.\r\n\r\n00:37:30:00  00:37:33:21\r\n     -C'est une bonne d\u00e9cision\r\n         pour les enfants.\r\n\r\n00:37:34:02  00:37:37:11\r\n    Toujours quelqu'un est l\u00e0, \r\n    c'est comme dans la nature.\r\n\r\n00:37:37:14  00:37:42:18\r\n Tous les animaux, c'est la maman\r\n  qui fait \u00e7a avec les enfants.\r\n\r\n00:37:43:05  00:37:45:20\r\n        -Si on culpabilise\r\n    les m\u00e8res qui travaillent,\r\n\r\n00:37:46:01  00:37:49:06\r\n        on va se retrouver\r\ndans une situation comme en Italie\r\n\r\n00:37:49:11  00:37:50:23\r\n    o\u00f9 les femmes bien form\u00e9es\r\n\r\n00:37:51:04  00:37:53:23\r\n      ont si peur qu'on dise\r\n qu'elles sont de mauvaises m\u00e8res\r\n\r\n00:37:54:04  00:37:55:21\r\n qu'elles ne font plus d'enfants.\r\n\r\n00:37:56:02  00:37:58:12\r\nEn Italie, le pays de lafamiglia,\r\n\r\n00:37:58:17  00:38:01:22\r\n il y amoins d'enfants par femme\r\n          qu'en Suisse.\r\n\r\n00:38:02:11  00:38:03:20\r\n          -La Vaudoise,\r\n\r\n00:38:04:01  00:38:06:07\r\nm\u00e8re de deux enfants de 6 et 11 ans\r\n\r\n00:38:06:11  00:38:08:17\r\nest en lice pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:08:22  00:38:10:06\r\n        Face au Tessinois\r\n\r\n00:38:10:11  00:38:12:07\r\n  Ignazio Cassis, sans enfants,\r\n\r\n00:38:12:11  00:38:13:21\r\n  et au Genevois Pierre Maudet,\r\n\r\n00:38:14:02  00:38:15:08\r\n      qui lui, en a trois.\r\n\r\n00:38:15:18  00:38:18:21\r\nCette semaine, c'\u00e9tait les auditions\r\n devant les groupes parlementaires.\r\n\r\n00:38:19:02  00:38:21:21\r\nUn grand oral politico-personnel\r\n      pour les candidats.\r\n\r\n00:38:22:07  00:38:23:12\r\n-Il n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:38:23:17  00:38:24:18\r\n        d'avoir des enfants\r\n\r\n00:38:24:23  00:38:26:12\r\n  pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:26:17  00:38:28:03\r\n   Ce qui est certain pour moi,\r\n\r\n00:38:28:08  00:38:31:13\r\n     c'est que je suis fi\u00e8re\r\nd'\u00eatre m\u00e8re de famille et s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n00:38:31:18  00:38:33:09\r\n   Il y en a beaucoup comme moi.\r\n\r\n00:38:33:12  00:38:37:02\r\n   Un mariage sur deux divorce,\r\n   donc ce n'est pas un d\u00e9faut.\r\n\r\n00:38:37:07  00:38:42:07\r\n          Si on me dit:\r\n\"Il faut absolument un Tessinois\",\r\n\r\n00:38:42:11  00:38:47:17\r\n            je r\u00e9ponds:\r\n\"Pourquoi pas une m\u00e8re de famille ?\"\r\n\r\n00:38:48:13  00:38:50:18\r\n-Mais la carte \"m\u00e8re de famille\"\r\n\r\n00:38:50:23  00:38:55:02\r\nest-elle un atout ou un handicap\r\n  sous les dorures bernoises ?\r\n\r\n00:38:55:07  00:38:58:10\r\n        Pour y r\u00e9pondre,\r\nnous sommes all\u00e9s tendre le micro\r\n\r\n00:38:58:14  00:39:02:22\r\n aux p\u00e8res de famille nombreuse:\r\n les papas de 5 enfants et plus.\r\n\r\n00:39:05:06  00:39:07:13\r\n   -D'une part, elle repr\u00e9sente\r\n\r\n00:39:07:18  00:39:11:15\r\nune bonne majorit\u00e9 de la population:\r\n\r\n00:39:11:20  00:39:16:05\r\n      ceux qui ont des enfants,\r\navec les probl\u00e8mes de tous les jours.\r\n\r\n00:39:16:10  00:39:18:08\r\n      Elle y est confront\u00e9e,\r\n\r\n00:39:18:12  00:39:21:11\r\n      j'ai honte de le dire, \r\n      un peu plus qu'un papa.\r\n\r\n00:39:21:16  00:39:23:11\r\n        Ce c\u00f4t\u00e9 multit\u00e2che,\r\n\r\n00:39:23:15  00:39:29:11\r\nde savoir \u00eatre au four et au moulin,\r\n   ce sont de vraies comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:39:30:00  00:39:31:09\r\n     -Ce n'est pas un crit\u00e8re,\r\n\r\n00:39:31:13  00:39:33:02\r\n    c'est un risque, je pense:\r\n\r\n00:39:33:07  00:39:35:05\r\n  quelqu'un qui change de ville,\r\n\r\n00:39:35:10  00:39:38:13\r\ns'\u00e9tablit dans un lieu o\u00f9 les enfants\r\n      ne parlent pas la langue,\r\n\r\n00:39:38:18  00:39:40:11\r\n  ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 y vivre\r\n\r\n00:39:40:16  00:39:43:18\r\net qui doit jongler avec un horaire\r\n      de conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:39:43:23  00:39:45:08\r\n     c'est plus qu'audacieux.\r\n\r\n00:39:45:17  00:39:47:01\r\n  -On peut se disputer longtemps\r\n\r\n00:39:47:06  00:39:48:23\r\n    sur ces questions de genre.\r\n\r\n00:39:49:04  00:39:52:06\r\n      L'\u00e9ducation est encore\r\n   la grande affaire des m\u00e8res.\r\n\r\n00:39:52:11  00:39:54:07\r\n  La nature leur a confi\u00e9 un r\u00f4le\r\n\r\n00:39:54:11  00:39:58:03\r\nqu'elles ne peuvent pas abandonner\r\n        artificiellement.\r\n\r\n00:39:58:12  00:40:00:00\r\n         -C'est typique !\r\n\r\n00:40:00:05  00:40:02:08\r\nElle doit r\u00e9pondre \u00e0 ces questions-l\u00e0\r\n\r\n00:40:02:12  00:40:04:11\r\n  alors que Pierre est exactement\r\n\r\n00:40:04:15  00:40:07:13\r\n     dans la m\u00eame situation, \r\n     mais on part du principe\r\n\r\n00:40:07:18  00:40:10:00\r\n           que sa femme\r\n     va s'occuper des enfants.\r\n\r\n00:40:10:05  00:40:13:16\r\n     Et on part du principe que\r\npour Isabelle \u00e7a va \u00eatre un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:40:13:21  00:40:16:13\r\n         Il y a des restes\r\n   de machisme extr\u00eamement forts\r\n\r\n00:40:16:18  00:40:19:03\r\n   dans notre cerveau reptilien.\r\n\r\n00:40:20:07  00:40:24:19\r\n  -Celui qui regarde ce d\u00e9bat avec\r\nun oeil averti, c'est Pierre Maudet,\r\n\r\n00:40:25:00  00:40:27:19\r\n   comme p\u00e8re de trois enfants\r\n       de moins de 10 ans,\r\n\r\n00:40:28:00  00:40:32:09\r\net comme concurrent d'Isabelle Moret\r\n  au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:40:32:22  00:40:34:18\r\n      Comme Laurent Fabius\r\n     qui posait la question\r\n\r\n00:40:34:23  00:40:37:10\r\n      pour S\u00e9gol\u00e8ne Royal:\r\n\"Qui va s'occuper des enfants ?\"\r\n\r\n00:40:37:14  00:40:39:14\r\n       Est-ce que question\r\n      l\u00e9gitime \u00e0 se poser ?\r\n\r\n00:40:39:19  00:40:41:10\r\n     -C'est d\u00e9licat car c'est\r\n\r\n00:40:41:14  00:40:43:21\r\n  du ressort de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n00:40:44:02  00:40:46:00\r\n     Pour moi, c'est l\u00e9gitime:\r\n\r\n00:40:46:05  00:40:52:12\r\nles parlementaires se projettent la\r\npersonne consid\u00e9r\u00e9e dans le poste.\r\n\r\n00:40:52:17  00:41:01:05\r\n  Pour ma part, je ne fais jamais\r\n     commerce de ma paternit\u00e9,\r\n\r\n00:41:01:10  00:41:06:18\r\n   mais ce n'est pas un \u00e9l\u00e9ment\r\n  qui devrait \u00eatre r\u00e9dhibitoire.\r\n\r\n00:41:06:23  00:41:10:03\r\n       Ce serait dramatique\r\n        que cela le soit.\r\n\r\n00:41:10:12  00:41:11:15\r\n      -Ces derniers jours,\r\n\r\n00:41:11:20  00:41:14:22\r\n  les d\u00e9tails sur la proc\u00e9dure\r\n  de divorce d'Isabelle Moret\r\n\r\n00:41:15:03  00:41:16:18\r\n ont bruiss\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:41:16:23  00:41:20:23\r\nAvant de choisir les candidats, le\r\nPLR voulait que ses parlementaires\r\n\r\n00:41:21:04  00:41:24:11\r\n    aient tous les \u00e9l\u00e9ments\r\n  pour faire un choix \u00e9clair\u00e9.\r\n\r\n00:41:24:22  00:41:26:10\r\n     -On l'a aussi interrog\u00e9e\r\n\r\n00:41:26:14  00:41:28:16\r\n   sur ce sujet assez difficile,\r\n\r\n00:41:28:21  00:41:34:12\r\n    mais je pense qu'un homme\r\n qui serait s\u00e9par\u00e9 de son \u00e9pouse,\r\n\r\n00:41:34:17  00:41:39:07\r\n qui aurait la garde des enfants,\r\n  on demanderait la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:41:39:11  00:41:42:00\r\n C'est le management des risques,\r\n\r\n00:41:42:05  00:41:47:11\r\n    pour le poste le plus haut\r\n       en politique suisse.\r\n\r\n00:41:48:13  00:41:50:20\r\n           -Situation\r\n   et organisation familiale.\r\n\r\n00:41:51:01  00:41:54:11\r\n   Isabelle Moret s'est pli\u00e9e\r\n\u00e0 cette exigence de transparence\r\n\r\n00:41:54:16  00:41:57:00\r\n avec une pr\u00e9occupation en t\u00eate.\r\n\r\n00:41:57:13  00:41:59:11\r\n -J'explique ce qui est n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:41:59:15  00:42:01:10\r\n      pour \u00eatre transparente\r\n\r\n00:42:01:14  00:42:09:10\r\n  mais je prot\u00e8ge la sph\u00e8re priv\u00e9e\r\nde mes deux enfants et de leur p\u00e8re.\r\n\r\n00:42:10:00  00:42:13:11\r\n  -Un respect de la vie priv\u00e9e\r\n   \u00e9corn\u00e9 ces derniers jours\r\n\r\n00:42:13:15  00:42:17:11\r\nquand des d\u00e9tails de la proc\u00e9dure\r\n   de divorce du couple Moret\r\n\r\n00:42:17:16  00:42:21:12\r\n       se sont retrouv\u00e9s\r\n   dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:42:22:11  00:42:25:11\r\n         -J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue\r\nque certains membres de mon groupe\r\n\r\n00:42:25:16  00:42:29:15\r\n   ne comprennent pas qu'il faut\r\n  prot\u00e9ger la sph\u00e8re des enfants.\r\n\r\n00:42:29:21  00:42:32:23\r\n        Les indiscr\u00e9tions\r\n      sont venues du groupe.\r\n\r\n00:42:33:04  00:42:38:12\r\n Peut-\u00eatre que les bornes ont \u00e9t\u00e9\r\n  d\u00e9pass\u00e9es en Suisse allemande,\r\n\r\n00:42:38:17  00:42:45:22\r\n       on y a une autre vision\r\nde la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n00:42:46:14  00:42:48:02\r\n           -Le dossier\r\n\r\n00:42:48:07  00:42:52:19\r\n compatibilit\u00e9 des charges de m\u00e8re\r\net de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est clos\r\n\r\n00:42:53:00  00:42:55:08\r\n       en ce qui concerne\r\n     la premi\u00e8re int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:42:55:17  00:42:59:02\r\n       -J'ai \u00e9tudi\u00e9 la chose\r\n comme j'\u00e9tudie tous les dossiers:\r\n\r\n00:42:59:07  00:43:02:00\r\n      dans tous les d\u00e9tails,\r\n    notamment en me renseignant\r\n\r\n00:43:02:05  00:43:07:06\r\nsur le nombre de voyages par ann\u00e9e\r\n       des membres du DFAE.\r\n\r\n00:43:07:11  00:43:09:00\r\n      J'ai analys\u00e9 les choses\r\n\r\n00:43:09:05  00:43:13:19\r\net c'est compatible avec la mani\u00e8re\r\n    dont je compte m'organiser.\r\n\r\n00:43:14:00  00:43:15:18\r\n-Si on parle du nombre de voyages...\r\n\r\n00:43:15:23  00:43:17:17\r\n            -On vote ?\r\n\r\n00:43:17:22  00:43:20:17\r\n    -On vous attend, alors !\r\n            -Oui, oui.\r\n\r\n00:43:20:22  00:43:27:11\r\n -On saura mercredi si c'est une\r\nconseill\u00e8re nationale ou f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:43:27:15  00:43:32:10\r\n          qui reviendra\r\n   pour la fin de l'interview.\r\n\r\n00:43:43:11  00:43:47:23\r\n         -Une sp\u00e9cificit\u00e9\r\n     de la d\u00e9mocratie suisse:\r\n\r\n00:43:48:04  00:43:51:17\r\n     la r\u00e9colte de signatures\r\n  pour une initiative populaire.\r\n\r\n00:43:51:22  00:43:55:19\r\n Vendredi, le comit\u00e9 d'Egerkingen \r\na d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:43:56:00  00:43:59:08\r\nson initiative pour l'interdiction\r\n    de se dissimuler le visage\r\n\r\n00:43:59:12  00:44:01:04\r\n   et donc de porter une burqa.\r\n\r\n00:44:01:09  00:44:05:09\r\n           Alain Rebetez\r\n s'est gliss\u00e9 parmi les initiants.\r\n\r\n00:44:10:07  00:44:12:22\r\n  -Dans deux jours, ils d\u00e9posent\r\n    leur initiative populaire.\r\n\r\n00:44:13:03  00:44:15:04\r\nDernier rush apr\u00e8s 18 mois d'effort.\r\n\r\n00:44:15:09  00:44:17:07\r\n       Nous sommes \u00e0 Flach,\r\n       pr\u00e8s de Winterthur.\r\n\r\n00:44:17:11  00:44:20:21\r\n      Plong\u00e9e dans un atelier\r\n     de la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n00:44:21:02  00:44:24:22\r\n      Voici l'ex-pr\u00e9sident \r\n     des jeunes UDC suisses.\r\n\r\n00:44:25:16  00:44:28:07\r\n-Le matin, c'est toujours difficile\r\n\r\n00:44:28:11  00:44:30:03\r\n      de me mettre en marche.\r\n\r\n00:44:30:08  00:44:31:13\r\n      Je suis plut\u00f4t du soir.\r\n\r\n00:44:31:18  00:44:36:00\r\n-Journaliste et activiste, il est la\r\n cheville ouvri\u00e8re de l'initiative.\r\n\r\n00:44:36:10  00:44:38:12\r\n           -Ici, il y a\r\n     notre centrale politique,\r\n\r\n00:44:38:17  00:44:40:23\r\n tous les fils se rejoignent ici.\r\n\r\n00:44:41:11  00:44:44:04\r\n       -C'est la r\u00e9daction\r\n        de Schweizerzeit,\r\n\r\n00:44:44:09  00:44:49:05\r\nun journal conservateur militant\r\n   fond\u00e9 il y a quarante ans.\r\n\r\n00:44:49:10  00:44:53:03\r\n        Ils font le point\r\n       sur les signatures.\r\n\r\n00:44:53:17  00:44:56:00\r\n    -La situation est positive.\r\n\r\n00:44:56:05  00:44:57:16\r\n           On en est \u00e0 ?\r\n\r\n00:44:57:21  00:45:00:17\r\n       -On en est \u00e0 101'251.\r\n\r\n00:45:02:02  00:45:06:16\r\n       -Depuis la veille,\r\n le cap des 100'000 est d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n00:45:06:21  00:45:09:06\r\n    Mais l'inqui\u00e9tude reste.\r\n\r\n00:45:09:17  00:45:13:11\r\n  -Normalement, c'est OK avec les\r\nlistes contr\u00f4l\u00e9es par les communes.\r\n\r\n00:45:13:15  00:45:15:18\r\n      Mais on peut toujours \r\n      avoir fait une erreur,\r\n\r\n00:45:15:23  00:45:17:21\r\n          ou les communes\r\n       oubli\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n00:45:18:02  00:45:20:06\r\n  Il faudrait au minium 103'000.\r\n\r\n00:45:21:09  00:45:23:13\r\n            On sonne\r\n      -La poste est arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:45:24:01  00:45:25:12\r\n      -Ils attendent cela.\r\n\r\n00:45:25:17  00:45:28:03\r\n         -Guten Morgen. \r\n         -Danke vielmal.\r\n\r\n00:45:28:12  00:45:31:14\r\n     -La poste, avec son lot\r\n     de signatures du jour.\r\n\r\n00:45:31:19  00:45:35:23\r\n La moisson n'est pas mauvaise.\r\n\r\n00:45:37:08  00:45:41:02\r\n        -Dans une caisse,\r\n  il y a 500 \u00e0 1'000 signatures.\r\n\r\n00:45:41:07  00:45:44:21\r\n Donc l\u00e0, on en a 2'500 ou 3'000.\r\n\r\n00:45:45:08  00:45:50:05\r\n-Le travail du tri peut commencer\r\n       avec les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:45:50:19  00:45:53:13\r\n       -De ce c\u00f4t\u00e9, il y a \r\n      les listes contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n00:45:53:18  00:45:55:10\r\nIl ouvre les enveloppes.\r\n\r\n00:45:55:14  00:45:58:00\r\nL\u00e0, ce sont les listes\r\nnon contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n00:45:58:05  00:46:02:23\r\n On doit d\u00e9cider si on les envoie\r\n   \u00e0 certaines communes ou pas.\r\n\r\n00:46:03:10  00:46:06:11\r\n -C'est d\u00e9j\u00e0 la 4\u00e8me ou 5\u00e8me fois\r\n         que je participe\r\n\r\n00:46:06:16  00:46:12:09\r\n\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum ou une initiative:\r\n     je commence \u00e0 conna\u00eetre.\r\n\r\n00:46:13:17  00:46:19:02\r\n-Aujourd'hui, c'est le dernier jour:\r\n     demain, ce sera trop tard.\r\n\r\n00:46:19:13  00:46:25:05\r\n-Le communiqu\u00e9 est en pr\u00e9paration,\r\n  mais les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n00:46:25:19  00:46:28:21\r\n    -Je vous passe M. Liebrand.\r\n\r\n00:46:29:23  00:46:33:01\r\n -Non, je n'ai pas vu; c'est o\u00f9 ?\r\n\r\n00:46:33:06  00:46:35:12\r\n              Merci.\r\n\r\n00:46:37:00  00:46:40:20\r\n       -C'\u00e9tait Gen\u00e8ve ?\r\n     -Oui, Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:46:41:01  00:46:45:03\r\n       Un journal a annonc\u00e9\r\n    que l'initiative a abouti.\r\n\r\n00:46:45:08  00:46:50:21\r\n  Je dois envoyer les invitations\r\naux m\u00e9dias, comme \u00e7a ce sera clair.\r\n\r\n00:46:51:09  00:46:57:04\r\n-Il fait aussi la pub sur Facebook\r\n    avec de jolies histoires.\r\n\r\n00:46:57:19  00:47:01:17\r\n         -Lui, \u00e0 lui seul,\r\n     a r\u00e9uni 9'700 signatures.\r\n\r\n00:47:01:22  00:47:05:15\r\n       Oui, lui tout seul !\r\n\r\n00:47:05:20  00:47:10:03\r\n Chaque jour, il \u00e9tait en chemin,\r\n      c'est impressionnant.\r\n\r\n00:47:10:08  00:47:15:03\r\n Il allait r\u00e9colter des signatures\r\n l\u00e0 o\u00f9 il ne connaissait personne.\r\n\r\n00:47:15:09  00:47:17:06\r\n             Respect !\r\n\r\n00:47:18:11  00:47:23:15\r\n      -O\u00f9 sont ces fameuses\r\n      100'000 signatures ?\r\n\r\n00:47:24:17  00:47:27:11\r\n     -Voici notre sanctuaire,\r\n\r\n00:47:27:16  00:47:33:02\r\n   ici il y a toutes les listes\r\n         d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n00:47:33:07  00:47:41:09\r\n     C'est \u00e7a qu'on mettra dans\r\ndes cartons pour les amener \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:47:41:13  00:47:44:20\r\n   Ca, c'est les codes postaux.\r\n\r\n00:47:45:01  00:47:47:07\r\n          Avec Lausanne.\r\n\r\n00:47:47:11  00:47:49:16\r\n         C'est bien tri\u00e9.\r\n\r\n00:47:50:03  00:47:53:08\r\n   -La Suisse romande c'est ici.\r\n\r\n00:47:53:12  00:47:55:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:47:55:07  00:47:57:19\r\n    -Oh ! C'est pas beaucoup !\r\n\r\n00:47:58:00  00:48:00:07\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:48:01:21  00:48:04:15\r\n        -Combien \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n00:48:04:20  00:48:08:10\r\n    Pour mener une initiative,\r\n        l'un dans l'autre,\r\n\r\n00:48:08:14  00:48:11:20\r\nil faut compter environ 120'000 frs.\r\n\r\n00:48:12:01  00:48:16:19\r\n     Bien s\u00fbr, des id\u00e9alistes\r\n       apportent leur aide,\r\n\r\n00:48:17:00  00:48:24:12\r\n  mais si vous comptez les frais,\r\n  vous arrivez \u00e0 ces 120'000 frs.\r\n\r\n00:48:28:23  00:48:33:04\r\n  -Faut-il indexer les retraites au\r\nco\u00fbt de la vie du pays de r\u00e9sidence ?\r\n\r\n00:48:33:09  00:48:35:18\r\nUne proposition issue de la droite\r\n             d\u00e9cri\u00e9e\r\n\r\n00:48:35:23  00:48:37:23\r\nmais qui visait clairement ceux qui,\r\n\r\n00:48:38:04  00:48:41:11\r\napr\u00e8s avoir travaill\u00e9 et donc cotis\u00e9\r\n    en Suisse, quittent le pays.\r\n\r\n00:48:41:16  00:48:44:08\r\n     C'est le cas d'\u00e0 peu pr\u00e8s\r\n      un tiers des retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:48:44:12  00:48:47:12\r\n Pour la plupart, c'est un retour\r\n    dans leur pays d'origine.\r\n\r\n00:48:47:17  00:48:50:23\r\n   Mais des Suisses ont choisi \r\n  l'exil pour leurs vieux jours,\r\n\r\n00:48:51:04  00:48:52:18\r\n      notamment en Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:48:52:23  00:49:00:11\r\n   Troisi\u00e8me volet de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e au d\u00e9fi du vieillissement.\r\n\r\n00:49:02:21  00:49:05:18\r\n      *Annonce dans l'avion\r\n\r\n00:49:06:04  00:49:09:00\r\n-Bienvenue sur l'\u00eele de Ko Samui,\r\n     au sud de la Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:49:09:05  00:49:10:17\r\n      Son bouddha g\u00e9ant...\r\n\r\n00:49:11:03  00:49:13:01\r\n   Ses plages de sable fin...\r\n\r\n00:49:15:00  00:49:17:04\r\n     Ses march\u00e9s color\u00e9s...\r\n\r\n00:49:19:06  00:49:22:06\r\n    Et ses retrait\u00e9s suisses.\r\n\r\n00:49:22:23  00:49:26:05\r\n          -Best price ?\r\n             -Yes !\r\n\r\n00:49:26:10  00:49:29:07\r\n        OK ! No problem !\r\n\r\n00:49:30:00  00:49:31:13\r\n           Ca a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:49:31:18  00:49:35:07\r\nParce que s'ils nous prennent pour\r\n des touristes, le prix est fort.\r\n\r\n00:49:35:11  00:49:38:11\r\n   Moi, je ne suis pas touriste,\r\n           je suis ici.\r\n\r\n00:49:47:23  00:49:51:07\r\n    -C'est dans cette maison\r\n  qu'habitent R\u00e9gine et Alain.\r\n\r\n00:49:51:11  00:49:54:08\r\n Un couple de retrait\u00e9s vaudois\r\n         sans enfants,\r\n\r\n00:49:54:12  00:49:57:11\r\nmais ils ont sept chiens adopt\u00e9s.\r\n\r\n00:49:57:21  00:50:01:02\r\n     -Nous rentrons pour faire\r\n      la visite de la maison.\r\n\r\n00:50:01:07  00:50:04:13\r\n     Ici, vous avez le salon.\r\n\r\n00:50:05:12  00:50:08:16\r\n       -Sept pi\u00e8ces pour\r\nces deux anciens fonctionnaires.\r\n\r\n00:50:08:21  00:50:11:14\r\n       R\u00e9gine travaillait\r\n    au service p\u00e9nitentiaire\r\n\r\n00:50:11:19  00:50:15:02\r\n   et Alain au parc automobile\r\n     de la s\u00fbret\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n00:50:15:13  00:50:17:18\r\n     -Nos appartements priv\u00e9s.\r\n\r\n00:50:17:23  00:50:20:17\r\n    Ici, vous avez la chambre.\r\n\r\n00:50:20:22  00:50:24:11\r\nAvec vue sur la piscine, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:50:24:16  00:50:29:03\r\n    Je n'ose pas vous montrer\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 parce que c'est...\r\n\r\n00:50:29:08  00:50:31:16\r\n         C'est les Tha\u00efs.\r\n\r\n00:50:31:21  00:50:35:06\r\n       C'est la seule chose\r\n        qu'on n'aime pas.\r\n\r\n00:50:35:11  00:50:41:20\r\n  La salle de bains qui est une des\r\ntrois salles de bains que nous avons.\r\n\r\n00:50:45:18  00:50:48:06\r\n      -Une vie de ch\u00e2teau \r\n     au milieu du paradis !\r\n\r\n00:50:48:11  00:50:50:01\r\n              -OUI !\r\n\r\n00:50:50:06  00:50:53:21\r\n C'est vraiment la vie de ch\u00e2teau,\r\n        c'est magnifique !\r\n\r\n00:50:54:02  00:50:57:17\r\n     B\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9,\r\n   tant pour Alain que pour moi;\r\n\r\n00:50:57:22  00:51:01:11\r\n        j'ai l'impression \r\n       d'avoir 20 ans, ici.\r\n\r\n00:51:01:22  00:51:05:01\r\n    Ouh, Federer ! Il a gagn\u00e9 ?\r\n\r\n00:51:05:06  00:51:07:03\r\n -Il est bien parti, en tout cas.\r\n\r\n00:51:07:08  00:51:09:14\r\n      -On est tr\u00e8s chauvins !\r\n\r\n00:51:09:19  00:51:13:02\r\n     -On aime bien le suivre.\r\n\r\n00:51:13:23  00:51:18:20\r\n-R\u00e9gine et Alain, \u00e7a c'est votre vie\r\n  d'avant, votre maison vaudoise.\r\n\r\n00:51:19:14  00:51:21:03\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:51:21:08  00:51:23:03\r\nElle \u00e9tait mignonne, comme maison.\r\n\r\n00:51:23:08  00:51:24:18\r\n     On \u00e9tait heureux dedans.\r\n\r\n00:51:24:23  00:51:26:22\r\n   Mais ce n'est pas un palace.\r\n\r\n00:51:27:03  00:51:30:04\r\n       Ici, c'est le palace.\r\n\r\n00:51:31:04  00:51:34:22\r\n   -On s'est pr\u00e9par\u00e9s longtemps \r\n  \u00e0 l'avance pour notre retraite.\r\n\r\n00:51:35:03  00:51:38:09\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 la planifier en 1994.\r\n\r\n00:51:38:13  00:51:40:21\r\n    Et en 2014, on est partis.\r\n\r\n00:51:41:02  00:51:45:02\r\n Voil\u00e0, on a pos\u00e9 nos valises ici\r\n          en Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:51:45:07  00:51:47:18\r\n     -La neige vous manque ?\r\n\r\n00:51:48:10  00:51:49:20\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n00:51:50:01  00:51:54:03\r\n        -De temps en temps,\r\n j'aimerais bien toucher la neige.\r\n\r\n00:51:54:18  00:51:57:19\r\n       -Si le mal du pays\r\n leur venait sous les tropiques,\r\n\r\n00:51:58:00  00:52:00:08\r\n   ils peuvent le soigner ici.\r\n\r\n00:52:00:12  00:52:03:09\r\n       -Coucou ! On est l\u00e0 !\r\n\r\n00:52:03:13  00:52:06:19\r\n-Au stamm de la communaut\u00e9 suisse\r\n          de Ko Samui.\r\n\r\n00:52:07:00  00:52:11:07\r\n     Le restaurant est tenu \r\n    par un couple de bernois.\r\n\r\n00:52:11:11  00:52:16:08\r\n   Hans et Veronika ont initi\u00e9\r\n      leur cuisini\u00e8re tha\u00efe\r\n\r\n00:52:16:12  00:52:20:09\r\n  \u00e0 la gastronomie helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:52:20:19  00:52:22:10\r\n        -Fondue, raclette.\r\n\r\n00:52:22:14  00:52:26:23\r\nAnd we have18 diff\u00e9rentes roestis\r\n           on the menu.\r\n\r\n00:52:27:17  00:52:33:22\r\n     -Ce soir, c'est roestis\r\n       et filet de boeuf.\r\n\r\n00:52:34:13  00:52:37:04\r\n   -Bon vendredi tout le monde !\r\n\r\n00:52:37:15  00:52:41:01\r\n  -La moyenne d'\u00e2ge fleure bon\r\n     la septantaine alerte.\r\n\r\n00:52:41:11  00:52:44:20\r\n      -Je vous pr\u00e9sente Ushi,\r\n       retrait\u00e9e comme moi.\r\n\r\n00:52:45:01  00:52:47:12\r\n         Son \u00e9poux, Beat.\r\n\r\n00:52:47:17  00:52:53:19\r\n  Sue, qui est l'\u00e9pouse de Reto,\r\n            retrait\u00e9.\r\n\r\n00:52:54:00  00:52:56:17\r\n              Tchin !\r\n\r\n00:52:58:04  00:53:01:16\r\n  -L'\u00eele attire de plus en plus\r\n          de retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:53:01:21  00:53:04:11\r\n   Elle s'est consid\u00e9rablement\r\n           d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n00:53:04:15  00:53:08:15\r\n      D'origine fribourgeoise,\r\nChristophe est arriv\u00e9 il y a 25 ans.\r\n\r\n00:53:08:20  00:53:12:13\r\n     Il s'est fait, depuis,\r\n       agent immobilier.\r\n\r\n00:53:13:07  00:53:15:03\r\n    -C'\u00e9tait bien plus sauvage,\r\n\r\n00:53:15:08  00:53:17:04\r\n    la route faisait la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:53:17:09  00:53:20:20\r\n      Ce n'\u00e9tait pas ciment\u00e9,\r\n        goudronn\u00e9 partout.\r\n\r\n00:53:21:01  00:53:23:19\r\n        Il y avait souvent\r\n    des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:53:24:00  00:53:25:20\r\n     L'eau, on n'en parle pas.\r\n\r\n00:53:26:01  00:53:28:07\r\n    C'\u00e9tait un peu plus simple,\r\n\r\n00:53:28:11  00:53:30:00\r\n            archa\u00efque.\r\n\r\n00:53:30:10  00:53:32:10\r\n     -Ca s'adressait plut\u00f4t\r\n        \u00e0 des routards ?\r\n\r\n00:53:32:14  00:53:36:23\r\n-Oui, \u00e0 l'\u00e9poque, j'avais 24 ans et \r\nj'\u00e9tais aussi dans ma phase routard.\r\n\r\n00:53:37:04  00:53:39:10\r\nEvidemment, la client\u00e8le a chang\u00e9.\r\n\r\n00:53:39:14  00:53:43:13\r\nIl y a plus de gens qui viennent ici\r\n        qui ont les moyens.\r\n\r\n00:53:43:18  00:53:46:09\r\n            Il se font\r\n   une retraite sympa au soleil.\r\n\r\n00:53:46:13  00:53:48:06\r\n   Les affaires marchent bien !\r\n\r\n00:53:48:11  00:53:50:15\r\n     On n'a pas \u00e0 se plaindre.\r\n\r\n00:53:51:02  00:53:54:12\r\n  C'est tr\u00e8s en vogue, on a vendu\r\nplusieurs terrains ces derniers mois\r\n\r\n00:53:54:17  00:53:58:01\r\ndans ce secteur-l\u00e0, alors qu'avant,\r\n   ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s demand\u00e9.\r\n\r\n00:53:58:06  00:53:59:21\r\n-Faut pas trop construire non plus.\r\n\r\n00:54:00:02  00:54:02:11\r\n           -Non, apr\u00e8s,\r\n   on ne sera plus tranquilles !\r\n\r\n00:54:02:15  00:54:05:01\r\n    -Il y a des villas \u00e0 louer\r\n       d\u00e8s 300 frs suisses.\r\n\r\n00:54:05:06  00:54:06:13\r\n           Sans piscine.\r\n\r\n00:54:06:18  00:54:11:11\r\n   Mais \u00e7a va de 300 frs suisses\r\n            \u00e0no limit.\r\n\r\n00:54:11:15  00:54:13:04\r\n-Il y a une pression sur les prix ?\r\n\r\n00:54:13:10  00:54:14:23\r\n  C'est de plus en plus cher ?\r\n\r\n00:54:15:04  00:54:17:19\r\n         -Oui, car il y a\r\n    de plus en plus de demande.\r\n\r\n00:54:18:00  00:54:23:01\r\n     Comme on est sur une \u00eele,\r\nl'offre, on ne pourra pas l'\u00e9largir.\r\n\r\n00:54:23:21  00:54:26:16\r\n-300 Suisses r\u00e9sident \u00e0 Ko Samui;\r\n\r\n00:54:26:21  00:54:31:08\r\n des retrait\u00e9s pour la plupart,\r\n et principalement al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:54:31:12  00:54:34:13\r\n      Beat est le pr\u00e9sident\r\n      de la Swiss Society.\r\n\r\n00:54:34:18  00:54:39:10\r\nUn grand fan des Rolling Stones,\r\n       \u00e0 voir sa voiture.\r\n\r\n00:54:41:08  00:54:44:08\r\n  Ils les a vus \u00e0 dix reprises.\r\n\r\n00:54:48:03  00:54:51:09\r\n-Son seul regret: ne pas pouvoir\r\n   aller \u00e0 Zurich en novembre\r\n\r\n00:54:51:13  00:54:52:22\r\n lors de leur prochain concert.\r\n\r\n00:54:53:20  00:54:55:11\r\n         -Oui, je pleure !\r\n\r\n00:54:55:23  00:55:00:00\r\n      -Tour \u00e0 tour typographe,\r\nemploy\u00e9 de banque puis restaurateur,\r\n\r\n00:55:00:05  00:55:05:21\r\n  Beat, 68 ans, vit dans cette\r\n  villa avec Ushi, son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:55:06:15  00:55:09:23\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:55:10:11  00:55:12:11\r\n-L'ap\u00e9ro, c'est tous les jours ?\r\n\r\n00:55:12:15  00:55:15:02\r\n-Tous les jours apr\u00e8ssix o'clock.\r\n\r\n00:55:15:07  00:55:19:09\r\n      On ne boit pas d'alcool\r\n         pendant le jour.\r\n\r\n00:55:20:16  00:55:23:22\r\n    -Ils louent cette maison\r\n    pour 1'600 frs par mois.\r\n\r\n00:55:24:03  00:55:26:20\r\n     Une tr\u00e8s bonne affaire\r\n      pour ces Zurichois.\r\n\r\n00:55:27:09  00:55:31:00\r\n      -C'est un tr\u00e8s bon prix\r\n      pour une telle maison.\r\n\r\n00:55:31:05  00:55:34:09\r\n          Nous habitions\r\n     au bord du lac de Zurich.\r\n\r\n00:55:34:13  00:55:36:01\r\n     Une maison comme celle-ci\r\n\r\n00:55:36:06  00:55:38:06\r\nnous aurait co\u00fbt\u00e9 7'000-8'000 frs.\r\n\r\n00:55:38:11  00:55:40:15\r\n  C'est vraiment avantageux, ici.\r\n\r\n00:55:41:03  00:55:43:19\r\n-Vous allez rester jusqu'au bout,\r\n         en Tha\u00eflande ?\r\n\r\n00:55:44:00  00:55:46:10\r\n            -Moi, oui.\r\n\r\n00:55:46:14  00:55:51:08\r\nQuand je mourrai, Ushi rentrera en\r\nSuisse, mais moi, je resterai l\u00e0.\r\n\r\n00:55:51:12  00:55:54:10\r\n     Ici, c'est \u00e9crit en tha\u00ef:\r\n       \"Je vis \u00e0 Ko Samui.\"\r\n\r\n00:55:54:14  00:55:58:16\r\n       L\u00e0, je vais \u00e9crire: \r\n      \"Je meurs \u00e0 Ko Samui.\"\r\n\r\n00:55:59:07  00:56:02:08\r\n     -Comment nos retrait\u00e9s\r\n      sont-ils int\u00e9gr\u00e9s ?\r\n\r\n00:56:02:12  00:56:06:01\r\n            Ce matin,\r\nR\u00e9gine rend visite \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n00:56:06:13  00:56:11:09\r\n   -Voil\u00e0 dans le genre de chose\r\n         qu'ils habitent.\r\n\r\n00:56:12:11  00:56:14:23\r\n      La dame parle en tha\u00ef\r\n\r\n00:56:16:02  00:56:17:12\r\n       -Il y a quand m\u00eame\r\n\r\n00:56:17:17  00:56:20:16\r\n une sacr\u00e9e diff\u00e9rence de niveau\r\nde vie entre vous et vos voisins.\r\n\r\n00:56:20:21  00:56:21:21\r\n              -Oui !\r\n\r\n00:56:22:02  00:56:23:03\r\n    -Comment vous le vivez ?\r\n\r\n00:56:23:08  00:56:26:08\r\n      -Parfois, je suis g\u00ean\u00e9e\r\n     d'avoir tout ce que j'ai.\r\n\r\n00:56:26:12  00:56:28:08\r\n   Mais j'ai travaill\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n00:56:28:12  00:56:30:20\r\n       Eux, c'est diff\u00e9rent:\r\n\r\n00:56:31:01  00:56:33:20\r\n      ils ont une autre vie,\r\n       une autre mentalit\u00e9.\r\n\r\n00:56:34:01  00:56:37:04\r\n         Sawatdee kha !\r\n\r\n00:56:38:00  00:56:39:14\r\n            -She OK.\r\n\r\n00:56:39:19  00:56:45:00\r\n          -Yeah, yes !\r\n              -OK.\r\n\r\n00:56:45:20  00:56:47:14\r\n       -C'est pas facile,\r\n       la communication ?\r\n\r\n00:56:47:19  00:56:49:03\r\n         -C'est difficile.\r\n\r\n00:56:49:08  00:56:52:15\r\n     Il a tr\u00e8s peu d'anglais,\r\n          et moi pareil.\r\n\r\n00:56:54:06  00:57:01:01\r\n-Deux fois par semaine, R\u00e9gine et \r\nAlain suivent des cours d'anglais.\r\n\r\n00:57:01:06  00:57:06:00\r\nIls se donnent beaucoup de peine,\r\n           et en ont.\r\n\r\n00:57:07:12  00:57:13:22\r\n         -Cook dinner. \r\n        -\"Coque dineur.\"\r\n\r\n00:57:14:03  00:57:16:11\r\n      \"Lissten to musique.\"\r\n            -Perfect.\r\n\r\n00:57:16:16  00:57:19:00\r\n        Listen to music.\r\n\r\n00:57:19:10  00:57:24:01\r\n    -Pas \u00e9vident de retrouver\r\nles bancs d'\u00e9cole \u00e0 pass\u00e9 70 ans.\r\n\r\n00:57:24:20  00:57:28:08\r\n        -Faut s'accrocher,\r\n     autrement on est paum\u00e9s.\r\n\r\n00:57:28:12  00:57:32:10\r\n          On n'arrive pas\r\n  \u00e0 se faire comprendre, c'est...\r\n\r\n00:57:32:20  00:57:34:17\r\n   -Prochaine \u00e9tape, le tha\u00ef ?\r\n\r\n00:57:34:22  00:57:38:09\r\n          -Ouh, bon, l\u00e0,\r\n     c'est musique d'avenir !\r\n\r\n00:57:38:13  00:57:40:19\r\n            On verra !\r\n\r\n00:57:41:13  00:57:44:01\r\n      -Ancien repr\u00e9sentant\r\n       en \u00e9lectrom\u00e9nager,\r\n\r\n00:57:44:06  00:57:46:22\r\n  Reto, lui, s'est mis au tha\u00ef.\r\n\r\n00:57:47:12  00:57:50:19\r\n  -Je fais mes exercices en tha\u00ef,\r\n        apprendre les mots,\r\n\r\n00:57:51:00  00:57:54:04\r\nles phrases, \u00e7a commence tout simple.\r\n\r\n00:57:54:09  00:57:58:16\r\n        \"Comment \u00e7a va ?\",\r\n   c'est\"Sabaaj die maaj krab\".\r\n\r\n00:57:58:21  00:58:02:22\r\n     \"Comment t'appelles-tu\",\r\n   c'est\"Khun chuay arai krap\".\r\n\r\n00:58:03:03  00:58:05:18\r\n        C'est pas facile !\r\n\r\n00:58:05:23  00:58:08:02\r\n  Moi, je trouve que c'est mieux\r\n\r\n00:58:08:07  00:58:11:03\r\n     si on sait quelques mots,\r\n       les plus importants.\r\n\r\n00:58:11:08  00:58:14:02\r\n         Nous, en Suisse,\r\n     on demande la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:58:14:07  00:58:16:10\r\n         Aux Yougoslaves,\r\n\r\n00:58:16:14  00:58:18:00\r\n       on leur demande aussi\r\n\r\n00:58:18:05  00:58:21:02\r\n           d'apprendre\r\n    l'allemand ou le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:58:21:07  00:58:26:08\r\n       Je trouve que c'est\r\n   le minimum qu'il faut faire.\r\n\r\n00:58:26:22  00:58:29:00\r\n-Reto habite les pieds dans l'eau,\r\n\r\n00:58:29:05  00:58:31:18\r\n     dans une petite maison\r\n       qu'il a construite\r\n\r\n00:58:31:23  00:58:35:19\r\npour 40'000 frs sur un bout de plage\r\n      qu'il loue pour 15 ans.\r\n\r\n00:58:36:00  00:58:37:17\r\n   En Tha\u00eflande, les \u00e9trangers\r\n\r\n00:58:37:22  00:58:40:07\r\n         ne peuvent pas\r\n \u00eatre propri\u00e9taires de terrains.\r\n\r\n00:58:40:11  00:58:42:20\r\n   Reto court donc le risque \r\n  de perdre un jour sa maison.\r\n\r\n00:58:43:01  00:58:45:00\r\n        Cela fait dix ans\r\n     qu'il vit en Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:58:45:05  00:58:47:15\r\n   Divorc\u00e9, il s'est remari\u00e9 \r\n   il y a quatre ans avec Sue\r\n\r\n00:58:47:20  00:58:49:23\r\n    qui tient un petit salon\r\n     de coiffure c\u00f4t\u00e9 rue.\r\n\r\n00:58:50:04  00:58:52:03\r\nDe quoi arrondir les fins de mois.\r\n\r\n00:58:52:13  00:58:56:12\r\n       Ils parlent en tha\u00ef\r\n\r\n00:59:07:15  00:59:11:19\r\n     -Ce salon de coiffure,\r\n \u00e7a fait une grosse diff\u00e9rence ?\r\n\r\n00:59:12:00  00:59:14:08\r\n        -Non, c'est \u00e0 elle.\r\n\r\n00:59:14:12  00:59:18:09\r\nDe l'argent de poche pour elle et un\r\npeu pour les parents, tous les mois.\r\n\r\n00:59:18:13  00:59:21:08\r\n     Comme c'est en Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:59:21:18  00:59:24:03\r\n      -Retour auRoestiland\r\n\r\n00:59:24:08  00:59:28:08\r\n   o\u00f9 les esprits s'\u00e9chauffent\r\n autour d'une proposition du PLR\r\n\r\n00:59:28:11  00:59:32:01\r\n de faire des \u00e9conomies sur les\r\n retraites vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:59:32:06  00:59:35:18\r\n        en les indexant\r\n     sur le co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n00:59:35:23  00:59:38:04\r\n   Exemple est justement pris\r\n       sur la Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:59:38:09  00:59:39:12\r\n    Devant le toll\u00e9 suscit\u00e9,\r\n\r\n00:59:39:16  00:59:42:04\r\n      la pr\u00e9sidente du PLR \r\n     est revenue en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:59:42:09  00:59:44:03\r\n        Mais ses propos\r\n     ont laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n00:59:44:12  00:59:48:04\r\n  -Si on \u00e9tait rest\u00e9s en Suisse,\r\n          on v\u00e9g\u00e9terait.\r\n\r\n00:59:48:09  00:59:52:16\r\n           Ici, on vit !\r\n\r\n00:59:53:08  00:59:56:18\r\n   -On a pay\u00e9 beaucoup d'argent\r\n    quand on \u00e9tait en Suisse,\r\n\r\n00:59:56:23  00:59:58:20\r\n     on a travaill\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:59:59:01  01:00:03:15\r\n Et puis apr\u00e8s, moi j'ai quitt\u00e9 la \r\nSuisse, je n'ai plus rien en Suisse.\r\n\r\n01:00:03:20  01:00:09:12\r\n          Je ne vois pas\r\n  en quoi je suis une profiteuse.\r\n\r\n01:00:09:22  01:00:12:00\r\n -Ca n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n01:00:12:05  01:00:15:07\r\n         La vie au soleil,\r\n   ce n'est pas toujours facile.\r\n\r\n01:00:15:11  01:00:18:12\r\n        Il faut s'adapter,\r\n   faire beaucoup de sacrifices.\r\n\r\n01:00:18:17  01:00:24:06\r\n  Maintenant qu'on est bien, ils\r\nveulent nous r\u00e9clamer de l'argent !\r\n\r\n01:00:25:03  01:00:28:15\r\n      -Comment \u00e7a se passe\r\n       si on est malade ?\r\n\r\n01:00:28:20  01:00:31:04\r\n         R\u00e9gine et Alain\r\n     sont chez leur m\u00e9decin.\r\n\r\n01:00:31:09  01:00:35:08\r\n   Le nez et la gorge d'Alain\r\nlui provoquent des nuits agit\u00e9es.\r\n\r\n01:00:36:18  01:00:39:12\r\n          Il fait \"ah\"\r\n\r\n01:00:41:12  01:00:43:23\r\n             -OK...\r\n\r\n01:00:46:04  01:00:53:07\r\n-Alain repart avec un petit panier\r\n de m\u00e9dicaments et une addition.\r\n\r\n01:00:54:06  01:00:56:22\r\n     -1'620 bahts, 45 francs.\r\n\r\n01:00:57:03  01:00:58:13\r\n     -C'est de votre poche ?\r\n\r\n01:00:58:18  01:01:00:11\r\n     -Oui, car mon assurance,\r\n\r\n01:01:00:16  01:01:02:14\r\n   m\u00eame si elle co\u00fbte tr\u00e8s cher,\r\n\r\n01:01:02:19  01:01:06:08\r\n   ne prend pas en consid\u00e9ration\r\n    ce genre de consultations.\r\n\r\n01:01:06:12  01:01:09:01\r\n     Elle ne me rembourse pas\r\n         les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n01:01:09:06  01:01:14:02\r\nC'est une assurance hospitalisation \r\nen cas d'accident, de maladie grave.\r\n\r\n01:01:14:07  01:01:18:17\r\n   -Elle vous co\u00fbte combien ?\r\n-Environ 8'000 frs suisses par an.\r\n\r\n01:01:18:22  01:01:20:11\r\n    -Ce n'est pas une affaire\r\n\r\n01:01:20:16  01:01:23:07\r\n       d'\u00eatre en Tha\u00eflande\r\n   pour les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n01:01:23:11  01:01:27:06\r\n         -Non, l\u00e0-dessus,\r\n     on n'est pas profiteurs.\r\n\r\n01:01:28:00  01:01:33:23\r\n        -R\u00e9gine et Alain\r\n   n'ont plus rien en Suisse.\r\n\r\n01:01:34:04  01:01:37:03\r\n  Avec la vente de leur maison,\r\n\r\n01:01:37:08  01:01:40:03\r\n      ils ont pu payer cash\r\n      leur nouvelle demeure\r\n\r\n01:01:40:08  01:01:43:08\r\n via une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue \u00e0 51 %\r\n      par des Tha\u00eflandais\r\n\r\n01:01:43:12  01:01:46:08\r\n    mais dont ils conservent\r\n     la majorit\u00e9 des voix.\r\n\r\n01:01:46:12  01:01:51:02\r\n    Ils vivent confortablement\r\nde leur AVS et de leur 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n01:01:51:14  01:01:59:04\r\n    -En Suisse, tous les mois,\r\n    notre rente \u00e9tait bouff\u00e9e.\r\n\r\n01:01:59:09  01:02:03:23\r\n  Ici, les deux tiers suffisent.\r\n\r\n01:02:04:12  01:02:07:00\r\n  -M\u00eame pas besoin de chauffer\r\n\r\n01:02:07:05  01:02:12:21\r\n        l'eau de la piscine\r\no\u00f9 R\u00e9gine se baigne tous les jours.\r\n\r\n01:02:13:12  01:02:17:13\r\n               -32.\r\n             -Wouah !\r\n\r\n01:02:17:23  01:02:22:09\r\n-Cette retraite sous les cocotiers,\r\n c'est des vacances perp\u00e9tuelles ?\r\n\r\n01:02:22:13  01:02:25:14\r\n        -Oui, tout \u00e0 fait !\r\n\r\n01:02:25:19  01:02:30:03\r\nDes fois je me dis: \"Les vacances \r\nsont finies, il faudrait rentrer.\"\r\n\r\n01:02:30:08  01:02:33:11\r\n          Non, on rentre\r\n     dans la maison et voil\u00e0 !\r\n\r\n01:02:33:16  01:02:37:13\r\n    Les vacances recommencent\r\n  le lendemain, sur la terrasse.\r\n\r\n01:02:37:18  01:02:39:16\r\n-Jusqu'\u00e0 ce que mort s'ensuive ?\r\n\r\n01:02:39:21  01:02:43:14\r\n      -Oui, oui, on reste l\u00e0.\r\n          -Jusqu'au bout.\r\n\r\n01:02:43:19  01:02:46:03\r\n-Il se passera quoi \u00e0 votre mort ?\r\n\r\n01:02:46:08  01:02:49:07\r\n        -On sera incin\u00e9r\u00e9s\r\n    par des moines bouddhistes,\r\n\r\n01:02:49:11  01:02:51:16\r\n   ils feront une petite pri\u00e8re.\r\n\r\n01:02:51:21  01:02:55:05\r\n         -Et les cendres,\r\n      jet\u00e9es dans la jungle.\r\n\r\n01:02:55:10  01:02:59:08\r\n  -Dans la jungle ou dans la mer,\r\n           je l'ignore.\r\n\r\n01:03:09:19  01:03:12:10\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission;\r\n\r\n01:03:12:14  01:03:15:09\r\n    vous pouvez nous retrouver\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:03:15:13  01:03:17:00\r\n     Sur notre page Facebook,\r\n\r\n01:03:17:05  01:03:19:21\r\n          nos reportages,\r\n  mais aussi des images in\u00e9dites.\r\n\r\n01:03:20:02  01:03:24:11\r\nNous avons aussi notre bo\u00eete vocale\r\n     et notre adresse e-mail.\r\n\r\n01:03:24:15  01:03:30:01\r\n      La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez Catherine Sommer.\r\n\r\n01:03:30:06  01:03:34:11\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \r\n        excellente semaine.\r\n\r\n01:03:37:20  01:03:39:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033579\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:04:38 > 0:04:40) [93%] : \r\nDonc \u00e7a c'est le hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:02 > 0:06:04) [64%] : \r\nIl bient\u00f4t ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:05 > 0:06:09) [90%] : \r\nC'est chouette, je vais y aller c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:10 > 0:06:13) [91%] : \r\nC'est plus calme du 21 22.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:16 > 0:06:17) [86%] : \r\nSabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:18 > 0:06:19) [85%] : \r\nMais c'est en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:22 > 0:06:23) [78%] : \r\nG\u00e9rard y aller moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:26 > 0:06:35) [89%] : \r\nOui et celui-l\u00e0, je n'ai pas vu avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:35 > 0:06:37) [81%] : \r\nNon, c'est moi, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:44 > 0:06:50) [84%] : \r\nEnfin, non, bon, on peut se trop pour, on est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:03 > 0:07:14) [64%] : \r\nLe est-ce que tu as oui je vous entends, non ce qu'on estime raisonne sur nouvelle 36 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:16 > 0:07:26) [83%] : \r\nJe vous entends et vous avez vu c\u00f4t\u00e9 gisant il y a un probl\u00e8me, ils ont un il y a une inversion de sujet, \u00e7a va nous arriver, nous, mais voil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:32 > 0:07:38) [90%] : \r\nD'accord, si jamais \u00e7a arrive, faut arr\u00eater le sujet pis on reprend quoi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:40 > 0:07:44) [85%] : \r\nOui mais, nous, nos sujets sont peut-\u00eatre un peu long pour les s'est d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:04 > 0:08:08) [82%] : \r\n20 heures 15 et 6 l'\u00e9tat hein, il me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:03 > 0:09:09) [79%] : \r\nOu, pardon, voil\u00e0 le bras mais non, je crois qu'il y a une peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:09:53 > 0:09:55) [97%] : \r\nAlors attention, on va y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:32 > 0:10:47) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, vous allez bien s\u00fbr d\u00e9couvrir ce sommaire, mais il ne serait pas totalement complet sans notre rendez- vous habituel adorer ou d\u00e9tester mais qui laisse rarement indiff\u00e9rent, c'est pas tous les jours dimanche par Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:52 > 0:10:56) [83%] : \r\nOui, Basile et Sophie j'ai vu les petits changements dans le prompteur, mais c'est vraiment de la cosm\u00e9tique a ainsi jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:03 > 0:11:08) [83%] : \r\nMais non, mais c'est vraiment discuter fois petit mot \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:11) [99%] : \r\nJe te rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:42 > 0:11:45) [97%] : \r\nVous aurez tous remarqu\u00e9 que je n'ai plus d'\u00e9lectricit\u00e9 statique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:47) [76%] : \r\nOui, je suis sa peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:49 > 0:11:51) [93%] : \r\nJ'ai j'ai secou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nEt j'ai mis une \u00e9pingle \u00e0 nourrice l\u00e0, alors \u00e7a je ne sais pas, on sera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:00 > 0:12:01) [94%] : \r\nMais \u00e7a va mieux, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:07 > 0:12:08) [70%] : \r\nJ'en de ses soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:21 > 0:12:25) [90%] : \r\nC'est, c'est, je vous dirai tout si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:28 > 0:12:34) [93%] : \r\nNon, je ne me suis pas coll\u00e9 contre un radiateur non mais j'ai relev\u00e9, puis j'ai secou\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:12:38) [99%] : \r\nSi vous voulez tout savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:56 > 0:14:03) [87%] : \r\nLa capacit\u00e9 d'une r\u00e9gularit\u00e9 qui est en tant d'acteurs de partent perdent leur deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:04 > 0:14:12) [92%] : \r\nBravo pour votre reportage sur les enl\u00e8vements d'enfants par les maires, mon fils a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 par sa maman, il y a 16 ans et je n'ai aucune nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:15 > 0:14:26) [94%] : \r\nC'est bien triste d'en arriver \u00e0 prendre les enfants en otage et de les priver, souvent de mani\u00e8re arbitraire de leur p\u00e8re, certes, il peut y avoir beaucoup de probl\u00e8mes au sein d'un couple mais pensez aux enfants devraient \u00eatre primordiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:29 > 0:14:43) [89%] : \r\n\u00e0 propos de la Cor\u00e9e du Nord, merci de vous \u00eatre distanc\u00e9 de la logique dichotomique habituel, avec les bons am\u00e9ricains contre les m\u00e9chants cor\u00e9en c'est r\u00e9jouissant de d\u00e9couvrir qu'il existe encore des journalistes intelligent en qu\u00eate d'objectivit\u00e9 bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:44 > 0:15:08) [92%] : \r\nMerci encore une fois, un monsieur Rebetez de nous rappeler que la politique est une affaire de mal en suivant monsieur Nantermod dans son Valais natal, on constate qu'il n'y a que des hommes que l'on boit du blanc, du rouge et que l'on mange de la raclette, quelle que soit leur pour parler de la retraite et de pr\u00e9voyance, 2020 et une fois arriv\u00e9s dans le canton de Fribourg, on continue d'\u00eatre entre soi, entre m\u00e2les et les femmes qu'est-ce qu'elles en pensent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:08 > 0:15:10) [67%] : \r\nMais toute la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:11 > 0:15:53) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, la r\u00e9sistance s'organise chez les automobilistes suisses l\u00e9s\u00e9es par le groupe vv 2 actions simultan\u00e9es sont lanc\u00e9es pour obtenir des indemnisations de taille, quelles sont leurs chances enqu\u00eate entre Lausanne et Francfort Isabelle Moret, on a fait un argument de campagne, il n'y a jamais eu de femmes si\u00e9geant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec de jeunes enfants, pourquoi les maires ne parviennent-elles pas \u00e0 se hisser au sommet alors que les p\u00e8res de famille, ils sont nombreux reportages, pourquoi pas, nous voterons probablement sur le port de la burqa juste dans les d\u00e9lais pour les initiants \u00e0 qui il manquait encore 10000 signatures, il y a 2 semaines, Alain Rebetez a suivi leur sprint final, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:12) [94%] : \r\nLe dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux seniors s'int\u00e9ressent \u00e0 ces 700000 rentiers AVS qui coulent leurs vieux jours au soleil est-ce vraiment une bonne affaire et si oui, faut-il indexer leurs rentes au co\u00fbt de la vie sur place, comme le souhaite une partie de la droite, reportage, les pieds dans l'eau en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:18 > 0:16:32) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, vous allez bien s\u00fbr d\u00e9couvrir ce sommaire, mais il ne serait pas totalement complet sans notre rendez- vous habituel adorer ou d\u00e9tester mais qui laisse rarement indiff\u00e9rent, c'est pas tous les jours dimanche par Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:45 > 0:16:52) [88%] : \r\nQuand il dirigeait encore le MCG le Genevois \u00c9ric s'est offert adorait pester contre les fran\u00e7ais frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:52 > 0:17:02) [89%] : \r\nC'est une population d'assist\u00e9s, parce que sur les 3 millions d'ch\u00f4meurs qui, en France, on va toujours trouver le gars qui a la certification, plus les ann\u00e9es d'exp\u00e9rience de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:11) [95%] : \r\nLa concurrence d\u00e9loyale, elle existe aussi dans le vocabulaire, par exemple quand vous lancez un nouveau parti et j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er un mouvement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:15 > 0:17:18) [83%] : \r\nLe parti aime Gen\u00e8ve en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:30 > 0:17:57) [87%] : \r\nMardi, poils aux sourcils gr\u00e2ce \u00e0 Sofia, Hadji Penteli mannequin chypriote et militante du Lyonnais bras au mouvement, le mouvement de lib\u00e9ration du mono- sourcil l'elle a expliqu\u00e9 son combat au magazine Harper, selon elle, il s'agit de normaliser quelque chose que la soci\u00e9t\u00e9 de cacher ou de rectifier un si\u00e8cle plus t\u00f4t, l'artiste mexicaine Frida Kahlo n'avait pas eu besoin de hashtags pour dire la m\u00eame chose, la moustache en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:03 > 0:18:19) [92%] : \r\nChesterfield, au nord de l'Angleterre, la ville \u00e9tait surtout connu jusqu'ici pour la fl\u00e8che torse \u00e0 des de son \u00e9glise, il y a maintenant une autre excellente raison de ne pas y venir, il s'agit de ce triptyque v\u00e9g\u00e9tal en hommage \u00e0 une princesse tragiquement disparu il y a 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:20 > 0:18:24) [100%] : \r\nLa municipalit\u00e9 se d\u00e9fend en \u00e9voquant une expression artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:30 > 0:18:55) [90%] : \r\nOn nous fait le coup depuis 10 ans Le calendrier des paysannes et des paysans et dire que nous avons failli manquer la suite mais gr\u00e2ce au matin, nous aurons droit cette ann\u00e9e aux Alpes, une guerre qui vous feront d\u00e9couvrir les vallons les plus recul\u00e9es, les rabat-joie diront que les Alpes ont bon dos, pas nous, car ce calendrier permet de r\u00e9viser sa G\u00e9o, voici le Val-d'Annivier et ici, oui, c'est bien \u00e7a, on reconna\u00eet les contours de la autant gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:59 > 0:19:28) [97%] : \r\nLa course contre la montre a commenc\u00e9 pour les d\u00e9tenteurs des v\u00e9hicules trafiqu\u00e9s du groupe Volkswagen, ils ont jusqu'au 31 d\u00e9cembre pour faire une demande d'indemnisation en Suisse, cela concerne 180000 v\u00e9hicules des consommateurs qui peuvent d\u00e8s cette semaine s'inscrire sur une plateforme en ligne pour s'associer \u00e0 une action collective avec l'Allemagne, c'est une premi\u00e8re pour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs qui esp\u00e8re ainsi maximiser ses chances d'obtenir des indemnisations, l'enqu\u00eate de Romain Miranda et C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:42 > 0:20:01) [93%] : \r\nIl me para\u00eet qu'il y a quand m\u00eame une une escroquerie dans cette histoire, on a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s sur sur la marchandise, je crois qu'il y a vraiment plus aucun doute l\u00e0- dessus, puisque m\u00eame l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes parle de de manipulation av\u00e9r\u00e9e des des gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:02 > 0:20:08) [89%] : \r\nTout comme Michel, des milliers de Suisses attendent toujours r\u00e9paration et commence \u00e0 trouver le temps bien long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:08 > 0:20:26) [91%] : \r\nSi moi je roule \u00e0 5 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure trop vite avec ma voiture, je me fais prendre je vais devoir payer une amende, et si un constructeur vend 180000 voitures en Suisse qui sont extr\u00eamement polluantes et il n'a aucune cons\u00e9quence, \u00e7a \u00e7a ne va vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:27 > 0:20:43) [86%] : \r\nAujourd'hui c'est comme Michel, vous entendez aussi porter plainte, il ne faut pas tarder \u00e0 partir de janvier 2018, le risque de prescription est bien r\u00e9elle, c'\u00e9tait il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0 explos\u00e9 le scandale du Diesel guette avec ses moteurs trafiqu\u00e9s afin d'en r\u00e9duire frauduleusement les \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:45 > 0:20:58) [90%] : \r\nSoit, votre organisation est incomp\u00e9tente, quand il s'agit de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, et je ne crois pas une seule seconde vers soi, ils sont complices au plus haut niveau et il s'agit d'une entreprise de dissimulation \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:58 > 0:21:06) [95%] : \r\nAlors que b\u00e9b\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende colossale aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui, c'est en Europe que le groupe allemand est sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:17 > 0:21:29) [95%] : \r\nCoup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en d\u00e9but de semaine \u00e0 Lausanne, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs vient d'annoncer que lance une action collective en Allemagne contre vv en association avec d'autres organisations europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:29 > 0:21:53) [91%] : \r\nLe site de la FRC, la plante verte, on aimerait que les consommateurs l\u00e9s\u00e9s puissent vraiment \u00eatre indemnis\u00e9s pour la tromperie qu'ils ont subi, et puis parce qu'il faut partir dans quelque chose de gros pour pouvoir attaquer le groupe vv l'union fait la force, donc si on part avec des partenaires europ\u00e9ens, avec des dizaines de milliers de consommateurs europ\u00e9ens qui participe vraiment \u00e0 une action collective compte vv alors le poids sera plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:53 > 0:21:55) [86%] : \r\nOui, \u00e9coutez F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:55 > 0:21:57) [86%] : \r\nDemande de conseils et d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:57 > 0:21:58) [89%] : \r\nPour le scandale vv c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:58 > 0:22:03) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la semaine, le t\u00e9l\u00e9phone de la FRC, on n'arr\u00eate pas de sonner le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:05 > 0:22:19) [91%] : \r\nCe qui revient le plus ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 vendu ma voiture est ce que je peux quand m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'action, parce qu'il faut quand m\u00eame se rendent compte que \u00e7a fait bient\u00f4t 2 ans que le scandale a \u00e9clat\u00e9, donc beaucoup de gens prenaient leur voiture et veulent savoir s'ils peuvent quand m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:19 > 0:23:02) [90%] : \r\nEn 4 jours pr\u00e8s de 900 suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre la plainte collective de la plateforme Albright en Allemagne, c'est vrai, c'\u00e9tait un Keren se creuse on Ma\u00ef-Ma\u00ef propose une action collective impossible en Suisse une action gratuite, car il n'y aura pas de frais de proc\u00e9dure, et enfin une action sans risque en effet en cas d'\u00e9chec, le plaignant ne devra s'acquitter d'aucuns frais de justice derri\u00e8re MyRight on retrouve cet homme Michaela Hausfeld, poids lourds du barreau am\u00e9ricain qu'en Suisse, on conna\u00eet bien, c'est lui qui avait fait plier Roche mais aussi les banques suisses dans l'affaire des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence s'voil\u00e0 une banque russe de bonne augure pour la FRC et ce n'est pas la seule raison que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:02 > 0:23:25) [93%] : \r\nOn sait que les juges allemands ont tendance justement a tranch\u00e9 plut\u00f4t en faveur des consommateurs, \u00e7a, c'est aussi un bon point et puis le fait qu'on m\u00e8ne cette action collective en Allemagne qui est d\u00e9j\u00e0 40000 inscrits sur cette plateforme pour participer \u00e0 cette action, le fait que le si\u00e8ge de soit en Allemagne, tout \u00e7a pour nous, pour la FRC, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui sont de bonne augure pour une indemnisation aussi des consommateurs suisses ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:43) [91%] : \r\nNous avons contact\u00e9 le groupe AMAG, importateur de la marque vv en Suisse, pas d'interview face \u00e0 la cam\u00e9ra, mais dans un la AMAG nous a r\u00e9pondu qu'il avait bien pris note de la d\u00e9marche de la FRC AMAG r\u00e9p\u00e8te aussi que ce qu'a fait b\u00e9b\u00e9 aux \u00c9tats-Unis est inacceptable et regrette que certains clients suisses soit d\u00e9\u00e7us mais gu\u00e8re plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:45 > 0:24:02) [88%] : \r\nNous avions d'autres questions, c'est donc au salon automobile de Francfort 5 des dadas de l'auto que nous nous sommes rendus cette semaine \u00e0 premi\u00e8re vue, c'\u00e9tait Business, \u00e7a se joue \u00e0 l'des gar\u00e7ons passionn\u00e9s et des filles \u00e0 la place qu'on leur accorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:03 > 0:24:04) [90%] : \r\nDans ce genre d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:07 > 0:24:12) [97%] : \r\nMais le but de la visite, c'\u00e9tait de prendre le pouls chez Volkswagen, alors que la pression sur le groupe monte en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:13 > 0:24:16) [93%] : \r\nTr\u00e8s vite, on comprend que dans l'espace BV, il ne faut pas g\u00e2cher la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:16 > 0:24:18) [92%] : \r\nFaites, on ne parle pas des sujets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:21 > 0:24:26) [87%] : \r\nUne question s'il vous pla\u00eet, non, s'il vous pla\u00eet, je mange, vous travaillez pour b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:26 > 0:24:37) [87%] : \r\nNon, non, non, et si vous connaissez quelqu'un qui pourrait r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions ici, qui travaillent pour b\u00e9b\u00e9 non je suis d\u00e9sol\u00e9, je n'aurais pas non, vous connaissez quelqu'un qui, qui pourrait r\u00e9pondre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:42 > 0:24:52) [80%] : \r\nExcusez-moi, la t\u00e9l\u00e9vision suisse pour y r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions non pas moi, une fraude mais attend quand, mais vous avez des coll\u00e8gues qui pour r\u00e9pondre, venir \u00e0 Paris, je ne sais pas, que voulez vous arr\u00eatez de tourner si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:54 > 0:25:06) [90%] : \r\nLa cam\u00e9ra \u00e9teinte, un responsable de la communication chez vv nous confiera qu'ils sont plut\u00f4t sereins pour eux le sc\u00e9nario am\u00e9ricain ne se reproduira pas en Europe, ceci \u00e0 cause de normes juridiques et techniques fort diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:09 > 0:25:17) [97%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, justement, le groupe devra s'acquitter d'une amende colossale de 20 milliards de francs et chaque plaignant on peut s'attendre \u00e0 recevoir plus ou moins 5000 francs de dommages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:19 > 0:25:32) [92%] : \r\nEn Suisse, 680000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s, jusqu'ici, seuls 4000 personnes ont port\u00e9 plainte \u00e0 celles-ci s'ajouteront les participants \u00e0 l'action allemande, mais en l'absence de jurisprudence, on a aujourd'hui pas la moindre id\u00e9e de ce qu'ils pourraient obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:38 > 0:25:39) [98%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:40 > 0:25:41) [75%] : \r\nLes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:42 > 0:25:44) [91%] : \r\nVoil\u00e0 je prends celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:49 > 0:25:52) [75%] : \r\nMa\u00eetre Roux, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente tous c'est tous ces classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:52 > 0:26:12) [90%] : \r\n\u00e9coutez, ce sont les 600 premi\u00e8res plaintes p\u00e9nales que nous avons d\u00e9pos\u00e9e contre compte Volkswagen et contre AMAG d\u00e8s le mois de septembre et octobre 2015 et donc aujourd'hui nous continuons d'instruire le p\u00e9nal apr\u00e8s avoir contraint le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 poursuivre une action en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:14 > 0:26:27) [92%] : \r\nParall\u00e8lement \u00e0 l'action en Allemagne chez nous aussi, l'action p\u00e9nale et civile contre Volkswagen et son importateur se poursuit pour cet avocat sp\u00e9cialis\u00e9, c'est bien chez nous qu'il faut agir et cette class action- men\u00e9e en Allemagne, il n'en donne pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:28 > 0:27:17) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est bien que l'\u00e9tau se resserre et que des associations europ\u00e9ennes agissent c'est c'est tr\u00e8s bien parce que ce sera une pression sur les autorit\u00e9s sur Volkswagen sur les tribunaux peut-\u00eatre malheureusement, de mon point de vue, j'estime qu'il faut rester en Suisse pour les Suisses, \u00e7a n'est pas une bonne id\u00e9e de mon point de vue de vouloir partir en Allemagne par une \u00e9tude d'avocats je dirais \u00e0 consonance am\u00e9ricaine dans un type de classe actionne j'ai tr\u00e8s peu confiance dans les tribunaux allemands, il y a trop de politiques qui s'en m\u00eale, il y a le lobby de l'automobile, les pressions, aujourd'hui on est dans des quelques promesses madame Merkel ou d'autres, mais on est pr\u00eats \u00e0 l'action, donc j'ai peu confiance de dans ce qui peut se passer en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:18 > 0:27:28) [94%] : \r\nIl y a 2 semaines, une d\u00e9cision de la justice allemande, semblait lui donner raison une premi\u00e8re plainte de la plateforme Albright \u00e9tait en effet rejet\u00e9 mais l'organisation a imm\u00e9diatement fait appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:33 > 0:27:46) [92%] : \r\nNous retrouvons Michel qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte d\u00e8s le d\u00e9but de l'affaire, acheter un mod\u00e8le di\u00e9sel Green Line, c'\u00e9tait pour lui une d\u00e9cision plut\u00f4t \u00e9cologique mais au final celui aura co\u00fbt\u00e9 plus cher et, surtout, il aura pollu\u00e9 beaucoup plus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:28:04) [92%] : \r\nSi les constructeurs nous proposent des voitures dites vertes, il faut qu'elle soit, il ne faut pas qu'il triche et puis s'ils ont trich\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point, il ne faut pas que \u00e7a reste sans aucune suite sans aucune sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:05 > 0:28:12) [93%] : \r\nS'il estime avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9 par le g\u00e9ant allemand et son importateur, c'est surtout la pr\u00e9tendue passivit\u00e9 des autorit\u00e9s suisses qui condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:13 > 0:28:27) [93%] : \r\nJ'observe simplement que les autorit\u00e9s suisses on peut les les berner sans que pour autant, elles r\u00e9agissent en saisissant la la justice alors que la loi le pr\u00e9voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:27 > 0:28:32) [93%] : \r\nVous auriez aim\u00e9 que la Suisse au fond inflige une amende s\u00e9v\u00e8re cons\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:32 > 0:28:48) [93%] : \r\nBrisant parce que oui, parce que il faut que l'on sache qu'en Suisse, on ne peut pas tricher sans cons\u00e9quence, sinon on s'expose \u00e0 d'autres, d'autres probl\u00e8mes semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:51 > 0:29:09) [93%] : \r\nD'autres \u00e9l\u00e9ments pourraient bient\u00f4t inqui\u00e9tude le groupe Volkswagen et son importateur suisse \u00e0 Bienne, nous rencontrons Marcus apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du scandale, il a amen\u00e9 son v\u00e9hicule \u00e9quip\u00e9 d'un moteur VB chez AMAG pour une r\u00e9vision du logiciel incrimin\u00e9 et c'est l\u00e0 que les soucis ont commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:12 > 0:29:39) [86%] : \r\nMoi j'ai des soup\u00e7ons, surtout parce que j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait un baisse de une baisse de r\u00e9gime au niveau du du couple perd vraiment de la puissance vers les 1900 tours 2000 tours puis je leur marque en plus quand j'ai la caravane parce que moi j'ai une caravane je voudrais comme elle, 1300 kilos, on doit tirer quand m\u00eame un certain poids et puis c'est l\u00e0 qu'on remarque surtout qu'on n'a plus assez de 2 couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:40 > 0:29:42) [91%] : \r\nPour tirer un poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:43 > 0:29:49) [93%] : \r\nMarcus d\u00e9cide donc de faire tester son v\u00e9hicule afin d'y voir plus clair, et c'est le th\u00e9, c'est ce qui s'en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:50 > 0:30:17) [87%] : \r\nIls ont fait le le test et puis il y a une chute tr\u00e8s importante, on veut dire au niveau du couple vers 1900 tours et apr\u00e8s ben \u00e7a a de la peine \u00e0 \u00e0 monter parce que c'est tout en dents de scie le le sp\u00e9cialiste au TCS : il m'a dit mais il a jamais vu \u00e7a, c'est surtout pas ce ce chute l\u00e0 et puis, en principe, les moteurs, il m'a dit c'est rectiligne, on va dire \u00e7a monte r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:17 > 0:30:24) [88%] : \r\nApr\u00e8s cette premi\u00e8re visite de remise en \u00e9tat du v\u00e9hicule Shermag insatisfaisante vouloir ramener une 2\u00e8me fois et apr\u00e8s un retour au TCS le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:25 > 0:30:33) [89%] : \r\nLe r\u00e9sultat est le pire le le la 2\u00e8me mise \u00e0 jour ou je sais pas, qu'est ce qu'ils ont fait on dire et pire qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:34 > 0:30:50) [95%] : \r\nLe scandale vv conna\u00eetra-t-il un 2\u00e8me volet les modifications apport\u00e9es au moteur apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale ont-elles vraiment entra\u00eener une baisse de performance sur de nombreux v\u00e9hicules, une question cruciale dont on reparlera sans doute ces prochains mois en Suisse et en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:02 > 0:31:32) [94%] : \r\nElle est actuellement la femme la plus m\u00e9diatis\u00e9e de Suisse, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret esp\u00e8re devenir la 8\u00e8me conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire, le crit\u00e8re femme la Vaudoise on a fait un argument de campagne mais elle met aussi en avant son exp\u00e9rience de m\u00e8re de famille car force est de constater qu'il n'y a jamais eu au gouvernement de femmes avec de jeunes enfants, comment est-ce possible en 2017, est-il encore difficile de percer en politique quand on est une m\u00e8re de famille, c'est un reportage de Marion Fallu et Nathalie Randin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:35 > 0:31:51) [93%] : \r\nPendant longtemps, la politique suisse s'est accord\u00e9 au masculin en 1848 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le domaine r\u00e9serv\u00e9 d'homme s\u00e9rieux en complet veston en 2017 on est un peu plus souriant, un peu plus f\u00e9minin, mais il reste encore une chose qui ne s'est jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:52 > 0:31:59) [93%] : \r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu des femmes qui \u00e9taient grand- maman, mais il n'y a jamais eu des femmes qui avaient des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:59 > 0:32:04) [86%] : \r\nVous seriez la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale maman active, c'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:13 > 0:32:26) [88%] : \r\nConcilier vie politique et maternit\u00e9 Isabelle Moret la fait d\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 Berne en d\u00e9cembre 2006, elle si\u00e8ge pour la 1\u00e8re fois sous la Coupole, mais entre 2 s\u00e9ances, elle retrouver son nourrisson de 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:31 > 0:32:36) [81%] : \r\nJ'en sors \u00e7a a bien \u00e9t\u00e9 Impulse a pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:39 > 0:32:54) [97%] : \r\nJe tenais \u00e0 montrer que c'est faisable pour une jeune maman et puis j'esp\u00e8re que d'autres jeunes mamans se pr\u00e9sentera aux \u00e9lections en 2007, parce qu'on manque de repr\u00e9sentation f\u00e9minine : les m\u00e8res d'enfants de moins de 15 ans sont tr\u00e8s rares au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:55 > 0:33:05) [96%] : \r\nEt on peut dire que sur ce point, Isabelle Moret a de la suite dans les id\u00e9es, 10 ans plus tard, elle veut juste les porter un \u00e9chelon plus haut et r\u00e9p\u00e8te son credo sur tous les plateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:05 > 0:33:23) [91%] : \r\nJ'ai une exp\u00e9rience de vie diff\u00e9rente d'une exp\u00e9rience de maire, une exp\u00e9rience de maire c'est pareil et cette exp\u00e9rience-l\u00e0 n'a jamais \u00e9t\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il n'y a jamais eu des femmes qui avaient des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9, il y a des hommes qui lance : je trouve que c'est tr\u00e8s bien comme Alain Berset, mais ce serait aussi une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:24 > 0:33:39) [89%] : \r\nEffectivement, quand on jette un oeil au coll\u00e8ge actuel, la diff\u00e9rence est frappante, aux hommes, les familles nombreuses, avec mention sp\u00e9ciale pour Lima, horaires et ses 6 enfants et aux jeunes papas Alain Berset quant aux femmes, h\u00e9 bien pour elle, le compte est vite fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:46 > 0:33:51) [95%] : \r\nDepuis 1984 la norme \u00e9tait pas d'enfants en bas \u00e2ge pour les conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:51 > 0:33:54) [88%] : \r\nEst \u00e9lu par 124 voix Madame 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:57 > 0:34:01) [96%] : \r\nCette particularit\u00e9 ne s'est jamais d\u00e9menti depuis l'\u00e9lection d'\u00c9lisabeth Kopp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:03 > 0:34:15) [89%] : \r\nUne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 des enfants, adultes, voire m\u00eame, elle est d\u00e9j\u00e0 grand- m\u00e8re comme Micheline Calmy-Rey et Eveline Widmer-Schlumpf ou alors une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'a pas d'enfants du tout et c'est d'ailleurs le cas majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:16 > 0:34:22) [95%] : \r\nCette question du politique au f\u00e9minin s'est pos\u00e9e d\u00e8s 1971 d\u00e8s l'entr\u00e9e des femmes \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:26 > 0:34:35) [92%] : \r\nLundi, fait partie des 10 premi\u00e8res femmes qui qui ont foul\u00e9 le les tapis rouges du la salle du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:40 > 0:34:52) [89%] : \r\nC'\u00e9tait assez grisant pour nous autres femmes parce qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u la note notre pr\u00e9sence semblait \u00eatre attendu quand m\u00eame en a profit\u00e9 au fond de la bienveillance de tout le monde et notamment des m\u00e9dias oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:54 > 0:35:03) [91%] : \r\nEst-il possible pour une jeune femme de faire rire politique et quelles sont les difficult\u00e9s que vous rencontrez, on est je crois un peu handicap\u00e9 par rapport aux hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:04 > 0:35:09) [93%] : \r\nEn ce sens que, \u00e0 part quelques exceptions, nous autres femmes, nous sommes des apprentis dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:10 > 0:35:13) [97%] : \r\nSurtout, nous qui avons le droit de vote depuis une ann\u00e9e \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:15 > 0:35:23) [90%] : \r\nL'exp\u00e9rience bernoise de Gabriel, n'encha\u00eene ne durera que 2 l\u00e9gislatures, la jeune m\u00e8re de 3 enfants, prenant le dessus sur la d\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:25 > 0:35:26) [83%] : \r\nTu aimes bien qu'elle passerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:26 > 0:35:32) [80%] : \r\nNon content, c'est bien parce qu'elles nous apportent des cadeaux pour Jean-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:34 > 0:36:05) [92%] : \r\n\u00e7a m'a pos\u00e9 vraiment de grands probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9poque, mon village d'ic\u00f4nes \u00e9tait \u00e0 3 heures de Berlin et mon petit dernier avait avait 18 mois pendant une ann\u00e9e, je l'avais pris \u00e0 Berlin avec moi, j'avais trouv\u00e9 une maman chaud je je courais entre une s\u00e9ance d'allaitement et puis une s\u00e9ance au pl\u00e9num du Conseil national, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, et comme je suis pas une force de la nature, j'ai, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais vraiment trop fatigu\u00e9 pour pouvoir continuer comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je me suis pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la 3\u00e8me p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:08 > 0:36:20) [91%] : \r\nCe genre de d\u00e9bat sur la compatibilit\u00e9 maternit\u00e9 et politique c'est r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 sous la Coupole, mais jamais aussi bruyamment qu'en f\u00e9vrier 2005 avec Chantal Gallad\u00e9 et sa fillette de 11 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:22 > 0:36:25) [69%] : \r\n11 suivirent dans ce pays, puis \u00e9lu Ippoliti sur ordre des caisses round.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:30 > 0:36:52) [85%] : \r\nNon \u00e0 mon pourrait \u00eatre amnisti\u00e9 toujours que les catholiques et Titanic je voulais th\u00e9matiser \u00e7a comme une des premi\u00e8res moment au Parlement que, que c'est un autre temps maintenant, qui commence, qui aurait des jeunes parents par le monde et jeune maman aussi justement qui allaitent qui qui ont des propositions comme comme qu'on a besoin plus de cr\u00e8ches et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:53 > 0:37:02) [92%] : \r\nEt visiblement, le travail ne fait que commencer, aujourd'hui encore, apr\u00e8s 15 ans comme conseill\u00e8re nationale, la partie n'est pas encore gagn\u00e9 pour la d\u00e9put\u00e9e z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:03 > 0:37:17) [88%] : \r\nOui, je re\u00e7ois de temps en temps, des e-mails, des lettres o\u00f9 on me dit : vous \u00eates maman, rester \u00e0 la maison, arr\u00eatez avec la politique, vous avez un mot vous savez pas de quoi \u00eates vous parlez ou je sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:18 > 0:37:29) [92%] : \r\nLa place de la m\u00e8re est \u00e0 la maison, Isabelle Moret elle- m\u00eame \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu se frotter \u00e0 ce type de discours il y a quelques ann\u00e9es chez un certain Ueli Maurer, \u00e0 l'\u00e9poque, chef de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:29 > 0:37:43) [92%] : \r\nJe pense que \u00e7a c'est tout d'abord une bonne d\u00e9cision pour pour les enfants, toujours quelqu'un est l\u00e0, c'est comme dans la nature, tous les animaux, c'est partout la maman et qui fait \u00e7a avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:43 > 0:38:01) [91%] : \r\nSi on culpabilise les m\u00e8res qui travaillent, apr\u00e8s on va se retrouver dans une situation comme en Italie o\u00f9 les femmes qui sont bien form\u00e9s, elles ont tellement peur qu'on dise qu'elles sont de mauvaises m\u00e8res qu'elles ne font plus d'enfants dont un, si bien que l'Italie, le pays de la Familia a moins d'enfants par femme que chez nous en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:02 > 0:38:13) [92%] : \r\nAujourd'hui la vaudoise, m\u00e8re de 2 enfants de 6 et 11 ans, est en lice pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral face aux Tessinois Ignace K. 600 enfants et au Genevois Pierre Maudet, qui lui en a 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:14 > 0:38:20) [94%] : \r\nCette semaine, c'\u00e9tait les auditions devant les groupes parlementaires, un grand Oral politico- personnel pour les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:20 > 0:38:48) [89%] : \r\nCe n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire d'avoir des enfants pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas ce que je dis, mais ce qui est certain, pour moi, c'est que je suis fier d'\u00eatre m\u00e8re de famille, fi\u00e8re d'\u00eatre une m\u00e8re de famille s\u00e9par\u00e9e il y en a beaucoup comme moi : un mariage sur 2 finit par une une s\u00e9paration donc j'estime que ce n'est pas du tout un d\u00e9faut, en l'occurrence c'est pas ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 que je mets en 1er en avant, mais dans l'espace, allez mon secondaire si on me dit il faut absolument un Tessinois et de, je r\u00e9ponds : bah, alors pourquoi pas une m\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:48 > 0:39:01) [91%] : \r\nMaintenant la question est de savoir si la carte m\u00e8re de famille est un atout ou un handicap sous les dorures bernoise pour y r\u00e9pondre, nous sommes all\u00e9s tendre le micro aux p\u00e8re de famille nombreuse les papa de 5 enfants et plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:04 > 0:39:30) [91%] : \r\nJe pense que d'une part, elle repr\u00e9sente une bonne majorit\u00e9 de notre population, c'est-\u00e0-dire des gens qui ont des enfants qui ont les probl\u00e8mes de tous les jours, elle est confront\u00e9e aux probl\u00e8mes de tous les jours, j'ai honte de le dire, peut-\u00eatre un peu plus un papa et puis il y a ce c\u00f4t\u00e9 multi task de savoir \u00eatre au four et au moulin, je pense que sont de vraies comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:30 > 0:39:44) [88%] : \r\nCe n'est pas un crit\u00e8re, c'est un risque, je pense quelqu'un qui change de ville tous s'\u00e9tablit dans un lieu o\u00f9 les enfants ne parle peut-\u00eatre pas la langue de ce qu'elles sont pas habitu\u00e9s \u00e0 y vivent et qui doit jongler avec un horaire de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est plus qu'audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:45 > 0:39:57) [81%] : \r\nVous avez froid on peut dire, Akram, je pense qu'on peut se disputer longtemps sur ces questions de genre DFCO Moustoir l'\u00e9ducation est encore la grande affaire des maires, r\u00e9siste \u00e0 des notes ou radio nature leur a confi\u00e9 un r\u00f4le qu'elles ne peuvent pas abandonner artifice Thierry Moul\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:58 > 0:40:19) [90%] : \r\nC'est c'est typique de ce genre discussion effectivement elle doit r\u00e9pondre \u00e0 ces questions- l\u00e0, un homme ne devrait pas r\u00e9pondre alors que Pierre exactement dans la m\u00eame situation, mais on part du principe que l'huile \u00e0 r\u00e9gler la question parce que sa femme va s'occuper des enfants et on part du principe que pour Isabelle, c'est un probl\u00e8me c'est d'une certaine mani\u00e8re, des restes de machisme extr\u00eamement forte dans notre cerveau reptilien, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:40:21 > 0:40:38) [89%] : \r\nS'il y en a un qui regarde ce d\u00e9bat avec un oeil averti, c'est Pierre Maudet comme p\u00e8re de 3 enfants de moins de 10 ans et comme concurrent d'Isabelle Moret au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral enfin en fran\u00e7ais, monsieur, comme Laurent Fabius, qui posait la question : pour S\u00e9gol\u00e8ne Royal, en disant : mais qui va s'occuper des enfants est-ce que c'est une question l\u00e9gitime \u00e0 se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:39 > 0:40:44) [93%] : \r\nC'est extr\u00eamement d\u00e9licat, parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a ressort de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:45 > 0:40:54) [94%] : \r\nPour moi, c'est l\u00e9gitime que des parlementaires parce que c'est ce qu'on leur demande finalement se projette la personne consid\u00e9r\u00e9e dans le poste en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:55 > 0:41:09) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut manier avec pr\u00e9caution, c'est pour \u00e7a que, pour ma part, j'ai jamais fait non plus, commerce de ma paternit\u00e9 ou de famille mais je pense que c'est en tout cas pas un aliment qui va \u00eatre r\u00e9dhibitoire non ce serait dramatique que \u00e7a le soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:10 > 0:41:23) [94%] : \r\nCes derniers jours, les d\u00e9tails sur la proc\u00e9dure de divorce d'Isabelle Moret on bruisser au Palais f\u00e9d\u00e9ral avant de choisir les candidats \u00e0 la direction du PLR voulait que les parlementaires du groupe et tous les \u00e9l\u00e9ments pour faire un choix \u00e9clair\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:24 > 0:41:47) [93%] : \r\nC'est clair qu'on a aussi interrog\u00e9 sur ce sujet assez difficile, mais je pense, un homme qui serait si vous voulez, s\u00e9par\u00e9 de son \u00e9pouse qui aurait la garde des enfants, on demanderait exactement la m\u00eame chose parce que \u00e7a c'est aussi un management risque, c'est quand m\u00eame si vous voulez le poste le plus haut en politique que vous pouvez avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:49 > 0:41:56) [91%] : \r\nSituation et organisations familiales Isabelle Moret s'est pli\u00e9 \u00e0 cette exigence de transparence avec une pr\u00e9occupation en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:58 > 0:42:10) [93%] : \r\nJ'explique ce qui est n\u00e9cessaire, \u00eatre transparentes vis-\u00e0-vis de la population vis-\u00e0-vis de mes coll\u00e8gues, mais je fais vraiment tr\u00e8s attention \u00e0 prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e de mes 2 enfants et de leur p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:10 > 0:42:11) [99%] : \r\nDieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:42:11 > 0:42:20) [95%] : \r\nUn respect de la vie priv\u00e9e \u00e9corn\u00e9e ces derniers jours, quand des d\u00e9tails de la proc\u00e9dure de divorce du couple Moret, se sont retrouv\u00e9s dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:22 > 0:42:46) [93%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u que certains membres de mon groupe ne comprennent pas qu'il faut prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e des enfants puisqu'en fait il y a eu des indiscr\u00e9tions \u00e0 partir du groupe maintenant peut-\u00eatre que Les bornes ont \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9pass\u00e9 clairement en Suisse allemande, on a une autre vision du le traiter de la Sarine, la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e de de la famille en fait de quelqu'un qui est engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:42:46 > 0:42:53) [85%] : \r\nLe dossier compatibilit\u00e9 charges de et de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est d\u00e9sormais clos, en tout cas pour ce qui concerne la premi\u00e8re int\u00e9ress\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:54 > 0:43:12) [92%] : \r\nMoi, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la chose comme j'\u00e9tudie tous mes dossiers, c'est-\u00e0-dire vraiment dans les d\u00e9tails, notamment en me renseignant sur le nombre de voyages et le type de voyage par ann\u00e9e d'un membre du d\u00e9partement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui aurait en particulier, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, j'ai analys\u00e9 les choses et j'ai vu que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait compatible avec la mani\u00e8re dont je compte m'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:13 > 0:43:19) [82%] : \r\nAlors si on parle justement du ce nombre de voyages on vote ah bon on vous attend alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:21 > 0:43:30) [93%] : \r\nMaintenant, il n'y a plus qu'\u00e0 attendre mercredi pour savoir si c'est une conseill\u00e8re nationale au f\u00e9d\u00e9ral qui reviendra pour la fin de l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:44 > 0:44:06) [95%] : \r\nNous vous emmenons maintenant au coeur d'une sp\u00e9cificit\u00e9 de la d\u00e9mocratie suisse, la r\u00e9colte de signatures pour une initiative populaire vendredi le comit\u00e9 d'Egerkingen a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son initiative contre l'interdiction de se dissimuler le visage et donc de porter une burqa Alain Rebetez s'est gliss\u00e9 parmi les initiants dans le sprint final, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:10 > 0:44:26) [88%] : \r\nDans 2 jours, ils d\u00e9posent leur initiative populaire, c'est le dernier rush apr\u00e8s un an et demi d'effort, nous sommes Afflard pr\u00e8s de Winterthour plong\u00e9 dans un atelier de la d\u00e9mocratie directe bonjour voici Anne libre, un ex- pr\u00e9sident des jeunes UDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:26 > 0:44:31) [92%] : \r\nOrganisme mis le matin, c'est toujours difficile de me mettre en marche, je suis plut\u00f4t du soir en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:31 > 0:44:36) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, journaliste et activiste, c'est la cheville ouvri\u00e8re de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:36 > 0:44:40) [84%] : \r\nSi elle reste ici, il y a notre centrale politique et c'est ici que tous les fils se rejoignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:41 > 0:44:53) [91%] : \r\nEt cette centrale, c'est la r\u00e9daction de Schweizerzeit un journal conservateur militant fond\u00e9 il y a 40 ans par Ulrike Schnurr et avec lui, ils font le point sur le nombre de signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:54 > 0:45:03) [90%] : \r\nSe penche dans la situation est positive, on en est \u00e0 101251 101251.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:03 > 0:45:10) [77%] : \r\nDes petites Canal depuis la veille, le cap des 100000 et donc d\u00e9pass\u00e9, mais s'il reste inquiet grande 7 les quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:10 > 0:45:19) [89%] : \r\nNormalement, c'est OK avec les listes contr\u00f4l\u00e9e par les communes, mais on peut toujours avoir fait une erreur ou les communes oubli\u00e9 quelque chose, donc il faudrait au minimum 103 millions de travail minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:20 > 0:45:23) [92%] : \r\n\u00e0 Aniane, La Poste est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:23 > 0:45:35) [91%] : \r\nCar c'est cela qu'ils attendaient ce qu'on pense que vraiment la Poste avec son lot de nouvelles signatures du jour est apparemment la moisson n'est pas mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:36 > 0:45:44) [92%] : \r\n30 ans, Kenneth on peut dire que dans une caisse, il y a quelque chose comme 500 \u00e0 1000 signatures, donc l\u00e0 on en a peut-\u00eatre 2500 ou 3000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:44 > 0:45:49) [95%] : \r\nEt le travail du tri peut commencer avec des b\u00e9n\u00e9voles venus sp\u00e9cialement pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:50 > 0:45:51) [71%] : \r\nSi c'est \u00e7a, a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:51 > 0:46:00) [91%] : \r\nDe ce c\u00f4t\u00e9, il y a l'h\u00e9lice contr\u00f4l\u00e9, il ouvre les enveloppes et de ce c\u00f4t\u00e9, il y a l'h\u00e9lice non contr\u00f4l\u00e9, on doit encore d\u00e9cider si on les envoie \u00e0 certaines communes ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:01 > 0:46:12) [90%] : \r\nChristian, c'est d\u00e9j\u00e0 la 4 ou 5\u00e8me fois que je participe \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum ou une initiative initiative je commence \u00e0 conna\u00eetre et Kenza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:13 > 0:46:27) [86%] : \r\nOui, et c'est aujourd'hui, c'est le tout dernier jour, on peut le faire demain ce sera trop tard, pendant ce temps Aniane les le communiqu\u00e9 mais les choses se passent plus vite que pr\u00e9vu, un feu merci c'est quoi, je vous passe monsieur lui Brandt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:29 > 0:46:30) [85%] : \r\nNon n\u00e9cessaire non j'ai pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:31 > 0:46:32) [64%] : \r\nPropos et \u00e7a sait o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:34 > 0:46:35) [66%] : \r\nSavez quand un merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:37 > 0:46:40) [75%] : \r\nC'\u00e9tait Gen\u00e8ve alors vous avez bien une de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:41 > 0:46:56) [85%] : \r\nQuand on fait un journal a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que l'initiative a abouti maintenant je dois envoyer les invitations m\u00e9dias comme \u00e7a ce sera clair qui voudront tout savoir dans le nord, la s'il fait aussi la pub sur Facebook \u00e0 fond que je lise histoires voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:57 > 0:47:15) [82%] : \r\nEt regarde lui par exemple, \u00e0 lui seul, il a r\u00e9uni 9700 signatures dans une trav\u00e9e et alors l\u00e0, oui, \u00e0 lui tout seul, il y a de temps qui vont chaque jour, il \u00e9tait en chemin, c'est impressionnant, p\u00e9renne, il allait dans des endroits o\u00f9 ils ne connaissaient personne demander aux gens de signer occidentaux juin \u00e9conome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:15 > 0:47:23) [79%] : \r\nC'est ce respect respectant mais \u00e0 propos, si femmes 100000 signatures elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:25 > 0:47:28) [71%] : \r\nLa Suisse et voici notre sanctuaire l'\u00e9cart \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:29 > 0:47:47) [79%] : \r\nHier, ils sont ici dans ses caisses bleu il y a toutes les listes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 les Pecoraro lift Andr\u00e9 temps signe d'orties et c'est \u00e7a qu'on va mettre dans des cartons pour les amener vendredi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale Dieter scandent cela par actuel explique pas, \u00e7a c'est les codes postaux 1000 avec Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:48 > 0:47:58) [84%] : \r\nMerci, c'est bien trier, on peut presque dire que la Suisse romande, c'est ici, c'est ici : c'est vrai que c'est pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:02 > 0:48:26) [81%] : \r\nEffet la SAS Crost combien \u00e7a co\u00fbte, au prix que l'on a une rhinite a ramen\u00e9 une initiative, l'un dans l'autre, il faut compter environ 120000 francs et ce qui est ligne atteler demande ment au bien s\u00fbr, il y a des id\u00e9alistes qui apportent leur aide, mais si vous comptez v\u00e9ritablement les frais qui est l\u00e0 o\u00f9 vous arrivez \u00e0 620000 francs inflig\u00e9e vont toutefois antique Town Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:29 > 0:49:02) [94%] : \r\nFaut-il indexer les retraites au co\u00fbt de la vie du pays de r\u00e9sidence une proposition issu de la droite d\u00e9cri\u00e9 mais qui visait clairement ce qui, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 et donc cotis\u00e9 en Suisse quittent le pays, soit \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers des retrait\u00e9s pour la plupart, c'est un retour dans leur pays d'origine, mais pas seulement, parmi eux, des Suisses qui ont choisi l'exil pour leurs vieux jours et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre tr\u00e8s loin jusqu'en Tha\u00eflande Pierre Bavaud est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces retrait\u00e9s qui vivent toute l'ann\u00e9e au soleil, c'est le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux d\u00e9fis du vieillissement pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:02 > 0:49:06) [81%] : \r\nBen tiens avait encore une fois, la banque bienvenue sur l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:06 > 0:49:10) [88%] : \r\nDe Koh Samui, au sud de la Tha\u00eflande sont Bouddhas g\u00e9ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:11 > 0:49:13) [96%] : \r\nSes plages de sable fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:16 > 0:49:17) [87%] : \r\nCes march\u00e9s color\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:49:20 > 0:49:37) [85%] : \r\nEt c'est retrait\u00e9s suisses I'm'not mais il y a non, premi\u00e8res SABC parce que si ils nous prennent prenez truffes, c'est le prix fort, mais moi je ne suis pas tort est celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:48 > 0:49:56) [89%] : \r\nC'est dans cette maison qu'habite R\u00e9gine et Alain un couple de retrait\u00e9s Vaudois, sans enfants, mais cette chiens du voisinage qu'ils ont adopt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:57 > 0:50:04) [86%] : \r\nNous rentrons pour faire la visite de la maison et c'est, vous avez le salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:05 > 0:50:14) [90%] : \r\nCette pi\u00e8ce pour ces 2 anciens fonctionnaires R\u00e9gine travaille au service p\u00e9nitentiaire et Alain parc automobile de la S\u00fbret\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:14 > 0:50:34) [86%] : \r\nNos appartements priv\u00e9s et si vous avez la chance avec The sur la piscine, bien s\u00fbr, j'ose pas montrer le vote, c\u00f4t\u00e9 face, casse, c'est l'\u00c9tat, c'est la seule chose qu'on n'aime pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:35 > 0:50:40) [92%] : \r\nLa salle de bain, qui est une des 3 salles de Bains, que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:49 > 0:50:59) [85%] : \r\nC'est vraiment la vie ch\u00e2teau ici c'est une magnifique b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 autant pourra alors \u00eatre que pour moi, j'ai l'impression d'avoir 20 ans ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:51:07 > 0:51:08) [92%] : \r\nOn est tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:51:16 > 0:51:24) [86%] : \r\nC'est votre vie avant votre maison dans un petit village gaulois tout \u00e0 fait, elle \u00e9tait mignonne comme maison o\u00f9 on \u00e9t\u00e9 heureux dedans mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:25 > 0:51:30) [81%] : \r\nC'est pas un palace voil\u00e0 ici, c'est le palace, un c\u00f4t\u00e9 bien c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:31 > 0:51:45) [88%] : \r\nOn s'est pr\u00e9par\u00e9 longtemps \u00e0 l'avance pour notre retraite, on a commenc\u00e9 \u00e0 la planifier en 1994 et puis en 2014, on est parti voil\u00e0 on a, on a pos\u00e9 nos valises ici en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:46 > 0:51:50) [85%] : \r\nLa neige et vous manque hein, non pas du tout, pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:51:50 > 0:51:52) [75%] : \r\nNous, de temps en temps, \u00e7a me para\u00eet bien touch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:55 > 0:52:00) [93%] : \r\nEt si le mal du pays leur venait sous les tropiques, ils peuvent toujours le soigner ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:03 > 0:52:06) [85%] : \r\nAu stamm de la communaut\u00e9 suisse de Koh Samui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:06 > 0:52:09) [90%] : \r\nOui, \u00e7a va \u00eatre quoi, il faut agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:09 > 0:52:11) [91%] : \r\nLe restaurant est tenu par un couple de bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:11 > 0:52:14) [63%] : \r\nEt aussi pauvre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:14 > 0:52:19) [86%] : \r\nEt V\u00e9ronique qui ont initi\u00e9 leur cuisini\u00e8re taille au secret de la haute gastronomie helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:19 > 0:52:26) [65%] : \r\nQui a vendu cl\u00e9 des suites diff\u00e9rents si ne m'accorde semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:30 > 0:52:33) [85%] : \r\nCe soir, c'est Ruchti, filet de boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:52:37 > 0:52:39) [91%] : \r\nEt la moyenne d'\u00e2ge fleure bon la septantaine Alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:52:40 > 0:52:56) [88%] : \r\nJe vous pr\u00e9sente d'abord o\u00f9 aussi retrait\u00e9s comme moi ensuite son \u00e9poux b\u00e9ate c'est qui est l'\u00e9pouse de Reto retrait\u00e9s tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:59 > 0:53:11) [90%] : \r\nLille attire de plus en plus de retrait\u00e9s, elle s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 d'origine fribourgeoise Christophe est arriv\u00e9 \u00e0 coup \u00e7a il y a 25 ans, il s'est fait depuis, agent immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:53:12 > 0:53:26) [84%] : \r\nC'\u00e9tait beaucoup plus sauvage, la route, elle faisait la mati\u00e8re juste crois\u00e9 \u00e0 Doha turc, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas ciment\u00e9 ou goudronn\u00e9es partout et souvent des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, l'eau n'en parle pas cette voil\u00e0 c'est un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:28 > 0:53:32) [80%] : \r\nC'est un peu un peu plus archa\u00efque, \u00e7a s'adresse \u00e0 plut\u00f4t plus routards qu'des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:53:32 > 0:53:43) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque quoi pour moi j'avais 24 ans, donc c'\u00e9tait aussi dans ma phase routard \u00e9videmment la client\u00e8le a chang\u00e9 il y a beaucoup plus de gens qui ont des moyens qui viennent ici, qui viennent de se faire une retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:53:44 > 0:54:10) [83%] : \r\nVotre sympa au sol et on va dire, si vous voulez, mais force marche bien, il n'a pas trop esclave, bien s\u00fbr, c'est une tr\u00e8s en vogue, on a vendu plusieurs terrains ces derniers mois exactement la alors qu'avant c'\u00e9tait pas tr\u00e8s demand\u00e9, pas trop construire non plus non, parce que la branche la plus tranquille exactement ce qu'il y a des villas lou\u00e9es \u00e0 partir de 300 francs suisses les villes un peu plus \u00e7a empire pas la piscine mais de 300 francs suisse a quasiment nos limites, on ailleurs plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:10 > 0:54:14) [95%] : \r\nIl y a une pression sur les prix, donc c'est de plus en plus cher quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:14 > 0:54:22) [86%] : \r\nVous voyez, c'est de plus en plus cher parce qu'il y a de plus en plus de demandes en fait et comme on est sur une \u00eele offre \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne pourra pas l'\u00e9largir, si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:54:25 > 0:54:37) [91%] : \r\n300 Suisses r\u00e9sident \u00e0 Koh Samui des retrait\u00e9s pour la plupart al\u00e9manique, dans leur immense majorit\u00e9 b\u00e9ate, c'est le pr\u00e9sident de la Swiss Society et rien qu'\u00e0 voir sa voiture un grand fan des Rolling.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:54:41 > 0:54:43) [90%] : \r\nIl les a vus \u00e0 10 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:44 > 0:54:54) [86%] : \r\nRolling Stone Camtel First Time to suite cela Solana FCI terroriste, son seul regret, ne pas pouvoir aller \u00e0 Z\u00fcrich au mois de novembre lors de leur prochain concert, je pleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:54:56 > 0:55:07) [87%] : \r\nTour \u00e0 tour typographe, employ\u00e9 de banque, puis restaurateur b\u00e9ate 68 ans vit dans cette imposante villa adoss\u00e9e \u00e0 la colline avec Ouchy son \u00e9pouse \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:09 > 0:55:14) [74%] : \r\n\u00e0 Saint-Denis, vende Z\u00e9nith l'ap\u00e9ro, c'est tous les jours un toll\u00e9 chez aura apr\u00e8s ces sacs l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:15 > 0:55:19) [68%] : \r\nOn pourra pas Desalco pendant le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:20 > 0:55:25) [89%] : \r\nCette maison il alloue pour 1600 francs par mois, une tr\u00e8s bonne affaire pour ces z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:26 > 0:55:57) [84%] : \r\n\u00e7a s'\u00e9tale ses coupes Fleiss fait c'est un tr\u00e8s bon prix pour une telle maison bonhomme CRC nous habitions au bord du lac de Z\u00fcrich vers K\u00fcsnacht alors une maison comme celle-ci nous aurait co\u00fbt\u00e9 7 ou 8000 francs Assawi lourde c'est vraiment avantageux ici c'\u00e9tait b\u00e9ate, vous allez rester jusqu'au bout en Tha\u00eflande oui moi et moi oui Nexter quand je mourrai aussi rentrera en Suisse, mais moi je resterai l\u00e0 et puis peux \u00eatre \u00e9crivain, et si c'est \u00e9crit en taille, je vis \u00e0 \u00e7a mouille et l\u00e0 je vais \u00e9crire je me raccroche \u00e0 Meaux La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:59 > 0:56:04) [93%] : \r\nEt comment sont-ils int\u00e9grer nos retrait\u00e9s ce matin R\u00e9gine rend visite \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:06 > 0:56:09) [81%] : \r\nVoil\u00e0, dans le genre de choses les habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:15 > 0:56:22) [88%] : \r\nOn verrait un r\u00e9giment quand m\u00eame une sacr\u00e9e diff\u00e9rence de de niveau de vie entre vous et \u00e0 vos voisins comment vous le vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:23 > 0:56:34) [89%] : \r\nDes fois je me saper g\u00ean\u00e9 d'avoir tout ce que j'ai, mais je me dis : j'ai travaill\u00e9 pour \u00e7a, ben c'est diff\u00e9rent, ils ont une autre vie, ils ont une autre mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:34 > 0:56:39) [58%] : \r\nOr tabac Vatican c'est OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:43 > 0:56:44) [71%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:45 > 0:56:51) [92%] : \r\nC'est pas facile \u00e0 la communication, c'est difficile parce qu'elle a tr\u00e8s peu l'anglais mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:51 > 0:56:55) [72%] : \r\nEt Anne de scolaire sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:55 > 0:56:58) [84%] : \r\nWorldCom a eu lieu de WorldCom t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:58 > 0:57:04) [91%] : \r\n2 fois par semaine, R\u00e9gine et Alain suivent des cours d'anglais, ils se donnent beaucoup de peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:57:05 > 0:57:18) [70%] : \r\nEt fait et en ont l'intention un au moins Netlog un coq tels un coq c\u00f4t\u00e9 les stands, tout en musique la Saint-Imier sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:19 > 0:57:22) [90%] : \r\nPas \u00e9vident de retrouver les bancs d'\u00e9cole, a pass\u00e9 70 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:57:23 > 0:57:24) [81%] : \r\nS..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:24 > 0:57:28) [89%] : \r\nBon ben faut s'accrocher parce qu'autrement on a promis, on est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:30 > 0:57:38) [88%] : \r\nOn n'arrive pas \u00e0 se faire comprendre, prochaine \u00e9tape allant de taille \u00e0 l'heure o\u00f9 je mords la seule musique d'avenir, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:42 > 0:57:46) [80%] : \r\nAncien repr\u00e9sentant en \u00e9lectrom\u00e9nager Reto lui s'est mise au tailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:47 > 0:58:25) [83%] : \r\nJe fais mes exercices et entaille \u00e0 prendre les mots, les phrases, \u00e7a veut dire, \u00e7a court Most tout, c'est un peu oui semble comment savoir c'est \u00e7a Batimat et grave comment t'appelles toi c'est cool tu auras et c'est pas facile, moi je trouve \u00e7a mieux si on sait quelques mots \u00e7a veut dire les plus importants, aussi nous en Suisse, on demande la m\u00eame chose et il y avait eu beau qui vient par rapport Yougoslavie qui vient, on demande aussi si tu apprends pas l'allemand ou fran\u00e7ais ou importe voil\u00e0, je trouve \u00e7a, c'est un minimum, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:27 > 0:58:50) [92%] : \r\nReto habite les pieds dans l'eau dans une petite maison qu'il a construite pour 40000 francs sur un bout de plage qui loue pour 15 ans en Tha\u00eflande, les \u00e9trangers, en effet, ne peuvent pas \u00eatre propri\u00e9taire de terrain Reto court donc le risque de perdre un jour sa maison, cela fait 10 ans qu'il vit en Tha\u00eflande, divorc\u00e9, il s'est remari\u00e9, il y a 4 ans, avec qui tient un petit salon de coiffure, c\u00f4t\u00e9 rue, juste de quoi arrondir les fins de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:03 > 0:59:07) [63%] : \r\nIl a aucun de sc\u00e8ne mis et Alain M\u00e9ry, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:07 > 0:59:12) [82%] : \r\nEt r\u00e9pond le salon de coiffure chr\u00e9tiens sous \u00e7a fait une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:59:12 > 0:59:19) [76%] : \r\nNon \u00e0 faire \u00e9lire, c'est \u00e0 elle aurait alors \u00e0 Sciences Po, je pourrais aller un peu pour les pendant tous les mois comme c'est en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:21 > 0:59:42) [93%] : \r\nPar la cr\u00e9ation retour Rushdie Land o\u00f9 les esprits s'\u00e9chauffent autour de la proposition de P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, de faire des \u00e9conomies sur les retraites vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger en les indexant sur le co\u00fbt de la vie en prenant justement pour exemple la Tha\u00eflande devant le toll\u00e9 suscit\u00e9 la pr\u00e9sidente du PLR est revenu en arri\u00e8re, mais ses propos ont laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:59:42 > 1:00:09) [82%] : \r\nEt si on y recense comme toi, des causes Bartolone on jetterait on v\u00e9g\u00e8te r\u00eave ici on vit, on \u00e9tait pays on a pay\u00e9 pour Auchan, quand on \u00e9tait en Suisse, on a travaill\u00e9 en Suisse sur la et puis apr\u00e8s on a quitt\u00e9, moi j'ai quitt\u00e9 la Suisse ai plus rien en Suisse et puis alors je ne vois pas que je pourquoi que je suis une profiteurs alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:00:09 > 1:00:24) [88%] : \r\n\u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile, facile, comme il le croit, la vie au soleil, c'est pas toujours facile, il faut s'adapter, il faut faut faire beaucoup de sacrifices et puis maintenant ou qu'on aime bien qu'on est heureux, h\u00e9 ben qu'est ce qu'ils veulent nous r\u00e9clamer de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:00:25 > 1:00:34) [93%] : \r\nEt comment \u00e7a se passe si on a des ennuis de sant\u00e9, R\u00e9gine et Alain sont chez leur m\u00e9decin le nez, la gorge d'Alain lui provoque des nuits agit\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:00:47 > 1:00:52) [91%] : \r\nR\u00e9sultat : Alain repart avec un petit panier de m\u00e9dicaments et une addition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:54 > 1:01:11) [82%] : \r\nIl si \u00e7a va mal, et celle de votre poche alors l\u00e0 c'est de ma poche parce que l'assurance que j'ai m\u00eame si elle co\u00fbte tr\u00e8s cher, elle prend pas en consid\u00e9ration ce genre de consultation, elle ne me rembourse les m\u00e9dicaments, c'est une assurance hospitalisation Caen d'accident ou de malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:01:12 > 1:01:27) [85%] : \r\nSi les assurances priv\u00e9es, on n'a pas le choix, le tout co\u00fbte combien cette assurance, enfin \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 francs suisses madame et donc c'est pas forc\u00e9ment une bonne affaire, d'\u00eatre en Tha\u00eflande pour les co\u00fbts de la sant\u00e9, nous on ne pas tellement profiteurs l\u00e0- dessus, on ne fait pas tellement de profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:33 > 1:01:50) [93%] : \r\nR\u00e9gine et Alain non plus rien en Suisse avec la vente de leur maison, ils ont pu payer cash leur nouvelle demeure, via une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue \u00e0 51 pourcent par des tha\u00eflandais mais dont il conserve la majorit\u00e9 des voix, d\u00e9sormais ils vivent confortablement de leur AVS et de leur 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:50 > 1:02:03) [88%] : \r\nEn Suisse, tous les mois notre notre rencontre qui ont fond\u00e9 tandis qu'ici, les 2 tiers suffisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:02:05 > 1:02:10) [92%] : \r\nEt m\u00eame pas besoin de chauffer l'eau de la piscine ou R\u00e9gine se baignent tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:02:17 > 1:02:36) [86%] : \r\nEt cette retraite sous les cocotiers, vous avez quoi l'impression de de vacances perp\u00e9tuelles oui c'est oui, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait, des fois je me dis tiens, c'est les vacances sont finies, ne faudrait peut-\u00eatre rentrer on on va, on rentre, on vend dans la maison, voil\u00e0 les vacances quoi commence le lendemain sur la terrasse devant la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:02:37 > 1:02:38) [100%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce que mort s'ensuive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:02:38 > 1:02:41) [89%] : \r\n\u00c9ric oui mais alors on reste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:02:41 > 1:02:58) [81%] : \r\nJusqu'au bout, ce qu'on et qu'est ce qui se passera \u00e0 votre mort, h\u00e9 bien on sera incin\u00e9r\u00e9e par des moines bouddhistes pri\u00e8re puis les cendres jeter de cendres Jean dans l'agence, peut-\u00eatre dans la mer, je sais pas o\u00f9 les mettre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:10 > 1:03:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, mais vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux sur notre notre page Facebook vous retrouverez des images originales, nous attendons vos critiques, vos remarques, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche en bas de l'\u00e9cran, on ose \u00e9crire \u00e0 notre adresse e-mail Mise au point At RTS Point CH la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et une excellente semaine \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:34 > 1:03:51) [78%] : \r\nC'est peut-\u00eatre, c'est un peu de temps dans le papier de quelques techniques des avec Madame Dominique B\u00e8gles fait une bonne partie des malgr\u00e9 la d\u00e9gringolade de Vandierendonck \u00e9tait pratiquement notamment.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-17T01:56:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709623492", "durationSec": 352, "title": "Chacun sa croix : Anian Liebrand", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e Anian Liebrand, membre du comit\u00e9 d'Egerkingen lors des derniers moments de la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage\" et donc de porter une burqa.", "remarks": "Contient des archives News.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623493", "durationSec": 152, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709623494", "durationSec": 783, "title": "Mon moteur, ma bataille", "excerpt": "Les d\u00e9tenteurs des v\u00e9hicules trafiqu\u00e9s du groupe Volkswagen ont jusqu'au 31.12.2017 pour faire une demande d'indemnisation. En Suisse, cela concerne 180'000 v\u00e9hicules et des consommateurs peuvent s'inscrire \u00e0 travers la FRC sur une plateforme en ligne pour s'associer \u00e0 l'action collective MyRight en l'Allemagne, m\u00eame si une premi\u00e8re plainte a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la justice allemande. Itw de consommateurs suisses qui estiment que la tricherie ne doit pas rester impunie, m\u00eame en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCFORT"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1643112"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623495", "durationSec": 793, "title": "M\u00e8re patrie", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret est candidate pour devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Elle a fait du crit\u00e8re d'\u00eatre femme et m\u00e8re d'enfants en bas \u00e2ge un des arguments de sa campagne politique. Il est en effet encore difficile de percer en politique quand on est une m\u00e8re de famille, malgr\u00e9 les progr\u00e8s sociaux depuis les premi\u00e8res conseill\u00e8res nationales en 1971.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "CUENOD, Caroline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "M\u00c8RE", "CONSEILLER NATIONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1643165"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623496", "durationSec": 929, "title": "Pad tha\u00ef r\u00f6sti", "excerpt": "Un tiers environ des retrait\u00e9s suisses quittent le pays pour r\u00e9sider \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 souvent ils vivent confortablement de leurs rentes AVS et 2e pilier. Rencontre avec des Suisses habitant l'\u00eele tha\u00eflandaise de Kuusamo et qui ne trouvent pas justifi\u00e9e la proposition de partis de droite d'indexer les retraites au co\u00fbt de la vie du pays de r\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THAILANDE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "RETRAITE (PENSION)"], "sequenceIds": ["1643191"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643413", "summary": "Automobile Skoda Octavia GreenLine dans un parking sous-terrain puis roulant. \nLausanne : bureaux F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Itw Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale FRC. Itw Lo\u00efc Hautier. \nSite internet plateforme MyRight. \nStill internet Michael D. Hausfeld, avocat am\u00e9ricain.\nFrancfort : stand Volkswagen (VW) au salon automobile.\nGen\u00e8ve : Itw Jacques Roulet, avocat des transports.\nVaud : itw Michel Cornut, \nBienne : itw Markus Miller au volant d'une automobile Seat.", "id": "1643112", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "FRANCFORT"], "visualCorporations": ["F\u00c9D\u00c9RATION ROMANDE DES CONSOMMATEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643466", "summary": "Graphisme du nombre d'enfants des conseillers et conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9raux. \nArchives des premi\u00e8res politiciennes femmes en Suisse. \nSuisse : itw Gabrielle Nanchen, ex-conseill\u00e8re nationale PS valaisanne. Itw Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale PS zurichoise.\nBerne : itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise candidate au conseil f\u00e9d\u00e9ral et m\u00e8re de 2 enfants. Itw Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois p\u00e8re de 6 enfants. Itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois p\u00e8re de 5 enfants. Itw Kurt Fluri, conseiller national PLR soleurois p\u00e8re de 5 enfants. Itw Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois p\u00e8re de 5 enfants. Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois et p\u00e8re de 3 enfants, entour\u00e9 de journalistes. Itw Pierre Maudet. Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise, et Petra Goessi, pr\u00e9sidence PLR et conseill\u00e8re nationale schwytzois. Itw Doris Fiala. \nArticle de journaux suisses allemands sur le divorce d'Isabelle Moret.", "id": "1643165", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "NANCHEN, GABRIELLE", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643492", "summary": "Kuusamo : divers plans de l'\u00eele. Itw R\u00e9gine et Alain, retrait\u00e9s vaudois, montrant leur maison avec piscine. Expatri\u00e9s suisses au restaurant R\u00f6stiland de propri\u00e9taires suisses. Itw Christophe Rime, agent immobilier suisse install\u00e9 depuis 25 ans. Itw Beat, pr\u00e9sident de la Swiss Society. Int maison luxeuse de retrait\u00e9s suisses. R\u00e9gine rendant visite \u00e0 ses voisins tha\u00eflandais. Expatri\u00e9s prenant des cours d'anglais. Itw Reto, retrait\u00e9 suisse, et son \u00e9pouse Sue. Salon de coiffure int maison. Itw retrait\u00e9s suisses. Alain consultant un m\u00e9decin et payant la consultation.", "id": "1643191", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE", "VILLA"], "visualGeographicals": ["THAILANDE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711171", "comment": "Quelques images RGB , Luma et Composant gamut error.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033579", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2506C1D2-31A5-46E3-AD99-6B8188D8BCFF", "internalArchiveId": "2506C1D2-31A5-46E3-AD99-6B8188D8BCFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor Saladin, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9rale des transports;Lebhour;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Le Mauff;Khaled Chaouki, d\u00e9mocrate italien;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS VD, en charge de la sant\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/DVLPMT FERROVIAIRE CH-ALL PI) L'axe ferroviaire qui relie Karlsruhe \u00e0 B\u00e2le devrait rouvrir le 2 octobre. Annonce des chemins de fer allemands, hier... \r\nCette ligne d'importance pour le commerce de marchandise est interrompue depuis le 12 ao\u00fbt, \u00e0 cause d'un \u00e9boulement sur la voie. \r\nDepuis, les transporteurs suisses doivent faire face \u00e0 une baisse de leur chiffre d'affaire et une hausse des co\u00fbts. Delphine Gendre\r\n  1'20\r\n((Cet axe ferroviaire est une v\u00e9ritable art\u00e8re entre le nord et le sud de l'Europe. Des centaines de container l'empruntent chaque jour. depuis  la fermeture de la ligne,  les transporteurs ont du se rabattre sur des solutions de rechange, passer par la route, les voies fluviales, ou d'autres voie ferr\u00e9s. Gregor Saladin, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9rale des transports. \r\nSON\r\nPour faire face \u00e0 cette situation, la Conf\u00e9d\u00e9ration va verser des indemnit\u00e9s suppl\u00e9mentaires aux op\u00e9rateurs de fret ferroviaire. \r\nSON\r\nSont concern\u00e9s par exemple les trains et les envois d\u00e9vi\u00e9s via le Brenner ou d'autres passages transalpins \u00e9trangers. Mais les pertes \u00e9conomiques pour les transporteurs restent tout de m\u00eame \u00e9normes. Il n'existe aucun chiffre pr\u00e9cis, on parle de plusieurs centaines de millions de francs rien que pour les entreprise de fret suisses. ))\r\n(Cor\u00e9e du Nord) **** Dans l'actualit\u00e9 internationale... ce Nouveau tir de missile nord-cor\u00e9en cette nuit...\r\nLa r\u00e9ponse de Pyongyang au dernier train de sanctions internationales ne s'est pas fait attendre... L'engin est \u00e0 nouveau pass\u00e9 au-dessus du Japon, sans faire de d\u00e9g\u00e2t. Selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce missile \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire n'a pr\u00e9sent\u00e9 une menace... ni pour les Etats-Unis directement... ni pour l'\u00eele de Guam... O\u00f9 les Etats-Unis poss\u00e8dent une base strat\u00e9gique. L'ONU annonce une nouvelle r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9, d\u00e8s aujourd'hui. Elle aura lieu \u00e0  New York \u00e0 21h, heure suisse.\r\n(07/USA/TRUMP FLORIDE EXTRAIT) ***Donald Trump \u00e9tait en Floride... hier... pour constater les d\u00e9g\u00e2ts laiss\u00e9s par l'ouragan Irma.\r\nPr\u00e8s de 3 millions de personnes sont toujours priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9... 4 jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate. \r\nCette visite pr\u00e9sidentielle s'est d\u00e9roul\u00e9e sous le signe de la proximit\u00e9 et de la compassion... alors que Donald Trump est souvent accus\u00e9 d'en manquer. Le pr\u00e9sident a choisi de se montrer optimiste. On l'\u00e9coute.\r\n((\u00ab Pensez \u00e0 la puissance incroyable de cette temp\u00eate. Et m\u00eame si des gens sont morts, c'\u00e9tait un tr\u00e8s petit nombre alors qu'on pensait que des milliers et des milliers de gens auraient pu perdre la vie, mais le nombre est tr\u00e8s petit. L'\u00e9lectricit\u00e9 est en train d'\u00eatre r\u00e9tabli avec des semaines d'avance. Pratiquement toutes les routes sont rouvertes. Les Ports sont sur le point de rouvrir. Si vous saviez ce qu'on a d\u00fb faire pour rouvrir ces ports. les gens ne croiraient pas qu'on l'a fait aussi rapidement. Nous sommes tr\u00e8s fier du travail que tout le monde a fait \u00bb))\r\n(Trump - Supr\u00e9macistes blancs) Donald Trump... qui a aussi promulgu\u00e9 hier une r\u00e9solution du congr\u00e8s am\u00e9ricain contre les \"nationalistes blancs\" et les \"supr\u00e9macistes blancs\".\r\nLe pr\u00e9sident les condamne ainsi officiellement... apr\u00e8s les violences racistes de Charlottesville, le mois dernier.\r\nIl se dit tr\u00e8s heureux d'avoir sign\u00e9 ce texte... rappelant son opposition \u00e0 la haine... au sectarisme et au racisme sous toutes ses formes.\r\nPour rappel, Donald Trump avait indign\u00e9 une grande partie de la classe politique et de la population am\u00e9ricaines... Durant les premiers jours suivant le drame... il avait refus\u00e9 de condamner clairement les violences de cette manifestation \u00e0 Charlottesville...\r\n(08/IRAK/ATTENTAT BAGDAD PA (REP 22H30)) ***En Irak... les autorit\u00e9s s'appr\u00eatent \u00e0 lancer des offensives contre les derniers bastions du groupe Etat islamique\r\nL'organisation terroriste ne tient plus que deux fiefs au nord de Bagdad... \r\nMais hier... elle a revendiqu\u00e9 un nouvel attentat sanglant... une double attaque a tu\u00e9 74 personnes et fait au moins 90 bless\u00e9s pr\u00e8s de Nassiriya, dans le sud de l'Irak. C'est restaurant bond\u00e9 et un barrage policier qui ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible... L'attentat est l'un des pires jamais recens\u00e9s dans cette ville chiite d'ordinaire plut\u00f4t calme et s\u00e9curis\u00e9e.\r\nA Bagdad, une correspondance d'Anne-Sophie Le Mauff.\r\n  52''\r\n((Pendant qu'un attaquant se faisait exploser dans l'enceinte de ce restaurant routier bond\u00e9 du sudouest de Nassirya au moins trois assaillants ouvraient le feu sur les clients dont plusieurs p\u00e8lerins iraniens. Deux autres kamikazes, dont l'un \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule, prenait ensuite  pour cible \u00e0 promit\u00e9 un point de contr\u00f4le des forces de s\u00e9curit\u00e9 . \r\nUne double attaque suicide qui vise de plein fouet la communaut\u00e9 chiite et notamment les unit\u00e9s de mobilisation populaire en premi\u00e8re contre le groupe Etat Islamique, auteur de l'attentat. Les habitants de Nassiria forment l'un des plus gros contingents de ces groupes arm\u00e9s chiites qui ont r\u00e9pondu en 2014 \u00e0 l'appel de l'ayatollah al Sistani demandant aux hommes de prendre les armes contre les terroristes. Nassiria accueille aussi de nombreux d\u00e9plac\u00e9s des violences parmi lesquels se cachent des militants du groupe Etat Islamique, assurent des officiers du renseignement irakien. Anne-Sophie Le Mauff pour la RTS info Bagdad))\r\n(Catalogne? ou \u00e9co?) Retour en Europe... La campagne du \"oui\" \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne  est lanc\u00e9e. A deux semaines du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination.... les s\u00e9paratistes catalans ont organis\u00e9 un grand meeting... hier \u00e0 Tarragone, au sud-ouest de Barcelone. Des milliers de personnes se son rassembl\u00e9e dans les ar\u00e8nes de la ville... au son de slogans comme \"Nous voterons\" ou encore \"nous n'avons pas peuur\"... Depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s espagnoles intensifient la pression pour tenter d'emp\u00eacher ce r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal.\r\n(04/ITALIE/DROIT SOL/SANG PI) ****Vives tensions en Italie... autour du droit du sol pour les enfants d'immigr\u00e9s. \r\nLe parti d\u00e9mocrate avait promis d'ancrer ce droit dans la loi... mais \u00e0 qulques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives... 54 % des Italiens seraient contre cette mesure. R\u00e9sultat: la formation de Matteo Renzi pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la discussion du projet de loi au S\u00e9nat. Une id\u00e9e qui divise au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 de centre gauche. \r\nCorrespondance d'Eric Joszef, depuis Rome\r\n  1'11\r\n((Pour Luigi Zanda, chef du groupe d\u00e9mocrate au S\u00e9nat et proche de Matteo Renzi, il n'y a pas aujourd'hui de majorit\u00e9 au parlement italien pour faire adopter le droit du sol. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, de renvoyer le texte aux calendes grecques. Mais pour le d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate Khaled Chaouki, le retrrait sonnerait come une capitulation :\r\nSON trad:  Les forces politiques sont aujourd'hui otages de la propagande de la droite. Je pense que s'il y avait eu la d\u00e9termination de la part des dirigeants du parti d\u00e9mocrate, nous aurions trouv\u00e9 une majorit\u00e9, comme nous l'avons trouv\u00e9e sur des questions tout aussi importantes. Nous ne pouvons pas trahir les attentes de nos \u00e9lecteurs sur une question aussi importante. Je crois nous risquons d'appara\u00eetre incoh\u00e9rents par rapport aux batailles que nous avons men\u00e9es dans le pass\u00e9, pour un calcul \u00e9lectoral de courte vue. \r\nLe ministre Graziano Del Rio, l'un des poids lourds du gouvernement a lui aussi critiqu\u00e9 le retrait \u00ab On ne doit pas c\u00e9der devant la peur \u00bb a-t-il martel\u00e9 avec le soutien du pr\u00e9sident du conseil Paolo Gentiloni qui a assur\u00e9 que le droit du sol sera discut\u00e9 au S\u00e9nat cet automne.))\r\n(02/VD/STAT SENIORS ITV MAILLARD) 220 mille. C'est le nombre de s\u00e9niors de + de 65 ans que comptera le canton de Vaud en 2040. Ils sont actuellement 126 mille... il va donc falloir, d'une mani\u00e8re ou d'une autre... g\u00e9rer les besoins m\u00e9dico-sociaux de cette tranche de la population.\r\nSelon des statistiques livr\u00e9es hier par l'Etar de Vaud... pour parer \u00e0 cette \u00e9volution d\u00e9mographique... il faudrait cr\u00e9er entre 140 et 180 place en EMS chaque ann\u00e9e. Difficile, selon Pierre-Yves Maillard, consieller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9...\r\n  57''\r\nPierre-Yves Maillard r\u00e9pondait \u00e0 Agathe Birden.\r\n(VS - service ambulatoire s\u00e9niors) ***L'h\u00f4pital du Valais... lui aussi.. se pr\u00e9occupe du sort des s\u00e9niors\r\nIl a lanc\u00e9 hier un projet pilote: une nouvelle consultation ambulatoire pour les personnes \u00e2g\u00e9es fragilis\u00e9es. Les m\u00e9decins traitants pourront y envoyer leur patients... pour une demi journ\u00e9e. Les seniors seront pris en charge par une \u00e9quipe pluridisciplinaire... Elle produira rapport d\u00e9taill\u00e9... avec des propositions tenant compte des besoins et des souhaits de la personne \u00e2g\u00e9e. En cas de succ\u00e8s... ce projet test\u00e9 \u00e0 Martigny sera poursuivi et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu \u00e0 d'autres sites de l'h\u00f4pital du Valais.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8901881", "ece-8901871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T12:26:49Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, baisse du chiffre d'affaires et hausse des co\u00fbts, les transporteurs de marchandises sont dans la tourmente en Suisse depuis l'\u00e9boulement qui a bloqu\u00e9 l'axe ferroviaire reliant Karlsruhe \u00e0 B\u00e2le la ligne devrait rouvrir d\u00e9but octobre mais en attendant, la conf\u00e9d\u00e9ration de leur verser des indemnit\u00e9s, retour sur cette gal\u00e8re ferroviaire en d\u00e9but de journal 74 morts et au moins 90 bless\u00e9s en Irak, un nouvel attentat meurtrier a frapp\u00e9 la ville de Nassiriyah, l'attaque est revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, alors m\u00eame que ces derniers bastions sont sur le point de tomber au nord de Bagdad, dans le canton de Vaud le nom de seniors va pratiquement doubler en 25 ans, mais comment se pr\u00e9parer \u00e0 g\u00e9rer les besoins m\u00e9dico- sociaux de ces personnes \u00e2g\u00e9es, le gouvernement Vaudois se pose la question et vous l'entendrez, la t\u00e2che s'annonce difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nL'axe ferroviaire qui relie Karlsruhe Karlsruhe \u00e0 B\u00e2le devrait rouvrir le 2 octobre annonce des chemins de fer allemands hier, c'est une d'importance pour le commerce de marchandise est interrompue depuis le 12 ao\u00fbt \u00e0 cause d'un \u00e9boulement sur la voie, depuis les transporteurs suisses doivent faire face \u00e0 une baisse de leur chiffre d'affaires et \u00e0 une hausse des co\u00fbts Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nC'est axe ferroviaire est une v\u00e9ritable art\u00e8re entre le nord et le sud de l'Europe, des centaines de container l'empruntent chaque jour alors, depuis la fermeture de la ligne, les transporteurs ont d\u00fb se rabattre sur des solutions de rechange, passer par la route les voies fluviales ou d'autres voies ferr\u00e9es Gr\u00e9gor Salaheddine, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [83%] :\r\nLe trafic qui peut encore ouais il roule sur des chemins plus longue, plus co\u00fbteuse, \u00e7a dure plus longtemps, il faut plus de pilotes locaux, c'est un certain co\u00fbt quand m\u00eame qui doivent payer eux- m\u00eames, vraiment c'est des millions que \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [98%] :\r\nPour faire face \u00e0 cette situation, la Conf\u00e9d\u00e9ration va verser des indemnit\u00e9s suppl\u00e9mentaires aux op\u00e9rateurs de fret ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [79%] :\r\nComme il y a moins de trafic qui roule actuellement encore, il y a aussi moins de subventions qui sont utilis\u00e9s parce que les subventions sont pay\u00e9s par train, par quant \u00e0 une heure, alors il y a un r\u00eave : quand le cr\u00e9dit et puis on utilise serait pourrait m\u00eame pay\u00e9 plus par train et pas quand \u00e9norme qui joue roulera en Suisse qu'en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nSont concern\u00e9s, par exemple, les trains et les envois d\u00e9vi\u00e9s via le Brenner, ou d'autres passages transalpins \u00e9trangers mais les pertes \u00e9conomiques pour les transporteurs restent tout de m\u00eame \u00e9normes, il n'existe aucun chiffre pr\u00e9cis, on parle de plusieurs centaines de millions de francs rien que pour les entreprises de fret suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, \u00e0 pr\u00e9sent, ce nouveau Tir de missile nord- cor\u00e9en, cette nuit, la r\u00e9ponse de Pyongyang au dernier train de sanctions internationales ne s'est pas fait attendre \u00e0 l'engin est \u00e0 nouveau pass\u00e9 au-dessus du Japon, sans faire de d\u00e9g\u00e2ts, selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce missile \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire n'a pr\u00e9sent\u00e9 une menace, ni pour les \u00c9tats-Unis directement ni pour l'\u00eele de Guam o\u00f9 les \u00c9tats-Unis poss\u00e8dent une base strat\u00e9gique, l'ONU annonce une nouvelle r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, d\u00e8s aujourd'hui, elle aura lieu \u00e0 New York \u00e0 21 heures heure suisse de m\u00eame Trump \u00e9tait en Floride hier pour constater les d\u00e9g\u00e2ts laiss\u00e9s par l'ouragan Irma pr\u00e8s de 3 millions de personnes sont toujours priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9, 4 jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate, cette visite pr\u00e9sidentielle s'est d\u00e9roul\u00e9e sous le signe de la proximit\u00e9 et de la compassion, alors que Donald Trump est souvent accus\u00e9 d'en manquer, le pr\u00e9sident a choisi de se montrer optimiste, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [86%] :\r\nEt penser \u00e0 la puissance incroyable de cette temp\u00eate, et m\u00eame si des gens sont morts, c'est un tr\u00e8s petit nombre, alors qu'on pensait que des milliers et des milliers de gens auraient pu perdre la vie, et tr\u00e8s peu qui \u00e9lectricit\u00e9 est en train d'\u00eatre r\u00e9tabli avec des semaines d'avance pratiquement toutes les routes sont rouverts, oui, ce qu'elle fait les porcs sont sur le point d'ouvrir, si vous saviez ce qu'on a d\u00fb faire pour ouvrir cette les gens ne croirait pas qu'on a fait aussi rapidement, nous sommes tr\u00e8s fiers du travail que tout le monde a fait apr\u00e8s et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [95%] :\r\nDonald Trump Donald Trump, qui a aussi promulgu\u00e9 hier une r\u00e9solution du Congr\u00e8s am\u00e9ricain contre les nationalistes blancs et les supr\u00e9macistes blancs, le pr\u00e9sident les condamne ainsi officiellement apr\u00e8s les violences racistes de Charlottesville le mois dernier, il se dit tr\u00e8s heureux d'avoir sign\u00e9 ce texte rappelant son opposition \u00e0 la haine au sectarisme et au racisme sous toutes ses formes, pour rappel, Donald Trump avait indign\u00e9, une grande partie de la classe politique et de la population am\u00e9ricaine durant les premiers jours suivant le drame, il avait refus\u00e9 de condamner clairement les violences de cette manifestation, affirme -t-il, en Irak, les autorit\u00e9s s'appr\u00eatent \u00e0 lancer des offensives contre les derniers bastions du groupe \u00c9tat islamique, l'organisation terroriste, notent ne tient plus que 2 fiefs au nord de Bagdad, mais hier elle a revendiqu\u00e9 un nouvel attentat sanglant, une double attaque a tu\u00e9 74 personnes et fait au moins 90 bless\u00e9s pr\u00e8s de Nassiriya dans le sud de l'Irak, c'est un restaurant bond\u00e9 et un barrage policier qui ont \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, l'attentat est l'un des pires jamais recens\u00e9s dans cette ville chiite d'ordinaire plut\u00f4t calme et s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 Bagdad une correspondance d'Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [94%] :\r\nPendant qu'un attaquant se faisait exploser dans l'enceinte de ce restaurant routier bond\u00e9 du sud- ouest de Nassiriya, au moins 3 assaillants ouvraient le feu sur les clients, dont plusieurs p\u00e8lerins iraniens, 2 autres kamikazes, dont l'un bord d'un v\u00e9hicule prenait ensuite pour cible \u00e0 proximit\u00e9 d'un point de contr\u00f4le des forces de s\u00e9curit\u00e9, une double attaque suicide qui vise de plein fouet la communaut\u00e9 chiite et notamment les unit\u00e9s de mobilisation populaire en premi\u00e8re ligne contre le groupe \u00c9tat islamique, auteur de l'attentat, les habitants de Nassiriya forment l'un des plus gros contingents de ces groupes arm\u00e9s chiites qui ont r\u00e9pondu en 2014, \u00e0 l'appel de l'ayatollah Sistani demandant aux hommes de prendre les armes contre les terroristes, Nassiriya accueille aussi de nombreux d\u00e9plac\u00e9s des violences, parmi lesquels se cachent des militants du groupe \u00c9tat islamique assurent des officiers du renseignement irakien Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [95%] :\r\nRetour en Europe, la campagne du oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne est lanc\u00e9e \u00e0 2 semaines du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination les s\u00e9paratistes catalans ont organis\u00e9 un grand meeting hier \u00e0 Tarragone, au sud- ouest de Barcelone, des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es dans les ar\u00e8nes de la ville, au son de slogans comme nous voterons ou encore, nous n'avons pas peur depuis plusieurs jours, les autorit\u00e9s espagnoles intensifient la pression pour tenter d'emp\u00eacher serait Ferrandon, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal, les tensions sont vives en Italie autour du droit du sol pour les enfants d'immigr\u00e9s, le Parti d\u00e9mocrate avait promis d'ancrer ce droit dans la loi, mais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives 54 pourcent des des Italiens seraient contre cette mesure, r\u00e9sultat, la formation de Matteo Renzi pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la discussion du projet de loi au S\u00e9nat, une id\u00e9e qui divise au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 de centre gauche, correspondance d'\u00c9ric Joseph depuis Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [94%] :\r\nPour Louis disant un chef du groupe d\u00e9mocrate au S\u00e9nat et proche de Matteo Renzi, il n'y a pas aujourd'hui de majorit\u00e9 au parlement italien pour faire adopter le droit du sol d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 selon lui de renvoyer le texte aux calendes grecques, mais pour le d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate Khaled Chaouki le retrait sonnerait comme une capitulation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:04) [79%] :\r\nLe protocole \u00e9tait au stade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [93%] :\r\nLes forces politiques sont aujourd'hui otages de la propagande de la droite, je pense que s'il y avait eu la d\u00e9termination de la part des dirigeants du Parti d\u00e9mocrate, nous allons trouv\u00e9 une majorit\u00e9 comme nous l'avons trouv\u00e9 sur les questions tout aussi importante, nous ne pouvons pas trahir les attentes de nos \u00e9lecteurs, sur une question aussi importante, je crois que nous risquons d'appara\u00eetre incoh\u00e9rents par rapport aux batailles que nous avons men\u00e9es dans le pass\u00e9 pour un calcul \u00e9lectoral de courte vue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [65%] :\r\nVoyait pas actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [91%] :\r\nLe ministre Gratien de Del Rio, l'un des poids lourds du gouvernement, a lui aussi critiqu\u00e9 le retrait : On ne doit pas c\u00e9der devant la peur, a -t-il martel\u00e9, avec le soutien du pr\u00e9sident du conseil, Paolo d'Gentiloni qui a assur\u00e9 que le droit du sol sera discut\u00e9 au S\u00e9nat cet Automne \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [96%] :\r\n220000 c'est le nombre de seniors de plus de 65 ans que comptera le canton de Vaud en 2040 ils sont actuellement 126000 il va donc falloir d'une mani\u00e8re ou d'une autre, g\u00e9rer les besoins m\u00e9dico- sociaux de cette tranche de la population, selon les statistiques livr\u00e9es hier par l'\u00c9tat de Vaud pour parer \u00e0 cette \u00e9volution d\u00e9mographique, il faudrait cr\u00e9er entre 140 et 180 places en est \u00e0 Metz chaque ann\u00e9e difficile selon Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:21) [90%] :\r\nJ'ai peur qu'on n'y arrive pas, parce que d\u00e9j\u00e0 faire 100 places par ann\u00e9e, c'est construire 2 MS par ann\u00e9e, c'est ce qu'on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es faire presque le double, moi je vois pas comment c'est possible, donc il nous faudra vraiment renforcer le maintien \u00e0 domicile, retarder l'entr\u00e9e en EMS, donc on doit vraiment mobiliser les ressources o\u00f9 il nous para\u00eet qu'a un potentiel, c'est notamment dans le monde hospitalier, avec des m\u00e9decins qui sont peut-\u00eatre plus efficace si ceux -ci peuvent intervenir dans le milieu de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [95%] :\r\nComment est -ce que vous allez vous y prendre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:52) [89%] :\r\nOn avait dans l'id\u00e9e qu'il fallait cr\u00e9er des institutions publiques pour op\u00e9rer ce ce nouveau r\u00f4le d'amener de la m\u00e9decine \u00e0 domicile, on a vu qu'a de la r\u00e9sistance, on peut le faire sans cr\u00e9er ces institutions, les h\u00f4pitaux sont nos partenaires naturels qu'ont g\u00e9r\u00e9 l'urgence vitale, on a d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9decins qui sort de l'h\u00f4pital y les ce mur, donc le mod\u00e8le au fond, il existe d\u00e9j\u00e0, il faudrait l'repenser et c'est bien dans ce sens -l\u00e0 qu'on va travailler avec des propositions qu'on fera en cette fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [95%] :\r\nPierre-Yves Maillard r\u00e9pondait \u00e0 Agathe Birden et le sort des seniors pr\u00e9occupe Marielle l'h\u00f4pital du Valais, il a lanc\u00e9 hier un projet pilote une nouvelle consultation ambulatoire pour les personnes \u00e2g\u00e9es fragilis\u00e9es, les m\u00e9decins traitants pourront y envoyer leur passion pour une demi- journ\u00e9e et seniors seront prises en prise en charge par une \u00e9quipe pluridisciplinaire Elle produira rapport d\u00e9taill\u00e9 avec des propositions tenant compte des besoins et des souhaits de la personne \u00e2g\u00e9e en cas de succ\u00e8s ce projet test\u00e9 \u00e0 Martigny sera poursuivi et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu \u00e0 d'autres sites de l'h\u00f4pital du Valais merci Marielle c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T04:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA54F4BE-99F9-4B23-9050-F6589AEC033E", "internalArchiveId": "FA54F4BE-99F9-4B23-9050-F6589AEC033E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bons offices de la Suisse dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord? Interview de Manuel Tornare", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Paris et Moscou pr\u00e9conisent des n\u00e9gociations directes entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord pour r\u00e9soudre la crise actuelle. La Suisse peut-elle y jouer un r\u00f4le? L'interview de Manuel Tornare (PS/GE), membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national.\r\n\r\n* * Bons offices de la Suisse dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord? Interview de Manuel Tornare 18h Cor\u00e9e du Nord : l'heure de la m\u00e9ditation suisse ?\r\nDes n\u00e9gociations directes avec la Cor\u00e9e du Nord. C'est ce que pr\u00e9conisent Vladimir Poutine et Emmanuel Macron... \r\nLes pr\u00e9sidents russe et fran\u00e7ais se sont accord\u00e9s aujourd'hui : la crise nord-cor\u00e9enne ne pourra se r\u00e9soudre que par la voie politique et diplomatique...\r\nLes derni\u00e8res sanctions adopt\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ne semblent pas porter leurs fruits... Ce matin, la Cor\u00e9e du Nord a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouveau tir de missile, au dessus de l'\u00eele japonaise d'Hokkaido...\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a... a-t-elle vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer ?\r\nPour en parler, Manuel Tornare est en ligne avec nous, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national socialiste genevois, membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure\r\nIl y a 10 jours, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, a propos\u00e9 les \"bons offices\"de la Suisse. \r\nPour r\u00e9soudre la crise entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord.\r\n- Est-ce vraiment le r\u00f4le de la Suisse d'intervenir comme m\u00e9diatrice dans cette crise ?\r\n- Comment peut-on y parvenir ?\r\n- Qu'est-ce qu'on entend par \"bons offices\" ? En quoi \u00e7a consiste exactement ?\r\nPour Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, et pour certains politologues, cette crise ne pourra se r\u00e9soudre que par des n\u00e9gociations directes entre protagonistes concern\u00e9s. La Cor\u00e9e du Nord veut \u00eatre reconnue comme une v\u00e9ritable puissance nucl\u00e9aire et cherche une certaine reconnaissance. \r\n- A ce titre, n'est-ce pas plut\u00f4t aux Etats-Unis ou \u00e0 la Chine de n\u00e9gocier directement avec Kim Jong Un ?\r\nIl y a un mois, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a \u00e9galement offert ses  \"bons offices\" \r\n- Visiblement cela n'a pas donn\u00e9 suite... Ce n'est pas un peu l\u00e9ger comme solution ?", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901852", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse m\u00e9diatrice avec la Cor\u00e9e du Nord? Interview de Manuel Tornare / FOR_2017-09-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Paris et Moscou pr\u00e9conisent des n\u00e9gociations directes entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord pour r\u00e9soudre la crise actuelle. La Suisse peut-elle y jouer un r\u00f4le? L'interview de Manuel Tornare (PS/GE), membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national."], "variantIds": ["ece-8901852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:45Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes n\u00e9gociations directes avec la Cor\u00e9e du Nord, c'est ce que pr\u00e9conisent, Vladimir Poutine, Emmanuel Macron, les pr\u00e9sidents russe et fran\u00e7ais se sont accord\u00e9s aujourd'hui la crise nord- cor\u00e9enne ne pourra se r\u00e9soudre que par la voie politique et diplomatique, les derni\u00e8res sanctions adopt\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ne semblent pas porter leurs fruits, ce matin, la Cor\u00e9e du Nord a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouveau Tir de missile au-dessus de l'\u00eele japonaise d'Hokkaido et la Suisse dans tout \u00e7a, a -t-elle vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer pour en parler, Manuel Tornare est en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, alors il y a 10 jours, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris les tarde \u00e0 proposer ce qu'on appelle les bons offices de la Suisse pour r\u00e9soudre pr\u00e9cis\u00e9ment cette crise entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord est -ce que, selon vous, c'est vraiment le r\u00f4le de la Suisse que d'intervenir comme m\u00e9diatrice dans cette crise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [85%] :\r\nEnsuite, personne, et la preuve c'est qu'il y a 3 semaines, on avait une r\u00e9union de la commission de politique ext\u00e9rieure, j'avais d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait avant l'intervention de cette carte, en poste ce qu'il y a, il y a d\u00e9sapprouv\u00e9 par mon groupe, le groupe socialiste qui demandait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examine la possibilit\u00e9 d'offrir ses bons offices en vue de trouver une solution pour la crise nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9enne Korean je crois que c'est, c'est le r\u00f4le de la Suisse Madame Thun raison et comme elle est l\u00e0, elle a fait cette proposition, j'ai bien \u00e9videmment retir\u00e9 depuis mon que cela va pas faire des doublons et Jean, je me r\u00e9jouis que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il propose cela dans la la Suisse est un est un pays qui est est n\u00f4tre mais qui doit \u00eatre, avoir une neutralit\u00e9 active, on a, on a jouer les go-between dans le pass\u00e9 ont leur rejet en Arm\u00e9nie, en ne Azerba\u00efdjan Ukraine Storage rappelle aussi ceux qui ont encore un peu de de m\u00e9moire et l'histoire quand 54 Maxxi Pierre, qui \u00e9tait un excellent parce f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait quand m\u00eame, mais aussi les go-between au moment de la conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve en 54 sur l'Indochine, une ann\u00e9e apr\u00e8s la conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'est-ce que \u00e7a veut dire offrir ses bons offices, c'est pas vraiment de la m\u00e9diation, c'est quoi, c'est trouver un terrain physique d\u00e9j\u00e0, peut-\u00eatre, la Suisse, pourquoi pas, mais aussi sur un terrain quoi diplomatique pour essayer de, d'engager des n\u00e9gociations directes ou pas directes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [88%] :\r\nMais la Suisse est d\u00e9j\u00e0, je vous le rappelle, depuis 1953 date de la fin de la guerre de entre les 2 avec les grandes puissances de l'\u00e9poque \u00e9tait derri\u00e8re l'Union sovi\u00e9tique, la Chine et la \u00c9tats-Unis c\u00f4t\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud depuis 53, elle participe \u00e0 la commission de surveillance des nations neutres pour la surveillance de l'armistice en Cor\u00e9e et donc elle a d\u00e9j\u00e0 c'est l\u00e0 dedans, un pied d\u00eener de mani\u00e8re positive, d'autre part, je vous rappelle que, depuis, enfin bon, on a les relations diplomatiques avec la Cor\u00e9e du Nord depuis 52 74, donc elle s'engage la Suisse en faveur de la Dumani terre au b\u00e9n\u00e9fice de ce pays, notamment par le biais de la DDC soutient d'activit\u00e9 colis CFR effectue sur place, donc c'est on a, on a vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [90%] :\r\n\u00e7a, vous \u00eates en train une l\u00e9gitimit\u00e9, on a une l\u00e9gitimit\u00e9, on peut effectivement se consacrer tout histoire offrir nos bons offices, mais la question reste de, comme le disait aujourd'hui les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, il faut des n\u00e9gociations et d'ailleurs, comme le disent d'autres experts, il faut absolument co\u00fbte que co\u00fbte des n\u00e9gociations directes entre Washington et Pyongyang est -ce que du coup, la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [89%] :\r\nOui, on a, je le r\u00e9p\u00e8te, on a r\u00f4le puisqu'on a notre et puis on a la chance aussi d'avoir Gen\u00e8ve qu'est le si\u00e8ge de beaucoup de l'organisation internationale dont le si\u00e8ge de l'ONU pour l'Europe et la vie, donc je crois que c'est important de se mettre autour d'une table, d'autant plus \u00e7a para\u00eetra pas pour certains peut-\u00eatre anecdotique que vous avez un dictateur en Cor\u00e9e du Nord, qui par le suisse allemand qui conna\u00eet bien la Suisse et qui sait peut-\u00eatre mieux que d'autres puisqu'il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Berne ils est-ce que quel est le r\u00f4le historique de la Suisse comme pays qui essaie de rapprocher des adversaires, il sait tr\u00e8s bien aussi que nous avons fond\u00e9 la Suisse leur le CICR, la Croix-Rouge, donc je pense que \u00e7a c'est important, on a 2 hommes impr\u00e9visible, seul moyen, c'est un euph\u00e9misme, face-\u00e0-face Donald Trump et une Jong donc c'est ces gens -l\u00e0, il faut peut-\u00eatre aussi faire en sorte qu'ils puissent se parler, si c'est possible, un syst\u00e8me bas\u00e9 sur les repr\u00e9sentants de ces 2 pays, parce que franchement, on est dans une situation extr\u00eamement d\u00e9licate je je vais m\u00eame plus une petite \u00e9tincelle et tout s'enflamme avec des cons\u00e9quences sur les populations du Japon, Cor\u00e9e du Sud Cor\u00e9e du Nord, notamment le pape sera dict\u00e9e bien au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [88%] :\r\nMais quand vous dites quand vous dites qu'il a, chefs d'\u00c9tat compl\u00e8tement impr\u00e9visible, tout le monde n'est pas d'accord l\u00e0- dessus, hein, beaucoup de gens qui disent : voil\u00e0, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 nord- cor\u00e9en que le dirigeant nord- cor\u00e9en est tout \u00e0 fait rationnelle qui sait exactement ce qui fait qu'il y a une une strat\u00e9gie tout \u00e0 fait coh\u00e9rente et de longue dur\u00e9e que s'il r\u00e9agit pas mais il agit en quelque sorte et qu'il obtient surtout des r\u00e9sultats aupr\u00e8s, ne serait -ce que de sa propre population, donc avec une personnalit\u00e9 pareil, une personnalit\u00e9 comme de la 30 est -ce que franchement, c'est \u00e0 eux, simplement de jouer les n\u00e9gociations directement, comme le pr\u00e9conise encore une fois, Emmanuel Macron Martine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [89%] :\r\nIls le font, ils le font difficilement parce que c'est vrai qu'on a souvent souvent soumise sous- estim\u00e9 le le le le dictateur nord- cor\u00e9en, il y a beaucoup plus intelligent beaucoup plus tactique beaucoup plus malin que certains disaient que d'une arrive au pouvoir en plus par rapport \u00e0 son p\u00e8re qui avait fait que des erreurs un qui a affam\u00e9 son peuple, il a tr\u00e8s bien compris qu'il pourrait subsister que en donnant peut-\u00eatre des gages suppl\u00e9mentaires au niveau de l'animant tation au niveau du train de vie etc, m\u00eame si c'est \u00e0 200 16\u00e8me pays plus pauvres du monde, mais il a quand m\u00eame compris ce ce message -l\u00e0, il n'est pas aussi idiot que certains pr\u00e9tendent, mais c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a besoin de reconnaissance au fond le d\u00e9veloppement du \u00e9conomique de son pays est inversement proportionnel \u00e0 l'accroissement de, de, de, de, de des armes qu'il fait acheter pour pour pour son pays, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense que il il a besoin de cette reconnaissance, alors bien \u00e9videmment qu'on a pas reconna\u00eetre cet \u00e9tat comme un \u00c9tat d\u00e9mocratique, mais donner, je pense qu'il vaut mieux parler \u00e0 la Suisse, encore une fois, peut jouer un r\u00f4le comme elle a jou\u00e9 dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [87%] :\r\nMais quand je vais la Tornare soyons tr\u00e8s clairs \u00e0 n\u00e9gociations directes, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire \u00e0 un jeu d'\u00e9checs, prenons l'exemple du jeu d'\u00e9checs qu'que offrent la Suisse l'\u00e9chiquier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [87%] :\r\nOui, l'\u00e9chiquier et puis aussi le fait que les gens puissent baigner c'est important, on le voit aussi dans d'autres conflits, il y a pas de go-between par exemple anti- Palestine, Isra\u00ebl, la Palestine et Isra\u00ebl en ce moment et je crois qu'on en a besoin, mais il faut reconna\u00eetre qu'Obama ne s'int\u00e9ressait pas \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0, il voulait pas y mettre fait main dans le drame du pied, donc on a toujours besoin de de go-between de gens qui qui ma\u00eetre elle est aid\u00e9e des adversaires autour d'une table pour qu'on puisse calmer le jeu et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut qu'il faut le faire et que tout le monde souhaite je pense que les Cor\u00e9ens du Sud le souhaite et les Japonais aussi n'ont pas envie d'avoir des mines, un jour, l'autre d'une ici une sur la fin, c'est clair, ce sont des gens, ce sont des gens impr\u00e9visible d\u00e9licate indicateurs qui appelle une et un homme politique aux \u00c9tats-Unis, donc vous manque en plus et on a vu aussi, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du T\u00e9l\u00e9gramme qui a envoy\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Londres, c'est quelqu'un qui qui ne mesure pas toujours les affaires de de ce qu'il dit, c'est le moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Manuel Tornare bonne soir\u00e9e alors voir le compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tornare, Manuel", "role": "Conseiller national PS GE 2011 - , membre de la commission de politique ext\u00e9rieure ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1622704", "internalArchiveId": "AA1709622937", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8921831", "imageURL": "http://www.rts.ch/8921844.image", "backgrounds": ["Sc\u00e8nes de rues et Pont de la Chapelle \u00e0 Lucerne."], "alternativeTitle": ["12h45", "Apr\u00e8s 20 ans de bons et loyaux services, la sonde Cassini est en train de plonger sur Saturne", "Hockey: premier match \u00e0 domicile pour Lausanne face au HC Bienne", "Le rendez-vous de la presse: Judith Mayencourt et Christian Dorer \u00e9voquent la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "La Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 un nouveau missile balistique au-dessus du Japon", "Les ind\u00e9pendantistes catalans ont lanc\u00e9 leur campagne lors d\u2019un grand meeting", "Explosion dans le m\u00e9tro londonien: les pr\u00e9cisions d\u2019Eric Albert", "GE: les d\u00e9buts de la premi\u00e8re \u00e9cole de bande-dessin\u00e9e en Suisse", "La 10e \u00e9dition des Championnats suisse de cyclisme police ont eu lieu dans le Jura", "Lucerne fait des \u00e9conomies en op\u00e9rant des coupes dans les subsides des primes maladies", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elle termine sa mission par une autodestruction programm\u00e9e.", "Ce premier match aura lieu dans une nouvelle patinoire provisoire.", "Judith Mayencourt est cheffe de la rubrique nationale \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24h et Christian Dorer est directeur des r\u00e9dactions du Blick.", "Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU doit se r\u00e9unir en urgence.", "Les pressions politiques et judiciaires de Madrid sont cependant croissantes.", "Cette classe d\u2019\u00e9tudiants est unique en Suisse. 18 \u00e9l\u00e8ves entre 20 et 28 ans ont int\u00e9gr\u00e9 la premi\u00e8re formation en BD et illustration \u00e0 Gen\u00e8ve.", "La m\u00e9t\u00e9o est venue jouer les trouble-f\u00eate.", "Des milliers de m\u00e9nages devraient \u00eatre contraints de rembourser les r\u00e9ductions touch\u00e9es sur l'ann\u00e9e 2017."], "variantIds": ["ece-8816009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-10T14:37:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033522\r\nDate de transcription : 21-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:13) [84%] : \r\nIl faut non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:14 > 0:00:16) [83%] : \r\nNon, je demande, je demande ce que vous allez faire la gymnastique \u00e0 la Ludo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:31) [86%] : \r\nInvite expliquera lundi de rideau, 2, 3, 4, 5 3 2 5, 4, 3 2 1 c'est vraiment dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:43 > 0:00:52) [74%] : \r\nOlivier c'\u00e9tait d'\u00e9vacuer au d\u00e9but de la discussion, le l'aspect K6 quoi campagne sobre, classique, sans fin, enfin sans vous envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:01:16) [78%] : \r\nMais pas non plus, ouais, ouais, ouais, bah tu pourras disons \u00e0 l'occasion de dire et alors, j'avoue que j'ai pas vu oui qui sont ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:01:23) [89%] : \r\nC'est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:21) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, voici le sommaire de ce vendredi 15 septembre la r\u00e9ponse de Pyongyang aux sanctions de la communaut\u00e9 internationale, la Cor\u00e9e du Nord a tir\u00e9 un nouveau missile au-dessus du Japon attire per\u00e7ue comme une provocation et condamn\u00e9e, y compris par la Chine, cette mesure in\u00e9dite \u00e0 Lucerne, des milliers de familles qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de subsides \u00e0 l'assurance- maladie devront rembourser les montants per\u00e7us pour 2017 motif la baisse budget\u00e9 des rentr\u00e9es fiscales, les championnats de cyclisme des policiers s'\u00e9taient hier dans le Jura \u00e0 plus de 200 agents \u00e9taient sur la ligne de d\u00e9part malgr\u00e9 des conditions m\u00e9t\u00e9o plut\u00f4t il n'oublie seront \u00e9galement parmi les \u00e9l\u00e8ves de la toute 1\u00e8re \u00e9cole de bande dessin\u00e9e de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les cours ont d\u00e9but\u00e9 il y a quelques jours, reportage dans ce journal et nous recevons Judith Baillancourt, chef de la rubrique national \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures et Christian, d'horaires, directeur des r\u00e9dactions du Blick, \u00e0 moins d'une semaine de l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dresseront le bilan de cette campagne : quels sc\u00e9narios pour cette \u00e9lection, on en parle tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:51) [95%] : \r\nOn \u00e9voque cette explosion qui a retenti vers 8 heures 20 ce matin, en pleine heure de pointe dans le m\u00e9tro de Londres \u00e0 la station de personnes souligne, dans le sud- ouest de la capitale, les secours confirme qu'il y a au moins 18 personnes hospitalis\u00e9es la police traite l'\u00e9v\u00e9nement comme un acte terroriste, sans se prononcer sur l'origine de l'explosion, ambulances, pompiers mais aussi policiers lourdement arm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s aux abords de la station, je vous propose aux tout de suite par t\u00e9l\u00e9phone sur place \u00c9ric Albert est-ce que vous en savez davantage sur ce qui s'est pass\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:03:52 > 0:05:05) [87%] : \r\nJ'ai parl\u00e9 \u00e0 plusieurs t\u00e9moins qui \u00e9taient dans le train au moment de de l'explosion, c'\u00e9tait vers 8 heures 20 l'explosion semble \u00eatre parti d'une sorte de saut en plastique, il y a qui \u00e9tait dans le dans le train qui me disait qu'elle a vu une boule de feu, arriv\u00e9s vers Rennes et puis imm\u00e9diatement S\u00e9tif l'attentat, on va tous mourir et il y a eu un grand mouvement de foule et tout le monde s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vers la sortie, c'\u00e9tait l'heure des \u00e9coles, il y avait beaucoup d'enfants, il y avait beaucoup de parents qui \u00e9taient l\u00e0, elle a vu aussi \u00e0 endos qui \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui est rest\u00e9 dans dans dans sa m\u00e9moire et puis Luc qui \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 du train, il me disait qu'il avait eu des personnes bless\u00e9es, essentiellement les br\u00fbler et Jean br\u00fbl\u00e9 aux mains des gens br\u00fbl\u00e9 aux jambes, il me parlait d'une femme qui avait des gens qui sont tr\u00e8s et quasiment plus du tout sur sur les jambes et puis de nouveau ce mouvement de foule qui il a fait tr\u00e8s peur voir \u00e0 Reims, emport\u00e9 par la foule Or\u00e9al qui me disait, j'entendais des gens dire : je suis enceinte de Sion enceintes fait attention, une autre personne disait : j'ai vu un petit gar\u00e7on par terre, donc il y avait \u00e0 la fois, mouvements de foule et puis l'explosion et puis le mouvement de foule et plusieurs personnes bless\u00e9es dont confirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:29) [95%] : \r\n\u00c9ric Albert, \u00e0 Londres, merci beaucoup pour ces informations, c'est ce qu'on pouvait dire pour l'instant sur cet incident donc survenu ce matin, la r\u00e9ponse de la Cor\u00e9e du Nord au dernier train de sanctions vot\u00e9es par l'ONU n'a pas tard\u00e9, Pyongyang a tir\u00e9 un nouveau missile balistique au-dessus du Japon, sur une distance de 3700 kilom\u00e8tres une distance in\u00e9dite de quoi susciter des r\u00e9actions vigoureuses, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devrait se r\u00e9unir dans la journ\u00e9e, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:32 > 0:05:48) [94%] : \r\nDes sir\u00e8nes d'alarme, en guise de r\u00e9veille-matin pour 10 millions de Japonais, un missile vient de survoler l'\u00eele septentrionale de ca\u00efds au le 2\u00e8me en moins d'un mois, Pyongyang joue avec les nerfs de la communaut\u00e9 internationale, provoquant la col\u00e8re du gouvernement japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:05) [92%] : \r\nSympa, non, nous n'admettront jamais que la Cor\u00e9e du Nord continue avec des actions scandaleuses et pi\u00e9tinent la volont\u00e9 forte et unie de la communaut\u00e9 internationale envers la paix volont\u00e9 que montrer les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU LyondellBasell.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:27) [92%] : \r\nDans la gare de S\u00e9oul ces derni\u00e8res actualit\u00e9s et sur tous les \u00e9crans pour la Cor\u00e9e du Sud, il s'agit d'acte provocateur mena\u00e7ant la paix dans le monde, d'autant que le missile cette fois-ci, a parcouru une distance in\u00e9dite qui devrait d\u00e9sormais permettre \u00e0 Pyongyang de frapper une \u00eele am\u00e9ricaine au minist\u00e8re de la D\u00e9fense japonais, on prend cette hypoth\u00e8se tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:40) [91%] : \r\nConcarneau c'est indienne, mais compte tenu de la distance du vol 3700 kilom\u00e8tres, on peut dire que la Cor\u00e9e du Nord a montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait capable d'atteindre Guam qui se trouve \u00e0 une distance d'environ 3400 kilom\u00e8tres mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:41 > 0:06:42) [68%] : \r\nAlors, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:43 > 0:07:00) [95%] : \r\nGuam, une petite \u00eele abritant une importante base militaire am\u00e9ricaine dans le collimateur de la Cor\u00e9e du Nord : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit d'urgence cet apr\u00e8s- midi, l'Otan r\u00e9clame une r\u00e9ponse mondiale Moscou vient de condamner P\u00e9kin aussi, mais la Chine appelle toutefois \u00e0 la retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:01 > 0:07:32) [94%] : \r\nEn Irak, un double attentat a fait au moins 74 morts et 93 bless\u00e9s hier pr\u00e8s de la ville de Nassiriyah, \u00e0 300 kilom\u00e8tres au sud de Bagdad, attaque revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat islamique, c'est la plus sanglante depuis la reprise de Mossoul d\u00e9but juillet par les forces irakiennes les ind\u00e9pendantistes catalans ont lanc\u00e9 hier soir leur campagne par un grand meeting sur fond de pressions politiques et judiciaires croissante de la part de Madrid qui s'opposent \u00e0 l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination, pr\u00e9vue le 1er octobre un scrutin jug\u00e9 ill\u00e9gal \u00e0 Brindisi a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:35 > 0:07:53) [89%] : \r\nIl appuie sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur, depuis une ann\u00e9e, et il est le visage du s\u00e9paratisme catalan car l'explique des d\u00e9mocrate et journaliste de 54 ans, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, il avait promis le r\u00e9f\u00e9rendum, il lance la campagne 17 jours avant un scrutin que l'Espagne, menace d'annuler par la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:03) [90%] : \r\nEt ce qu'il pense vraiment que nous n'allons pas voter le 1er octobre mais pour quel genre de pays nous prennent-ils pour quel genre de peuple nous prennent-ils nous les Catalans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:14) [85%] : \r\n8000 personnes, galvanis\u00e9s par la menace de Madrid de poursuivre tous les acteurs de ce vote, m\u00e8re et fonctionnaires de r\u00e9gion comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:15 > 0:08:25) [79%] : \r\nJuste un Herman de ils en appelle directement aux employ\u00e9es du secteur public, c'est une fa\u00e7on de les intimider, nous ne pouvons pas l'admettre, avant que ceux qui n'ont pas immense permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:26 > 0:08:42) [92%] : \r\nIl y a une semaine, la garde civile espagnole venait saisir le mat\u00e9riel et les bulletins de vote dans une imprimerie d\u00e9passant Madrid bleu roi et le gouvernement s'implique directement dans la campagne Lacoste est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:42 > 0:08:53) [87%] : \r\nLa Constitution pr\u00e9vaudra face \u00e0 ce qu'il souhaite la rupture de notre vie commune d\u00e9mocratique, elle a \u00e9t\u00e9 et sera la base de notre vie commune en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:09:06) [95%] : \r\nLe 1er ministre est attendu ce soir \u00e0 Barcelone pour r\u00e9p\u00e9ter le refus du gouvernement central \u00e0 reconna\u00eetre un scrutin que la majorit\u00e9 des Catalans veulent voir se r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:07 > 0:09:46) [94%] : \r\nLa Suisse fourbit ses armes contre la cybercriminalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de l'ordonnance sur les domaines Internet en ligne de mire, tout particuli\u00e8rement les fraudeurs qui qui lisent des adresses Point CH au point Swiss \u00e0 des fins criminelles le nouveau texte permet de bloquer les adresses des sites en question, mais aussi ceux qui les soutiennent indirectement la politique fiscale du canton de Lucerne, fait \u00e0 nouveau des remous suite \u00e0 l'adoption, en d\u00e9but de semaine du budget 2017, les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 faire des \u00e9conomies en coupant notamment dans les subsides des primes maladie des milliers de m\u00e9nages devrait \u00eatre contraint de rembourser les r\u00e9ductions touch\u00e9 pour l'ann\u00e9e 2017 No\u00e9mie Guignard, avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:02) [93%] : \r\nEnfin, le canton de Lucerne s'est dot\u00e9e d'un budget 2017 mais l'enveloppe est moins \u00e9lev\u00e9 que le budget provisoire imagin\u00e9 il y a 9 mois, cons\u00e9quence 10 millions de coupes dans les subsides pour les primes d'assurance maladie au total quelque 8000 m\u00e9nages devront rembourser les aides touch\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:03 > 0:10:20) [90%] : \r\nTasse, on a voulu rester le plus social possible les familles avec des revenus particuli\u00e8rement bas ne tomberont pas \u00e0 l'aide sociale, on va les aider, ce sont les familles de classe moyenne \u00e0 sup\u00e9rieure qui auront au moins plus d'acc\u00e8s aux suicide mais c'est s\u00fbr que c'est un processus d\u00e9licat et compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:32) [95%] : \r\nPrincipalement touch\u00e9s, les m\u00e9nages de la classe moyenne puisque le salaire maximal permettant l'obtention de subsides a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e de 75000 \u00e0 54000 francs une situation inacceptable aux yeux de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:34 > 0:10:45) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le Turquie la confiance dans les autorit\u00e9s est mise \u00e0 mal lorsqu'un quand on vient demander \u00e0 des personnes qui ont besoin de ces subsides de leur rembourser l'argent promis le t\u00e9moin de la pauvret\u00e9 du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:10:58) [86%] : \r\nL'auteur du paradis fiscal \u00e0 l'enfer budg\u00e9taire le on encha\u00eene les programmes d'\u00e9conomie, une hausse d'imp\u00f4ts aurait d\u00fb permettre de corriger le Tir, proposition combattue par l'UDC est refus\u00e9 par le peuple en mai dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:11) [88%] : \r\nCitation de France de la vue la situation \u00e9conomique du canton, chacun doit participer \u00e0 ces \u00e9conomies, c'est clair, si vous faites un sondage pour savoir o\u00f9 d\u00e9penser plus, tous auront quelque chose \u00e0 dire, mais pour \u00e9pargner personne ne veut \u00eatre personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:19) [85%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mique, c'est la l\u00e9galit\u00e9 de ces coupes, qui interroge le professeur ou Liquid vers expert en droit des assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:19 > 0:11:36) [84%] : \r\nKratena dans la constitution cantonale, il est \u00e9crit que le montant des subsides de primes maladie est d\u00e9fini une fois l'an, la le canton absolue de d\u00e9cision dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale le droit stipule que ces subsides sont d\u00e9finitifs pour le canton de Lucerne, la situation ne semble pas si clair il y a des points critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:37 > 0:11:42) [95%] : \r\nLa gauche encourage les concern\u00e9s \u00e0 se battre pour leurs subsides, m\u00eame s'ils doivent pour cela aller jusqu'au tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:46 > 0:12:08) [93%] : \r\nLe parlement valaisan a accept\u00e9 ce matin \u00e0 l'unanimit\u00e9 un cr\u00e9dit de 35 millions pour lutter contre le gel cet argent servira \u00e0 financer de nouveaux moyens pour asperger avec de l'eau, les vignes les arbres 1600 hectares pourront \u00eatre \u00e9quip\u00e9s, l'utilisation de ce montant est pr\u00e9vue sur la p\u00e9riode 2018, 2023 pour rappel rappel, en avril dernier, le gel avait fortement endommag\u00e9 pr\u00e8s de 40 pourcent du du vignoble et 2 tiers des abricotiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:09 > 0:12:24) [88%] : \r\nTomber l'uniforme et le remplacer par des cuissards, c'est ce qu'on fait, hier, dans le Jura, plus de 200 policiers et polici\u00e8res \u00e0 l'occasion des championnats suisses de cyclisme, police et histoire de pimenter le tout, la m\u00e9t\u00e9o est venu jouer les trouble-f\u00eate Julien Rennes S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:13:00) [88%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o digne des plus grands classiques 200 concurrents anti- concurrents surmotiv\u00e9s la 10\u00e8me \u00e9dition du championnat suisse de cyclisme police c'\u00e9tait hier sur les routes jurassiennes au terme de 65 kilom\u00e8tres de course, une \u00e9chapp\u00e9e au culot, Jean-Claude, il l'emporte, panache et une fois pass\u00e9e la ligne dure pour le nouveau champion suisse de contenir son \u00e9motion, lui qui avait vu la veille un coll\u00e8gue, il a mis chuter lourdement lors de la reconnaissance du parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:10) [79%] : \r\nMais, mais il sera op\u00e9r\u00e9 aujourd'hui et puis va d'\u00eatre lu tenir ramener ce maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:17) [61%] : \r\nBen, pourtant il arrive pourtant ce soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:22 > 0:13:57) [87%] : \r\nSi les dames, m\u00eames conditions dantesques m\u00eame parcours vallonn\u00e9 et une trentaine de secondes au final entre la championne du jour Rita Vicky et la Jurassienne Alina m\u00e9tro c'\u00e9tait dur, la m\u00e9t\u00e9o a \u00e9tait tellement mauvaise et il faisait froid, c'\u00e9tait quand m\u00eame sur la mis sur pied cette ann\u00e9e par la police jurassienne, le championnat est un rendez- vous tr\u00e8s attendu chez les hommes en bleu, oui, le policier fait du sport un nombreuses disciplines Football- Hockey v\u00e9los en l'occurrence et puis ben c'est une occasion de pouvoir se retrouver en dehors je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:13:57) [78%] : \r\nDe travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:05) [86%] : \r\n\u00e0 noter qu'en VTT \u00c9ric Huster Helena car Alaska ont \u00e9t\u00e9 les plus rapides sur le parcours ajoulot prochaine \u00e9dition dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:07 > 0:14:20) [92%] : \r\nEn football, les 2 clubs suisses engag\u00e9s hier soir en Europe aller n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter Young Boys et Lugano devront hausser leur niveau de jeu pour esp\u00e9rer se qualifier dans la phase de poules et une Boyce se sont fait surprendre en d\u00e9but de match face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:20 > 0:14:40) [91%] : \r\n\u00e7a Partizan Belgrade les Bernois mais au moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser tr\u00e8s vite : r\u00e9sultat 1 partout et dans l'autre match Lugano se d\u00e9placer en Isra\u00ebl face \u00e0 Apoel Bercy cabas rouge sur les images qui ouvrent la marque puis double la mise sur penalty avant d'inscrire un but contre son camp, la 67\u00e8me minute d\u00e9faite de Lugano 2 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:45 > 0:14:57) [93%] : \r\nCe soir le Lausanne Hockey Club entrent dans l'air Malley 2,0 1er match \u00e0 domicile cette saison pour les Lausannois dans leur nouvelle patinoire provisoire, petit tour du propri\u00e9taire avant d'accueillir le HC Bienne avec Alberto monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:59 > 0:15:11) [91%] : \r\nDe l'ext\u00e9rieur hangar nomm\u00e9 Malley 2,0, rien ne laisse imaginer que l'int\u00e9rieur abrite la nouvelle maison du Lausanne Hockey Club pour les 2 prochaines saisons, l'int\u00e9rieur est bluffant, m\u00eame pour l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:11 > 0:15:42) [88%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne patinoire pour l'entra\u00eeneur pour les joueurs, je pense \u00e9galement la qualit\u00e9 de la glace important, je pense que on a vu dans la derni\u00e8re et un match de de pr\u00e9cision qui va avoir une bonne ambiance ici aussi pour les femmes, il y avait une bonne \u00e9nergie dans la Dordogne et puis si c'est presque plein au plein avec les les planchers en m\u00e9tal et peut faire un peu de pluie et oui, il faut revoir un bonne produit sur la glace, mais aussi pour avoir une bonne ambiance et bonne \u00e9nergie dans la patinoire et je pense qu'il va avoir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:42 > 0:15:57) [94%] : \r\nUne patinoire provisoire luxueuse mais oblig\u00e9 de respecter toutes les normes de s\u00e9curit\u00e9 autre imp\u00e9ratif rentabiliser ce nouvel outil, estim\u00e9 \u00e0 10,6 millions de francs et qui pourra accueillir 6700 spectateurs, soit 900 de moins que l'ancienne patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:57 > 0:16:24) [94%] : \r\nC'est la moyenne de spectateurs que nous avons eues les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, donc le calcul \u00e9conomique pour effectivement n'avoir pratiquement ou le moins possible de pertes d'exploitation, h\u00e9 bien on on a tenu compte de \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on a un peu moins de places debout mais on n'a plus de places assises 400 donc l'un dans l'autre, on devrait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9quilibre, j'esp\u00e8re, si si tout le monde vient nous supporter toute la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:24 > 0:16:35) [89%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, les matches \u00e0 l'ext\u00e9rieur, restauration et merchandising, un outil de travail provisoire pour les Lausannois qui devrait rejoindre leur future patinoire situ\u00e9e juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en septembre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:37 > 0:16:49) [94%] : \r\nC'est une belle histoire qui s'ach\u00e8ve \u00e0 2 milliards de km de nous apr\u00e8s 20 ans de bons et loyaux services, la sonde Cassini est en train de plonger sur Saturne, elle termine sa mission par une auto- destruction programm\u00e9e St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:50 > 0:16:51) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:53 > 0:16:55) [98%] : \r\nC'\u00e9tait le 15 octobre 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:57 > 0:18:17) [88%] : \r\nCassini, son vol pour Saturn apr\u00e8s 7 ans de voyages, elle atteint la plan\u00e8te aux anneaux, il observe sous toutes les coutures depuis les informations que l'on voit transmise par une radio m\u00e8tre 80, 6 minutes pour arriver sur Terre la plan\u00e8te g\u00e9ante gazeuse d\u00e9voile ses anneaux de roc et de glace, ils sont plus dynamiques que les scientifiques le pensaient jusqu'alors la gravit\u00e9 des lunes de Saturne et on doyen, ils ont une structure r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la lumi\u00e8re rasante mis Massilia p\u00e8tent Johnny Rea Pandore T\u00e9thys Prom\u00e9th\u00e9e Hyperion Saturn compte une soixantaine de lune aux allures parfois surprenantes, la plus grande quittant re\u00e7oit la visite de la sonde europ\u00e9enne, puis en janvier 2005 elle perce une \u00e9paisse atmosph\u00e8re et se pose sur son sol, il fait moins 180 degr\u00e9s mais il y a du liquide \u00e0 sa surface, des rivi\u00e8res et des lacs de m\u00e9thane au moment o\u00f9 vous regardez ce reportage Cassini vient de plonger dans l'atmosph\u00e8re de Saturne \u00e0 une vitesse de 113000 kilom\u00e8tres heure, elle doit s'd\u00e9sint\u00e9grer cette destruction \u00e9vite que la sonde ne contamine la surface d'une des lunes Saturne yens ancien \u00e9crasant, il faut les laisser intact pour les explorateurs et les astrophysiciens du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:20 > 0:18:32) [85%] : \r\nEt nous, on se pose en douceur \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9l\u00e8ves de la toute premi\u00e8re \u00e9cole de bande dessin\u00e9e, ont pris leurs quartiers, leur formation sans \u00e9quivalent suisse a d\u00e9but\u00e9 en ao\u00fbt Thomas et plut\u00f4t falot a suivi un cours avec l'illustratrice valaisanne Isabelle Pralong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:33 > 0:18:41) [93%] : \r\nCette classe d'\u00e9tudiants est unique en Suisse 18 \u00e9l\u00e8ves entre 20 et 28 ans qui ont int\u00e9gr\u00e9, fin ao\u00fbt, la 1\u00e8re formation en BD et illustration \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:41 > 0:19:01) [86%] : \r\nTous nos \u00e9tudiants attendaient \u00e7a depuis longtemps et ils proviennent pour la plupart de l'\u00e9cole de la Fed et cesser de de de graphisme aide Interactive M\u00e9dia designer ils n'attendaient que ce moment de pouvoir dessiner 5 jours sur 7, avec des enseignants tout aussi motiv\u00e9s de leur transmettre le dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:06) [94%] : \r\nEt cet apr\u00e8s- midi justement c'est Isabelle Pralong illustratrice de renom qui est charg\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:06 > 0:19:10) [84%] : \r\nNon \u00e0 vos premi\u00e8res il y a main dans la poche dans les poches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:18) [94%] : \r\nEt c'est parti pour une marche d'une heure dans la ville, les \u00e9l\u00e8ves doivent m\u00e9moriser des sc\u00e8nes cartographier mentalement le quartier pour en tirer des illustrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:18 > 0:19:31) [88%] : \r\nAlors oui, j'ai vu, il y avait presque un accident qui a fait historique, un scooter ou une femme en v\u00e9lo qui, qui a fait une rentr\u00e9e dans le groupe, qui s'est un peu \u00e9nerv\u00e9, du coup, c'est tous ces d\u00e9tails en fait humain qui qui moi m'int\u00e9resse pour, pour cr\u00e9er ces histoires-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:31 > 0:19:37) [93%] : \r\nPrim\u00e9 au Festival d'Angoul\u00eame pour l'\u00e9l\u00e9phant en 2008 Isabelle Pralong insiste sur les qualit\u00e9s d'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:37 > 0:19:53) [90%] : \r\nJe pense qu'il faut de la curiosit\u00e9, il faut de l'attention, il faut cette envie aussi de de raconter de raconter son histoire, de raconter les histoires de quelqu'un d'autre, \u00e7a peut d\u00e9marrer d'une petite phrase qui sont tendues, il suffit d'un petit truc comme \u00e7a, pour que toute une nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:56 > 0:20:13) [87%] : \r\nIl y avait ce cuisinier dans des qui, qui, vraiment, j'ai tourn\u00e9 la t\u00eate en Fatima et du coup, c'est vrai que cette sc\u00e8ne o\u00f9 il est en train de ranger, nettoyer la vaisselle, \u00e7a, c'est tout, c'est tout b\u00eate, mais finalement \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 et puis il avait une barbe, une interaction qui permet de raconter une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:13 > 0:20:18) [95%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, tous n'auront pas la carri\u00e8re de ZEP et c'est pourquoi le cursus veut \u00e9largir les perspectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:18 > 0:20:36) [88%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est tout \u00e0 fait de les accompagner dans leur future vie d'auteurs qui probablement se d\u00e9compose en 2 parties, r\u00e9pondent \u00e0 des mandats et c'est pour \u00e7a qu'ils ont des cours de d'illustrations \u00e9taient des cours de gestion, pourra apprendre \u00e0 demander et puis ensuite de devenir des des auteurs, des ateliers de dessin et de sc\u00e9narios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:37 > 0:20:42) [90%] : \r\nLa formation cette sur 2 ans, l'ouverture d'une 2\u00e8me volet l'ann\u00e9e prochaine est presque garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:44 > 0:21:06) [91%] : \r\nMercredi, et l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lira le successeur de Didier Burkhalter au gouvernement, grand favori, le Tessinois Ignacio K6 portent les pr\u00e9tentions de son compte, on a une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'absence, mais sur le ticket \u00e9galement figure de roman, la Vaudoise Isabelle Moret et le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet, de quoi ranimer, selon certains observateurs en particulier al\u00e9manique le suspense dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:06 > 0:21:12) [93%] : \r\nQue dire de la campagne et des autres et quels sc\u00e9narios pour cette \u00e9lection avec moi sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:12 > 0:21:39) [92%] : \r\nPour en parler, Judith bonjour, bonjour, vous \u00eates la chef de la rubrique national de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures et puis en Direct de Berne Christian horaires bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates le directeur des r\u00e9dactions du Blick bonjour bonjour Judith je vais commencer avec vous, alors on va pas \u00e9teindre le suspense et puis on sait qu'il n'y a jamais de certitudes en politique n\u00e9anmoins aujourd'hui vous diriez qu'Ignacio K6 est le mieux plac\u00e9, toujours pour ce poste dans les circuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:39 > 0:22:48) [91%] : \r\nOui, c'est le grand favori, il a \u00e9t\u00e9 durant les 3 mois de campagne dans la une campagne extr\u00eamement longue, qui s'est d\u00e9roul\u00e9, et il y a pas eu de grosses erreurs, il y a eu des d\u00e9clarations qui ont fait un peu un peu mousser la compagnie notamment autour de la l\u00e9galisation de la coca\u00efne, par exemple, o\u00f9 toute l'affaire du renoncement du passeport italien digne \u00e0 tous Cassis s'animer la campagne on va dire \u00e7a beaucoup port\u00e9 atteinte \u00e0 son image, moi j'ai l'impression que si le favori, c'est pour 2 raisons : c'est parce que c'est le candidat du moment, il incarne ce basculement \u00e0 droite que les lib\u00e9raux et l'UDC Lib\u00e9raux-Radicaux UDC esp\u00e8re pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un candidat qui est bien marqu\u00e9 \u00e0 droite, ses positions sont stables sont connues, donc \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rassurant pour l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et puis l'autre, l'autre c\u00f4t\u00e9 de sa candidature, c'est \u00e9videmment le candidat du Tessin, ce que je retiens dans cette candidature du Tessin, c'est que c'est un petit peu une r\u00e9ponse aux inqui\u00e9tudes du moment, on sent qu'il y a un besoin de coh\u00e9sion nationale, on a besoin de reprendre un peu tout le monde dans la barque depuis le le 9 f\u00e9vrier 2014, cette rupture qui a eu, on a senti aussi le le Tessin tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc, le retour du Tessin on f\u00e9d\u00e9ral, c'est une r\u00e9ponse du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:49 > 0:22:55) [84%] : \r\nChristian de revues de Suisse al\u00e9manique aussi une campagne, on va dire classiques mais sans erreur, celle de Ignacio K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:55 > 0:23:36) [89%] : \r\nOui, sans erreur, c'est certainement un candidat solide comp\u00e9tence sympa, il conna\u00eet Berne mais c'est aussi un candidat, un candidat tr\u00e8s conventionnel, m\u00eame un peu ennuyeux, on aurait \u00e0 nouveau Didier Burkhalter et l\u00e0, c'est quand m\u00eame la question est-ce que et c'est celui-l\u00e0 qui est \u00e9lu, donc on l'attend, ou est-ce qu'il y aura une surprise et l\u00e0 il faut dire que Pierre Maudet il a quand m\u00eame un atout pour la Suisse Romande il a fait une campagne tr\u00e8s surprenant tout le monde parle de lui et c'est le seul qui parle des contenus sur l'Europe, la digitalisation, la migration, tous les grands sujets qui bougent, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:36 > 0:23:45) [89%] : \r\nAlors c'est vrai, tout le monde en parle, on va au parler aussi donc de de Pierre Maudet, le Genevois d'\u00e9tape, j'allais dire, Judith, on peut dire qu'il fait une belle campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:45 > 0:24:32) [91%] : \r\nOui, c'est je partage compl\u00e8tement ce diagnostic : il a fait une tr\u00e8s belle campagne, il a eu plusieurs fois les honneurs de la NZZ qui l'a presque intronis\u00e9, donc il a beaucoup marqu\u00e9 les esprits en Suisse al\u00e9manique et c'est vrai que lui il n'incarne pas ce c\u00f4t\u00e9 ennuyeux, or le c\u00f4t\u00e9 ennuyeux, on sait qu'on aime finalement bien \u00e7a en Suisse un un conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu ennuyeux, on r\u00eave de se faire surprendre mais quelque part, on est aussi rassur\u00e9 par un candidat ennuyeux Pierre Maudet ne l'est pas, c'est le candidat des id\u00e9es, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait juste la question est est-ce qu'on a envie de d'avoir ce d\u00e9bat des des id\u00e9es, alors qu'on sait qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a besoin de consensus, on a besoin de, de, de, de faire des ponts de trouver des solutions, moi j'ai l'impression que c'est une superbe candidature est-ce que c'est la candidature qui r\u00e9pond aux besoins du moment, je suis un peu moins s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:32 > 0:24:38) [82%] : \r\nChristian d'horaires sur ce point est-ce que vous pensez que Berne est pr\u00eat final pr\u00eate finalement accueillir un conseil f\u00e9d\u00e9ral comme Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:39 > 0:25:16) [88%] : \r\nProbablement on pas mais c'est dommage parce que on parle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette et l'assaut ferait du bien d'avoir aussi des autres id\u00e9es une autre g\u00e9n\u00e9ration quelqu'un peu sp\u00e9cial d'int\u00e9ressant qui provoque de temps en temps, \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a ferait du bien, mais je pense que aussi que que il en ce cas, si c'est le c'est le grand favori, l'homme du moment et les parlementaires il il se font ils se posent des autres questions qui se posent : qui est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc moi je peux t\u00e9l\u00e9phoner j'ai de l'influence bien pour moi et peut-\u00eatre pas qui est le meilleur pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:16 > 0:25:28) [93%] : \r\nAlors vous disiez, tout le monde parle de Pierre Maudet, on parle beaucoup moins de la 3\u00e8me, candidate Isabelle Moret g\u00eete quel diagnostic vous portez sur sur le fait qu'on a le sentiment que que qu'elle n'a pas beaucoup de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:28 > 0:26:29) [89%] : \r\nClass\u00e9 dans cette page, c'est dommage, n'a pas beaucoup de place et l\u00e0, pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'inscrire dans cette campagne l\u00e0 une communication assez brouillonne et \u00e7a, tous les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral le raconte difficult\u00e9 l\u00e0 bas, vous diriez non je pense pas que c'est sa responsabilit\u00e9, je fais un diagnostic en plusieurs \u00e9tapes, d'abord une campagne un tout petit peu brouillonne surtout la difficult\u00e9 de faire passer un message, son message sur les femmes est ainsi brouiller quelque part, elle dit voil\u00e0, il faut que je pourrais \u00eatre la 1\u00e8re candidate qui a des enfants en \u00e2ge scolaire, j'apporte une autre r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, et \u00e7a c'est juste, et l'autre c\u00f4t\u00e9, elle dit tout de suite, mais je ne veux pas \u00eatre \u00e9lu en tant que femme, je vais \u00eatre \u00e9lu pour mes qualit\u00e9s pour mes id\u00e9es, et l\u00e0 on dit ben alors lesquelles c'est et c'est l\u00e0 que le message est pas du tout clair pour pour Isabelle Moret une campagne un peu un peu brouillonne, un peu compliqu\u00e9 \u00e0 suivre, elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 donner le sens de sa campagne, finalement on sait pas pourquoi elle veut \u00eatre candidate conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a si on veut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est un tr\u00e8s mauvais point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:29 > 0:26:43) [86%] : \r\n\u00e7a c'est le point de vue de de de la candidate elle- m\u00eame, elle- m\u00eame, Christian dor\u00e9es parce que il y a aussi, on sait qu'Isabelle Moret Vaudois et vaudoise il y a des gens Vaudois Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-ce que vous pensez que c'\u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part une candidature la Libye f\u00e9minin, entre guillemets, dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:43 > 0:27:19) [84%] : \r\nC'est, c'est une question un peu d\u00e9licate parce qu'il en critique la femme assez vite dit que c'est sexiste, mais c'est vrai qu'en 6 ans, il manie, quand on n'a vraiment pas beaucoup entendu Isabelle Moret, on a l'impression qu'elle ne fait pas le poids pour penser hier f\u00e9d\u00e9ral et les interviews qu'elle a donn\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait un peu bizarre, ce qu'elle a dit que, gr\u00e2ce ce K6 ont fait 5 candidats de de la Suisse al\u00e9manique en grand concours c'est vraiment bizarre, on comprend pas trop ce qu'elle veut qu'elle se sont ses id\u00e9es, c'est vraiment une grande diff\u00e9rence entre Cassis Maudet et madame Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:19 > 0:27:23) [86%] : \r\nJudith moyen courrier qui a quand m\u00eame une responsabilit\u00e9 aussi du parti par rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:23 > 0:28:05) [93%] : \r\n\u00e0 cette mal entour\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 mal entour\u00e9 par par d\u00e9j\u00e0 le parti Vaudois et surtout on n'a pas senti finalement ce d\u00e9sir du canton de Vaud qui a d\u00e9j\u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on sent que tout le monde est un peu embarrass\u00e9es, en disant est-ce qu'on peut r\u00e9clamer un 2\u00e8me conseil f\u00e9d\u00e9ral conseiller f\u00e9d\u00e9ral conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, alors m\u00eame que le Tessin n'en a pas, on sent un grand embarras en Suisse romande, beaucoup plus autour d'ailleurs de la candidature d'Isabelle Moret, que de la candidature de Pierre Maudet, qui incarne quelque chose de nouveau Isabelle Moret elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 incarner quelque chose de particulier dans cette campagne, d'o\u00f9 sa relative invisibilit\u00e9 dans les d\u00e9bats dans la presse dans l'attention du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:08) [84%] : \r\nOK, alors parlons un peu oui voulez rajouter quelque chose se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:08 > 0:28:29) [90%] : \r\nDisons l'opinion en Suisse al\u00e9manique, c'est quand m\u00eame que si on a un bon candidat, \u00e7a serait bien d'avoir un Tessinois, c'est le bon moment, on aurait 4 Suisses al\u00e9maniques de Romand un tessinois alors il faut vraiment \u00e0 tr\u00e8s bon argument pour \u00e9lire un roman maintenant la 3\u00e8me roman parce qu'il ne se passait pas tr\u00e8s urgent et l\u00e0 \u00e9videmment c'est pas madame Moret qui donne des arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:29 > 0:28:39) [90%] : \r\nAlors vous me conduisez \u00e0 la suite de la discussion, \u00e0 savoir les sc\u00e9narios pour cette \u00e9lection, Judith cours pour les Romands aussi l'an tessinois aujourd'hui \u00e0 ce poste, c'est un sc\u00e9nario acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:39 > 0:29:12) [93%] : \r\nC'est un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait acceptable en Suisse romande, alors on n'aime pas le dire, dans le canton de Vaud on n'aime pas non plus dire \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'on a des candidats maison, il faut quand m\u00eame \u00eatre un petit peu solidaires avec le, le candidat du lieu, \u00e7a c'est normal, mais pour le reste de la Suisse romande, on sait tr\u00e8s bien que quelque part la Suisse romande peut pas pr\u00e9tendre sur un long terme avoir 3 candidats, \u00e7a reste une exception, on sent que c'est le moment de revenir dans le rang et que cette candidature romande, elle incarne aussi une sorte d'arrogance qu'on n'arrive pas tr\u00e8s bien justifi\u00e9 Christian Dior oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:12 > 0:29:23) [89%] : \r\nSi, si, et si maintenant il y a 3\u00e8me roman ce ce ne sera pas un Tessinois la prochaine fois parce qu'il y aura 4 la de la Suisse latine et \u00e7a c'est pas probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:23 > 0:29:40) [87%] : \r\nIl y a une chose que vous me disiez Christian d'horaires en pr\u00e9parant cette discussion c'est que pour certains cantons al\u00e9maniques c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident que le Tessin a droit entre guillemets \u00e0 un repr\u00e9sentant, parce que peut-\u00eatre un un petit canton al\u00e9manique ne se sont pas forc\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9s par un Bernois ou \u00e0 z\u00fcrichois de la m\u00eame mani\u00e8re quant \u00e0 Simone ce repas serait pas repr\u00e9sent\u00e9 par un roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:40 > 0:29:56) [85%] : \r\nOui, il y a souvent des voix des petits content qui naquit encore jamais vu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ils disent : mais pourquoi c'est de nouveau le le Tessin \u00e7a fait 18 ans que le Tessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e et nous, on n'en avait pas depuis 1848.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:56 > 0:29:57) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:58 > 0:30:11) [85%] : \r\nMais c'est la c'est une minorit\u00e9 qui qui argument quand m\u00eame une belle majorit\u00e9 dit \u00e7a serait pas mal d'int\u00e9grer nouveau le Tessin dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que pour que toute la Suisse soit bien repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:11 > 0:30:20) [80%] : \r\nMais je court, c'est vrai que si un Tessinois \u00e9tait hallucinations c'\u00e9tait r\u00e9unis mercredi prochain pour les romances, le temps sera long avant d'avoir un nouveau repr\u00e9sentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:20 > 0:31:04) [92%] : \r\nNon, mais la Suisse romande \u00e0 2 \u00e9lus aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Monsieur Berset Monsieur Parmelin je crois pas qu'il y aura un mouvement de foule en Suisse romande pour dire on nous enl\u00e8ve cette cette cette \u00e9lection par contre pour le Parti lib\u00e9ral radical qui a toujours eu un repr\u00e9sentant, enfin je j'ai pas fouill\u00e9 mes archives, peut-\u00eatre que, il y a eu des petites p\u00e9riodes de l'histoire o\u00f9 il y a pas eu lib\u00e9ralradical Romand, mais \u00e7a me semble tout \u00e0 fait improbable oui pour le Parti lib\u00e9ral radical qui marche tr\u00e8s bien, tr\u00e8s fort en Suisse romande, \u00e7a, \u00e7a sera un peu difficile de de dire on doit accepter pendant maintenant peut-\u00eatre 8 ou 10 ans qu'il n'y a pas de repr\u00e9sentants au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pilule sera difficile \u00e0 avaler pour les lib\u00e9raux- radicaux, mais pour le roman, je ne crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:04 > 0:31:09) [83%] : \r\nBri\u00e8vement, vous y croyez vous \u00e0 une surprise, mercredi prochain, o\u00f9 il n'y a ce K6 pour vous sera le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:09 > 0:31:11) [93%] : \r\nAh, j'aimerais me faire peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:12 > 0:31:14) [69%] : \r\nVos \u00e9vocation d'vous croyez je reviens toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:14 > 0:31:28) [83%] : \r\nBah, je pense \u00e0 \u00e0 80 pourcent que que c'est Monsieur K \u00e7a va pourcent Pierre Maudet, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un petit miracle qui laisse sur le des radicaux par les radicaux ils que mais 2 et \u00e7a, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi, d'\u00eatre le candidat officiel, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:28 > 0:31:57) [91%] : \r\nUne premi\u00e8re surprise, pourquoi pas une 2\u00e8me en tout cas ce sera bien s\u00fbr \u00e0 suivre sur l'art RTS cette \u00e9lection et j'imagine dans vos journaux, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, vous dire encore que couleur locales pose aujourd'hui ses valises \u00e0 Sion, \u00e0 l'occasion de la plus grande manifestation a\u00e9rienne de Suisse le Breitling Sion Airshow plus de 80000 personnes sont attendues jusqu'\u00e0 dimanche, des v\u00e9n\u00e9rables coucou aux avions de chasse les plus modernes en passant par quelques OVNI venu tout droit du futur d\u00e9couverte donc ce soir peu apr\u00e8s 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:59 > 0:32:07) [92%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve lundi midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:16 > 0:32:19) [83%] : \r\nSybille, formation continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:42 > 0:32:43) [91%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:49 > 0:33:09) [74%] : \r\nJ'ai dit \u00e7a me fait super plaisir de voir comment il va m\u00eame dire il arrive presque jusqu'et j'kilos si tout assisteront le compl\u00e9ment \u00e0 Dieppe rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:19 > 0:33:26) [91%] : \r\nNon \u00e7a va je r\u00e9siste, je me je me, je prends des trucs je me drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:31 > 0:33:34) [89%] : \r\nMais ces les bonnes cartes oui, \u00e7a peut para\u00eetre curieux, mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:39 > 0:33:40) [81%] : \r\nAssez, il fait comme \u00e7a, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:45 > 0:33:50) [86%] : \r\nLe site \u00e0 10 minutes une demi- heure, qui va, qui va profiter de \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:06 > 0:34:15) [87%] : \r\nPar contre je vois il y a plus de de gens qui qui font bronzette au bord du lac, quoique un peu frais, un peu plus frais 15 15 degr\u00e9s c'est pas interroges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:30 > 0:34:35) [80%] : \r\nDe oui nous fais gaffe, l\u00e0 c'est non affaire Quick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:45 > 0:34:49) [88%] : \r\nJ'adore ce genre de pub, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s court, \u00e7a me fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:09 > 0:36:16) [83%] : \r\nMotus, je verrais bien quand \u00e7a d\u00e9marrera moi je, je, je ne suis jamais surprises comme \u00e7a, \u00e7a vient, \u00e7a vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:22 > 0:36:36) [80%] : \r\nJe sais pas, peut-\u00eatre que mes coll\u00e8gues, ils aiment bien avoir des, des, c'est vrai qu'il entend tranquille en Asie ainsi tout \u00e0 fait ce que p\u00eache qui est \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:06 > 0:39:53) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et c'est agr\u00e9able, nous avons un temps plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e quasiment sur l'ensemble du pays, exception faite toutefois du Jura o\u00f9 la Ali nuages un tout petit peu, et puis surtout ce matin, il a fait tr\u00e8s frais, ou vous avez averti hier soir, regardez plut\u00f4t sur le tableau 2 virgule 8 degr\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont 3 pas il y a 3,9 \u00e0 Gen\u00e8ve et ici ont moins virgule 6 \u00e0 La Br\u00e9vine moindre virgule 3 Evol\u00e8ne et au moins 11 virgule 0 \u00e0 la Jungfrau et ceci c'\u00e9tait de mettre au niveau du cerveau, donc quand m\u00eame presque pas des records mais tout de m\u00eame, alors la situation est toujours la m\u00eame : nous avons toujours ce temps de tra\u00eener qui est pris par un courant de sud- ouest, et nous aurons \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s- midi, probablement quelques petites averses \u00e0 la cet apr\u00e8s- midi, donc on conservera quand m\u00eame en grande partie ce temps assez ensoleill\u00e9, ponctu\u00e9 d'averses plut\u00f4t le long du Jura et puis en soir\u00e9e, l\u00e0 \u00e7a se chargera encore davantage sur le Tessin o\u00f9 l\u00e0, les averses pourront \u00eatre un petit peu plus marqu\u00e9 ainsi que le long des Alpes centrales est toujours sur la pratique des Alpes Magazine dans les amis de la neige vers 2000 m\u00e8tres d'altitude, et du c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures restent reste toujours frais pour la saison, mais gr\u00e2ce au soleil pourrait grimper jusqu'\u00e0 16 voire 18 degr\u00e9s localement sur le Plateau 18 degr\u00e9s aussi du c\u00f4t\u00e9 de Sion 19 au Tessin 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 le 0 degr\u00e9 se situant vers 2000 m\u00e8tres d'altitude, et du c\u00f4t\u00e9 des vents, c'est toujours ce Sud-Ouest mais un sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 et uniquement en montagne \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, maintenant pour la journ\u00e9e de Balma demain matin toujours la pr\u00e9sence du soleil, il faudra compter toutefois avec la pr\u00e9sence de quelques bancs de brouillard localement sur le plateau, mais voil\u00e0, ce sera encore tr\u00e8s agr\u00e9able et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a sera plus actif, cette fois-ci la tra\u00eene deviendra se chargera davantage avec quel d\u00e9veloppement de cumulus toujours plus marqu\u00e9s le long des reliefs et ponctu\u00e9 d'averses sous forme de neige, soit dans un 1er temps de 1000 \u00e0 700 m\u00e8tres et remontant apr\u00e8s, vers 2000 m\u00e8tres d'altitude, aucune une journ\u00e9e un peu en 2 temps du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 5 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, entre 7 et \u00e7a, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e9videmment, il y aura un peu moins de soleil, donc on ne devrait pas d\u00e9passer les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 17 ans en Valais 18 au Tessin 10 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 toujours autour de 2002 2200 m\u00e8tres d'altitude, les vents toujours de sud- ouest resteront faibles, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur les reliefs uniquement maintenant pour la journ\u00e9e de dimanche, on verra le passage d'une perturbation active avec des pr\u00e9cipitations qui toucheront l'ensemble des r\u00e9gions avec une limite de la neige tournant toujours autour de 2000 m\u00e8tres d'altitude et toujours de la fra\u00eecheur, pas plus de 14 degr\u00e9s sur le plateau, meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a reste toujours frais pour la saison, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride vous tout \u00e7a, je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi et je vous retrouve ce soir Stella.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-15T01:55:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624548", "durationSec": 122, "title": "MI ASS MAL LUCERNE_RTS000001258727", "excerpt": "Avec le vote du budget 2017, le canton de Lucerne cherche \u00e0 faire des \u00e9conomies en r\u00e9duisant le subsides des primes d'assurances maladies. Des m\u00e9nages devront rembourser les subsides qui leur ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1629921"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624549", "durationSec": 95, "title": "MI CATALOGNE_RTS000001258630", "excerpt": "10e \u00e9dition des Championnats Suisse de Cyclisme police dans le Jura dans des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles. Jean-Claude Voegeli remporte la victoire chez les hommes et Rita Wicki chez les femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624550", "durationSec": 32, "title": "MI CF CYBERCRIMINALITE_RTS000001258677", "excerpt": "Gen\u00e8ve propose, pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une formation sup\u00e9rieure dans le domaine de la bande dessin\u00e9e et de l'illustration. La premi\u00e8re vol\u00e9e d'\u00e9tudiants a d\u00e9j\u00e0 eu ses premiers cours et l'ouverture d'une seconde vol\u00e9e est presque garantie."}, {"internalArchiveId": "AA1709624551", "durationSec": 103, "title": "MI CHAMPIONNAT VELO POLICE_RTS000001258549", "excerpt": "En Europa League de football, Young Boys \u00e9galise 1-1 contre les Partizan Belgrade et Lugano s'incline 1-2 contre Beer Sheva en Isra\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624552", "durationSec": 92, "title": "MI COREE MISSILE_RTS000001258711", "excerpt": "En attendant pour 2019 la construction de sa nouvelle patinoire, le club de hockey sur glace du Lausanne HC s'installe pour 2 saisons dans une patinoire provisoire. Cette luxueuse installation, dont l'investissement co\u00fbte 10.6 millions de francs, peut accueillir 6700 spectateurs et dispose d'un restaurant et d'une boutique de merchandising.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624553", "durationSec": 132, "title": "MI ECOLE BD_RTS000001258474", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1629970"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624554", "durationSec": 28, "title": "MI EUROPA LEAGUE_RTS000001258541"}, {"internalArchiveId": "AA1709624555", "durationSec": 28, "title": "MI METRO LONDRES_RTS000001258661"}, {"internalArchiveId": "AA1709624556", "durationSec": 29, "title": "MI NASSIRIYA_RTS000001258656"}, {"internalArchiveId": "AA1709624557", "durationSec": 100, "title": "MI PATINOIRE LHC_RTS000001258673", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1624813"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624558", "durationSec": 91, "title": "MI SONDE CASSINI_RTS000001258722", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624559", "durationSec": 65, "title": "MI TAPIS LONDRES 2_RTS000001258699"}, {"internalArchiveId": "AA1709624560", "durationSec": 22, "title": "MI VS CREDIT GEL_RTS000001258612"}, {"internalArchiveId": "AA1709624561", "durationSec": 25, "title": "MI PC PRESSE 2_RTS000001258604"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625034", "summary": "Lausanne : ext et int patinoire provisoire Malley 2.0. Hockeyeurs Lausanne HC S'entra\u00eenant. Itw Dan Ratushny, entra\u00eeneur Lausanne HC. Itw Chris Wolf, directeur commercial et marketing, Lausanne HC. Ext LHC Shop. Chantier de construction de la future patinoire avec grues et camions.", "id": "1624813", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PATINOIRE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630142", "summary": "Sc\u00e8nes de rues \u00e0 Lucerne. \nPont de la Chapelle de Lucerne.\nItw de Guido Graf, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat \u00e0 Lucerne. \nItw de David Roth, pr\u00e9sident du Parti Socialiste (PS) \u00e0 Lucerne. \nH\u00f4tel de ville de Lucerne. \nItw de Guido Mueller d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e0 Lucerne.\nItw du professeur Ueli Kieser, professeur en droit des assurances sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall.", "id": "1629921", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630187", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Judith Mayencourt, cheffe de la rubrique nationale de La Tribune de Gen\u00e8ve et du quotidien 24 Heures et de Christian Dorer, r\u00e9dacteur en chef du groupe Blick.", "id": "1629966", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630191", "summary": "Etudiants de l'Ecole sup\u00e9rieure de Bande-dessin\u00e9e et d'Illusration (ESBD) suivant des cours et dessinant puis parcourant la ville de Gen\u00e8ve dans le cadre d'un cours. \nItw de Patrick Fuchs, doyen de l'ESBD. \nItw de Fabian Menor, \u00e9tudiant de l'ESBD.\nItw d'Isabelle Pralong, auteure de bandes dessin\u00e9es.", "id": "1629970", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ALBERT, Eric", "role": "Par t\u00e9l\u00e9phone Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710913", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033522", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622486", "internalArchiveId": "AA1709622707", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1779, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8919036", "imageURL": "http://www.rts.ch/8919053.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Gen\u00e8ve cr\u00e9e une formation en ligne pour les ch\u00f4meurs", "Les CFF ouvrent les coulisses des chantiers du projet L\u00e9man 2030", "L\u2019initiative \"No Billag\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au Conseil national", "Le prix de l\u2019immobilier a explos\u00e9 \u00e0 Ibiza", "Les Neuch\u00e2telois vont voter sur le mode d'\u00e9lection du Grand Conseil", "L\u2019invit\u00e9e culturel: Herr Seele est une star de la BD flamande", "L\u2019exode continue pour les Rohingyas", "Ligue des Champions: le r\u00e9cit des matchs de la soir\u00e9e", "Angela Merkel a inaugur\u00e9 le salon de l\u2019automobile de Francfort", "La rivi\u00e8re du Parc national suisse est touch\u00e9e par une grave pollution aux PCB", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["D\u2019ici un an, ce sont pr\u00e8s de 80% des ch\u00f4meurs qui devraient en b\u00e9n\u00e9ficier.", "Ce projet est cens\u00e9 rapprocher les p\u00f4les de l'Arc L\u00e9manique.", "L\u2019UDC propose de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la taxe.", "Le nombre de touristes a doubl\u00e9 en cinq ans.", "C\u2019est un objet technique \u00e0 la port\u00e9e symbolique forte.", "Il s'expose en ce moment \u00e0 BD-fil en expo et dans une immense fresque place de la Riponne.", "Ils seraient plus de 370'000 \u00e0 avoir fui vers le Bangladesh.", "La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 difficile pour les gardiens suisses.", "Un exercice difficile en pleine campagne \u00e9lectorale.", "C\u2019est une substance interdite et toxique pour les animaux autant que pour les hommes."], "variantIds": ["ece-8816898", "ece-8816084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-23T22:10:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033497\r\nDate de transcription : 20-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [90%] : \r\nAlors il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:18) [85%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, donc j'annonce dans dans les noms jusqu'en dans les titres, on annonce que vous \u00eates l\u00e0, c'est pour \u00e7a dans le sommaire, apr\u00e8s vous pourrez sortir la discussion avec l'air, ce sera la fin du journal, l\u00e0 je vous dis juste je vous exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:25) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:28) [81%] : \r\nVous attendez que Vienne vous chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:29) [73%] : \r\nOui moi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:34) [94%] : \r\nVous laissez faire, en fait on accusera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:50) [88%] : \r\n\u00e0 midi, oui, oui pour \u00e7a m'arrive d'\u00eatre en cong\u00e9 et d'\u00eatre remplac\u00e9 m\u00eame par un homme, on est ouvert mais le sort, c'est un homme titulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:52 > 0:00:52) [85%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:56) [89%] : \r\nJe crois qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e9galit\u00e9 homme femme en fait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:01) [99%] : \r\n\u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:29) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 ans, voici tout de suite le sommaire initiative non bilingues \u00e0 l'ordre du jour du conseil national, la proposition de supprimer la redevance radio- TV a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat fleuve l'UDC avec le soutien de l'\u00e9conomie propose \u00e0 d\u00e9faut d'une suppression totale de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la taxe destin\u00e9e \u00e0 financer le service public, le point sur le projet, \u00e7a va L\u00e9man 2030 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, les gouvernement propos\u00e9 ce matin une visite des coulisses du futur r\u00e9seau cens\u00e9 rapprocher d\u00e8s l'an prochain les p\u00f4les de l'arc l\u00e9manique avant les portes ouvertes pr\u00e9vue dans 10 jours, nous \u00e9voquons la situation d'Ibiza, paradis des touristes en qu\u00eate Denis anim\u00e9 de Mer d'\u00c9meraude, le revers de la m\u00e9daille, ce sont les habitants qui le subissent cette ru\u00e9e provoque l'explosion des prix de l'immobilier, la mobilisation autour du parc national suisse, victime d'une pollution de la rivi\u00e8re qui le traverse pr\u00e9sentent des taux \u00e9lev\u00e9s de PCB, une substance toxique pour les animaux et les hommes et le plaisir de recevoir Rey-Bellet, ic\u00f4ne de la bande dessin\u00e9e flamande, enfant des amours de la ligne claire belge de l'humour flamand du surr\u00e9alisme et de la pop qui s'expose en ce moment \u00e0 BD-Fil en Expo et dans une immense fresque, place de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:03:48) [95%] : \r\nSupprimer totalement la redevance radio- TV, c'est l'objectif de l'initiative dite No Billag ce matin durant plus de 4 heures, des dizaines de d\u00e9put\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune du Conseil national pour commenter la proposition et le contre- projet propos\u00e9 par l'UDC r\u00e9duire la taxe de moiti\u00e9 le r\u00e9cit canap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:04:24) [91%] : \r\nRadio et t\u00e9l\u00e9vision au coeur du d\u00e9bat politique ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil national c'est Sharp sur l'initiative No Billag qui vise \u00e0 supprimer la redevance radio- TV plus de 70 \u00e9lus sont attendus \u00e0 la tribune pour les partisans d'une initiative, c'est une question d'argent dans ce pays des la m\u00eame le hobby de ce Parlement, c'est toujours d'aller chercher l'argent du citoyen dans sa poche, pour une fois, nous avons une initiative qui essayent de soulager le citoyen la redevance radio- TV, pas une question d'argent, r\u00e9pondent les opposants mais de coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:32) [94%] : \r\nNon seulement on parle 4 langues dans notre pays, mais les sensibilit\u00e9s sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'une zone linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:38) [92%] : \r\nAssurer cette coh\u00e9sion, l'une des missions du service public, une mission mal ex\u00e9cut\u00e9e, juge l'UDC C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:46) [88%] : \r\nLe soutien \u00e9tatique, comme dans tout domaine \u00e9conomique qui subit une distorsion de concurrence en effet st\u00e9rilisant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:04:50) [88%] : \r\nTension, r\u00e9pond la gauche, cette initiative ne vise pas que le service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:50 > 0:05:11) [91%] : \r\nSi son acceptation entra\u00eenerait \u00e9videmment la disparition de la SSR dure \u00e9galement toutes les radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales qui vivent de la redevance 25 radios priv\u00e9es r\u00e9gionales 13 t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales la redevance, c'est aussi le pilier de la culture suisse la d\u00e9manteler retrouvez sur un Champ de ruines culturel en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:32) [91%] : \r\nPression en entendant vos arguments, que ce serait un peu la fin de la Suisse, si la SSR devait vivre avec des recettes noix cons\u00e9quente, dialogue de sourds entre les partisans de l'initiative et ses opposants, ce matin, il faudra attendre encore une semaine et la reprise du d\u00e9bat pour savoir si le Conseil national soutient ou non l'initiative et s'il souhaite ou non il y opposer un contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:33 > 0:05:53) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'Office cantonal de l'emploi, cr\u00e9\u00e9 une formation en ligne pour les ch\u00f4meurs, ces modules disponibles via une plateforme Internet vise \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des sans emplois, sur un march\u00e9 du travail en constante mutation d'ici un an, ce sont pr\u00e8s de 13000 personnes qui devraient en b\u00e9n\u00e9ficier, soit 80 pourcent des des ch\u00f4meurs actuellement inscrits \u00e0 l'Office Claude Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:55 > 0:06:04) [92%] : \r\nVoil\u00e0 plus de 20 ans que cette secr\u00e9taire comptable ne s'\u00e9tait plus retrouv\u00e9 au ch\u00f4mage, sans emploi depuis 2 mois, elle met sa candidature au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:04 > 0:06:08) [82%] : \r\nPour ce qui a passablement de de propositions apr\u00e8s faut correspondent reproch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:18) [96%] : \r\n\u00e0 sa disposition depuis cet \u00e9t\u00e9, cette plateforme digitale de l'Office cantonal Genevois de l'emploi, elle y a trouv\u00e9 des conseils pour bien pr\u00e9parer ses entretiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:18 > 0:06:33) [90%] : \r\nIl y a au niveau de la pr\u00e9sentation de la tenue, comment se tenir lors d'un entretien il y a \u00e9norm\u00e9ment de conseils 16 et 20 ans je n'ai pas eu d'entretien professionnel, c'est vrai que on sait pas comment aborder un entretien, donc c'est vraiment tr\u00e8s utile comme comme conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:33 > 0:06:45) [96%] : \r\nDes conseils d\u00e9livr\u00e9s en vid\u00e9o par des pros du recrutement, mais aussi des outils pour mieux mettre en valeur son CV, sa pr\u00e9sence sur l'Internet, cette plateforme vise \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des personnes en recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:45 > 0:07:06) [92%] : \r\nLe dossier de candidature et souvent pas adapt\u00e9s \u00e0 la 6 professionnels les comp\u00e9tences sont souvent pas suffisamment mis en avant ou mal identifi\u00e9 la mani\u00e8re de se pr\u00e9senter en ligne aussi, aujourd'hui, on voit une \u00e9volution dans le domaine du recrutement avec le digital et Les candidats sont pas toujours habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:18) [91%] : \r\nL'office cantonal Genevois de l'emploi s'est donn\u00e9 pour ambition de former, \u00e0 terme, presque tous les ch\u00f4meurs du canton via cette plateforme raison pour laquelle l'offre est volontairement tr\u00e8s vari\u00e9s : il faut satisfaire tous les besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:19 > 0:07:33) [94%] : \r\nCelui qui aura plus besoin de d'\u00e9l\u00e9ments sur l'entretien, celui qui aura davantage besoin d'\u00e9l\u00e9ments sur son Curriculum vitae, celui qui devra d\u00e9finir son profil professionnel, donc on a essay\u00e9 de couvrir vraiment tous les chapitres, si je peux dire, de la recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:33 > 0:07:45) [90%] : \r\nEnsuite, c'est la 1\u00e8re fois qu'une telle formation en ligne et propos\u00e9e aux ch\u00f4meurs, l'office cantonal Genevois de l'emploi, ambitionne de faire \u00e9voluer cette plateforme est de convaincre d'autres cantons de l'utiliser \u00e0 leur tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:46 > 0:07:57) [93%] : \r\nUne tr\u00e8s mauvaise nouvelle en provenance du parc national suisse, la rivi\u00e8re qui le traverse est touch\u00e9e par une grave pollution au PCB, une substance interdite, toxiques pour les animaux, tant pour les hommes Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:59 > 0:08:09) [95%] : \r\nC'est un travail d\u00e9cisif sous le barrage de Livigno, aux portes du parc national : les ouvriers tentent d'extraire le PCB qui s'est accumul\u00e9e dans les s\u00e9diments de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:24) [86%] : \r\nLe r\u00f4le effectif, donc je me trouve, il y avait 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres de cailloux et de s\u00e9diments, nous avons tout enlev\u00e9 avec c'\u00e9tait m\u00e9canique et ce mat\u00e9riel pollu\u00e9e sera ensuite \u00e9vacu\u00e9 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:25 > 0:08:45) [95%] : \r\nLa pollution est beaucoup plus importante que ce qu'on avait pens\u00e9 les valeurs de PCB mesur\u00e9s dans le sol d\u00e9passe jusqu'\u00e0 65 fois la limite autoris\u00e9e, les PCB sont des perturbateurs endocriniens suspect\u00e9s de provoquer \u00e9galement des cancers, ils entrent dans la cha\u00eene alimentaire via les poissons pour les responsables du parc national, c'est le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:48 > 0:08:59) [89%] : \r\nRostock sauver sa femme ce n'est pas une belle image de revoir ces machines ouvrir le lit de la rivi\u00e8re pour nous, c'est un sc\u00e9nario catastrophe que que les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:12) [98%] : \r\nLa pollution a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des travaux de r\u00e9fection dans le barrage, le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate pour identifier les responsables, m\u00eame s'il sera difficile de faire dispara\u00eetre toutes les traces de PCB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:18 > 0:09:25) [97%] : \r\nMais je crois qu'avec les mesures que nous prenons la qualit\u00e9 des eaux redeviendra bient\u00f4t bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:29 > 0:09:41) [93%] : \r\n5 \u00e0 6 kilom\u00e8tres de rivi\u00e8re doivent \u00eatre assainis, un chantier \u00e0 plusieurs millions de francs qui devront \u00eatre pay\u00e9s par les responsables de cette pollution d'envergure dans l'un des derniers coin de nature intacte du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:43 > 0:09:59) [93%] : \r\nEn Birmanie, l'exode continue pour les Rohingyas, ils seraient plus de 33 170000 \u00e0 avoir fuit vers le Bangladesh hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a repris \u00e0 son compte les mots du haut commissaire aux droits de l'Homme, \u00e9voquant lui aussi une op\u00e9ration de nettoyage ethnique \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:14) [97%] : \r\nLe flot ininterrompu de Rohingyas sur le fleuve Nahr ce qui fait office de fronti\u00e8re entre la Birmanie et le Bangladesh un exode de tous les \u00e2ges, dont des femmes, des enfants, des vieillards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:10:15 > 0:10:18) [85%] : \r\nAnne samedi, nous avons eu tr\u00e8s peur, nous venons chercher la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:34) [91%] : \r\nOn avait la voie libre n'est pas aussi juste avant que l'on traverse, ils ont tir\u00e9 sur des gens, ils ont tout br\u00fbl\u00e9 le voyage difficile oui, ils ont tu\u00e9 les gens sur les routes, ce qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:55) [91%] : \r\nEn 3 semaines, ils sont pr\u00e8s de 400000 musulmans birmans avoir rejoint le Bangladesh et l'arm\u00e9e birmanes poursuivra ses op\u00e9rations selon les victimes d'une r\u00e9pression militaire que P\u00e9kin reconnu comme l\u00e9gitime, contrairement \u00e0 plusieurs pays occidentaux, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU hier a mis des mots qui circulent partout sur cette trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:56 > 0:11:09) [91%] : \r\nVous pensez qu'il s'agit d'un nettoyage ethnique, je r\u00e9pondrai \u00e0 votre question par une autre question lorsqu'un tiers de la population Rohingyas fuient le pays, avez-vous meilleur mot pour d\u00e9crire cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:26) [86%] : \r\nLe fleuve 9 continue de Charrier aussi des cadavres de victimes de l'exode, alors que des voix internationale dont d'anciens prix Nobel, de nombreux \u00c9tats exhorte la Birmanie \u00e0 cesser ses attaques arm\u00e9es et l'ONU g\u00e9rer une op\u00e9ration d'envergure pour prot\u00e9ger et accueillir les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:28 > 0:11:34) [94%] : \r\nLa Russie a lanc\u00e9 ce matin de vastes manoeuvres militaires conjointes avec le B\u00e9larus manoeuvres annuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:34 > 0:11:51) [88%] : \r\nPr\u00e9sent\u00e9e comme purement d\u00e9fensive par Moscou, mais qui se d\u00e9roule cette fois aux portes de l'Union europ\u00e9enne, certains pays membres de l'Otan, y voit une provocation de la Russie ces exercices qui r\u00e9pondent au nom de code Occident 2017 doivent appliquer sur le jour o\u00f9 pr\u00e8s de 12700 soldats pendant une semaine, le long de la fronti\u00e8re avec la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:54 > 0:12:07) [88%] : \r\nOn se rend Ibiza, paradis des amateurs de sable blond et de nuisances diable et il et surtout et surtout ses habitants sont victime de son succ\u00e8s, les millions de touristes qui envahissent ses plages ont fait exploser le prix des logements Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:22) [93%] : \r\nInstall\u00e9 \u00e0 Ibiza depuis 17 ans, Gabriel n'a plus les moyens de louer un appartement, il y a 2 ans encore on trouv\u00e9 un 4 pi\u00e8ces pour 1000 francs aujourd'hui pour ce prix on trouve tout au plus une chambre en colocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:22 > 0:12:36) [90%] : \r\nL'alcool, mais \u00e7a a une location me co\u00fbterait la moiti\u00e9 de ce que je gagne la moiti\u00e9 de mon salaire et j'ai des enfants je d\u00e9pense de l'argent pour eux aussi, il me resterait 500 euros, je n'aurais pas de quoi vivre, c'est vraiment difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:12:47) [97%] : \r\nUne inflation des prix qui s'explique par l'explosion du nombre de touristes \u00e0 Ibiza 3 millions 2016, un chiffre qui a doubl\u00e9 en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:48 > 0:13:00) [89%] : \r\nC'est ce th\u00e8me nous avons perverti le syst\u00e8me, nous avions une r\u00e9partition correct entre les zones r\u00e9sidentielles, les immeubles d'habitation et d'autres zones touristiques et aujourd'hui tout est devenu touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:16) [88%] : \r\nAutre victime de cette flamb\u00e9e des prix, les travailleurs qui d\u00e9barque sur l'\u00eele ravira microbiologiste impossible pour lui de louer un appartement qu'il occupe une chambre, lib\u00e9r\u00e9 par l'h\u00f4pital o\u00f9 ils travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:30) [95%] : \r\nJ'ai vu des arnaques avec des loyers tellement \u00e9lev\u00e9e que \u00e7a ne vaut m\u00eame plus la peine que je travaille ici, on va passer \u00e0 chaque fois plus de 3000 euros par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:32 > 0:13:45) [96%] : \r\nLe gouvernement r\u00e9gional des Bal\u00e9ares a adopt\u00e9 une loi pour encadrer l'usage des logements \u00e0 des fins touristiques pour mettre fin aux loyers abusifs et limiter le nombre de touristes \u00e0 Ibiza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:47 > 0:13:59) [91%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les citoyens devront se prononcer le 24 septembre sur un objet \u00e0 priori technique \u00e0 la port\u00e9e symbolique pourtant fort, il est question du mode d'\u00e9lection du Grand Conseil, les explications de Julien Schiff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:32) [91%] : \r\nLes r\u00e8gles pour l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil neuch\u00e2telois sont les m\u00eames depuis 1959 le 24 septembre prochain, voici comment elle pourrait changer, aujourd'hui le Grand Conseil compte 115 si\u00e8ges sans avec la r\u00e9forme, il faut au minimum 10 pourcent des des voix pour obtenir un si\u00e8ge ce quorum sera abaiss\u00e9 \u00e0 3 pourcent et et les apparentements seront supprim\u00e9s, les \u00e9lecteurs votent actuellement pour des candidats de leur District avec la r\u00e9forme, fini les districts, les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus par tout le canton avec une garantie de si\u00e8ges pour 4 r\u00e9gions \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:59) [91%] : \r\nLa circonscription unique cette une valeur symbolique de rassemblement, on veut que les d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui qui sont \u00e9lus par les \u00e9lecteurs de leur seul District deviennent des d\u00e9put\u00e9s de l'ensemble du canton, on y voit l\u00e0 une l\u00e9gitimit\u00e9 accrue et donc on touche au 1er pouvoir c'est le le Parlement et on pense que, on a l\u00e0 un signal de rassemblement tr\u00e8s fort qui ne changera rien dans la vie quotidienne des gens, mais qui donnera un sentiment d'appartenance \u00e0 une identit\u00e9 neuch\u00e2teloise renforc\u00e9e au je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:09) [92%] : \r\nUne partie de la r\u00e9forme est favorable aux petits partis, mais toutes les petites formations politiques du canton il UDC s'y opposent pour eux l'id\u00e9e noble, mais la r\u00e9forme mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:10 > 0:15:29) [89%] : \r\n\u00e7a va absolument pas rassembler les gens, \u00e7a va plut\u00f4t les parce qu'ils devraient voter pour des gens que vous ne connaissez pas et vous allez favoriser l'\u00e9litisme, vous allez favoriser l'\u00e9lection de personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 connues, c'est l\u00e0 la mort des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:38) [88%] : \r\nAvec cette votation, le Conseil d'\u00c9tat tente de concr\u00e9tiser son slogan un canton dans l'espace, s'il \u00e9choue, le 24 septembre il devra sans doute revoir sa Maxime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:40 > 0:15:56) [86%] : \r\nLes CFF joue la transparence et ouvre les coulisses du futur r\u00e9seau CEVA aller m'en 2030 au public et samedi 23 et dimanche 24 septembre les visiteurs pourront explorer les principaux chantiers de ce r\u00e9seau valdo-genevois cens\u00e9 rapprocher les \u00e9paule de l'arc l\u00e9manique Thomas et Pitof falot, il vante Rimbert et pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:57 > 0:16:09) [93%] : \r\nVenez guigner c'est l'appel lanc\u00e9 par les CFF \u00e0 la population pour d\u00e9couvrir les coulisses de ces multiples chantiers qui se trouve sur ses rails, comme par exemple \u00e0 Lausanne \u00e0 Renan ou encore \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:33) [92%] : \r\nC'est une occasion assez unique de voir ce qui se cache derri\u00e8re la palissade, un endroit o\u00f9 le public peut normalement pas aller ont pu visiter des chantiers, on verra les machines, on peut descendre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une nouvelle gare qui sera \u00e0 25 m\u00e8tres de profonds direction de Gen\u00e8ve, c'est aussi pour nous l'occasion d'accueillir les riverains pour qu'ils puissent \u00e9galement voir ce qui se passe dessous de leur fen\u00eatre de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions et de le remercier bien s\u00fbr pour leur compr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:34 > 0:16:48) [92%] : \r\nC'est portes ouvertes permettront de faire comprendre de gros projets des CFF : d'un c\u00f4t\u00e9, celui de L\u00e9man 2030 entre Lausanne et Gen\u00e8ve et de l'autre, celui du CEVA c\u00f4t\u00e9 Genevois, les chantiers d'une importance capitale pour l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:49 > 0:16:58) [97%] : \r\nCe sont 11 chantiers d'infrastructures sur l'arc l\u00e9manique visant \u00e0 doubler la capacit\u00e9 sur cette ligne qui est une des plus surcharg\u00e9es du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:58 > 0:17:09) [93%] : \r\nEn plus des visites de chantier, les CFF proposent durant leurs portes ouvertes des animations telles que des concerts ou des chasses au tr\u00e9sor dans les gares, \u00e0 d\u00e9couvrir donc les 23 et 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:10 > 0:17:38) [93%] : \r\nJe vous signale qu'aujourd'hui justement les CFF annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 150 2 millions de francs pour le 1er semestre 2017, soit le double de la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, le trafic passagers est en hausse mais CFF Cargo, affiche une perte de 25 millions du football le soir\u00e9e difficile pour les gardiens suisses engag\u00e9s en Ligue des champions, hier, que ce soit Roman B\u00fcrki avec Dortmund ou Diego Benaglio avec Monaco, le Real Madrid, en revanche, double tenant du titre s'est balad\u00e9 le r\u00e9cit de la soir\u00e9e est sign\u00e9 Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:18:27) [92%] : \r\nLes ann\u00e9es europ\u00e9ennes se suivent et se ressemblent pour Christiane Ronaldo suspendu depuis un mois exactement en championnat apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 un arbitre, il s'est r\u00e9gal\u00e9 hier soir pour son retour \u00e0 domicile \u00e0 la r\u00e9ception du sang de Gareth belle pour le 1 \u00e0 0 du Real Madrid, il transformera ensuite un penalty sans broncher victoire facile des doubles tenants du titre, et dans le duel \u00e0 distance mais si Ronaldo, ils ont d\u00e9j\u00e0 2 buts apr\u00e8s une journ\u00e9e, le gardien suisse Roman B\u00fcrki ne gardera pas un souvenir imp\u00e9rissable de son voyage \u00e0 Wembley avec le Borussia Dortmund, il s'est fait surprendre par Tottenham, d\u00e9faite 3 1 avec, peut-\u00eatre, comme le maigre consolation pour les Allemands, le fait d'avoir marqu\u00e9 le but de la soir\u00e9e, Borussia Dortmund recevra le Real Madrid fin septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:30 > 0:18:42) [96%] : \r\nQuant \u00e0 Diego Benaglio pour la 1\u00e8re fois titulaire \u00e0 Monaco, il encaisse, lui aussi un but au 1er poteau mais par la suite il va permettre \u00e0 son \u00e9quipe de sauver un point pr\u00e9cieux face \u00e0 l'actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:19:01) [92%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans en Ligue Europa Liverpool effectue son grand retour en Ligue des champions dans un match o\u00f9 ils auront largement domin\u00e9 r\u00e9ussite de Firminy au puis de l'ancien B\u00e2lois les Reds devront tout de m\u00eame partag\u00e9 l'enjeu 2 partout contre ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:09) [86%] : \r\nEt pour terminer un peu d'amour dans ce monde de testost\u00e9rone prochaines soir\u00e9e europ\u00e9ennes facettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:14 > 0:19:26) [93%] : \r\nEt l'ouverture ce matin du salon de l'automobile de Francfort avec Angela Merkel, la chanceli\u00e8re en campagne \u00e9lectorale, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa mise en garde envers les constructeurs apr\u00e8s les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des moteurs truqu\u00e9 et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:28 > 0:19:52) [94%] : \r\nEn pleine campagne, la chanceli\u00e8re allemande a inaugur\u00e9 ce matin le Salon de l'auto de Francfort, exercice difficile pour celle qui \u00e9tait surnomm\u00e9e il y a encore quelques ann\u00e9es et avant les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la chanceli\u00e8re de l'automobile, le vent a tourn\u00e9 il y a 2 ans apr\u00e8s la tricherie de Volkswagen sur ses moteurs di\u00e9sel, une affaire qui a ensuite \u00e9clabousser tout le secteur, jetant le discr\u00e9dit sur tous les constructeurs, accus\u00e9e de masquer le vrai taux d'\u00e9missions polluantes de leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:53 > 0:19:56) [68%] : \r\nSerait distorsion fatras on ne sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:58 > 0:20:09) [94%] : \r\nLa confiance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, c'est pourquoi notre industrie automobile doit tout faire pour la regagner, c'est dans notre int\u00e9r\u00eat et dans celui de tous les employ\u00e9es qui travaillent en Allemagne c'est industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:09 > 0:20:15) [62%] : \r\nOui, on est ma\u00eetresse il des chefs \u00e0 Aix et montrer \u00e0 ce test d'internautes historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:16 > 0:20:30) [94%] : \r\nAujourd'hui, ce sont 800000 personnes qui travaillent dans le secteur de l'automobile, un des piliers de l'\u00e9conomie allemande et du M\u00e9dine Germanie en Allemagne de nombreuses proc\u00e9dures judiciaires sont en cours contre la plupart des constructeurs, auxquels s'ajoutent les soup\u00e7ons d'entente ill\u00e9gale depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:32 > 0:20:42) [84%] : \r\nHerv\u00e9, la Star de la BD flamande est peu connu en francophonie Le festival BD-FIL fait une grande place \u00e0 son h\u00e9ro cowboy Henk l'occasion de faire enfin connaissance dessinateur belge, est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:42 > 0:21:17) [88%] : \r\nInvit\u00e9s : Claire Burgy, bonjour bonjour et Sedan dandy \u00e0 la boule \u00e0 0 \u00e0 plusieurs vies derri\u00e8re lui, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 la musique classique, mais aussi \u00e0 la peinture flamande qu'ensuite il est parti faire les Beaux-Arts \u00e0 Gand et que l\u00e0, il a renonc\u00e9 \u00e0 sa vocation de pr\u00eatre quand il a rencontr\u00e9 son meilleur ami et sc\u00e9nariste Camas Gurkhas qui lui a donc pr\u00eat\u00e9 son hara-kiri contre votre Kafka, c'est \u00e7a l'histoire bonjour argent\u00e9 alors votre personnage qui ne vous ressemble pas, parce que lui a dit : je veux ce qu'on ne voit pas mais vous n'en avait pas une sorte de petit oeuf m\u00eame a un peu dada, parlez-nous de de cobayes \u00e0 pr\u00e9senter le nouveau quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:17 > 0:21:43) [86%] : \r\nOui, oui, c'est un super h\u00e9ros, il est extr\u00eamement il a fait, il a tr\u00e8s fort mais il est aussi l'acc\u00e8s \u00e0 un moment, stupide, c'est un peu un autiste, on pourrait dire, je pense qu'on cherche avec qu'une sorte de humour contemporaine on on veut cr\u00e9er des blagues qui n'existe pas encore, la nouveaut\u00e9, je pense que l'inspiration pour nous, c'est l'absurde le surr\u00e9alisme et dada et raison c'est une grand honneur d'\u00eatre invit\u00e9 en Suisse Pinceel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:43 > 0:21:48) [81%] : \r\nCe qui nous sommes, d'mais alors cow-boys, il y a pas de cow-boys chez vous envoie dans les Flandres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:22:23) [82%] : \r\nOn a compris qu'est n\u00e9 dans la p\u00e9riode punk et c'\u00e9tait une une mouvement du de la cit\u00e9 de la ville de l'industrie, le punk et on a choisi quelqu'un en en plus quelqu'un de la campagne, quelqu'un qui tient la la vache etc et en plus d'un an, actionnaires sont regard\u00e9s encore la ferme cowboy et on avait pas, c'est une grande \u00e9cole \u00e9cole franco- belge en a en Belgique, on n'avait pas beaucoup de corps Borissov Lucky Luke, mais nous avons incorpor\u00e9, qui n'a rien de Cambon il ne porte pas de chapeau, il n'a pas des pistolets de pistolets \u00e7a par le mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:23 > 0:22:34) [90%] : \r\nSi c'est juste on fait connaissance un peu plus avec vous et avec Aubameyang dans ce sujet parce que Gilles de Diesbach est all\u00e9 visiter l'Exposition juste avant son ouverture \u00e0 BD-Fil \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:40 > 0:22:51) [75%] : \r\nNous allons d\u00e9couvrir l'univers des cobayes en univers tout fait d\u00e9jant\u00e9, tout \u00e0 fait absurde proche du dada\u00efsme Odyss\u00e9e r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:22:56) [83%] : \r\nCette gueule d'antih\u00e9ros c'est le Titoff punk de l'artiste flamand est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:06) [88%] : \r\nOn voit qui se prom\u00e8ne en for\u00eat Lahore qui fait alors en fait il est frapp\u00e9 par des petites feuilles qui tombent et qui lui rentre dans le cr\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:11) [88%] : \r\nEt, en derni\u00e8re quasi dit c'est bien un retour de l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:11 > 0:23:22) [92%] : \r\nRien que du nonsense dans cette Exposition in\u00e9dite propos\u00e9e par le festival BD-FIL de Lausanne, parce qu'avec son cow-boys Herv\u00e9 elle en profite pour tourner un peu pr\u00e8s tout ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:32) [89%] : \r\nC'est assez typiquement flamand, il faut que l'humour soit un peu grin\u00e7ant, il faut que l'humour soit un petit peu \u00e0 peu, noir, l'humour n'est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s gentil, chez lui, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:32 > 0:23:42) [92%] : \r\nIronisant autant sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9 que sur les courants artistiques ici du cubisme ici de la Renaissance flamande depuis 20 ans qu'il existe, comme on aime, qu'on a vu du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:42 > 0:23:56) [93%] : \r\nC'est vraiment le personnage f\u00e9tiche, quoi, c'est pas, c'est par lui que tout va s'exprimer que toutes les que toutes les envies et que toutes les folies graphiques et les jeunes pellicule vont pouvoir passer quoi c'est c'est c'est le fil rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:03) [92%] : \r\nBien qu'il y a quand m\u00eame un peu de place pour l'auteur lui- m\u00eame, comme cette galerie d'autoportraits qu'Herv\u00e9 le fait chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:03 > 0:24:10) [93%] : \r\nPour lui, de faire \u00e7a, c'est que l'homme, faire des gammes au piano, c'est une sorte d'entra\u00eenement pour pouvoir faire de la peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:10 > 0:24:13) [92%] : \r\nCar oui, sachez-le, se foutre de tout, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:19 > 0:24:26) [88%] : \r\nOn le disait, vous faites un portrait par jour, oui elle mon coll\u00e8gue viser \u00e0 une sorte d'entra\u00eenement, c'est aussi une hygi\u00e8ne de vie pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:26 > 0:25:20) [86%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est c'est entra\u00eenement de de la volont\u00e9 aussi, je pense que la volont\u00e9 aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, elle n'a pas entra\u00een\u00e9, il faut en tourn\u00e9e l\u00e0 sa volont\u00e9 de d\u00e9velopper, donc c'est une exercice et aussi j'ai fait 36 ans de de BD, je veux on veut changer un peu notre m\u00e9tier en fait de devenir un artiste aussi, on a tr\u00e8s int\u00e9ressant paysages entre la BD et l\u00e0 en la narratif la BD, c'est un peu comme l'art gothique, je pense, de m\u00e9di\u00e9val comme le le aussi, c'est une recherche, quand on est en train de faire, on n'allait pas dans la BD on veut, on veut chercher au-del\u00e0 on veut il faut toujours j'r\u00e9invent\u00e9, c'est une chose qu'on peut apprendre des femmes toujours se r\u00e9inventer apr\u00e8s la naissance des enfants o\u00f9 l'on a l'\u00e9ducation des enfants, la femme doit se r\u00e9inventer peut-\u00eatre chercher un nouveau profession voil\u00e0 c'est une exercice de r\u00e9invention des autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:20 > 0:25:40) [91%] : \r\nVous savez, ce truc typiquement belge de faire du dessin mais aussi du dessin d'actualit\u00e9s parler d'aujourd'hui de faire de la t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00eates aussi un com\u00e9dien connu dans les Flandres, vous faites de l'humour est-ce qu'on peut dire que vous \u00eates une sorte de 2 jumeaux flamand du chat, ce qui pour nous on conna\u00eet effectivement Philippe Geluck et non c\u00f4t\u00e9 aussi touche-\u00e0-tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:40 > 0:26:16) [82%] : \r\nOui l'achat commen\u00e7ait, moi j'ai parl\u00e9 avec Philippe Geluck dans les ann\u00e9es, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et il m'a dit : je vais, je voudrais faire un BD qui ressemble \u00e0 votre travail, cette vraiment en effet bas\u00e9 sur notre travail sur la de Camag\u00fcey le cas, nous avons tout un autre h\u00e9ros on cherche pour nous et le mot aussi je pense un bon Nemo doit avoir incertaine agression quand on regarde l'or les regarder, il y a beaucoup d'agressions, il va encore des construire une maison, dans 30 minutes et c'est important et dans notre soci\u00e9t\u00e9 on on a peur de tout, on ne tout un entit\u00e9 va le cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:17 > 0:26:19) [66%] : \r\nLe 1000000 oui c'\u00e9tait Hawai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:19 > 0:26:36) [86%] : \r\nMais il faut quand m\u00eame je pense que le jeune enfant qui agrandissent c'est quand m\u00eame un, un jeune gar\u00e7on qui va d\u00e9finir hommes et une jeune fille qui va devenir femme il faut un certain r\u00e9alit\u00e9 et on cherche un humour qu'il y a certain r\u00e9alit\u00e9 surr\u00e9alisme absolu 19 est tr\u00e8s important dans l'\u00e9ducation de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:36 > 0:26:49) [88%] : \r\nC'est \u00e7a aussi votre force par rapport aux francophones qui voit dans le dada\u00efsme quelque chose de tr\u00e8s mus\u00e9al de lointains qui osent pas trop le faire, vous allez vous en faites quelque chose aussi de dr\u00f4les, les 2 populaire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:27:31) [85%] : \r\nMais une fois qu'on qu'on ait le dada\u00efsme ou Louise Bonillo vers le surr\u00e9alisme, on ne peut pas aller en retour, on ne peut pas de nouveau cr\u00e9er de blagues plus d\u00e9mod\u00e9, non il faut il faut chez le Mossad quelque chose de tr\u00e8s actuel, c'est une actualit\u00e9, il faut quand on vit dans cet instant dans le monde, il il faut de l'humour pour vivre, surtout dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est extr\u00eamement important, o\u00f9 est l'humour dans notre soci\u00e9t\u00e9, tout le monde se plaint qu'il n'y a pas assez d'humour, c'est la t\u00e9l\u00e9vision, c'est tr\u00e8s important, nous saurons cette c'est comme la religion, on cherche nous sommes comme des moines, en fait, j'avais une vocation d'\u00eatre pr\u00eate quand j'\u00e9tais jeune, mais je suis dans sa profession, suis dans la spiritualit\u00e9, ce que j'\u00e9t\u00e9 mais c'est aussi l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:31 > 0:27:33) [85%] : \r\nUne qu\u00eate, une 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:34 > 0:28:03) [79%] : \r\nC'est une richesse toujours pens\u00e9 aussi quand on fait de l'humour, c'est ce que vous dire la narguer, tu commences \u00e0 parler et qui n'arr\u00eate plus et qui va cr\u00e9er de l'humour, c'est une, c'est une mani\u00e8re de philosophes et l'humour dans donc en tout cas c'est c'est pas un un vol commercial, on s'en fout de du commercial, on ne on note on notre enfin et pas au service du capitalisme non, nous sommes un peu contre le capitalisme sub- culture on on travaille dans la haine de la honte, on veut avec Bonnin que un \u00e2ne blanc c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:04 > 0:28:16) [92%] : \r\nEt donc il est visible \u00e0 Lausanne dans les murs de BD-Fil mais aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que vous avez fait une fresque c'est aussi dans cette recherche, hein, de faire peut-\u00eatre la BD la plus grande du monde, l\u00e0, c'est une grande fresque \u00e0 Panorama, on a regard\u00e9 par la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:18 > 0:28:59) [89%] : \r\nC'est le plus grand strip- du monde, je pense qu'il pourrait \u00eatre oblig\u00e9 au Guiness Book des records, c'est un r\u00eave que Boeing, elle s'intitule la naissance de la marine suisse, donc au d\u00e9part, on voit comment une qui fume sa pipe dans les volutes de fum\u00e9e, il aper\u00e7oit les Alpes qui se cr\u00e9e et il a envie de grimper dans les Alpes dans son r\u00eave, il rencontra philosophe le philosophe lui donne enfin comment il y a une va faire fondre les glaciers, ce qui va donner naissance au lac et il en et cr\u00e9er les lacs, il invente forc\u00e9ment la marine suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:59 > 0:29:09) [89%] : \r\nEt tout \u00e7a sans drogue, donc un tout \u00e7a sans prendre de la drogue, on est d'accord, vous avez dans votre esprit, je r\u00e9alise la gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:09 > 0:30:16) [82%] : \r\nOui, cette cette mais on est un peu comme dans la c\u00f4t\u00e9 que vous en raconter des histoires de la Bible nous \u00e9crivons nos propres histoires de bible en fait, c'est une histoire, c'est une c'est une recherche sur la montagne, la montagne c'est l'isolation en Essonne va un \u00e7a la m\u00e9ditation penaud et c'est aussi la peintres flamands sont presque tous all\u00e9s vers l'homme vers le monde classique, donc ils sont tous pass\u00e9s le mandat des armes quand on regarde le gain par exemple, il manque le paysage qu'il monte, c'est la c'est \u00e0 la montagne, d\u00e9j\u00e0 il allait le monde de l'emm\u00e8ne et est d\u00e9j\u00e0, je pense, en Suisse, ils ont d\u00e9couvert ce monde qui est assez surr\u00e9aliste, la montagne et le rocher, c'est un paysage qui a plus fort que l'homme la paysage elle elle h\u00e9ro en Suisse, \u00e0 mon avis, donc \u00e7a c'est une honneur au paysage une recherche sur le paysage, il ne va pas avec son iPhone avec son smartphone dans la paysage il va avec son chaise parce qu'il veut regarder la montagne, il ne veut pas prendre des photos, il s'en fout, il veut relax\u00e9 dans les montagnes et hier encore, et voil\u00e0, il rencontre une femme, \u00e7a me fait penser un petit peu \u00e0 Amiens, le grand philosophe suisse du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:16 > 0:30:18) [93%] : \r\nIl n'avait donc pas de ses cheveux \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:18 > 0:30:35) [82%] : \r\nH\u00e9b\u00e9t\u00e9e cherchait une femme il y a un excellent livre, \u00e9crit-il, cela dans les ann\u00e9es 20 d\u00e9lib\u00e9rations, c'est la femme, et il n'a jamais trouv\u00e9 une femme, elle a rencontr\u00e9 3 1000 femmes 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est une histoire plantons ce vers l'Est, en fait, c'est un peu \u00e7a, il cherche une femme dans le Suisse peut-\u00eatre, je suis venu en Suisse pour chasser une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:35 > 0:30:44) [84%] : \r\nAlors on va vous en Guadeloupe et quelques, on n'en conna\u00eet pas pour David les alors le nom de ce philosophe, il s'appelle Amiel c'est \u00e7a et divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:44 > 0:30:46) [68%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Amiens Henri Fr\u00e9d\u00e9ric en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:46 > 0:31:02) [83%] : \r\nOn va dire, hein, et on vous tiendra au courant, merci beaucoup, hier vers le r\u00e9el \u00eates revenu on vous souhaite beaucoup de rencontres en Suisse et donc BD-Fil, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 lundi 18, merci beaucoup, merci beaucoup de la ce soir dans Couleurs locales, il sera notamment question de maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:02 > 0:31:23) [88%] : \r\nTing, une application co- d\u00e9velopp\u00e9 par neuch\u00e2telois qui permet de partager des photos et des vid\u00e9os sur le th\u00e8me du d\u00e9veloppement durable \u00e0 geste Alain qui r\u00e9unit des milliers de personnes sur les r\u00e9seaux, explications ce soir \u00e0 19 heures juste apr\u00e8s les titres de Dario, je vois que vous retrouvez \u00e0 19 heures 30 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouverai entamera demain midi 45 ans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:12) [99%] : \r\nQuand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:30 > 0:32:33) [69%] : \r\nSalima Benjamin \u00e7a va oui \u00e7a va acheter en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:36 > 0:32:39) [82%] : \r\nAllez, un petit coup d\u00e9m\u00e9nagement il un coup de main, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:05 > 0:33:07) [80%] : \r\nOui, oui, oui, ces d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:15 > 0:33:18) [49%] : \r\n3 1er tour longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:20 > 0:33:25) [63%] : \r\nOn dire des compliments merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:28 > 0:33:38) [77%] : \r\nOui j'sais j'essaie de garder un petit peu mais m\u00eame celles la sont type un peu, un peu plus structur\u00e9 mais pas avoir toute la m\u00eame tronche casqu\u00e9 lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:41 > 0:33:54) [78%] : \r\nPourquoi irrigue c'est qu'que dit les 2 villes du Parlement, pourquoi pas la m\u00eame longueur d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:58 > 0:34:02) [68%] : \r\nMais c'est naturel tandis que d\u00e9naturant l'h\u00e9lice antivol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:05 > 0:34:07) [95%] : \r\nBon, c'est un 11 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:09 > 0:34:13) [85%] : \r\n\u00e7a, voil\u00e0, on est proche de la Toussaint, donc c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:45 > 0:34:47) [98%] : \r\nTout \u00e7a c'est de la foutaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:57 > 0:35:00) [82%] : \r\nEt avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:03 > 0:35:09) [91%] : \r\nOuais, c'est \u00e7a, parce que l\u00e0, moi je regarde souvent on regarde toujours pas pour pas faire doublon en tout cas sur 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:10 > 0:35:11) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:25 > 0:39:16) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, l'Automne semble avoir pris quelques larges coud\u00e9es d'avance, le vent de sud- ouest, a commenc\u00e9 \u00e0 souffler cet nuit particuli\u00e8rement vigoureusement, on a eu quelques bonnes bourrasques ce matin avec des rafales \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par exemple jusqu'\u00e0 103 Neuch\u00e2tel 112 \u00e0 bi\u00e8re et 105 du c\u00f4t\u00e9 du Bouveret alors sur l'animation satellite on voit c'est un front froid qui a touch\u00e9 nos r\u00e9gions ce matin par le sud- ouest, actuellement il est en train d'aborder l'est du pays, \u00e7a a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cipitations assez variable selon les endroits, on va conserver cet apr\u00e8s- midi, ce ciel toujours aussi chaotique nuageux, la plupart du temps tr\u00e8s nuageux m\u00eame avec justement le front froid qui touchera tout Est et le sud et \u00e0 l'arri\u00e8re, on pourrait apercevoir quelques \u00e9claircies et des pr\u00e9cipitations qui devrait s'espacer et ce soir donc grande la soir\u00e9e de la nuit, \u00e7a devrait se calmer mais on aura encore quelques pr\u00e9cipitations sous forme de neige jusqu'\u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des temp\u00e9ratures ces frais pour la saison, nous sommes en dessous des normales de saison entre 11 et 14 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 ans valait 19 ao\u00fbt et \u00e7a 8 degr\u00e9s seulement elle millim\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 qui plafonnera \u00e0 2200 m\u00e8tres d'altitude, les vents resteront toujours tr\u00e8s vigoureuse, surtout sur l'est de la Suisse, avec des rafales pouvant souffler jusqu'\u00e0 100 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, en revanche, \u00e0 l'ouest, \u00e7a s'essouffle un tout petit peu, m\u00eame si \u00e7a reste quand m\u00eame assez dynamique au niveau du ciel pour demain matin, alors voil\u00e0, on devrait avoir une assez belle matin\u00e9e avec un soleil bien pr\u00e9sent, mais d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e, des pr\u00e9cipitations possibles le long du Jura, avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle zone plus humides dans le courant de l'apr\u00e8s- midi ces ces pr\u00e9cipitations pourraient surtout se produire toujours le long du Jura et puis dans les Alpes de l'ann\u00e9e 2000 m\u00e8tres et au niveau des temp\u00e9ratures alors si cette nuit \u00e7a se d\u00e9gage, bien on pourrait avoir les premi\u00e8res gel\u00e9es au sol avec donc 0 degr\u00e9 au petit matin, mais \u00e7a n'est pas certain mais de toute fa\u00e7on \u00e7a reste assez frais entre 5 et 8 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine meilleur de la journ\u00e9e, environ 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 heures en Valais 19 au Tessin 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 toujours se situant vers 2200 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des vents, des vents de sud- ouest l\u00e0 qui se seront bien calm\u00e9, \u00e7a ne devrait pas d\u00e9passer les 30 \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans l'Est, 10, 15 le long du Jura et jusqu'\u00e0 30 sur les Alpes, alors pour samedi tout le week- end sera de toute fa\u00e7on assez m\u00e9diocre, il faut bien l'avouer, un ciel assez chaotique, une tra\u00eene toujours active des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t dans les Alpes et le long du Jura pour la journ\u00e9e de dimanche l'arriv\u00e9e probablement d'une nouvelle perturbation, donc \u00e7a ne change rien au niveau du ciel, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9s de quelques pr\u00e9cipitations \u00e9ventuellement une ou 2 trou\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 et \u00e7a reste frais, voire m\u00eame froid avec au meilleur de la journ\u00e9e 14 \u00e0 15 degr\u00e9s on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride perd canines peu lumi\u00e8re aujourd'hui \u00e0 vous tous, mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-14T01:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624272", "durationSec": 100, "title": "FRIGO IBIZA PAD_RTS000001256527", "excerpt": "A Ibiza, la presque totalit\u00e9 des habitations ont \u00e9t\u00e9 investies par le tourisme, faisant exploser les prix des logements. A tel point que les habitants n'ont plus les moyens de payer les loyers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALEARES"], "thematicThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "TOURISME", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "POLITIQUE DU LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1624109"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624273", "durationSec": 100, "title": "FRIGO NE VOTATION CIRCONSCRIPTION UNIQUE PAD_RTS000001254561", "excerpt": "Les citoyens devront se prononcer sur une r\u00e9forme du mode d'\u00e9lection du Grand conseil neuch\u00e2telois. Cette r\u00e9forme vise notamment \u00e0 la suppression des circonscriptions. Pour ses opposants, les petits partis et l'UDC, cela entra\u00eenerait une sous repr\u00e9sentation, pour ses tenants, cela donnerait un plus grand sentiment d'appartenance au canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1624122"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624274", "durationSec": 113, "title": "MI GE LANCEMENT PLATEFORME JOB IN_RTS000001257373", "excerpt": "L'Office cantonal genevois de l'emploi a mis en place une plateforme de formation en ligne pour les candidats \u00e0 l'emploi, Jobin. Cette application permet aux ch\u00f4meurs d'\u00eatre le plus efficace possible pour leur recherche d'emploi. JobIn est un projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ensemble des cantons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE D'EMPLOI", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "BUREAU DE CH\u00d4MAGE", "CH\u00d4MAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624275", "durationSec": 74, "title": "MI LEMAN CHANTIER_RTS000001257561", "excerpt": "Les CFF proposent des journ\u00e9e portes ouvertes des chantiers d'infrasctructure ferroviaires en cours dans l'arc l\u00e9manique. Les chantiers du CEVA et L\u00e9man 2030 visent au doublement des capacit\u00e9s ferroviaires dans la r\u00e9gion.", "thematicThemes": ["INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1624133"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624276", "durationSec": 97, "title": "MI LIGUE DES CHAMPIONS_RTS000001257463", "excerpt": "Courts r\u00e9sum\u00e9s des matchs de la soir\u00e9e de la Ligue des Champions 2018 avec la victoire du Real Madrid face \u00e0 l'APOEL Nicosie, la d\u00e9faite du Borussia Dortmund face \u00e0 Tottenham, le match nul 1 but \u00e0 1 entre l'AS Monaco et Leipzig et le match nul 2 buts \u00e0 2 entre Liverpool et le FC S\u00e9ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "MADRID", "LEIPZIG", "LIVERPOOL"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "BORUSSIA DORTMUND", "TOTTENHAM", "AS MONACO", "LIVERPOOL", "FC SEVILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624277", "durationSec": 23, "title": "MI MANOEUVRES RUSSES_RTS000001257489", "excerpt": "Le d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" (No Billag) a occup\u00e9 les d\u00e9bats du Conseil National durant toute la matin\u00e9e. L'UDC a plaid\u00e9 pour un contre projet visant \u00e0 diviser par 2 le montant de la redevance. Les opposant \u00e0 l'initiative estiment que le soutien \u00e9tatique \u00e0 la SSR est une question de coh\u00e9sion nationale. La d\u00e9cision du Conseil national est report\u00e9e au 25.09.2017."}, {"internalArchiveId": "AA1709624278", "durationSec": 106, "title": "MI NO BILLAG DEBAT_RTS000001257548", "excerpt": "La rivi\u00e8re Spoel qui traverse le parc national suisse aux Grisons a \u00e9t\u00e9 gravement pollu\u00e9e par des PCB. Des travaux sur le barrage sont \u00e0 l'origine de cette pollution. Un vaste chantier de d\u00e9pollution a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 qui devrait rendre sa qualit\u00e9 \u00e0 l'eau de la rivi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1624075"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624279", "durationSec": 106, "title": "MI POLLUTION PARC NATIONAL_RTS000001257532", "excerpt": "Le festival de bande dessin\u00e9es BD-Fil propose une retrospective du dessinateur flamand Herr Seele et de son h\u00e9ro Cowboy Henk.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1624097"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624280", "durationSec": 89, "title": "MI ROHINGYAS_RTS000001257464", "excerpt": "Lors de sa venue \u00e0 BD_Fil \u00e0 Lausanne, le dessinateur de bande dessin\u00e9e Herr Seele a peint une immense fresque, panorama humoristique de la cr\u00e9ation de la marine suisse avec son h\u00e9ro Cowboy Henk.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624281", "durationSec": 66, "title": "MI SALON AUTO MERKEL_RTS000001257570", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624283", "durationSec": 105, "title": "MI BD FIL_RTS000001257333", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624284", "durationSec": 44, "title": "MI FRESQUE_RTS000001257487", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FRESQUE", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624296", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative \"No Billag\". \nDiscours Lukas Reimann, conseiller national UDC argovien.\nDiscours Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois.\nC\u00e9line Amaudruz, Conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nMathias Reynard, Conseiller national PS valaisan.\nLisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale Verts gnevoise.\nToni Brunner, Conseiller National, UDC, Saint-gallois.", "id": "1624075", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624318", "summary": "Barrage de Livigno (GR), chantier de d\u00e9pollution du lit de la rivi\u00e8re Spoel, pelles m\u00e9caniques transportant pierres, sables et s\u00e9diments pollu\u00e9s aux PCB.\nCours d'eau d\u00e9vi\u00e9 sur lit artificiel provisoire.\nItw Sven Maurer, responsable du chantier.\nItw Hans Lozza, porte-parole Parc national suisse.\nMur du barrage de Livigno.\nItw Christian Marchesi, Office de l'environnement Grisons.", "id": "1624097", "visualThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624330", "summary": "Ibiza, estival, ensoleill\u00e9 : \nItw Gabriel Alberto Andrade SDF argentin.\nSc\u00e8ne de rue avec touristes d\u00e9ambulant.\nBaigneurs dans la mer. \nItw Lucas Prats, pr\u00e9sident promotion touristique Ibiza.\nItw Javier Segura, travailleur saisonnier microbiologiste.\nVue d'ensemble Ville Haute d'Ibiza depuis le port.\nPlage bond\u00e9e de touristes.", "id": "1624109", "visualThemes": ["TOURISME", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BALEARES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624343", "summary": "Animation graphique sur changement des r\u00e8gles pour l'\u00e9lection au Grand conseil neuch\u00e2telois.\nItw Alain Ribaux, conseiller d\u00bfEtat.\nItw Stephan Moser, pr\u00e9sident UDC Neuch\u00e2tel.", "id": "1624122", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624354", "summary": "Affiches pour les portes ouvertes des CFF \"Venez guigner\".\nVoies de chemin de fer en chantier. \nChantier dans gare.\nItw Bernatd Pittet, directeur adjoint L\u00e9man 2030.\nCalendrier des travaux CFF.\nInt chantier gare CEVA en construction.\nItw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1624133", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624368", "summary": "Plateau : \nItw Herr Seele, alias Peter van Heirseele, dessinateur de bande dessin\u00e9e.", "id": "1624147"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710799", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033497", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622487", "internalArchiveId": "AA1709622708", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8920024", "imageURL": "http://www.rts.ch/8920041.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Neuch\u00e2tel: le vote sur l'h\u00f4tel judiciaire divise le canton", "Chronique livre: Voltenauer dans l'oeil de Claire Burgy", "Espace: demain, le suicide programm\u00e9 de la sonde Cassini", "D\u00e9bat sur la redevance: l'analyse de David Berger, depuis Berne", "Angela Merkel en campagne: l'\u00e9clairage de Val\u00e9rie Gillioz, depuis Leipzig", "Bulle: l'office des faillites liquide les stocks de Yendi", "Initiative \"No Billag\": d\u00e9bat inachev\u00e9 au Conseil national", "Start-ups: Sophia Genetics, exemple d'un cri d'alarme g\u00e9n\u00e9ral", "Grisons: la rivi\u00e8re qui traverse le parc national est pollu\u00e9e", "Cri d'alarme des start-ups: l'interview de Jurgi Camblong", "Elections/\"Les Allemands\": Leipzig, incarnation des contrastes", "M\u00e9t\u00e9o: le vent a provoqu\u00e9 des perturbations en Suisse romande", "Industrie: les mutations fondamentales font leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole", "\"Les Allemands\": la conclusion de Val\u00e9rie Gillioz", "Votation \u00e0 Neuch\u00e2tel: l'analyse de Julien Guillaume, depuis Neuch\u00e2tel", "Allemagne: Angela Merkel durcit le ton envers les constructeurs"], "alternativeSummary": ["Le prix de 50 millions \u00e9chauffe les esprits.", "Il revient avec la suite de son livre \"Le Dragon du Muveran\".", "La sonde a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde la grandeur de Saturne et de ses lunes.", "C'\u00e9tait devenu une marque embl\u00e9matique en Suisse romande.", "Une majorit\u00e9 de parlementaires se dessine contre.", "Le probl\u00e8me du financement des Start-ups est r\u00e9current.", "Elle est contamin\u00e9e par des substances toxiques et son lit de va \u00eatre assaini.", "Un enfant sur trois est menac\u00e9 par la pauvret\u00e9.", "Plus de 6000 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.", "Des \u00e9tudiants en HES se forment \u00e0 des productions enti\u00e8rement informatis\u00e9es.", "C'est dans ce contexte qu\u2019elle a inaugur\u00e9 le salon de l\u2019automobile de Francfort."], "variantIds": ["ece-8816045", "ece-8816056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T03:20:11Z", "subTitles": ["19:30:02:15  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:10  19:30:19:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:24:16\r\nL'initiative \"No Billag\" donne lieu\r\n  \u00e0 un d\u00e9bat fleuve au Parlement.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:29:16\r\n Le ton \u00e9tait vif, pour ou contre\r\n la suppression de la redevance.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:22\r\n  Des milliers de foyers romands\r\n        sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:38:09\r\n         Les perturbations\r\n    caus\u00e9es par les intemp\u00e9ries\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:39:13\r\n    ont touch\u00e9 le Nord vaudois.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:45:09\r\n  A.Merkel gronde les patrons au\r\nSalon de l'automobile de Francfort.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:10\r\n  C'est le fait d'une chanceli\u00e8re\r\n       en position de force,\r\n\r\n19:30:49:14  19:30:49:18\r\n    \u00e0 la veille des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:51:17  19:30:54:12\r\n  V.Gillioz sera en direct apr\u00e8s\r\nun mois de reportage en Allemagne.\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:59:00\r\n  Les start-up lancent l'alarme,\r\n    dont celles n\u00e9es \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:30:59:05  19:31:02:14\r\n     Les investisseurs suisses\r\n       manquent cruellement.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:06:02\r\n   Le patron de Sophia Genetics\r\n          l'expliquera.\r\n\r\n19:31:06:07  19:31:11:04\r\n Sa soci\u00e9t\u00e9 rejoint un classement\r\n   d'entreprises prestigieuses.\r\n\r\n19:31:11:20  19:31:14:23\r\n            Et la fin\r\n  d'une belle aventure spatiale.\r\n\r\n19:31:15:04  19:31:18:02\r\nLa sonde Cassini sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:20:15\r\n    Elle avait observ\u00e9 Saturne.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:24:02\r\n   On a eu un d\u00e9bat passionnel:\r\n\r\n19:31:24:07  19:31:29:12\r\n l'initiative \"No Billag\" demande la\r\nsuppression de la redevance radio TV.\r\n\r\n19:31:29:17  19:31:33:06\r\n  Une majorit\u00e9 de parlementaires\r\n        se dessine contre.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:37:01\r\n            Mais l'UDC\r\nveut faire passer un contre-projet\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:39:16\r\n     pour la couper de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:45:14\r\n-A la tribune du Conseil national,\r\nce matin, 50 \u00e9lus se sont succ\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:50:03\r\n  pour dire du bien ou du mal \r\n  de l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:52:22\r\n      Elle vise \u00e0 supprimer\r\n          la redevance,\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:56:19\r\nprincipale source de financement\r\n   du service public, la SSR.\r\n\r\n19:31:57:07  19:31:59:08\r\n     -La SSR est exorbitante.\r\n\r\n19:31:59:13  19:32:01:07\r\n      Augmentation des co\u00fbts,\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:04:23\r\n    1,4 milliard de frs par an.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:07:19\r\n     -S'il s'av\u00e8re qu'un m\u00e9dia\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:09:23\r\n    ne trouve plus son public,\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:13:18\r\n       la redevance ne fait\r\n  que retarder la fin du patient.\r\n\r\n19:32:14:05  19:32:16:15\r\n   -Si on supprime la redevance,\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:16\r\n       c'est 80 % des radios\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:22:18\r\n   et des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales\r\n        qui dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:25:08\r\n   -Cette initiative extr\u00e9miste\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:27:06\r\n       signifierait la mort\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:30:14\r\nde la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:35:23\r\n   -Sur le fond, une majorit\u00e9\r\njuge l'initiative trop radicale.\r\n\r\n19:32:36:04  19:32:40:04\r\nElle interdirait toutes subventions\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:01\r\n      pour les t\u00e9l\u00e9visions\r\n       et radios du pays.\r\n\r\n19:32:43:06  19:32:45:23\r\n           Mais l'UDC\r\n   et une partie de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:48:10\r\n  souhaitent un contre-projet.\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:50:08\r\n  Une redevance coup\u00e9e en deux,\r\n        \u00e0 200 frs par an.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:52:14\r\n    -Les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:54:22\r\n   ne consomment pas les m\u00e9dias\r\n\r\n19:32:55:03  19:32:57:14\r\ncomme moi et on en tient pas compte.\r\n\r\n19:32:58:00  19:33:00:00\r\n     -On doit repenser le mode\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:02:08\r\n  de commercialisation du m\u00e9dia.\r\n\r\n19:33:02:13  19:33:06:07\r\nSinon, il va se retrouver en d\u00e9calage\r\n          avec son public.\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:09:23\r\n-Dans l'ensemble, les groupe PLR,\r\n        PDC et la gauche\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:12:14\r\n      rejettent initiative\r\n       et contre-projet,\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:15:02\r\n         trop dangereux\r\n    pour la coh\u00e9sion du pays.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:17:10\r\n   -L'information est en danger.\r\n\r\n19:33:17:14  19:33:19:05\r\n        Il faut la garantir\r\n\r\n19:33:19:10  19:33:22:11\r\n    avec un service public fort\r\n      qui fasse un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:25:06\r\n   entre les minorit\u00e9s du pays.\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:28:23\r\n    -Du monde \u00e0 la tribune,\r\n  mais une salle presque vide.\r\n\r\n19:33:29:04  19:33:31:17\r\n           Au final,\r\n  pas de d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:33:19\r\n  Suite et fin le 25 septembre.\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:36:20\r\n-David Berger, le d\u00e9bat est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:40:22\r\n  La SSR souligne que \"No Billag\"\r\n     tuera le service public.\r\n\r\n19:33:41:03  19:33:45:01\r\n   Mais en dehors du Parlement, \r\n   la pression monte sur la SSR.\r\n\r\n19:33:46:23  19:33:48:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:55:20\r\nCe sont les deux mamelles financi\u00e8res\r\n  de la SSR qui sont sous pression:\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:59:12\r\n   la redevance et la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:03:12\r\n        Pour la redevance,\r\n il y a l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:07:08\r\n           Il y a l'UDC\r\n       avec le contre-projet\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:13:06\r\n   qui pr\u00e9sente ce contre-projet\r\n       comme le juste milieu\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:15:18\r\n      avec un message clair.\r\n\r\n19:34:17:00  19:34:20:03\r\n L'UDC \u00e9taient isol\u00e9es jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:14\r\n            Son combat\r\n s\u00e9duit une partie de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:28:17\r\n    Economiesuisse s'est rang\u00e9\r\n    derri\u00e8re le contre-projet.\r\n\r\n19:34:28:21  19:34:30:10\r\n      Les \u00e9lus PLR se t\u00e2tent.\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:35:09\r\nLa redevance est donc dans le viseur,\r\n       la publicit\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n19:34:35:12  19:34:41:11\r\n     Les Verts veulent une SSR\r\n          sans publicit\u00e9.\r\n\r\n19:34:41:19  19:34:47:19\r\n        C'est aussi le cas\r\n        des m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:54:09\r\n  On veut aussi r\u00e9duire la sph\u00e8re\r\n            de la SSR.\r\n\r\n19:34:54:12  19:34:57:02\r\n        On pourrait renier \r\n       le nombre de cha\u00eenes.\r\n\r\n19:34:57:07  19:35:01:13\r\nDe nombreux \u00e9lus mettent en garde,\r\n   \u00e0 ne pas jouer avec le feu.\r\n\r\n19:35:01:18  19:35:05:03\r\n   -Les intemp\u00e9ries ont affect\u00e9\r\n       une partie du pays.\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:09:13\r\nLes rafales de vent ont par exemple\r\n      \u00e9t\u00e9 violentes \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:12:23\r\nLes pompiers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:17:05\r\n   Il a fallu d\u00e9gager des routes\r\n    bloqu\u00e9es par des branches.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:21:07\r\n      Des interventions aussi\r\n   dans des cantons al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:22:20\r\n        comme en Thurgovie.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:26:17\r\n  Les vents temp\u00e9tueux ont caus\u00e9\r\n  une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9ante\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:28:07\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:30:11\r\n   Elle a dur\u00e9 plusieurs heures.\r\n\r\n19:35:30:16  19:35:30:16\r\n       Plus de 6'000 foyers\r\n l'ont subie dans le Nord vaudois.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:35:03\r\n-Un vent soudain, violent, ravageur.\r\n\r\n19:35:38:01  19:35:40:20\r\n-Vers 10h00, il y a eu un fort vent,\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:43:02\r\n     et de plus en plus fort.\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:48:04\r\n  Du coup, j'ai entendu le bruit\r\n    des vitres qui se cassent,\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:48:11\r\n   les briques, tous les bruits.\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:57:09\r\n  -Des vents \u00e0 plus de 100 km/h\r\n   ce matin en Suisse romande.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:04:16\r\n     Ces poteaux \u00e9lectriques\r\n        n'ont pas r\u00e9sist\u00e9\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:07:02\r\n     et ce sont 6'200 foyers\r\n        sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:36:07:23  19:36:09:20\r\n        -On va pouvoir agir\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:12:04\r\n    pour r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 distance,\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:14:10\r\n     r\u00e9alimenter nos clients.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:17:11\r\n       Apr\u00e8s, on va engager\r\n        nos collaborateurs\r\n\r\n19:36:17:16  19:36:21:10\r\n  pour travailler \u00e0 la r\u00e9paration,\r\n\u00e0 l'inspection de nos installations.\r\n\r\n19:36:21:19  19:36:24:15\r\n      -A Romande Energie,\r\n on a compt\u00e9 six lignes rompues\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:27:18\r\n   et une grosse perturbation\r\n    sur un poste \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:30:20\r\n Mais le r\u00e9seau est assez large,\r\n        plusieurs chemins\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:33:15\r\n    alimentent les communes\r\net le courant peut \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:13\r\n   pour trouver des solutions.\r\n\r\n19:36:35:18  19:36:38:02\r\n  La panne a dur\u00e9 plus de 2 h.\r\n\r\n19:36:38:07  19:36:41:12\r\n   A cette heure, seuls quelques\r\nclients attendent d'\u00eatre aliment\u00e9s.\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:49:06\r\n -La rivi\u00e8re qui traverse le parc\r\n national suisse est contamin\u00e9e.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:52:10\r\n    Son lit devra \u00eatre assaini.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:58:18\r\n    -Le Parc national suisse,\r\n    aux confins des Grisons,\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:02:13\r\nl'un des derniers espaces intouch\u00e9s.\r\n\r\n19:37:02:18  19:37:06:05\r\nPourtant, depuis quelques jours,\r\n    des machines s'affairent\r\n\r\n19:37:06:10  19:37:10:13\r\n      dans le lit de la Sp\u00f6l,\r\nle torrent qui traverse la r\u00e9serve,\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:13:00\r\n  o\u00f9 des PCB ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:16:15\r\n     une substance toxique \r\n    interdite depuis 30 ans.\r\n\r\n19:37:18:09  19:37:20:07\r\n          -L\u00e0, il y avait\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:22:11\r\n     30 \u00e0 40 cm de s\u00e9diments.\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:24:12\r\n      Nous avons tout enlev\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:27:18\r\n        Le mat\u00e9riel pollu\u00e9\r\n       sera ensuite \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:04  19:37:31:06\r\n         -Une pollution\r\nplus importante qu'on le pensait.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:35:08\r\nPar endroits, jusqu'\u00e0 65 fois plus\r\nde PCB que les normes autoris\u00e9es.\r\n\r\n19:37:35:12  19:37:38:05\r\n    Les responsables du parc\r\n       sont sous le choc.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:41:05\r\n           -Ca fait mal.\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:42:21\r\n         Ce n'est pas beau\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:46:06\r\n       de voir ces machines\r\n   ouvrir le fond de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:49:02\r\n            Pour nous,\r\n  c'est un sc\u00e9nario catastrophe.\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:53:03\r\n             -Les PCB\r\nsont des perturbateurs endocriniens\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:55:21\r\nsuspect\u00e9s de provoquer des cancers.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:12\r\nOn les retrouve dans les poissons,\r\npuis contaminent leurs pr\u00e9dateurs,\r\n\r\n19:38:00:17  19:38:02:10\r\n        hommes y compris.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:05:00\r\n    L'origine de la pollution\r\n           est connue:\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:08:17\r\n   des travaux men\u00e9s en 2016 \r\n   sur le barrage de Livigno.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:13:11\r\nLes entreprises responsables devront\r\n   payer le nettoyage du torrent,\r\n\r\n19:38:13:16  19:38:15:12\r\n  plusieurs millions de francs.\r\n\r\n19:38:16:13  19:38:18:07\r\n        -Je suis confiant.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:02\r\nJe crois qu'avec les mesures prises,\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:25:13\r\nla qualit\u00e9 des eaux pourra \u00e0 nouveau\r\n      \u00eatre qualifi\u00e9e de bonne.\r\n\r\n19:38:27:08  19:38:31:07\r\n-Cinq \u00e0 six kilom\u00e8tres de rivi\u00e8re\r\n     devront \u00eatre assainis.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:03\r\n   Cette pollution d'envergure\r\n    r\u00e9v\u00e8le une nouvelle fois\r\n\r\n19:38:35:08  19:38:38:08\r\n          la fragilit\u00e9\r\n du petit Parc national suisse.\r\n\r\n19:38:38:21  19:38:43:09\r\n      -La r\u00e9volution num\u00e9rique\r\ns'installe chez les \u00e9tudiants en HES.\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:47:13\r\n Ils se forment \u00e0 des productions\r\n    enti\u00e8rement informatis\u00e9es.\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:52:12\r\n          Comme \u00e0 l'usine\r\n  inaugur\u00e9e ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:58:09\r\n   -Voil\u00e0 comment on formait \r\n   les apprentis m\u00e9caniciens.\r\n\r\n19:38:58:13  19:39:01:22\r\n    Aujourd'hui, les outils \r\n   d'enseignement ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:06:11\r\n Les jeunes doivent comprendre \r\n ces machines qui sont capables\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:10:10\r\n      de g\u00e9rer des stocks,\r\n  l'emballage, la distribution.\r\n\r\n19:39:10:14  19:39:13:11\r\n     Chaque robot communique\r\n  avec les autres via Internet.\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:16:08\r\n     Voici la formation 4.0.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:20:07\r\n  -Il y a cette puce et vous avez\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:22:22\r\n       dans chaque palette,\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:26:03\r\n    vous avez cette iTAG RFID.\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:29:14\r\nCe n'est pas une machine cloisonn\u00e9e\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:34:09\r\n  o\u00f9 on ne va pas pouvoir toucher\r\n   parce qu'on se met en danger.\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:36:06\r\n       L\u00e0, c'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:40:11\r\n   parce qu'on peut aller mettre\r\n    le doigt, faire un r\u00e9glage.\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:43:18\r\n        On va pouvoir aller\r\n    au plus pr\u00e8s de la machine.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:46:20\r\n-13 modules, 3 robots, 200 capteurs\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:51:09\r\n   pour moderniser la formation\r\ndes apprentis et des \u00e9tudiants HES\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:54:12\r\n     du Centre professionnel\r\n    du littoral neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:39:55:00  19:39:59:19\r\n-On va apprendre \u00e0 un automaticien\r\n\u00e0 travailler avec un informaticien\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:01:06\r\n         qui va travailler\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:03:02\r\n      avec un microm\u00e9canicien\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:06:02\r\n      pour ajuster un posage\r\n    sur cette usine miniature.\r\n\r\n19:40:06:12  19:40:10:02\r\n  -Le 4.0 exige des comp\u00e9tences\r\n techniques, mais pas seulement.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:12\r\n     -Il y a des interactions\r\n avec les algorithmes, les robots.\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:16:16\r\n   Il faut enseigner aux jeunes\r\n\r\n19:40:16:21  19:40:19:02\r\n   \u00e0 ne plus travailler en silo,\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:21:01\r\n      \u00e0 remettre en question\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:24:16\r\n      ce qui \u00e9tait vrai hier,\r\n     car les choses vont vite.\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:29:00\r\n-Collaboration avec d'autres \u00e9coles\r\n    ou des entreprises priv\u00e9es,\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:31:09\r\n  cet outil se veut accessible.\r\n\r\n19:40:31:13  19:40:33:21\r\n     Un lieu o\u00f9 l'on pr\u00e9pare\r\n       l'industrie suisse\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:35:19\r\n\u00e0 la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:39:11\r\n  -Les start-up de Suisse romande\r\n         lancent l'alarme.\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:42:06\r\n       Celles n\u00e9es \u00e0 l'EPFL,\r\n       p\u00e9pini\u00e8re de talents,\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:22\r\n      ont souvent pu trouver\r\n  un premier financement suisse,\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:14\r\n      mais les investisseurs\r\n  manquent pour le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:40:49:19  19:40:53:22\r\n    Cas d'\u00e9cole: une entreprise\r\nqui attire des \u00e9trangers puissants,\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:59:16\r\n      mais qui peine \u00e0 lever\r\n      des fonds helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:06:11\r\n   -Sophia Genetics: une start-up\r\nvaudoise de renomm\u00e9e internationale.\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:06\r\n150 employ\u00e9s, des collaborations\r\navec 334 h\u00f4pitaux dans le monde.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:14:23\r\n  Elle travaille sur des bases\r\n     de donn\u00e9es de patients\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:20:19\r\net recoupe les analyses du g\u00e9nome\r\n  pour affiner les diagnostics.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:23:20\r\nElle a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e 30\u00e8me par le MIT\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:27:12\r\n     parmi les entreprises\r\nles plus intelligentes du monde.\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:34:08\r\n   Cette r\u00e9putation lui permet\r\n     de lever des capitaux.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:40:12\r\nDes fonds britannique et fran\u00e7ais\r\n  ont vers\u00e9 30 mios de dollars\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:44:14\r\net s'associent \u00e0 des investisseurs\r\n       belge et am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:47:13\r\nqui avaient d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 30 mios.\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:51:19\r\n    L'argent sert \u00e0 embaucher\r\n et \u00e0 d\u00e9velopper la technologie.\r\n\r\n19:41:52:00  19:41:54:21\r\n   C'est le \"capital risque\".\r\n\r\n19:41:55:02  19:42:00:05\r\nMais Sofia Genetics est n\u00e9e \u00e0 l'EPFL\r\net b\u00e9n\u00e9ficie de structures suisses.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:02:04\r\n       Mais pour grandir,\r\n\r\n19:42:02:09  19:42:05:11\r\n   elle doit se tourner vers \r\n  des investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:05:15  19:42:07:07\r\n     Pas un centime suisse.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:12:06\r\n      Un probl\u00e8me r\u00e9current\r\n  pour de nombreuses start-up.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:14:20\r\n     -Bonsoir Jurgi Camblong.\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:19:08\r\nVous \u00eates le patron de cette soci\u00e9t\u00e9,\r\n  vous n'\u00eates pas seul dans ce cas.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:23:21\r\nLes start-up suisses sont financ\u00e9es\r\n \u00e0 87 % par des fonds \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:26:07\r\nQuelle est la proportion pour vous ?\r\n\r\n19:42:30:12  19:42:35:22\r\n              -85 %.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:38:22\r\n-Pourquoi si peu de fonds suisses ?\r\n\r\n19:42:39:02  19:42:41:17\r\n   -C'est difficile \u00e0 expliquer.\r\n\r\n19:42:41:21  19:42:45:03\r\n Peut-\u00eatre un manque d'exp\u00e9rience\r\n   dans des mod\u00e8les \u00e9conomiques\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:47:14\r\n  qui auraient cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\r\n        dans l'innovation\r\n\r\n19:42:47:19  19:42:50:02\r\n     et qui ont pour vocation\r\n      de grandir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:53:09\r\n  -C'est un probl\u00e8me pour vous ?\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:56:20\r\n  -On a eu de la chance d'attirer\r\n  des financiers de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:02:22\r\n  Mais c'est s\u00fbrement un probl\u00e8me\r\n    pour beaucoup de start-up.\r\n\r\n19:43:03:04  19:43:06:10\r\n    -Le capitalisme anglo-saxon\r\n        est plus agressif.\r\n\r\n19:43:06:13  19:43:11:00\r\n      -Il faut s'en inspirer.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:15:03\r\n     Sinon, on ne va pas cr\u00e9er\r\n     les vainqueurs de demain\r\n\r\n19:43:15:08  19:43:17:00\r\n       \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:18:23\r\n      L'Europe est en retard.\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:21:15\r\n -Le monde politique se mobilise.\r\n\r\n19:43:21:19  19:43:24:09\r\n    Il y a une fondation cr\u00e9\u00e9e\r\n      par Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:26:15\r\nBeaucoup de grands donateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:01\r\n     L'intervention de l'\u00c9tat,\r\n            \u00e7a suffit ?\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:32:06\r\n       -C'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:35:01\r\n       Mais il faut attirer\r\n   du capital-risque en Suisse.\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:41:03\r\n Ou il faut convaincre les banques\r\n            d'investir.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:00\r\n-Dans la sant\u00e9, des grandes familles\r\n        ont gagn\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:50:13\r\n     Elles ne se bougent pas ?\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:53:11\r\n -Le monde m\u00e9dical est bien connu.\r\n\r\n19:43:53:14  19:43:59:12\r\n    Mais pas d'autres domaines.\r\n\r\n19:44:00:04  19:44:06:04\r\n       -Vous \u00eates fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:12:09\r\n        Le risque de partir\r\n       \u00e0 l'\u00e9tranger existe ?\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:17:12\r\n   -Une soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9tablit dans \r\n   une r\u00e9gion gr\u00e2ce au capital.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:01\r\n    Mais aussi gr\u00e2ce au talent.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:26:03\r\nCela, on peut le trouver en Suisse.\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:32:14\r\n  Et la recherche-d\u00e9veloppement \r\n est aussi \u00e0 la tra\u00eene en Suisse.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:47:15\r\n    -On voit un des fondateurs\r\n    d'une start-up, WhatsApp.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:49:00\r\n          \u00c7a fait r\u00eaver ?\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:54:00\r\n  -Avec 6 milliards, on pourrait\r\n     appliquer nos intentions\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:56:08\r\n           et investir\r\n    dans les start-up suisses.\r\n\r\n19:44:56:08  19:44:59:11\r\n-En Allemagne, un tabou est bris\u00e9.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:03:20\r\n  Une chanceli\u00e8re ose r\u00e9primander\r\n  la vache sacr\u00e9e de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:07:19\r\nTous les chanceliers avait chouchout\u00e9\r\n       l'industrie automobile.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:10:21\r\n  K.Adenauer promettait une sortie\r\nd'autoroute proche \u00e0 chaque Allemand.\r\n\r\n19:45:11:02  19:45:13:05\r\n    G.Schroeder avait des liens\r\n         avec Volkswagen.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:16:12\r\n   A.Merkel avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e\r\n      \"Die Auto-Kanzlerin\".\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:23:13\r\nMais le ton change, la chanceli\u00e8re\r\n  bl\u00e2me l'industrie automobile.\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:29:07\r\n        -Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment,\r\nle lobby automobile pouvait compter\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:21\r\nsur A.Merkel pour d\u00e9fendre un pilier\r\n      de l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:38:05\r\nDeux ans apr\u00e8s l'affaire des moteurs\r\n diesels truqu\u00e9s, le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:41:04\r\n   -Des entreprises ont exploit\u00e9\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:43:22\r\nles failles des syst\u00e8mes de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:46:11\r\n  Elles ont endommag\u00e9 leur image,\r\n\r\n19:45:46:16  19:45:52:00\r\n     tromp\u00e9 les consommateurs\r\n  et laiss\u00e9 tomber les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:55:20\r\n    La confiance a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e.\r\n\r\n19:45:56:01  19:46:01:11\r\n    Notre industrie automobile\r\n doit tout faire pour la regagner,\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:13:07\r\n dans notre int\u00e9r\u00eat et dans celui \r\nde tous les employ\u00e9s de la branche.\r\n\r\n19:46:13:23  19:46:17:23\r\n    -Si les d\u00e9rives du diesel\r\n s'imposent dans cette campagne,\r\n\r\n19:46:18:04  19:46:21:04\r\n        il ne s'agit pas\r\n de clouer au pilori un secteur\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:25:01\r\n    qui p\u00e8se 400 mias par an,\r\n  et emploie 900'000 personnes.\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:28:03\r\n       A.Merkel a rappel\u00e9\r\n   qu'il n'\u00e9tait pas question\r\n\r\n19:46:28:08  19:46:31:00\r\nd'abandonner les moteurs diesels\r\n         et \u00e0 essence,\r\n\r\n19:46:31:05  19:46:34:16\r\n  bien que des investissements\r\n   vont permettre de tripler\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:18\r\nle nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n    et hybrides d'ici \u00e0 2020.\r\n\r\n19:46:38:10  19:46:43:21\r\n -Vous voyagez depuis des semaines\r\ndans cette Allemagne de Mme Merkel.\r\n\r\n19:46:44:02  19:46:55:20\r\n On voit les photos, le m\u00eame air,\r\n  le geste des mains en losange.\r\n\r\n19:46:56:01  19:47:04:03\r\n         -Cette continuit\u00e9\r\n      aust\u00e8re marche-t-elle ?\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:06:23\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:10:20\r\n     \u00c7a marche tellement bien \r\n     qu'il y a peu de suspense\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:11\r\n  dans cette campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:47:13:14  19:47:16:05\r\n        Personne ne croit \r\n       \u00e0 un rebondissement.\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:18:11\r\n       Personne ne l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:20:14\r\n Il y a des critiques \u00e9videmment.\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:23:06\r\n          Angela Merkel\r\n     ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:47:23:10  19:47:27:06\r\n      \u00c7a concerne notamment \r\n     sa politique migratoire.\r\n\r\n19:47:27:10  19:47:36:09\r\n   Mais on n'a pas l'impression\r\n   que les gens soient lass\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:38:15\r\n    La stabilit\u00e9 est valoris\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:42:00\r\n  Angela Merkel est pragmatique.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:45:04\r\n    Elle mise sur la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:46:14\r\n      \u00c7a pla\u00eet aux Allemands.\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:49:11\r\n      La chanceli\u00e8re a r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 incarner ces valeurs.\r\n\r\n19:47:49:16  19:47:52:02\r\n     Elle incarne la stabilit\u00e9\r\n          dans une Europe\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:54:06\r\n        qui pr\u00e9f\u00e8re parfois\r\n          le changement.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:57:09\r\n   -On l'a vu dans ces familles\r\n    o\u00f9 vous nous avez emmen\u00e9s.\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:01:12\r\n Hier, nous \u00e9tions avec les Feth,\r\n     oubli\u00e9s de la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:48:01:17  19:48:05:09\r\n     Suite \u00e0 Leipzig, exemple\r\n  de l'Allemagne \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n19:48:06:18  19:48:10:07\r\n          -Le week-end\r\n a \u00e9t\u00e9 fructueux pour Philemon.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:14:08\r\nCet aide-soignant a trouv\u00e9 deux sacs\r\n   de bouteilles et de canettes,\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:16:19\r\nqu'il pourra \u00e9changer au supermarch\u00e9\r\n       contre quelques euros.\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:22:01\r\n-Les bouteilles en verre sont \u00e0 8 cts\r\n     et les canettes \u00e0 25 cts.\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:26:11\r\n    Je les ramasse dans la rue.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:30:04\r\n        -Il empoche ainsi\r\n une trentaine d'euros par mois.\r\n\r\n19:48:30:09  19:48:32:14\r\n        Il n'est pas fier\r\n        de cette activit\u00e9\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:35:11\r\n     et refuse d'\u00eatre film\u00e9\r\n      pendant sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:38:09\r\n       Mais cette pratique\r\n est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Allemagne,\r\n\r\n19:48:38:13  19:48:41:02\r\n       notamment \u00e0 Leipzig,\r\nune de ses villes les plus pauvres.\r\n\r\n19:48:41:07  19:48:43:12\r\n    Ici, un enfant sur trois \r\n   est menac\u00e9 par la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:17  19:48:49:12\r\n  Ce foyer accueille des jeunes\r\n   d\u00e9favoris\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:18\r\n   -C'est difficile de d\u00e9tecter\r\n\r\n19:48:52:23  19:48:55:13\r\n   la pauvret\u00e9 chez les enfants.\r\n\r\n19:48:55:18  19:48:59:11\r\n        Ce n'est pas cach\u00e9,\r\nmais ce n'est pas forc\u00e9ment visible.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:03:13\r\n      Quand ils viennent ici,\r\n ils mettent du temps \u00e0 en parler.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:06:08\r\n      Ensuite, on peut agir.\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:09:17\r\n     -Pourtant, Leipzig est\r\n   une des villes de l'ex-RDA\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:11:15\r\n     qui s'en sort le mieux.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:14:04\r\nBMW ou Amazon y sont install\u00e9es.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:18:01\r\n     La ville attire aussi\r\n les \u00e9tudiants et les artistes,\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:22:18\r\n   avec une sc\u00e8ne alternative qui\r\nla place \u00e0 la pointe de la tendance.\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:26:16\r\nOn a ainsi crois\u00e9 le candidat local\r\n  de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:29:08\r\ndans un endroit branch\u00e9 de la ville.\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:31:10\r\n      -Leipzig se porte bien.\r\n\r\n19:49:31:14  19:49:33:15\r\n      Ca pourrait \u00eatre pire.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:36:23\r\n     Statistiquement bien s\u00fbr,\r\n        il y a des pauvres.\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:40:02\r\n      Mais la question est: \r\n      que veut dire pauvre ?\r\n\r\n19:49:40:06  19:49:42:15\r\n        Si l'on se rappelle\r\n         la ville en 1990,\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:44:08\r\n     on voit un gros progr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:48:11\r\n    -La population de Leipzig\r\n augmente ainsi tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n19:49:48:16  19:49:50:20\r\n Avec elle, le prix des loyers.\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:53:23\r\n      Les emplois pr\u00e9caires\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:49:54:04  19:49:57:13\r\n        Un foss\u00e9 se creuse\r\nentre les gagnants et les perdants\r\n\r\n19:49:57:18  19:49:59:19\r\n   de ce qu'on appelle parfois\r\n     le \"miracle allemand\".\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:04:04\r\n-L'\u00e9conomie profite des bas salaires,\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:07:08\r\n des forces de travail pas ch\u00e8res.\r\n\r\n19:50:07:12  19:50:09:17\r\n   Notre syst\u00e8me met la pression\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:14:09\r\n  pour que les ch\u00f4meurs acceptent\r\n tous les emplois, m\u00eame les pires.\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:17:08\r\nCa fait baisser le co\u00fbt du travail.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:21:14\r\n  -Nous retrouvons Perry Feth,\r\n        p\u00e8re au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:25:10\r\n   Il va \u00e0 l'agence du travail\r\npour demander une aide financi\u00e8re\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:28:00\r\npour passer son permis de conduire.\r\n\r\n19:50:28:05  19:50:30:16\r\n     Ici, les destins bris\u00e9s\r\n   de l'Allemagne se croisent.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:33:03\r\n   A dix jours des \u00e9lections,\r\n    les langues se d\u00e9lient.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:08\r\n-Je n'ai rien contre les \u00e9trangers:\r\n        on doit les aider,\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:39:18\r\n surtout s'ils ont v\u00e9cu la guerre.\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:42:05\r\n           Mais on doit\r\n    pas oublier les Allemands.\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:44:21\r\n  -Je ne soutiens plus A.Merkel,\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:47:17\r\n    qui disait qu'on arriverait\r\n  \u00e0 accueillir tous les migrants.\r\n\r\n19:50:47:22  19:50:50:11\r\n    Est-ce qu'elle m'a demand\u00e9\r\n        mon accord ? Non !\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:54:00\r\n            -Mais Perry\r\nsort de l'entretien avec le sourire.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:57:11\r\n    -Ca s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:57:15  19:51:00:03\r\nJe dois attendre environ 2 semaines\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:02:11\r\n   pour obtenir une autorisation,\r\net ensuite je peux faire mon permis.\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:05:22\r\n  -Ce permis, c'est l'espoir de\r\ntrouver plus facilement un travail\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:09:22\r\n    et permettre \u00e0 sa famille\r\n        de rester \u00e0 flot.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:16:05\r\n -Dernier mot, vous avez v\u00e9cu des \r\nsemaines durant chez les Allemands,\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:19:15\r\n   souvent mal aim\u00e9s en Europe.\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:30:19\r\n  -Quand on pense \u00e0 l'Allemagne,\r\non pense \u00e0 une industrie puissante.\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:39:22\r\n   On a tous en t\u00eate cette image\r\n     d'un peuple travailleur.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:43:08\r\n      Forc\u00e9ment, quand on est\r\n        dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:45:11\r\n    c'est difficile \u00e0 assumer.\r\n\r\n19:51:45:15  19:51:47:23\r\n   La stigmatisation est forte.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:52:16\r\n   Les gens souffrent de l'image\r\n     de l'Allemagne qui gagne.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:55:11\r\nCar ils se sentent exclus de cela.\r\n\r\n19:51:55:15  19:51:59:18\r\n  -Une belle s\u00e9rie de reportages.\r\n\r\n19:51:59:22  19:52:02:00\r\n   Vous \u00e9tiez dans les familles\r\n           allemandes.\r\n\r\n19:52:02:04  19:52:04:07\r\n    Ils sont souvent mal aim\u00e9s\r\n            en Europe.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:06:19\r\n         Comment c'\u00e9tait ?\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:11:16\r\n     -Il y a toujours beaucoup\r\n            de clich\u00e9s.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:14:05\r\n   En Suisse, on adore d\u00e9tester\r\n          les Allemands.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:18:02\r\nMais on a \u00e9t\u00e9 surpris de l'accueil\r\n     qu'ils nous ont r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:10\r\n     Ils \u00e9taient tr\u00e8s gentils,\r\n           tr\u00e8s ouverts,\r\n\r\n19:52:21:14  19:52:24:11\r\n           tr\u00e8s curieux\r\n     de ce qu'on allait faire.\r\n\r\n19:52:24:14  19:52:28:04\r\n Par exemple, la famille que l'on\r\n a rencontr\u00e9 la semaine pass\u00e9e...\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:30:20\r\n     Il fallait qu'on d\u00e9couvre\r\n            le village,\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:32:22\r\n   qu'on go\u00fbte les sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:36:13\r\n     Les gens se sont montr\u00e9s\r\n         tr\u00e8s chaleureux.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:39:11\r\n   Si on doit retenir une chose,\r\n       c'est que l'Allemagne\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:42:07\r\n         est plus diverse\r\n     qu'on pourrait le croire.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:47:11\r\n-Le 24 septembre, les Neuch\u00e2telois\r\n  devront notamment se prononcer\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:51:04\r\n sur leur nouvel h\u00f4tel judiciaire\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:53:11\r\n  Le sujet \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n19:52:54:19  19:52:58:16\r\n      -Une f\u00eate populaire\r\n  pour convaincre les citoyens\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:16\r\n          de voter OUI\r\n   au nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:06:04\r\n      -Un projet n\u00e9cessaire,\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:09:02\r\n      concret, et rationnel.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:14:02\r\n   -Ce b\u00e2timent serait construit\r\npr\u00e8s de la gare de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:14\r\n   et r\u00e9unirait les tribunaux\r\n    et le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:22:10\r\n-Il y a des choses qui ne jouent pas,\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:24:17\r\n notamment au niveau s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:27:18\r\net au niveau de la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n19:53:28:04  19:53:29:18\r\n        -Selon les calculs,\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:31:23\r\n     en devenant propri\u00e9taire,\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:34:12\r\n          on \u00e9conomise !\r\n\r\n19:53:35:07  19:53:38:15\r\n         -Un site unique\r\npour les procureurs et les juges,\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:40:15\r\n  cela inqui\u00e8te les opposants.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:43:18\r\n     Pour les r\u00e9f\u00e9rendaires,\r\n      son principal d\u00e9faut,\r\n\r\n19:53:43:23  19:53:46:08\r\n  c'est son prix: 50 millions.\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:49:23\r\n-Dans le contexte actuel des finances\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:11\r\nde l'Etat, on ne peut pas le payer !\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:58:02\r\n   Les investissements que nous\r\npourrions faire doivent rapporter.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:06\r\n -Un projet \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n combattu par des r\u00e9f\u00e9rendaires\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:06:08\r\n   surtout issus du littoral.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:10:00\r\n Une votation qui pourrait encore\r\n\u00e9gratigner la coh\u00e9sion cantonale ?\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:02\r\n-La question n'est pas g\u00e9ographique,\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:15:17\r\n  elle est \u00e0 plus de 50 millions.\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:17:11\r\n   Le site unique pose probl\u00e8me,\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:19:10\r\n  car la centralisation n'est pas\r\n\r\n19:54:19:14  19:54:22:13\r\n  la mani\u00e8re la plus exploitable\r\n       et la plus efficace\r\n\r\n19:54:22:18  19:54:24:13\r\n      pour une bonne justice.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:27:15\r\n     Deux sites permettraient \r\n    une meilleure exploitation.\r\n\r\n19:54:28:03  19:54:31:07\r\n   -La campagne fait rage et\r\nles r\u00e9sultats s'annoncent serr\u00e9s\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:33:10\r\n      pour ce projet-phare\r\n  du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:54:33:22  19:54:35:14\r\n        -Julien Guillaume,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:38:22\r\n ce nouvel h\u00f4tel est un enjeu cl\u00e9 \r\npour le gouvernement neuch\u00e2telois ?\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:44:09\r\n  -Oui, cette votation intervient\r\n           quelques mois\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:51:19\r\napr\u00e8s le d\u00e9saveu du gouvernement sur\r\n le projet de r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:54:51:23  19:54:55:00\r\n  L\u00e0, il revient devant le peuple\r\n     avec un h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:54:55:04  19:54:58:05\r\nC'est un peu un lot de consolations\r\n        pour les montagnes.\r\n\r\n19:54:58:09  19:55:00:09\r\n      Mais ce n'est pas gagn\u00e9\r\n          dans les urnes.\r\n\r\n19:55:00:12  19:55:03:14\r\n     Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       la campagne d\u00e9rape.\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:10:01\r\n  L'\u00e9ternel conflit entre le Haut\r\n     et le Bas refait surface.\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:13:21\r\n        On se retrouve avec\r\n un paradoxe du gouvernement\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:17:03\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en bloc\r\n         en avril dernier,\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:23:09\r\nmais dont les r\u00e9formes sont fortement\r\n      combattues par le peuple.\r\n\r\n19:55:23:12  19:55:26:18\r\n Si l'h\u00f4tel judiciaire est refus\u00e9,\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:30:18\r\n     \u00e7a sonnera comme un bilan\r\n      de premi\u00e8re l\u00e9gislature\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:01\r\n        partiellement rat\u00e9\r\n      pour le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:22\r\n    Il devra revoir son slogan:\r\n      \"Un canton, un espace\".\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:41:09\r\n   -La marque de v\u00eatements Yendi\r\n        a d\u00e9pos\u00e9 le bilan.\r\n\r\n19:55:41:13  19:55:43:21\r\nElle laisse des tonnes d'invendus.\r\n\r\n19:55:44:02  19:55:46:18\r\n    La t\u00e2che est sur les bras \r\n    de l'Office des faillites.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:51:07\r\n        -Pas un souffle,\r\n   une m\u00e9lancolie silencieuse.\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:55:22\r\n      Les ultimes instants \r\n     de l'histoire de Yendi,\r\n\r\n19:55:56:03  19:55:59:12\r\n           entreprise\r\n de pr\u00eat-\u00e0-porter fribourgeoise\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:03:00\r\n        mise en faillite\r\n    apr\u00e8s 40 ans d'existence.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:07:12\r\n-Ca ressemble \u00e0 une cit\u00e9 abandonn\u00e9e.\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:17\r\n        C'est sentimental.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:12:11\r\nC'\u00e9tait une entreprise bien connue\r\n\r\n19:56:12:16  19:56:13:23\r\n          dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:17:21\r\n       Beaucoup de regrets,\r\n  une histoire qui s'ach\u00e8ve mal.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:22:00\r\n    -Le directeur de l'Office\r\ndes faillites est un des derniers\r\n\r\n19:56:22:05  19:56:24:19\r\n    \u00e0 arpenter cet entrep\u00f4t\r\n o\u00f9 50 personnes travaillaient.\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:27:12\r\nSa tache: \u00e9couler 110'000 v\u00eatements,\r\n\r\n19:56:27:17  19:56:31:05\r\n    des antivols, des camions\r\n    et des panneaux solaires.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:35:15\r\n  Yendi doit plusieurs millions\r\n      \u00e0 ses 900 cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:39:15\r\n       L'office a recours\r\n     \u00e0 des appels d'offres.\r\n\r\n19:56:40:21  19:56:43:17\r\n-Des grossistes nous ont contact\u00e9s.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:47:03\r\n  On esp\u00e8re \u00e9viter une braderie.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:55:04\r\n        Ils vont les vendre\r\n  dans des centres de d\u00e9stockage.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:02:08\r\n    -Le d\u00e9fi: se d\u00e9barrasser\r\ndu syst\u00e8me de convoyage du site.\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:07:19\r\n  Le futur exploitant du b\u00e2timent\r\nn'aura pas besoin de ce mastodonte.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:10:11\r\n      -Si l'exploitant futur\r\n\r\n19:57:10:15  19:57:12:11\r\n     ne souhaite pas utiliser\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:16:04\r\n       ces infrastructures, \r\n      elles seront d\u00e9mont\u00e9es.\r\n\r\n19:57:16:09  19:57:19:08\r\nCe sont des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:23:15\r\n    -Impossible de conna\u00eetre\r\n   l'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs,\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:25:22\r\n les n\u00e9gociations sont en cours.\r\n\r\n19:57:26:03  19:57:29:03\r\n     Pour le remboursement, \r\n     la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e\r\n\r\n19:57:29:08  19:57:32:11\r\n        \u00e0 l'indemnisation\r\n   des anciens collaborateurs.\r\n\r\n19:57:32:16  19:57:34:23\r\n  Les autres cr\u00e9anciers ont peu\r\n  de chances d'\u00eatre rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:38:19\r\n   -Dans l'actualit\u00e9 des livres,\r\n        l'auteur de polars,\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:42:11\r\n le Genevois Marc Voltenauer livre \r\nla suite des aventures de son h\u00e9ros.\r\n\r\n19:57:42:15  19:57:45:01\r\n     On la d\u00e9couvre avec vous,\r\n           Claire Burgy.\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:51:07\r\n         Qui a tu\u00e9 Heidi ?\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:54:02\r\n   -Je ne vais pas vous le dire.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:22\r\n   Mais \u00e7a marche car il utilise\r\n       les m\u00eames ingr\u00e9dients\r\n\r\n19:57:57:02  19:57:59:09\r\nqui ont fait le succ\u00e8s du premier.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:05:04\r\n     Un fort ancrage r\u00e9gional,\r\n      une influence nordique.\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:10:18\r\n  On se demande qui a tu\u00e9 Heidi.\r\n\r\n19:58:10:22  19:58:14:16\r\n      Si je devais le r\u00e9duire\r\n         \u00e0 une \u00e9quation ?\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:21:18\r\n     \u00c7a donnerait ceci, Gryon,\r\nla police vaudoise, et Andreas Auer.\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:26:13\r\n       Tout d'abord, Gryon.\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:31:04\r\n       Ca offre un contraste\r\n   avec la cruaut\u00e9 des meurtres.\r\n\r\n19:58:31:08  19:58:40:22\r\n   Ensuite, la police vaudoise.\r\n\r\n19:58:41:03  19:58:45:02\r\n           Ici, en 1969.\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:55:07\r\nLa police vaudoise, on ne l'imagine\r\n       pas partie prenante.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:17\r\nAndreas Auer est un flic homosexuel.\r\n\r\n19:58:59:21  19:59:05:19\r\n En 2017, il y a peu de h\u00e9ros LGBT\r\n         dans les polars.\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:11:06\r\n Pour Marc Voltenauer,\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:15:09\r\nl'orientation sexuelle de son h\u00e9ros\r\n        \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:25:05\r\n -J'aime beaucoup les personnages\r\n          de Wallander.\r\n\r\n19:59:27:07  19:59:30:19\r\n  Mais je ne voulais pas passer\r\ndes ann\u00e9es avec un flic taciturne.\r\n\r\n19:59:30:23  19:59:33:02\r\n     -Est-ce que c'est bien ?\r\n\r\n19:59:33:06  19:59:35:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:39:10\r\n      Mais je ne le lirai pas\r\n   durant mes vacances \u00e0 Gryon.\r\n\r\n19:59:39:10  19:59:42:10\r\n         -Et puis la fin\r\n     d'une aventure spatiale.\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:45:10\r\n         La sonde Cassini\r\n     sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e demain.\r\n\r\n19:59:45:14  19:59:47:18\r\n         Elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n      la grandeur de Saturne.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:51:22\r\n     -Apr\u00e8s 7 ans de voyage\r\n  et 2 milliards de kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:59:52:03  19:59:54:13\r\n         Cassini arrive\r\n     aux abords de Saturne.\r\n\r\n19:59:54:18  19:59:58:04\r\n     Elle entend les particules\r\ndes anneaux de cette plan\u00e8te gazeuse\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:00:05\r\n   qui percutent son fuselage.\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:02:20\r\n      Treize ans de mission\r\n     et tant de d\u00e9couvertes,\r\n\r\n20:00:03:01  20:00:05:09\r\n   dont cet hexagone immense,\r\n\r\n20:00:05:13  20:00:08:20\r\n qui pourrait avaler en largeur\r\n      deux fois la Terre.\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:13:13\r\nEn 2005, Cassini largue la sonde\r\n europ\u00e9enne Huygens sur Titan,\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:16:00\r\n la plus grande lune de Saturne.\r\n\r\n20:00:16:05  20:00:19:07\r\n  Elle traverse son atmosph\u00e8re\r\n    et se pose \u00e0 sa surface,\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:22:21\r\n     o\u00f9 se trouve du liquide\r\n       \u00e0 moins 180 degr\u00e9s,\r\n\r\n20:00:23:02  20:00:26:17\r\ndes rivi\u00e8res et des lacs de m\u00e9thane.\r\n\r\n20:00:26:22  20:00:31:21\r\n La lune de glace Encelade poss\u00e8de,\r\nelle, des jets de vapeur d'hydrog\u00e8ne\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:33:19\r\n    et de dioxyde de carbone.\r\n\r\n20:00:34:00  20:00:37:14\r\n    Sous sa cro\u00fbte de glace,\r\n  un oc\u00e9an d'eau sal\u00e9e liquide,\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:41:16\r\n   r\u00e9chauff\u00e9e par des geysers\r\net, qui sait, une forme de vie ?\r\n\r\n20:00:41:21  20:00:45:11\r\n   Et les anneaux de Saturne, \r\n   et sa soixantaine de lunes,\r\n\r\n20:00:45:15  20:00:47:13\r\n   tant de donn\u00e9es \u00e0 analyser.\r\n\r\n20:00:47:18  20:00:50:15\r\n        Les scientifiques\r\n   mettront entre 10 et 20 ans\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:52:22\r\n         pour d\u00e9crypter\r\n  tout ce que Cassini a envoy\u00e9.\r\n\r\n20:00:53:08  20:00:56:14\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:56:19  20:00:59:08\r\n     Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n  abordera les voyages en ligne.\r\n\r\n20:00:59:12  20:01:01:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:01:11  20:01:03:09\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:03:13  20:01:09:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.D'Auria, J.Godinat,\r\n        C.Guiraud, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033498\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:29) [80%] : \r\nAuriez vous savez, c'est le rythme journal donc faut aller assez vite, on a le temps, mais bient\u00f4t s'ouvrir au coeur du sujet quoi enfin droit au but quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:49) [83%] : \r\nVous avez des enfants, 2 filles \u00e0 aussi de finir votre femme, votre femme et quoi, hein, donc \u00e7a va acc\u00e9l\u00e9rer donc vous pas partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:19) [87%] : \r\nCes dames, messieurs bonsoir voici les titres de ce jeudi 14 septembre l'initiative nous bilingue donne lieu en d\u00e9bat fleuve au Parlement, le ton \u00e9tait vif, on va l'entendre pour ou contre la suppression de la redevance radio- TV, des milliers de foyers romands ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, les perturbations caus\u00e9es par les intemp\u00e9ries touch\u00e9s, notamment le Nord-vaudois Angela Merkel, l'\u00e2me, les patrons de l'automobile en plein Salon de l'auto de Francfort, c'est du jamais vu et c'est le fait d'une chanceli\u00e8re en position de force \u00e0 la veille des \u00e9lections Val\u00e9rie Julio le dira en Direct apr\u00e8s, au mois de reportages en Allemagne, les Start-Up, lance un cri d'alarme, celle notamment qui sont mis \u00e0 l'EPFL les investisseurs suisses manquent cruellement le patron de Sophia Genetics Youri comble l'expliquera sa soci\u00e9t\u00e9 rejoint Microsoft et Tesla dans un des classements les plus prestigieux, et puis la fin d'une belle aventure spatiale la sonde Cassini sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 demain elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la grandeur Saturne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:39) [93%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 un d\u00e9bat passionnel, c'est le cas \u00e0 l'initiative, No Billag demande la suppression de la redevance radio- TV, une majorit\u00e9 de parlementaires se dessine contre mais l'UDC tente de faire passer un contre- projet qui couperait la redevance de moiti\u00e9 les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 vifs ce matin David Berger Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:55) [94%] : \r\n\u00e0 la tribune du Conseil national, ce matin, tour \u00e0 tour, pr\u00e8s de 50 \u00e9lus se sont succ\u00e9d\u00e9s pour dire du bien ou du mal de l'initiative, No Billag elle vise \u00e0 supprimer la redevance radio- TV, principale source de financement du service public, la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:04) [84%] : \r\nAy-Saguer et la SSR est exorbitante augmentation d\u00e9coule massive 1,4 milliards de francs par an, tous frais pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:13) [92%] : \r\nS'il s'av\u00e8re qu'un m\u00e9dia ne trouve plus son public l'acharnement th\u00e9rapeutique, c'est-\u00e0-dire la redevance ne fait que retarder la fin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:32) [95%] : \r\nPatients, contrairement \u00e0 ce que disent les initiants si on supprime la redevance, c'est 80 pourcent des radios r\u00e9gionales et des d\u00e9lits vision r\u00e9gionale qui dispara\u00eetront cette initiative extr\u00e9miste signerait la mort de la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse et d'un service public de qualit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:47) [89%] : \r\nSur le fond, une majorit\u00e9 du Conseil jugent l'initiative trop elle interdirait toute subvention de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les TV ou les radios du pays mais l'UDC, il a une partie de l'\u00c9conomie souhaite un contre- projet une redevance coup\u00e9e en 2, \u00e0 200 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:06) [91%] : \r\nAlain vous voulez, c'est que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, quand je vois mes enfants qui ont 30 \u00e0 40 ans consomme plus du tout les m\u00e9dias comme les vieux comme moi, et \u00e7a on n'en tient pas compte, je fais partie des gens qui pensent qu'on doit aujourd'hui repenser le mode de commercialisation du m\u00e9dia, parce que sinon il va se retrouver en d\u00e9calage complet qui sont public tr\u00e8s rapidement, en tout cas plus rapidement qu'on ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:13) [89%] : \r\nMais dans l'ensemble, les groupes PLR PDC et la gauche rejette Initiative et contre- projet trop dangereux pour la coh\u00e9sion du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:13 > 0:05:25) [94%] : \r\nNon, formation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est en danger et on doit pouvoir assurer cette garantie avec un service public fort qui fasse cet \u00e9quilibre aussi avec les diff\u00e9rentes minorit\u00e9s du pays, les minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:32) [93%] : \r\nDu monde \u00e0 la tribune, mais une salle presque vide, au final, pas de d\u00e9cision aujourd'hui, suite et fin le 25 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:44) [89%] : \r\nDavid Berger le d\u00e9bat en Manche et la SSR, qui rappelle que nous bilingues aurait pour effet de tuer le service public, mais hormis \u00e7a, hormis le Parlement seul il y a une pression qui monte sur la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:06:59) [92%] : \r\nOui, en fait, ce sont les 2 mamelles financi\u00e8res de la SSR, qui sont sous pression, la redevance et la publicit\u00e9, la redevance d'abord il y a bien s\u00fbr cette initiative No Billag qui veut que le citoyen finalement ne paye que ce qu'ils consomment, il y a l'UDC avec ce contre- projet qu'on vous a pr\u00e9sent\u00e9 la qui pr\u00e9sente son contre- projet justement comme la voix du juste milieu, avec un message clair : non, nous n'aimons pas bilingues, mais si vous ne reniez pas les ailes de l'omnipotente SSR vous nous forcerait \u00e0 ce choix, l'UDC \u00e9tait isol\u00e9 jusque-l\u00e0, mais son combat s\u00e9duit une partie de l'\u00e9conomie, il y a quelques jours, \u00c9conomie Suisse s'est rang\u00e9 derri\u00e8re ce contre- projet et maintenant des \u00e9lus PLR se t\u00e2te \u00e9galement redevance dans le viseur et publicit\u00e9 \u00e9galement les Verts pr\u00e9parent un projet de SSR sans publicit\u00e9, \u00e0 terme, c'est le souhait aussi de nombreux m\u00e9dias priv\u00e9s qui voit les plans de restructuration se multiplier chez eux, le nombre d'objets qui vise \u00e0 r\u00e9duire le Champ d'action de la SSR a \u00e9galement consid\u00e9rablement augment\u00e9 ces derniers mois, on lui demande de partager ses contenus, la question du nombre de cha\u00eenes n\u00e9cessaires \u00e0 l'ex\u00e9cution de son mandat, est aussi sur la table alors de nombreux \u00e9lus mettent aussi en garde, attention \u00e0 ne pas jouer avec le feu dans un pays o\u00f9 subtil \u00e9quilibre mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le bras de fer est engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:18) [93%] : \r\nMerci David, les intemp\u00e9ries ont affect\u00e9 toute une partie du pays, des rafales de vent ont \u00e9t\u00e9 violentes, exemple \u00e0 Bienne, les pompiers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9s, il a fallu aussi d\u00e9gager plusieurs routes bloqu\u00e9es par des chutes de branches beaucoup d'interventions des pompiers aussi dans des cantons al\u00e9maniques, c'\u00e9tait le cas, Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:30) [90%] : \r\nLes vents temp\u00e9tueux sont \u00e0 l'origine, une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9ante en Suisse romande, elle a dur\u00e9 plusieurs heures, plus de 6000 foyers l'ont subi dans le Nord Vaudois Virginie l\u00e0 Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:35) [87%] : \r\nUn vent soudain violent ravageur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:35 > 0:07:52) [86%] : \r\nVers 10 heures il y a fortement qui commence en caler et puis plus en plus fort, plus en plus fort parce qu'ils sont plus forts et puis j'ai jamais vu donc du coup j'ai entendu le bruit de casser la vitre les prix que tous, tous les bruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:52 > 0:08:05) [95%] : \r\nDes vents \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure ce matin, dans toute la Suisse romande des pointes \u00e0 112 kilom\u00e8tres heure \u00e0 bi\u00e8re et dans le Jura Vaudois ces poteaux \u00e9lectriques n'ont pas r\u00e9sist\u00e9 et ce sont 6200 foyers sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:05 > 0:08:21) [95%] : \r\nDans un 1er temps on va poids agir directement pour r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 distance aliment\u00e9 un maximum de nos clients, et apr\u00e8s on va engager l'ensemble de nos collaborateurs qui sont \u00e0 disposition dans les r\u00e9gions pour travailler avec eux \u00e0 la r\u00e9paration \u00e0 l'inspection nos installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:40) [89%] : \r\nUn roman d'\u00e9nergie, on a compt\u00e9 6 rompu et une grosse perturbation sur un poste \u00e9lectrique mais le r\u00e9seau est suffisamment large plusieurs chemins alimente les communes et le courant peut \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 pour trouver des solutions, la panne rarissime a dur\u00e9 plus de 2 heures 30 \u00e0 7 heures, seuls quelques clients attendent encore d'\u00eatre aliment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:08:52) [90%] : \r\nUne pollution est d\u00e9tect\u00e9 dans un des plus beaux endroits de Suisse, la rivi\u00e8re qui traverse le parc national suisse est contamin\u00e9e par des substances toxiques son lit devra \u00eatre assainie Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:01) [94%] : \r\nLe parc national suisse aux confins des Grisons, l'un des derniers coin de nature intouchables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:14) [93%] : \r\nEt pourtant, depuis quelques jours, des machines s'affairent dans le lit de la, je peux le Torrent qui traverse la r\u00e9serve les autorit\u00e9s y ont retrouv\u00e9 des PCB, une substance toxique interdite depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:16 > 0:09:27) [80%] : \r\nAlors effectif tendent \u00e0 taille l\u00e0 o\u00f9 je me trouve, il y avait 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres de s\u00e9diments, nous avons tout enlever le mat\u00e9riel pollu\u00e9e Suard a ensuite \u00e9vacu\u00e9 ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:40) [91%] : \r\nUne pollution plus importante qu'on l'avait pens\u00e9 par endroits jusqu'\u00e0 65 fois plus de PCB que les normes autoris\u00e9es, les responsables du parc sont sous le choc, Rostock sauver s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:40 > 0:09:49) [89%] : \r\n\u00e7a fait mal, ce n'est pas beau de voir ces machines rire le fond de la rivi\u00e8re pour nous, c'est un sc\u00e9nario catastrophe, Keith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:15) [91%] : \r\nLes PCB sont des perturbateurs endocriniens suspect\u00e9s de provoquer \u00e9galement des cancers, on les retrouve dans les poissons puis ils contaminent leurs pr\u00e9dateurs homme y compris l'origine de la pollution est connu, les PCB proviennent de travaux r\u00e9alis\u00e9s en 2016 sur le barrage de Livigno, les entreprises responsables devront payer le nettoyage du Torrent, plusieurs millions de francs exprime tout fauss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:15 > 0:10:23) [93%] : \r\nChristophe mon avenir, je suis confiant, je crois qu'avec les mesures que nous prenons la qualit\u00e9 des eaux pourra \u00e0 nouveau \u00eatre qualifi\u00e9 de bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:23 > 0:10:26) [61%] : \r\nSurtout, je tente que la fin de mais maintenant peut para\u00eetre me co\u00fbte je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:10:37) [93%] : \r\n5 \u00e0 6 kilom\u00e8tres de rivi\u00e8re devront ainsi \u00eatre assainie, une pollution d'envergure qui r\u00e9v\u00e8le une nouvelle fois la fragilit\u00e9 du Petit Parc national suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:39 > 0:10:52) [88%] : \r\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique s'installe dans le monde des apprentis et des \u00e9tudiants HES, il se forme \u00e0 des productions enti\u00e8rement informatis\u00e9, exemple ce matin une usine 4,0 miniature inaugur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Matthieu Oppliger Julien FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:26) [85%] : \r\nSi Eto perceuse voil\u00e0 comment former les apprentis m\u00e9caniciens dans les ann\u00e9es 70, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui les outils d'enseignement ont chang\u00e9, les jeunes doivent comprendre ces machines l\u00e0 qui sont capables de tout faire, gestion des stocks emballage jusqu'\u00e0 la distribution d'un produit chaque robot communique avec les autres via Internet, bienvenue dans la formation 4,0 le \u00e7a du renouera colossal, il y a le code-barres, il y a cette puce l\u00e0 et en plus vous avez donc chaque palette vous avez cette RFID, hein, donc il y a plein plein d'informations qui navigue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:43) [87%] : \r\nVotre commande pas comme une machine qui est tr\u00e8s cloisonn\u00e9, o\u00f9 on va plut\u00f4t pas pouvoir trop touch\u00e9e parce qu'on se met en danger la c'est vraiment int\u00e9ressant parce qu'on peut aller mettent le doigt montrer \u00e9ventuellement aller prendre le tournevis r\u00e9glages, on va pouvoir vraiment aller au plus pr\u00e8s de la machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:43 > 0:11:51) [88%] : \r\n13 modules 3 robots, plus de 200 capteurs pour moderniser la formation des apprentis et des \u00e9tudiants HES du Centre professionnel du Littoral de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:04) [86%] : \r\nDoit on va apprendre \u00e0 un automate ici \u00e0 \u00e0 travailler avec un informaticien qui lui va peut \u00eatre travailler avec un micro- m\u00e9caniciens pour ajuster entreposage sur sur cette usine miniature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:08) [91%] : \r\nLe 4,0 exige des comp\u00e9tences techniques, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:08 > 0:12:25) [89%] : \r\nIl y a beaucoup d'interaction avec les algorithmes avec les robots, et \u00e7a c'est des changements fondamentaux : il faut pr\u00e9parer les jeunes \u00e0 \u00e0 ne plus du tout travailler aussi eau a os\u00e9 remettre en question ce qui \u00e9tait vrai par ailleurs ou \u00e0 vos tiers mais il y a une heure parce que les choses vont vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:34) [95%] : \r\nCollaboration avec d'autres \u00e9coles, des entreprises priv\u00e9es, cet outil se veut accessible, un nouveau lieu de rendez- vous o\u00f9 l'on pr\u00e9pare l'industrie suisse \u00e0 la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:35 > 0:13:00) [89%] : \r\nLes Start-Up de Suisse romande, lance un cri d'alarme, celle notamment qui ont vu le jour \u00e0 l'EPFL p\u00e9pini\u00e8re de talents ont souvent pu trouver un 1er financement pour exister financement suisse, mais les investisseurs manquent pour le d\u00e9veloppement, voici un cas d'\u00e9cole, une jeune entreprise qui attire des \u00e9trangers puissants et qui rejoint Microsoft ou cela dans des classements prestigieux mais qui peine \u00e0 lever des fonds en Suisse Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:01 > 0:13:11) [96%] : \r\nSophia Genetics une Start-Up vaudoise de renomm\u00e9e internationale, un fleuron 150 employ\u00e9es et des collaborations avec 334 h\u00f4pitaux dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:14:12) [91%] : \r\nLa Start-Up travaillent sur des bases de donn\u00e9es de patients, elle recoupe les analyses du g\u00e9nome pour affiner le diagnostic une technologie prometteuse Sophia Genetics s'est class\u00e9 30\u00e8me parmi les entreprises les plus intelligents du monde par le MIT entre des g\u00e9ants am\u00e9ricains comme Microsoft ou Tesla une r\u00e9putation qui lui permet de lever des capitaux de fonds, un Britannique et un Fran\u00e7ais, ont particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration cette semaine pour verser 30 millions de dollars \u00e0 Sophia Genetics il s'associe \u00e0 2 investisseurs, un belge et un Am\u00e9ricain qui avait d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 30 millions \u00e0 la Start-Up suisse, cet argent sert \u00e0 embaucher \u00e0 d\u00e9velopper la technologie, on appelle \u00e7a le capital- risque et c'est le b\u00e2t qui blesse Sophia Genetics PFL, elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de structure suisse pour d\u00e9marrer mais pour grandir, elle doit se tourner vers des investisseurs \u00e9trangers, pas un centime suisse, un probl\u00e8me r\u00e9current qui emp\u00eache de nombreuses Start-Up d'\u00e9clore \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:26) [93%] : \r\nBonsoir, bonsoir, vous \u00eates le patron de cette soci\u00e9t\u00e9 embl\u00e9matique, vous n'\u00eates pas seul dans le cas, on va voir le chiffre les Start-Up suisses sont financ\u00e9s \u00e0 87 pourcent par des fonds \u00e9trangers, la proportion pour vous c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:29) [86%] : \r\nC'est 4 1,85 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:33) [86%] : \r\nHein, alors pourquoi si peu de fonds suisse, pourquoi une telle frilosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:33 > 0:14:53) [93%] : \r\nC'est difficile \u00e0 expliquer peut-\u00eatre un manque d'exp\u00e9rience dans des mod\u00e8les \u00e9conomiques ou on cr\u00e9e des soci\u00e9t\u00e9s dans l'innovation et qui ont pour vocation de grandir tr\u00e8s vite, c'est un probl\u00e8me pour vous, alors nous on a eu de la chance d'attirer a finalement des financiers de l'ext\u00e9rieur, mais je pense que c'est un probl\u00e8me pour beaucoup de Start-Up prometteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:53 > 0:15:00) [89%] : \r\nLe le capitalisme anglo- saxons, am\u00e9ricains, anglais, beaucoup plus agressive qui prend plus de risques, c'est une autre culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:08) [87%] : \r\nAlors compl\u00e8tement et je pense qu'il faut s'en inspirer, parce n'en cr\u00e9era pas les les vainqueurs de demain \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:08 > 0:15:23) [88%] : \r\nEt l\u00e0 c'est pas seulement la Suisse et l'Europe qui est en retard, tout \u00e0 fait le monde politique se se mobilisent, il \u00e0 ce fonds, cette fondation cr\u00e9\u00e9e par Lionel avec un fonds de 500 millions pour les Start-Up, beaucoup de grands donateurs priv\u00e9s, intervention de l'\u00c9tat, \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:24 > 0:15:31) [87%] : \r\nJe pense, c'est un bon d\u00e9but, mais il faut attirer du capital risque en Suisse, ou alors il faut convaincre les banques suisses \u00e0 devenir \u00e0 faire du capital- risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:31 > 0:15:39) [93%] : \r\nComment vous expliquez ce myst\u00e8re, c'est un pays quand m\u00eame, notamment dans la sant\u00e9, il y a des tr\u00e8s grandes familles qui ont gagn\u00e9 tellement d'argent, elle se bouge pas davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:39 > 0:15:51) [90%] : \r\nJe pense que le mod\u00e8le des biotechs on doit d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments bien connus, hein, mais le mod\u00e8le des compagnies qui sont plus dans le c\u00f4t\u00e9 sant\u00e9 digital et pas tr\u00e8s bien connu au contraire de des anglo- saxons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:51 > 0:16:03) [89%] : \r\nAlors vous \u00eates un patron mondialis\u00e9, vous avez l'accent basque, on l'entend, vous \u00eates fran\u00e7ais, je crois que c'est en proc\u00e9dure de naturalisation pour la Suisse bient\u00f4t le risque, pas forc\u00e9ment pour le patron, mais pour des parties de l'entreprise de partir \u00e0 l'\u00e9tranger, il existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:04 > 0:16:21) [88%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que ce qui fait qu'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tablie dans une r\u00e9gion, c'est l'origine du capital, c'est les collaborations et c'est aussi le pool de talents, le pot le talent est quelque chose qu'on a pu trouver en Suisse le capital pas la hauteur esp\u00e9r\u00e9e et la collaboration, malheureusement, on fait plus de R&D \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:22 > 0:16:38) [85%] : \r\nUne image encore en guise de clin d'oeil je veux passer d'ailleurs conna\u00eetre, vous voyez qui c'est, c'est Brian Acton, un des cofondateurs de petites Start-Up qui a \u00e9t\u00e9 vendu, qui est devenue plan\u00e9taire WhatsApp qui vient de la quitter fortune 6 milliards et demi \u00e7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:16:52) [89%] : \r\nEt \u00e7a fait r\u00eaver, dans la mesure o\u00f9 avec 6 milliards on pourrait justement \u00e0 mettre nos intentions applique sur sur appliqu\u00e9 nos intentions et puis investir justement dans les Start-Up suisse, \u00e7a sera pas mon cas malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:17:24) [86%] : \r\nMerci yokikon en blond, merci beaucoup en Allemagne, un tabou est bris\u00e9 une chanceli\u00e8re r\u00e9primander la vache sacr\u00e9e de l'histoire \u00e9conomique tous les chanceliers avez chouchout\u00e9, l'industrie automobile Konrad Adenauer promettait \u00e0 chaque Allemand qu'il aurait une sortie d'autoroute pr\u00e8s d'chez lui, Gerhard Schr\u00f6der, avait des Liens avec Volkswagen m\u00eame Angela Merkel avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 dit \u00e0 autoCancel Erin, mais le temps change tout \u00e0 coup la chanceli\u00e8re qui finit sa campagne en position de force bl\u00e2me l'industrie automobile, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:25 > 0:17:38) [98%] : \r\nIl n'y a pas si longtemps, le lobby automobile pouvait compter sur Angela Merkel pour d\u00e9fendre une industrie qui est l'un des piliers de l'\u00e9conomie allemande, 2 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s de Volkswagen, le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:38 > 0:17:50) [90%] : \r\nOn Tanimbar automobile des entreprises automobiles ont exploit\u00e9 les failles des syst\u00e8mes de contr\u00f4le, elles ont endommag\u00e9 leur image, mais elles ont surtout tromp\u00e9 les consommateurs et ont laiss\u00e9 tomber les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:51 > 0:17:54) [63%] : \r\nSerait Esther, film fatras on ne sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:54 > 0:18:07) [91%] : \r\nLa confiance a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e automobile nous offrir, \u00e0 l'instar un c'est pourquoi notre industrie automobile doit tout faire pour la regagner, c'est dans notre int\u00e9r\u00eat et dans celui de tous les employ\u00e9es qui travaillent en Allemagne, dans cette industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:07 > 0:18:13) [76%] : \r\nTu n\u00e9 ma\u00eetresse Irabu chef \u00e0 \u00eatre or et ma\u00eetresse de ce que nous en pneus tendres Testod je l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:14 > 0:18:37) [97%] : \r\nLes d\u00e9rives du di\u00e9sel s'impose donc, dans cette campagne, mais il ne s'agit pas de clouer au pilori, un secteur qui p\u00e8se 400 milliards d'euros de chiffre d'affaires par an et emploie pr\u00e8s de 900000 personnes, la chanceli\u00e8re a rappel\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question d'abandonner les moteurs di\u00e9sel et essence, bien que des investissements vont permettre de multiplier par 3 le nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:38 > 0:18:58) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Julio, vous \u00eates en Allemagne, \u00e7a fait des semaines que vous voyagez cette Allemagne dirig\u00e9e par Angela Merkel 12 ans que \u00e7a dure, une image pour le rappeler tr\u00e8s spectaculaire, cette esp\u00e8ce de continuit\u00e9 madame Merkel son fameux geste en losange de la main et il n'a pas beaucoup chang\u00e9, une sorte de continuit\u00e9 et vous l'avez constat\u00e9 s'pla\u00eet \u00e7a continue de plaire \u00e0 beaucoup d'Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:02 > 0:19:51) [90%] : \r\nOui effectivement \u00e0 \u00e7a marche, \u00e7a marche m\u00eame tellement bien qu'il y a finalement tr\u00e8s peu de suspense dans cette campagne \u00e9lectorale, personne ne semble croire \u00e0 un ultime rebondissement et personne ne sent m\u00eame esp\u00e9rer cet ultime rebondissement, alors il y a des critiques bien s\u00fbr hein, Angela Merkel est loin de faire l'unanimit\u00e9 ces critiques concernent notamment sa politique migratoire, elles \u00e9manent de la gauche de la droite des extr\u00eames, aussi, on l'a vu dans le reportage, qui sont assez form\u00e9s mais on n'a pas l'impression que les gens soient c'est tr\u00e8s peu de personnes nous ont dit 3 mandats, c'est trop, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, au contraire, on a l'impression que cette stabilit\u00e9, elle est valoris\u00e9e Angela Merkel est une dirigeante pragmatique tout en retenue, qui misent plut\u00f4t sur la sobri\u00e9t\u00e9, \u00e7a ce sont des qualit\u00e9s qui plaise ou la aux Allemands, ils nous l'ont dit \u00e0 plusieurs reprises, la chanceli\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 incarner ces valeurs et elle incarne cette stabilit\u00e9 dans une Europe qui, parfois, pr\u00e9f\u00e8rent le changement aujourd'hui sa long\u00e9vit\u00e9, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre sa plus grande force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:51 > 0:20:05) [88%] : \r\nAlors ce que vous dites, on l'a vu dans ces familles o\u00f9 vous avez, vous nous avez emmen\u00e9 avec les roues Pierrard dans cette s\u00e9rie, les Allemands, hier nous \u00e9tions dans la famille fait une famille oubli\u00e9 de la r\u00e9ussite allemande la suite \u00e0 Leipzig qui illustrent cette Allemagne \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:06 > 0:20:16) [90%] : \r\nLe week- end a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t fructueux pour filer ce jeune aide- soignant nous d\u00e9voile son butin de sacs entiers de bouteilles et de canettes consign\u00e9es qu'il pourra \u00e9changer au supermarch\u00e9 contre une poign\u00e9e d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:16 > 0:20:26) [76%] : \r\nVous, oui, c'est la glace Flash ces bouteilles en verre, elles sont \u00e0 8 centimes \u00c9l\u00e9onore canettes comme \u00e7a, c'est 25 centimes je les ramasse simplement dans la rue nous armes l\u00e9g\u00e8res \u00e9normes, je veux dire je tra\u00e7ant Zon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:27 > 0:20:49) [93%] : \r\nMON empoche ainsi une trentaine d'euros par mois, le jeune homme n'est pas tr\u00e8s fier de cette activit\u00e9, il refuse que nous le filmions pendant sa tourn\u00e9e, mais cette pratique est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Allemagne, et notamment \u00e0 Leipzig, une des villes les plus pauvres du pays, ici, un enfant sur 3 est menac\u00e9e par la pauvret\u00e9 ce foyer accueille une trentaine de jeunes d\u00e9favoris\u00e9s tous les jours apr\u00e8s l'\u00e9cole, ils peuvent y manger gratuitement faire leurs devoirs ou s'amuser, encadr\u00e9s par des travailleurs sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:49 > 0:21:06) [89%] : \r\nCe soir change Fatou c'est Hinweis c'est difficile de d\u00e9tecter la pauvret\u00e9 chez les enfants, ce n'est pas cach\u00e9, mais ce n'est pas forc\u00e9ment visible au 1er regard quand les enfants viennent ici, \u00e7a met du temps \u00e0 ce que \u00e7a sorte parce qu'ils en parlent et quand ils le font, alors on peut agir devient Annemasse tr\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:06 > 0:21:28) [92%] : \r\nPourtant, l'\u00e9thique est aussi une des villes d'ex- Allemagne de l'Est qui s'en sort le mieux, des grandes entreprises comme BMW ou Amazon s'y sont install\u00e9s et depuis quelques ann\u00e9es, les investisseurs s'y bousculent pour la moderniser la ville attire aussi les \u00e9tudiants et les artistes, avec une importante c'est alternative qui la place \u00e0 la pointe de la tendance, pas \u00e9tonnant que l'on croise le candidat local du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, sur l'avenue Karl est un des endroits les plus branch\u00e9s de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:29 > 0:21:44) [89%] : \r\nLeipzig qui de Lighting se porte bien, quand on regarde par ici, \u00e7a pourrait \u00eatre pire, statistiquement bien s\u00fbr, il y a des gens pour moi, mais la question que veut dire pauvre Ilich si on se souvient de comment \u00e9tait la ville en 1990 on voit qu'il y a un gros progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:44 > 0:21:59) [94%] : \r\nCons\u00e9quence de ce progr\u00e8s, la population de Leipzig augmente tr\u00e8s rapidement et avec elle le prix des loyers, des emplois pr\u00e9caires se multiplient, cet avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions sociales, le constate tous les jours, un foss\u00e9 se creuse entre les gagnants et les perdants de ce qu'on appelle parfois le miracle allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:59 > 0:22:18) [84%] : \r\n\u00e0 une grosse ni triche le 11 hectares l'\u00e9conomie profite du secteur des bas salaires, ce sont des forces de travail pas cher et volontaire, notre syst\u00e8me met la pression sur les ch\u00f4meurs pour qu'ils acceptent tous les emplois, m\u00eame les pires sous peine de sanctions et avec cela on fait baisser le co\u00fbt du travail, de sortir \u00e0 Ouest France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:18 > 0:22:31) [93%] : \r\n\u00e0 2 pas de l\u00e0, nous retrouvons fait, p\u00e8re de famille au ch\u00f4mage, il a rendez- vous \u00e0 l'agence du travail pour demander une aide financi\u00e8re pour passer son permis de conduire devant le Job-Center les destins bris\u00e9s de l'Allemagne se croisent et \u00e0 10 jours des \u00e9lections, les langues se d\u00e9lient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:32 > 0:22:41) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 \u00e0 cela, je n'ai rien contre les \u00e9trangers, eux aussi, doivent \u00eatre aid\u00e9s, surtout s'ils ont v\u00e9cu la guerre, \u00e7a me d\u00e9sole, mais on ne doit pas oublier non plus les Allemands de souche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:42 > 0:22:49) [84%] : \r\nJ'arr\u00eate votre merguez, mais je ne soutien plus vraiment Madame Merkel la vie qu'on arriverait \u00e0 accueillir tous les migrants, mais ce qu'elle m'a demand\u00e9 si j'\u00e9tais d'accord non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:49 > 0:22:55) [81%] : \r\nFrustration, col\u00e8re mais Perry sort de son entretien avec le sourire et a termin\u00e9 c'est-\u00e0-dire co\u00fbte que l\u00e0 enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:55 > 0:23:02) [91%] : \r\n\u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, je dois attendre une semaine ou 2, pour obtenir une autorisation \u00e9crite pour mon permis et ensuite \u00e7a y est je peux commencer Strauss-Kahn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:02 > 0:23:09) [92%] : \r\nCe permis de conduire, c'est l'espoir de trouver plus facilement un travail et permettre ainsi \u00e0 p\u00e9ri \u00e0 sa famille, de rester \u00e0 flot dans cette Leipzig qui n'attend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:11 > 0:23:19) [90%] : \r\nBon allez, Rio, le soir, vous \u00eates \u00e0 Leipzig, on pense \u00e0 la ressemblance avec les Suisses, hein, nous aussi on a une image \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t riche et souvent on n'aime pas \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:22 > 0:23:48) [90%] : \r\nEffectivement, un quand on dit Allemagne on pense \u00e9conomie florissante, on pense Industrie puissante, on pense aux produits de qualit\u00e9 : le fameux Made in Germany, et puis on a tous en t\u00eate cette image d'un peuple travailleur, alors forc\u00e9ment, quand on est au ch\u00f4mage, ou quand on est dans la pr\u00e9carit\u00e9, dans ce pays, c'est difficile \u00e0 assumer la stigmatisation est forte et les gens souffrent de cette image de l'Allemagne qui gagne de l'Allemagne, qu'on admire \u00e0 l'\u00e9tranger bien tout simplement parce qu'ils s'en sentent exclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:49 > 0:23:59) [92%] : \r\nDernier mot personnel tr\u00e8s belle s\u00e9rie de reportages, vous \u00e9tiez vraiment chez les Allemands dans les familles, dans les salons, dans les cuisines, les Allemands sont souvent mal aim\u00e9 en Europe humainement comment c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:02 > 0:24:37) [91%] : \r\nOui, effectivement, il y a toujours beaucoup de clich\u00e9s, je pense que, en Suisse, on adore d\u00e9tester les Allemands, mais on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, hein, de l'accueil qui nous ont r\u00e9serv\u00e9 dans ces familles, ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s gentils, tr\u00e8s ouvert, toujours tr\u00e8s curieux de ce qu'on allait faire pour vous donner un exemple, la famille RER que nous avons rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re en Bavi\u00e8re, h\u00e9 bien il fallait nous faire d\u00e9couvrir tout le village, il fallait tout nous montre, il fallait qu'on go\u00fbte toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s, les gens se sont donc montr\u00e9s tr\u00e8s chaleureux, beaucoup plus qu'on le dit dans leur r\u00e9putation et si on doit retenir une chose de ce mois pass\u00e9s en Allemagne est bien c'est que l'Allemagne est beaucoup, beaucoup plus diverse qu'on pourrait le croire aux premi\u00e8res \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:37 > 0:24:38) [98%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:39 > 0:24:53) [92%] : \r\nLe 24 septembre sur un grand dimanche de votations les Neuch\u00e2telois devront notamment se prononcer sur le Nouvel H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds le sujet \u00e9chauffe les esprits sur le th\u00e8me de la coh\u00e9sion cantonale et du prix du projet Matthieu Oppliger est \u00e2g\u00e9 de M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:55 > 0:25:02) [97%] : \r\nSaucisson et vin neuch\u00e2telois une f\u00eate populaire pour convaincre les citoyens de voter oui au nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:02 > 0:25:09) [83%] : \r\nUn projet n\u00e9cessaire concret et rationnelle qui permet d'avancer unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:09 > 0:25:18) [96%] : \r\nC'est ici, \u00e0 2 pas de la gare de La Chaux-de-Fonds que ce b\u00e2timent serait construit il r\u00e9unirait les tribunaux et le minist\u00e8re public actuellement r\u00e9partis sur 8 sites dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:19 > 0:25:35) [91%] : \r\nMais il y a beaucoup, ceux qui ne jouent pas, notamment au niveau s\u00e9curitaire au niveau de la confidentialit\u00e9, au niveau de l'\u00e9parpillement des locaux \u00e7a va pas tous ceux qui ont fait les calculs et qui sont locataires, ils s'aper\u00e7oivent qu'en devenant propri\u00e9taire ils \u00e9conomisent c'est exactement ce qui se passe avec le Nogent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:35 > 0:25:46) [86%] : \r\nL'image d'un site unique pour les procureurs et les juges, m\u00eame avec 2 entr\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, cela inqui\u00e8te les opposants, mais pour les r\u00e9f\u00e9rendaires immenses d\u00e9fauts du nouvel h\u00f4tel judiciaire, c'est son prix : 50 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:47 > 0:26:00) [99%] : \r\nDans le contexte actuel des finances de l'\u00c9tat, c'est vraiment quelque chose que nous ne pouvons pas nous payer, nous en sommes dans une situation extr\u00eamement difficile et les investissements que nous pourrions faire doivent rapporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:00 > 0:26:08) [87%] : \r\nUn projet \u00e0 La Chaux-de-Fonds combattu par des r\u00e9f\u00e9rendaires surtout issus du littoral alors une votation qui pourrait encore \u00e9gratign\u00e9 la coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:08 > 0:26:27) [91%] : \r\nMais non je, ce n'est pas une question oh bah, ce n'est pas une question g\u00e9ographique, c'est une question \u00e0 plus de 50 millions le site unique pose probl\u00e8me puisque la centralisation n'est pas la mani\u00e8re la plus exploitable et la plus efficace pour une bonne justice, au contraire de sites permettrait de exploitation une meilleure acceptation par la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:27 > 0:26:32) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, la campagne fait rage et les r\u00e9sultats s'annoncent serr\u00e9s pour ce projet phare du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:33 > 0:26:37) [93%] : \r\nJulien Guillaume ce nouvel h\u00f4tel judiciaire enjeu cl\u00e9 pour le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:27:35) [93%] : \r\nOui, cette votation intervient quelques mois seulement apr\u00e8s le d\u00e9saveu du gouvernement sur le projet de r\u00e9forme hospitali\u00e8re, alors l\u00e0 il revient devant le peuple, avec cet h\u00f4tel judiciaire, une sorte de l'autre consolation pour les montagnes, mais ce n'est pas gagn\u00e9 dans les urnes pour le Conseil d'\u00c9tat sur les r\u00e9seaux sociaux la campagne d\u00e9rape \u00e0 nouveau, comme on l'avait vu avec l'h\u00f4pital, l'\u00e9ternel conflit au bar refait surface, on se traite m\u00eame de pisse vinaigre, on se retrouve donc avec ce paradoxe d'un gouvernement r\u00e9\u00e9lu en bloc en avril dernier mais dont les r\u00e9formes qui vise \u00e0 unifier le canton sont fortement combattue par le peuple, alors c'est clair que si c'est non, \u00e0 l'H\u00f4tel judiciaire le 24 septembre prochain, h\u00e9 bien \u00e7a sonnera comme un bilan de premi\u00e8res l\u00e9gislatures partiellement rat\u00e9 pour le Conseil d'\u00c9tat et il devra revoir son slogan un canton un espace qu'il mart\u00e8le sans cesse depuis 2013 merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:36 > 0:27:45) [84%] : \r\nLa marque de v\u00eatements Yendi a d\u00e9pos\u00e9 le bilan, mais elle laisse des milliers de tonnes d'invendus, la t\u00e2che et sur les bras de l'Office des faillites, comment ils \u00e9couler reportage mais le coeur Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:48 > 0:27:53) [84%] : \r\nPas un souffle pas en \u00e9cho une m\u00e9lancolie silencieuse bariol\u00e9s de couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:55 > 0:28:03) [93%] : \r\nLes ultimes instants d'une histoire, celle de Yendi, entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter fribourgeoise mise en faillite en mai dernier, apr\u00e8s 40 ans d'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:04 > 0:28:16) [92%] : \r\nOn a l'impression de se retrouver dans une cit\u00e9 abandonn\u00e9e \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 un peu sentimentale, surtout que c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 bien connue dans la r\u00e9gion, beaucoup de regrets, une histoire qui s'ach\u00e8ve vraiment une histoire qui s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:18 > 0:28:31) [92%] : \r\nLe directeur de l'Office des faillites est l'un des derniers \u00e0 arpenter ce qui fut le lieu de travail de 50 personnes sa t\u00e2che est d'une ampleur in\u00e9dite \u00e9coul\u00e9 pr\u00e8s de 110000 v\u00eatements pas loin d'un 1000000 de Centraide d'antivols des dizaines de camions et des panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:33 > 0:28:40) [84%] : \r\nImpossible de brader le tout aux ench\u00e8res Yendi doit plusieurs dizaines de millions \u00e0 ses 900 cr\u00e9anciers l'Office a donc recours aux appels d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:40 > 0:28:57) [90%] : \r\nCe sont des grossistes de Suisse et de l'\u00e9tranger qui nous ont contact\u00e9s et qui, connaissant la marchandise on esp\u00e8re \u00e9viter je dirais une braderie, ils vont les vendre autour du Centre de d\u00e9stockage dans des dans des magasins Outlet etc, \u00e0 des prix cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:58 > 0:29:08) [98%] : \r\nMais le v\u00e9ritable d\u00e9fi, c'est de se d\u00e9barrasser de l'immense syst\u00e8me de convoyage du site peu probable que le futur exploitant du b\u00e2timent est en effet besoin de ce mastodonte, construit sp\u00e9cialement pour Jens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:08 > 0:29:20) [85%] : \r\nSi l'exploite au futur ne souhaite pas utiliser ses infrastructures, elles devront \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es pour \u00eatre peut \u00eatre recycl\u00e9 donc c'est des coups qui viennent p\u00e9jor\u00e9 je dirais la la la valeur de ces objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:20 > 0:29:33) [94%] : \r\nImpossible de conna\u00eetre l'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs, mais les n\u00e9gociations sont encore en cours pour le remboursement, la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e \u00e0 l'indemnisation des anciens collaborateurs, quant aux autres cr\u00e9anciers, ils ont peu de chances d'\u00eatre rembours\u00e9s Ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:34 > 0:29:45) [87%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 des livres, l'auteur de polars suisse, le Genevois Marc Volton Auer Livres la suite des aventures de son h\u00e9ros, on la d\u00e9couvre avec Claire Burgy, suspense qui a tu\u00e9 Eddy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:45 > 0:30:31) [90%] : \r\nVous imaginez bien que je peux vous le dire comme \u00e7a, d'embl\u00e9e, en tout cas, et \u00e7a marche, parce qu'il utilise les m\u00eames ingr\u00e9dients qui ont fait le succ\u00e8s du 1er, c'est-\u00e0-dire un fort ancrage ancrage res r\u00e9gional mais aussi une influence nordique pour le trash, un c\u00f4t\u00e9 polar nordique et une intrigue forte, du coup, \u00e7a marche, on se demande qui a tu\u00e9 cette pauvre Ha\u00efti comme vous le disiez, et si je devais arr\u00eater leur ou une \u00e9quation le r\u00e9duire \u00e0 une \u00e9quation \u00e7a donnerait grillons, la police vaudoise et aussi Andreas Auer, qui est le h\u00e9ros de ce livre, alors je m'explique : tout d'abord grillons parce que cette petite ville des Alpes vaudoises offre un contraste assez fort avec la cruaut\u00e9 des meurtres qui vont aussi d\u00e9roul\u00e9 mais aussi le sang vers\u00e9, m\u00eame quand il s'agit de de vache indice ensuite la police vaudoise ici en 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:31 > 0:30:32) [94%] : \r\nVoici la formule n\u00e9cessairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:34 > 0:30:36) [91%] : \r\nPromettait d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:36 > 0:31:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc la police vaudoise on imagine pas comme \u00e7a, partie prenante high- tech d'une enqu\u00eate passionnante h\u00e9 bien Marc volts Nawar nous dit que non, il ne prouve l'inverse et enfin c'est bien Andreas Auer bon flic attachant humain et aussi homosexuels, ce qui est plus rare puisqu'en 2017 il y a encore tr\u00e8s peu de h\u00e9ros LGBT dans le polar, il faut donc saluer la plus ancienne, elle s'appelle Lindsay Gordon et c'est une h\u00e9ro\u00efnes lesbiennes des romans de l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, Val McDermid Dell est \u00e9cossaise et pour voir Volton, l'orientation sexuelle de son h\u00e9ros, c'\u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:08 > 0:31:21) [89%] : \r\nBien que j'aime beaucoup les personnages de Wallander et La R\u00e9ole j'avais aucune envie de passer 2 ann\u00e9es d'\u00e9criture en compagnie d'un flic \u00e9tait roux taciturne d\u00e9pressif aux tendances alcooliques et qui avait des probl\u00e8mes avec la gente f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:23 > 0:31:25) [72%] : \r\nClaire est que c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:25 > 0:31:34) [88%] : \r\nBah franchement oui, si vous l'ouvrez, vous allez finir, \u00e7a c'est certain, m\u00eame si j'\u00e9tais vous, je ne lirai pas lors de mes vacances \u00e0 grillons puisqu'il se passe d\u00e9finitivement, entre autres choses \u00e9tranges dans ce petit village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:34 > 0:31:36) [99%] : \r\nMerci claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:37 > 0:31:46) [90%] : \r\nLa fin d'une aventure spatiale pour terminer la sonde Cassini sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 demain elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la grandeur de Saturne, St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:48 > 0:32:51) [88%] : \r\nApr\u00e8s 7 ans de voyager 2 milliards de km Cassini arrive aux abords de Saturne et elle entend les particules des annonces cette plan\u00e8te gazeuse g\u00e9ante qui percute son fuselage 13 ans de mission \u00e9tant de d\u00e9couvertes dans cet Hexagone immense au p\u00f4le Nord de Saturne qui pourraient avaler en largeur de Nanterre en 2005 Cassini largue la sonde europ\u00e9enne cuit James sur Titan, la plus grande lune de Saturne, elle traverse son \u00e9paisse atmosph\u00e8re et se pose \u00e0 sa surface, o\u00f9 se trouve du liquide \u00e0 une temp\u00e9rature de moins 180 degr\u00e9s des rivi\u00e8res s'des lacs de m\u00e9thane et Encelade la lune de glace poss\u00e8de \u00e0 son p\u00f4le Sud, des jets de vapeur d'hydrog\u00e8ne et de dioxyde de carbone sous sa cro\u00fbte de glace, un oc\u00e9an d'eau sal\u00e9 liquide, r\u00e9chauff\u00e9e par des kaiser qui, c'est une forme de vie et les anneaux de Saturne et sa soixantaine de Lune tombe donn\u00e9es \u00e0 analyser et scientifiques mettront entre 10 et 20 ans pour d\u00e9crypter tout ce que Cassini a envoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:33:02) [90%] : \r\nAu programme ce soir : Temps pr\u00e9sent sur les voyages en ligne demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet et d'abord la m\u00e9t\u00e9o avec Maria mettra tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:10 > 0:33:13) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:26 > 0:33:29) [80%] : \r\nPendant vos frais au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:41 > 0:33:46) [78%] : \r\nOui, parce que c'\u00e9tait, j'ai eu honte porte ici s'effrite qui porte lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:14 > 0:34:27) [85%] : \r\nC'est quoi l'autre reportage d\u00e9j\u00e0 c'est c'est le fameux 31 d\u00e9cembre \u00e0 Cologne le de temps pour un doute du TP, hein, c'\u00e9tait le dernier, c'\u00e9tait le le dernier 31 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:29 > 0:34:56) [86%] : \r\nNon mais moi ben c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la nuit du nouvel an, salut Darius mais c'est \u00e7a, le nouvel an, la nuit de Nouvel An, mais je crois que c'est l'ann\u00e9e derni\u00e8re, enfin ce ce ce le passage de 2016 \u00e0 2001, parce que, comme il m'a demand\u00e9 porte J\u00e9r\u00f4me de de faire aussi un petit site pouss\u00e9e suppl\u00e9mentaire apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:04 > 0:35:07) [88%] : \r\nMais il me semble que c'est \u00e7a, afin de m\u00e9moire en plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:17 > 0:35:19) [96%] : \r\nJe suis en train de tomber malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:21 > 0:35:26) [84%] : \r\nJ'en suis \u00e0 mon 2\u00e8me Dafalgan, j'ai des frissons partout au super g\u00e9nial mais la gauche perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:42 > 0:35:45) [87%] : \r\nMais pour c'est une, c'est dans le descriptif de TP voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:49 > 0:36:00) [92%] : \r\nNon mais c'est bon, je sais pas besoin de de pr\u00e9ciser la date l'ann\u00e9e j'voil\u00e0 tout ce qui a chang\u00e9, c'est ce qui a chang\u00e9 depuis le ce, ce fameux 31 d\u00e9cembre \u00e0 Cologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:33 > 0:36:39) [86%] : \r\n2015 pur\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 2 ans, la vache que \u00e7a passe, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:43 > 0:36:48) [91%] : \r\nJe me disais bien que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu proche, \u00e7a me semblait un poil plus au point que celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:56 > 0:36:59) [80%] : \r\nQu'au bout du foot allemand froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:03 > 0:40:26) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaotique et tr\u00e8s contrast\u00e9e aujourd'hui apr\u00e8s les bourrasques de vent, des pr\u00e9cipitations ce matin on a quand m\u00eame eu, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, des belles \u00e9claircies comme ici \u00e0 gruy\u00e8re, on voit sur l'animation satellite ce front froid qui a tr\u00e8s rapidement travers\u00e9 nos r\u00e9gions qui est en train de s'\u00e9vacuer actuellement en direction de l'Est et donc cet apr\u00e8s- midi qui a permis la l'amorce de de d'\u00e9claircies qui vont se poursuivre demain, on le voit sur la situation g\u00e9n\u00e9rale avant que \u00e7a se d\u00e9grade \u00e0 nouveau mais on profitera quand m\u00eame demain matin, ces belles \u00e9claircies un petit peu partout, \u00e7a restera toutefois accrocher davantage le long des reliefs aussi bien les Alpes, le long du Jura, quelques averses possibles \u00e0 la cl\u00e9, limite des chutes de neige \u00e0 partir de 2000 m\u00e8tres d'altitude, peu ou pas de changement dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre un petit peu plus de cumulus et puis des pr\u00e9cipitations autour des averses de neige \u00e0 partir de 2000 m\u00e8tres sur les versants sud de la qui\u00e9tude des Valaisannes et le Tessin au niveau des temp\u00e9ratures si le ciel se d\u00e9gage assez bien cette nuit, on pourrait avoir un peu de gel au sol demain, sinon \u00e7a tournera autour de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau 4 \u00e0 5 et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, toujours en dessous des normales saisonni\u00e8res autour de 15 \u00e0 16 sur le plateau, jusqu'\u00e0 17 sur la r\u00e9gion genevoise 18 ans 19 au Tessin 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 se situant vers 2200 et au niveau des vents \u00e0 \u00e7a restera Sud-Ouest mais qui sera nettement plus sage qu'aujourd'hui \u00e7a ne d\u00e9passera pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau samedi alors un temps maussade changeant assez nuageux quand m\u00eame avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, des averses sporadiques plut\u00f4t sur les reliefs, il fait toujours aussi frais au meilleur de la journ\u00e9e 14 \u00e0 16 degr\u00e9s dimanche, m\u00eame topo, si ce n'est que \u00e7a se d\u00e9gradera une tra\u00eene un petit peu plus active avec des des pr\u00e9cipitations aussi un type plut\u00f4t sur les reliefs et puis pour la journ\u00e9e de lundi, on saura vraiment sous le thalweg sa peine \u00e0 se d\u00e9caler tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diocre, la journ\u00e9e toujours fra\u00eeche et mardi apparemment \u00e7a devrait s'am\u00e9liorer \u00e0 partir du sud puisque \u00e7a, pis votera au nord- ouest, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, c'est votre \u00e9mission Temps Pr\u00e9sent une une une des \u00e9missions concerne les voyages en ligne, \u00e0 qui profite-t-il et l'autre, h\u00e9 bien ce sera \u00e7a concerne la fameuse nuit le 31 d\u00e9cembre \u00e0 Cologne, ce qui a chang\u00e9 depuis belle soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-14T01:59:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624379", "durationSec": 109, "title": "SO YENDI_RTS000001257966", "excerpt": "Apr\u00e8s la faillite de la marque de v\u00eatements Yendi, des milliers d'habits, mat\u00e9riel de vente, antivols, etc. sont rest\u00e9s dans les stocks de l'entreprise \u00e0 Bulle. L'Office des faillites de Fribourg est en charge de la vente des stocks, des infrastructures et des b\u00e2timents de l'entreprise.", "remarks": "Contient des images de la NASA", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "FAILLITE"], "thematicCorporations": ["YENDI"], "sequenceIds": ["1624897"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624380", "durationSec": 27, "title": "SO TEMPETE SUISSE ALEMANIQUE 2_RTS000001257811", "excerpt": "Des temp\u00eates ont balay\u00e9 la Suisse causant la chute d'arbres qui ont n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses interventions des pompiers. \n\ntemp\u00eate suisse", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624381", "durationSec": 75, "title": "SO SOPHIA GENETICS_RTS000001258008", "excerpt": "La start-up vaudoise Sophia Genetics est class\u00e9e au 30e rang mondial des entreprises les plus intelligentes. Elle compte 150 employ\u00e9s et collabore avec 334 h\u00f4pitaux dans le monde dans le domaine de la g\u00e9n\u00e9tique. Alors que des fonds internationaux la soutienne, elle peine \u00e0 trouver des financements en Suisse tout en ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des structures de l'EPFL pour d\u00e9marrer. De nombreuses entreprises sont dans le m\u00eame cas, peinant \u00e0 grandir \u00e0 l'international en ayant d\u00e9marrer en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "START-UP", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624382", "durationSec": 108, "title": "SO POLLUTION GRISONS_RTS000001257828", "excerpt": "La rivi\u00e8re Spoel qui traverse le parc national suisse aux Grisons a \u00e9t\u00e9 gravement pollu\u00e9e par des PCB. Des travaux sur le barrage sont \u00e0 l'origine de cette pollution. Un vaste chantier de d\u00e9pollution a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 qui devrait rendre sa qualit\u00e9 \u00e0 l'eau de la rivi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1624442"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624383", "durationSec": 74, "title": "SO MERKEL NEWS 2_RTS000001258007", "excerpt": "Le Centre professionnel du Littoral neuch\u00e2telois (CPLN) et l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ont ouvert de nouveaux cours pour pr\u00e9parer les \u00e9tudiants \u00e0 la 4e r\u00e9volution industrielle. Pour ce faire, une usine en mod\u00e8le r\u00e9duit a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e, comprenant 13 stations et 3 robots servant \u00e0 simuler la production automatis\u00e9e, mettant en collaboration techniciens et informaticiens."}, {"internalArchiveId": "AA1709624384", "durationSec": 103, "title": "SO INDUSTRIE 4 0 V2_RTS000001257849", "excerpt": "Une violente temp\u00eate de vent a balay\u00e9 la Suisse. Des vents soufflant \u00e0 plus de 100 km/h ont arrach\u00e9 des poteaux \u00e9lectriques, privant 6200 foyers d'\u00e9lectricit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "INDUSTRIE", "INFORMATIQUE", "ROBOTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624385", "durationSec": 74, "title": "SO COUPURE ELECTRICITE 2_RTS000001258094", "excerpt": "Le d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" (No Billag) a occup\u00e9 les d\u00e9bats du Conseil National durant toute la matin\u00e9e. L'UDC a plaid\u00e9 pour un contre projet visant \u00e0 diviser par 2 le montant de la redevance. Les opposant \u00e0 l'initiative estiment que le soutien \u00e9tatique \u00e0 la SSR est une question de coh\u00e9sion nationale. La d\u00e9cision du Conseil national est report\u00e9e au 25.09.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624386", "durationSec": 116, "title": "SO CN NO BILLAG_RTS000001258105", "excerpt": "La sonde Cassini plongera dans l'atmosph\u00e8re de Saturen le 15.09.2017 apr\u00e8s 13 ans d'exploration autour de la plan\u00e8te Saturne. 20 ans d'\u00e9tudes seront n\u00e9cessaires \u00e0 l'analyses des donn\u00e9es envoy\u00e9es par la sonde.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1624300"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624387", "durationSec": 66, "title": "SO CASSINI EPILOGUE_RTS000001258091", "excerpt": "Leipzig est une des villes les plus pauvres d'Allemagne, pourtant d'importatns progr\u00e8s y ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SONDE SPATIALE", "SATURNE (PLAN\u00c8TE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624388", "durationSec": 186, "title": "SO ALL WORKING POOR EPISODE 2_RTS000001257808", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale sur le projet de Nouvel H\u00f4tel judiciaire (NHOJ) du canton de Neuch\u00e2tel bat son plein. Construit \u00e0 la Chaux-de-Fonds, il r\u00e9unirait les divers services diss\u00e9min\u00e9s dans 8 lieux du canton. Pour ses opposants, le co\u00fbt s'\u00e9levant \u00e0 plus de 50 millions de francs est trop important pour l'\u00e9tat des finances cantonales.\n\n<<palais de justice>> <<campagne \u00e9lectorale>> \u00a7\u00a7neuchatel\u00a7\u00a7 \u00a7\u00a7chauc-de-f%>>", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEIPZIG"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "CH\u00d4MAGE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1624861"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624389", "durationSec": 102, "title": "FRIGO NHOJ 1109 PAD_RTS000001254519", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624521", "summary": "D\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" (No Billag). Interventions de : \nToni Brunner, conseiller national UDC saint-gallois.\nC\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nManuel Tornare, conseiller national PS genevois.\nMathias Reynard, conseiller national PS valaisan.\n\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. \nItw Lisa Mazzone, conseiller national Les Verts genevoise.", "id": "1624300", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "TORNARE, MANUEL", "REYNARD, MATHIAS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624663", "summary": "Barrage de Livigno (GR), chantier de d\u00e9pollution du lit de la rivi\u00e8re Spoel, pelles m\u00e9caniques transportant pierres, sables et s\u00e9diments pollu\u00e9s aux PCB.\nCours d'eau d\u00e9vi\u00e9 sur lit artificiel provisoire.\nItw Sven Maurer, responsable du chantier.\nItw Hans Lozza, porte-parole Parc national suisse.\nMur du barrage de Livigno.", "id": "1624442", "visualThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624667", "summary": "Plateau : \nItw Jurgi Camblong, co-fondateur Sophia Genetics.", "id": "1624446"}, {"internalArchiveId": "AA1709625082", "summary": "Jeune homme rapportant bouteilles et canettes consign\u00e9es chez lui. Itw Philemon.\nEnfant dans un centre d'accueil pour jeunes d\u00e9favoris\u00e9s.\nItw Diana Wilhelm, coordinatrice foyer de l'Arche\nSc\u00e8nes de rue dans en ville.\nImmeuble modernes dominant ville ancienne.\nThomas Feist, candidat CDU Leipzig en campagne \u00e9lectorale dans la rue.\nSc\u00e8ne de rue en zone pi\u00e9tonne avec affiches \u00e9lectorales. \nItw Dirk Feiertag, avocat.\nAgence du travail, enseigne \"Jobcenter\".\nItw de rue.\nItw Perry Feth, ch\u00f4meur.", "id": "1624861", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "CH\u00d4MAGE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["LEIPZIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625118", "summary": "Int usine Yendi, stocks d'habits invendus de la marque Yendi.\nItw Alexandre Ferundler, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'Office des faillites Fribourg.\nCaisses contenant des millions d'antivols. \nCartons.\nSyst\u00e8me de convoyage des habits \u00e0 l'arr\u00eat.\nQuai de chargement. \nExt b\u00e2timent.", "id": "1624897", "visualThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualCorporations": ["YENDI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Leipzig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710800", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033498", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F4209F7B-2FA3-404E-BBA0-69A496D7C715", "internalArchiveId": "F4209F7B-2FA3-404E-BBA0-69A496D7C715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa presse o\u00f9 l'on raparle de l'imam biennois Abou Ramadan...\r\nLa volte-face du minist\u00e8re public bernois, \u00e9crit le Blick ce matin. \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral a finalement ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9terminer si ses propos \u00e0 l'encontre des non-musulmans tombent sous le coup de la norme p\u00e9nale anti-raciste, suite \u00e0 une plainte anonyme. \r\nSelon l'enqu\u00eate du Tages Anzeiger, et de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, il appelait \u00e0 la destruction de ces non-musulmans. Mais l'imam avait expliqu\u00e9 qu'il s'agissait d'une mauvaise traduction, et d'une sur-interpr\u00e9tation des journalistes. \r\nLes autorit\u00e9s bernoises veulent aussi ensuite se pencher sur une \u00e9ventuelle suppression de son autorisation de s\u00e9jour. \r\n*** Dans l'actualit\u00e9 politique, la presse al\u00e9manique s'int\u00e9resse beaucoup ce matin au refus, hier, du Conseil des Etats, d'appliquer la transparence absolue lors des votes individuels.\r\nChristian Levrat - pr\u00e9sident du parti socialiste - craint la lumi\u00e8re, s'exclame le Blick. Le conseil des Etats reste une chambre noire, la Luzerner Zeitung. \r\nLe TagesAnzeiger se fend d'un \u00e9ditorial, intitul\u00e9: un signe de faiblesse. \r\nCar on peut l\u00e9gitiment attendre des conseillers aux Etats qu'ils assument leurs votes. Ca n'a rien \u00e0 voir avec la sacro-sainte culture de discussion qui pr\u00e9vaut aux Etats.\r\nC'est simplement de la faiblesse.\r\nDans le grand article consacr\u00e9 au sujet, le journal ajoute, en plein milieu, le d\u00e9tail de qui a vot\u00e9 quoi sur ce sujet. C'est l'humour-tagi. \r\n*** La r\u00e9forme des retraites, sur laquelle nous voterons le 24 septembre, est issue d'une officine rouge...\r\nLa chapelle rouge de Berset, titre la Basler Zeitung.\r\nC'est le parti socialiste qui r\u00e8gne sur l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. \r\nLa hi\u00e9rarchie de l'Office donne beaucoup d'argent au PS, s'agace le journal, via une partie de leur revenus.\r\nLa r\u00e9forme sur laquelle nous votons vient, ainsi, d'un offoce f\u00e9d\u00e9ral rouge.\r\nUne r\u00e9forme qui se jouera au coude \u00e0 coude. C'est ce que dit notre sondage, on a entendu St\u00e9phane Deleury parler de notre sondage il y a une poign\u00e9e de minutes. \r\nLes journaux du groupe Tamedia publient aussi le leur, encore plus serr\u00e9: 49% de non \u00e0 la r\u00e9forme. 48 de oui.\r\n *** Un portrait, maintenant, dans le Temps, celui de l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains...\r\nElle s'appelle Kamala Harris.\r\nElle est s\u00e9natrice de l'Etat de Californie. \r\nHostile \u00e0 la peine de mort, pro-mariage pour tous, favorable \u00e0 la r\u00e9insertion des petits d\u00e9linquants. \r\nElle ne l\u00e2che rien, Kamala Harris. Membre de la prestigieuse commission du renseignement, elle enqu\u00eate sur l'affaire d'ing\u00e9rence russe pendant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Et lors des auditions, elle attend qu'on lui r\u00e9ponde. Ce qui lui a valu d'\u00eatre trait\u00e9e d'hyst\u00e9rique. \r\nCar elle est critiqu\u00e9e, aussi: on lui reproche de ne pas s'int\u00e9resser aux injustices faites aux musulmanes. \r\n*** Le parti d\u00e9mocrate mise toujours plus sur Kamala Harris pour la pr\u00e9sidentielle 2020. Alors qu'Hillary Clinton publie le r\u00e9cit de sa d\u00e9faite. \r\nLe parti d\u00e9mocrate veut tourner la page. C'est n\u00e9cessaire pour les Etats-Unis, rench\u00e9rit un commentaire de la NZZ: le pays a besoin de nouvelles femmes. De femmes qui ne soient pas emp\u00eatr\u00e9es dans leurs propre histoire et leur propres scandales.  \r\n*** La presse nous fait plonger au coeur de la derni\u00e8re raffinerie de Suisse, celle de Cressier, pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel...\r\nC'est beau, une raffinerie... de nuit.\r\nC'est tr\u00e8s technique, de jour: tuyaux, r\u00e9servoirs, \u00e9crans de contr\u00f4les.\r\nC'est une visite de jour, \u00e0 laquelle plusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s. Leur r\u00e9cit est \u00e0 lire dans la LIbert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Journal du Jura et le quotidien jurassien. \r\n280 personnes y travaillent. 74 hectares. 130 r\u00e9servoirs. Un site strat\u00e9gique d'o\u00f9 provient un quart du p\u00e9trole consomm\u00e9 en Suisse. Hyper s\u00e9curis\u00e9, forc\u00e9ment. \r\nSon directeur dit toujours croire en l'avenir du p\u00e9trole, m\u00eame si la raffinerie s'est aussi lanc\u00e9e dans les biocarburants. \r\n*** 2017, ou le d\u00e9but de l'\u00e2ge sans glace... c'est le titre du Temps, ce matin. La fonte des glaciers des alpes suisses s'acc\u00e9l\u00e8re de mani\u00e8re dramatique...\r\nUne ann\u00e9e catastrophique pour nos glaciers. \r\nCes 12 derniers mois, ils ont perdu deux m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, selon les premi\u00e8res tendances obtenues par le journal. \r\nLa neige qui recouvre, prot\u00e8ge et nourrit les glaciers fond beaucoup plus vite. Il n'y en a plus, par endroit, d\u00e8s le mois de juin. Les glaciers ainsi d\u00e9nud\u00e9s fondent plus vite. \r\nMais il y a pire, poursuit le journal: priv\u00e9s de mati\u00e8re, de nombreux glaciers ne produiront pas de nouvelles glaces ces prochaines ann\u00e9es. Une condamnation \u00e0 mort \u00e0 court terme. \r\n*** Le nouvel i-phone a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier: pas de r\u00f6stigraben en la mati\u00e8re, tout le monde en parle. Mais ce n'est pas la technique qui vous int\u00e9resse, Val\u00e9rie, mais plut\u00f4t la mani\u00e8re dont l'i-phone a chang\u00e9 nos vies...\r\nUne double page dans 24heures et La Tribune de gen\u00e8ve. \r\nElle a pour titre: en 10 ans, l'iPhone a r\u00e9volutionn\u00e9 nos vies. \r\nIl a mis internet dans notre poche et ouvert la voie aux r\u00e9seaux sociaux. Comme un doudou qui nous accompagne en permanence, explique le sociologue Olivier Glassey. \r\nIl a chang\u00e9 notre rapport \u00e0 l'autre. Notre mani\u00e8re de l'interpeller. On ne bloque plus les gens 45 minutes au t\u00e9l\u00e9phone. Il a chang\u00e9 jusqu'\u00e0 notre mani\u00e8re d'\u00e9crire, pour le meilleur ou pour le pire...", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8896793", "ece-8896776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T13:55:38Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEh bien Monsieur Capello va passer \u00e0 la revue de presse : n'h\u00e9sitez pas intervenir, Val\u00e9rie Droux, la presse qui repart de l'imam biennois Abou ramadan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLa volte-face du minist\u00e8re public bernois, \u00e9crit le Blick ce matin le procureur g\u00e9n\u00e9ral a finalement ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9terminer si ces propos \u00e0 l'encontre des non- musulmans tombent sous le coup de la norme p\u00e9nale antiraciste suite \u00e0 une plainte anonyme et selon l'enqu\u00eate du Tages-Anzeiger et de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, souvenez -vous, il appelait cet imam \u00e0 la destruction des non- musulmans mais l'imam lui- m\u00eame avec Split et qu'il s'agissait d'une mauvaise traduction et d'une sur- interpr\u00e9tation des journalistes, les autorit\u00e9s bernoises, quant \u00e0 elles, veulent aussi ensuite se pencher sur une \u00e9ventuelle suppression de l'autorisation de s\u00e9jour de l'imam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [76%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 politique Val\u00e9rie la presse Alesi monsieur il refusait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un qu'un cas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a fait des avec la belle, nous avons un peu recadrer cette traduction et je dois vous dire les les auteurs de l'acte, il nous disant c'\u00e9tait pas une une traduction de mot pour mot, mais c'\u00e9tait une interpr\u00e9tation de dans le contexte il oh il est l\u00e0, il a dit \u00e7a, mais c'\u00e9tait une interpr\u00e9tation et comme journaliste, je dois vous dire les citations sont des citations et l\u00e0 c'est interpr\u00e9tation, c'est une autre chose, ils s'ils ont fait une confusion l\u00e0 l\u00e0- dedans et c'\u00e9tait pas journalistiquement, qu'ils ont fait et pour moi, je ne sais pas ce qu'il a dit je suis pas un arabe et gestionnaire, je ne sais pas, je peux pas dire, mais je peux dire que les les citations n'\u00e9tait pas correct et c'est absolument pas correcte comme un journaliste qui vous quand, quand vous faites une interpr\u00e9tation d'un texte que vous rende un peu prend les mots et vous mettez les mots dans la bouche d'une personne officier s'\u00e9tait un islamiste, je suis pas pour les islamistes, mais je pense que la la le journalisme doit \u00eatre correcte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [94%] :\r\nCe qui est clair c'est qu'\u00e0 la base de cette histoire, en tout cas cette traduction est vraiment tr\u00e8s controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [74%] :\r\nPas parler de l'ann\u00e9e, il y a narr\u00e9 par ligne, y associant dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [94%] :\r\nSi vous \u00eates d'accord, on va continuer cette revue de presse puisque il y a beaucoup d'actualit\u00e9 politique, vous pensez bien, ce matin la presse al\u00e9manique s'int\u00e9resse au refus hier du Conseil des \u00c9tats d'appliquer la transparence absolue lors des votes individuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [91%] :\r\nChristian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste craint la lumi\u00e8re, s'exclame le Blick, le Conseil des \u00c9tats reste une chambre noire pour la Luzerner Zeitung, le TagesAnzeiger se fend d'un \u00e9ditorial intitul\u00e9 un signe de faiblesse, car on peut l\u00e9gitimement, attendent des conseillers aux \u00c9tats qu'ils assument leurs votes leur position, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la sacro-sainte culture de discussion qui pr\u00e9vaudrait aux \u00c9tats, c'est simplement de la faiblesse, c'est dans le grand article consacr\u00e9 au sujet, le journal ajoute en plein milieu de l'article d\u00e9taille 2 qui a vot\u00e9 quoi justement sur ce sujet, c'est l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [83%] :\r\nLa transparence, monsieur Cop\u00e9, vous comprenez, \u00e7a vous coll\u00e8gues de des \u00c9tats n'en veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [83%] :\r\nAlors si c'\u00e9tait pass\u00e9, c'\u00e9tait une blague, mauvaise, alors, et sp\u00e9cialement les socialistes qu'ils veulent avoir la transparence totale financi\u00e8re \u00e0 la Suisse, mais il pense que c'est pas possible d'avoir des quotas, la transparence dans la dans le Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a c'est une je ne sais par le mot en fran\u00e7ais, \u00e7a c'est une absurdit\u00e9 des des marques Sport 2 je pense vraiment, c'est une com\u00e9die, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nVous trouvez quand m\u00eame vos mots fran\u00e7ais Roger que la r\u00e9forme des retraites, sur laquelle nous voterons le 24 septembre est issue d'une officine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [90%] :\r\nRouge \u00e0 la chapelle rouge de Berset titre base leur Zeitung : c'est le parti socialiste qui r\u00e8gne sur l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, la hi\u00e9rarchie de l'Office donne beaucoup d'argent au PS, s'agace le journal via une partie de leurs revenus, la r\u00e9forme sur laquelle nous votons vient, dit ainsi le journal d'un office f\u00e9d\u00e9ral rouge cette r\u00e9forme qui sera au coude-\u00e0-coude va ce que dit notre sondage, on a entendu St\u00e9phane Deleury une poign\u00e9e de minutes les journaux du groupe Tamedia publient aussi leurs de sondages, je vous le signale, il est encore plus serr\u00e9, 49 pourcent de de non \u00e0 la r\u00e9forme 48. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [95%] :\r\nUn portrait maintenant dans le temps, Val\u00e9rie, celui de l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [94%] :\r\nElle s'appelle Kamala Harris, elle est s\u00e9natrice de l'\u00c9tat de Californie, hostile \u00e0 la peine de mort pro- mariage pour tous, favorable \u00e0 la r\u00e9insertion rapide des petits d\u00e9linquants, elle ne l\u00e2che rien, Kamala Harris membre la prestigieuse commission du renseignement et l'enqu\u00eate sur l'affaire d'ing\u00e9rence russe pendant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et lors des auditions, elle attend qu'on lui r\u00e9ponde ce qui lui a valu d'\u00eatre trait\u00e9 d'hyst\u00e9rique, car elle est critiqu\u00e9e aussi : on lui reproche de ne pas s'int\u00e9resser aux injustices faites aux femmes musulmanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [94%] :\r\nLe Parti d\u00e9mocrate mise toujours plus sur Kamala Harris justement pour la pr\u00e9sidentielle 2020 alors qu'Hillary Clinton publie le r\u00e9cit de sa d\u00e9faite Renaud Malik nous en parler tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [90%] :\r\nEt le Parti d\u00e9mocrate veut tourner la page, c'est n\u00e9cessaire pour les \u00c9tats-Unis, rench\u00e9rit un commentaire de la NZZ le pays a besoin de nouvelles femmes de femmes qui ne soient pas emp\u00eatr\u00e9es dans leur propre histoire et leurs propres scandales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [88%] :\r\n2017 ou le d\u00e9but de l'\u00e2ge sans glace, c'est le titre du temps, ce matin, la fonte des glaciers des Alpes suisses acc\u00e9l\u00e8re de mani\u00e8re drame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [95%] :\r\nUne ann\u00e9e catastrophique pour nos glaciers ces 12 derniers mois, ils ont perdu 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, selon les premi\u00e8res tendances obtenues par le journal, la neige qui recouvre, prot\u00e8ge, nourrit les glaciers fondent beaucoup plus vite, il n'y en a plus par endroit d\u00e8s le mois de juin d\u00e9j\u00e0 les glaciers ainsi d\u00e9nud\u00e9s fondent plus vite mais il y a pire, poursuit le journal, priv\u00e9s de mati\u00e8re de nombreux glaciers ne produiront pas de nouvelles glaces ces prochaines ann\u00e9es, c'est une condamnation \u00e0 mort \u00e0 court terme, c'est un sujet qui vous effraie \u00e7a Roger Kappel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [85%] :\r\nOui, j'ai j'ai \u00e9crit quelque chose sur sa dans la nourriture qui qui qui vient demain et \u00e7a c'est une question int\u00e9ressant : c'est une, c'est la religion climatologiques et j'ai, je dis oui, \u00e7a, \u00e7a devient de plus en plus chaud, c'est juste, on le voit dans les, dans les Alpes et tout \u00e7a, mais maintenant les politiciens, les journalistes et sp\u00e9cialement de la SSR il jouer vraiment \u00e7a, c'est une ann\u00e9e Streiff, \u00e7a c'est pour les commander \u00e7a en France, c'est une le Tir de punition alors une punition contre les gens qui qui qui est en et les autres qui n'ont pas emp\u00each\u00e9 cela et tout \u00e7a, c'est une punition, mais moi j'ai dit OK, on on ne je je ne suis pas ce pas convaincu que les hommes qui sont responsables, qu'il devient de plus en plus chaud ce plan\u00e8te c'est pas aussi scientifiquement, c'est pas vraiment, c'est pas une solide, c'est pas solide alors un peu de de ce qui est petit s\u00e9isme naturel en Kamala et sp\u00e9cialement quand les politiciens comme Madame a a dit oui, c'est la les change du climat qui a c'\u00e9tait cette ses responsables, pour \u00e7a, c'est les hommes qui sont responsables, \u00e7a c'est un peu de, de, de, de politique, je suis pas s\u00fbr non non je crois pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1697A9CD-B247-4F5B-8F80-76FC42C82A38", "internalArchiveId": "1697A9CD-B247-4F5B-8F80-76FC42C82A38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis en Valais", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthias Reynard,  opposant de longue date \u00e0 ce projet, pr\u00e9sident de l'association Haute Tension Sous terre suisse, qui veut enterrer ces lignes a\u00e9riennes\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 un recours d'une fondation et de quinze particuliers contre la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis. La ligne pourra donc \u00eatre construite. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS).\r\n\r\n* * Feu vert \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis en Valais  \r\nLa ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chipis en Valais pourra \u00eatre construite. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 aujourd'hui le recours d'une fondation et de 15 particuliers. La haute Cour estime qu'une ligne a\u00e9rienne est acceptable, elle ne voit plus d'obstacles \u00e0 sa r\u00e9alisation que ce soit en mati\u00e8re de bruit ou de rayonnement.   Ce jugement l\u00e8ve donc  dernier obstacle \u00e0 cette ligne de 28 kilom\u00e8tres, projet initi\u00e9 en 1986. \r\nMatthias Reynard, vous nous avez rejoint, bonsoir ! Vous \u00eates un opposant de longue date \u00e0 ce projet, vous \u00eats pr\u00e9sident de l'association Haute Tension Sous terre suisse, qui veut enterrer ces lignes a\u00e9riennes. On imagine que vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, ce soir ?\r\nLe ma\u00eetre d'oeuvre de cette ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension, Swissgrid, le propri\u00e9taire du r\u00e9seau haute tension,  a pr\u00e9vu d'installer 3 c\u00e2bles , au lieu des 4 initialement envisag\u00e9s, \u00e7a ne vous console pas ?\r\nY a -t-il encore une marge de n\u00e9gociation ? On sait que le conseiller d'Etat  en charge de l'\u00e9nergie, Roberto Schmid, est oppos\u00e9 \u00e0 cette ligne ...\r\nLa population des communes concern\u00e9es pourrait organiser une r\u00e9sistance malgr\u00e9 tout ? La tol\u00e9rance envers ces lignes \u00e0 haute tension n'est plus la m\u00eame aujourd'hui ?\r\nPolitiquement, Swissgrid a int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier ? A ne pas se mettre \u00e0 dos tout un canton ?  Cela pourrait pr\u00e9t\u00e9riter d'autres de ses  projets en Valais ?\r\nEst-ce que ce jugement \u00e0 valeur de signal, emp\u00eacher  l'enfouissement d'autres lignes \u00e0 tr\u00e8s hautes tensions ailleurs en Suisse ?", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Feu vert \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis en Valais / FOR_2017-09-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 un recours d'une fondation et de quinze particuliers contre la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis. La ligne pourra donc \u00eatre construite. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-8896752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:40Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis s'Valais pour \u00eatre construite, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 aujourd'hui le recours d'une fondation et de quinze particuliers, la Haute cour estime qu'une ligne a\u00e9rienne est acceptable ne voit plus d'obstacles \u00e0 sa r\u00e9alisation, que ce soit en mati\u00e8re de bruit ou de rayonnement ce jugement l\u00e8ve donc le dernier obstacle \u00e0 cette ligne de 28 kilom\u00e8tres qui est un projet initi\u00e9 en 1986 \u00e0 la Matthias Reynard, vous nous avez rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un opposant de langue de longue date \u00e0 ce projet, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'association Haute tension sous terre suisse, conseiller national c'est cette valaisan donc cette association veut enterrer les lignes a\u00e9riennes en Suisse, on imagine que vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr qu'on est d\u00e9\u00e7u, on s'attendait un peu \u00e0 cette d\u00e9cision, vous savez dans les tribunaux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficile pour nous, depuis le d\u00e9but, il y a l'Euro il y a \u00e9videmment l'aspect juridique, l'aspect devant les tribunaux et puis \u00e0 l'aspect politique, l\u00e0 on a encore d'\u00e9normes espoirs parce que l'ras la r\u00e9action politique aujourd'hui est plus forte que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nAlors, vous pensez qu'il y a encore une une marge de n\u00e9gociation on sait notamment que le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9nergie, Roberto Schmidt \u00e9tait est oppos\u00e9 \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, \u00e9coutez, construire la ligne aujourd'hui poursuivi greed, \u00e0 mon avis, c'est totalement impossible pour une raison simple : vous avez les populations concern\u00e9es, qui sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s contre vous avez les communes concern\u00e9es, qui sont contre le Grand Conseil valaisan qui a pris une position contre le Conseil d'\u00c9tat maintenant qui nous a rejoint dans ce combat et puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral et bien un postulat que j'avais d\u00e9pos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e l'an pass\u00e9, maintenant on attend d'avoir le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour proposer une variante enfouis, donc ce serait un passage en force compl\u00e8tement fou de Suisse, donc \u00e7a veut dire que ce cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'est c'est pas la fin, Valais partir voter juste, c'est-\u00e0-dire que le combat continue, non c'est pas la fin du dossier, le combat va continuer et on doit penser \u00e0 nos paysages, la protection de nos paysages et la protection de notre tourisme et de la sant\u00e9 des les valaisan merci beaucoup Matthias Reynard c'est vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06F093D1-9342-4EC4-A10C-398C29222814", "internalArchiveId": "06F093D1-9342-4EC4-A10C-398C29222814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag reprend jeudi au Conseil national", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Un contre-projet \u00e0 l'initiative No Billag a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, lors du travail en commission, pour diminuer de moiti\u00e9 la redevance. D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE), et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD).\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag reprend jeudi au Conseil national *** Forum toujours en direct des Pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec ce d\u00e9bat qui aura lieu demain au Conseil national sur l'initiative No Billag. Ce texte demande la suppression de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision.\r\nLors du travail en commission, une minorit\u00e9 demandait un contre-projet \u00e0 cette initiative pour diminuer de moiti\u00e9 la redevance. \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec \r\n Manfred B\u00fchler, CN UDC BE (pour un contre-projet) \r\n- faut-il d\u00e9j\u00e0 agir avec no billag, et ce contre-projet qui veut diminuer de moiti\u00e9 la redevance?  ou profiter de la r\u00e9flection globale, cette loi m\u00e9dias annonc\u00e9e par le Gouvernement ? ... d\u00e9bat annonc\u00e9... \r\n- banderilles, mettre la pression? \r\n- pourquoi personne ou presque \u00e0 l'UDC en faveur de No Billag? \r\n- avec un contre-projet, retrait de l'initiative possible?? \r\n- si pas de contre-projet, vous allez soutenir l'initiative?? \r\n- Quid des r\u00e9gions linguistiques? en Suisse romande / Tessin... alors que c'est justement au centre des discussions sur la succession Burkhalter.. On sait que la SSR a cette mission de repr\u00e9senter les r\u00e9gions linguistiques, avec un moindre budget, qui le fera ?\r\n- votre SSR id\u00e9ale? \r\n G\u00e9raldine Savary, CE PS VD\r\n- est-ce qui vaudrait pas mieux un contre-projet qui montre que la SSR fait un effort? plut\u00f4t que risquer le tout pour le tout devant le peuple?? \r\n- le soutien des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques \u00e0 un contre-projet, \u00e7a met encore un peu de pression \r\n- paysage m\u00e9diatique qui se traverse une p\u00e9riode difficile.. se r\u00e9duit.. face \u00e0 \u00e7a, la SSR doit-elle faire aussi un effort ou au contraire, de plus en plus n\u00e9cessaire au vu de la concentration dans le priv\u00e9? \r\nD\u00e9fendre la pluralit\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbts? \r\n- proposition des Verts qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, reparl\u00e9 en d\u00e9but de semaine: la SSR sans publicit\u00e9 ? mani\u00e8re de contenter tout le monde...\r\n- SSR id\u00e9ale?? \r\nEn direct du studio des pas perdus\r\n( Chiffres:  budget de 1 milliard 600 millions de francs. - 75 % redevance / 25 % publicit\u00e9)\r\nRedevance aujourd'hui . 451 francs par an par foyer, 1 franc 10 par jour.\r\nDoris Leuthard doit annoncer prochainement une diminution de la redevance)\r\n((Papier contexte: \r\nPluss de concurrence m\u00e9diatique et une SSR moins grande... c'est la vision qui l'a emport\u00e9 hier (LUN) au Conseil national lors des premiers d\u00e9bats autour la radio et la TV publiques. Jeudi, la chambre du peuple se prononcera sur l'initiative \"NO BILLAG\" qui vise \u00e0 supprimer la redevance. Mais avant ce d\u00e9bat muscl\u00e9, plusieurs autres interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es... de quoi donner la tendance politique au sujet de la SSR, Thibaut Schaller.\r\n((Et la tendance sous la coupole est \u00e0 une r\u00e9duction de la taille de la SSR... et au d\u00e9veloppement des m\u00e9dias priv\u00e9s. Trois d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises. La premi\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e: les cha\u00eenes comme la RTS ou la SRF devront mettre \u00e0 disposition des reportages pour les autres m\u00e9dias. Deuxi\u00e8me point: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de cha\u00eenes radio ou TV - sans sp\u00e9cifier d\u00e9sormais quelle cha\u00eene est vis\u00e9e - Option musique avait \u00e9t\u00e9 auparavant \u00e9voqu\u00e9e. Enfin, troisi\u00e8mement, et c'est un vrai d\u00e9veloppement de la concurrence: le march\u00e9 des m\u00e9dias priv\u00e9s locaux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cloisonn\u00e9. Actuellement, une entreprise ne peut d\u00e9tenir plus de deux t\u00e9l\u00e9vision et deux radios... cette limite sera supprim\u00e9e. La zone de desserte de ces m\u00e9dias sera \u00e9galement \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e... pour donner plus d'assise aux m\u00e9dias locaux face \u00e0 la SSR. Tout cela doit encore \u00eatre confirm\u00e9 par le Conseil des Etats... et figurera alors dans la future loi m\u00e9dia sur laquelle planche le gouvernement. On verra jeudi lors du d\u00e9bat sur l'initiative No Billag si le National poursuit sur cette voie. Une contre-proposition est sur la table pour r\u00e9duire de moit\u00e9 la redevance... et donc le budget de la SSR.))", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896753", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag reprend jeudi au Conseil national / FOR_2017-09-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Un contre-projet \u00e0 l'initiative No Billag a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, lors du travail en commission, pour diminuer de moiti\u00e9 la redevance. D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE), et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8896753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:39Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe sera demain qu'aura lieu au Conseil national, ce d\u00e9bat sur l'initiative No Billag ce texte demande la suppression de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision la question qui va, qui va \u00eatre abord\u00e9e probablement demain, enfin tr\u00e8s certainement demain c'est c'est ce qui \u00e9tait ressorti du travail 2 commissions, c'est-\u00e0-dire une minorit\u00e9 qui demandait un contre- projet, cette initiative pour diminuer de moiti\u00e9 de redevance on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, avec vous, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC bernois et G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise bonsoir Manfred B\u00fchler demain on va discuter de de de No Billag de cette initiative et puis aussi dans contre- projet c'est une minorit\u00e9 qui soutient cette id\u00e9e de contre- projet, c'est-\u00e0-dire couper l'apparent de diviser la la redevance par par 2, c'est ce que vous allez soutenir demande tr\u00e8s probablement pourquoi, pourquoi ce contre- projet maintenant alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de plancher sur une sur une loi m\u00e9dias \u00e9taient fait justement ce travail de fond sur sur l'avenir des m\u00e9dias en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nAlors je crois que le contre- projet \u00e0 sa place par rapport \u00e0 l'initiative, qui va \u00eatre mise en en votation et puis je pense que faire un contre- projet face \u00e0 l'initiative, qui peut \u00eatre vot\u00e9e en m\u00eame temps et pour moi, \u00e0 mes yeux, le meilleur moyen de temps emp\u00each\u00e9 que l'initiative ne soit accept\u00e9e parce que j'ai quelques craintes : je ne suis pas un v\u00e9ritable fan de cette initiative, je ne suis pas non plus fan du statu quo donc un contre- projet me para\u00eet la meilleure chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [84%] :\r\nOn a pu lire un certain l'UDC qui disait s'y avait pas de contre- projet on allait soutenir l'initiative No Billag qu'est -ce que ce serait votre cas, vous allez entrer dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nEt donc c'est \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable dilemme pour moi parce que le statu quo, me para\u00eet difficilement acceptable, nous nous battons depuis un bon moment pour que le statu quo ne soit ce qui tombe, c'est les joies de la technique, mais apr\u00e8s effectivement il y a pas de contre- projet, ce qui pourrait arriver demain, j'aurais, j'aurais un v\u00e9ritable cas de conscience, je ne sais pas encore si je soutiendrai l'initiative au vote final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Savary est -ce qu'il aurait pas mieux finalement un contre- projet qui montre que que la SSR, c'est un effort plut\u00f4t que de risquer le tout pour le tout, sur l'initiative No Billag et devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [87%] :\r\nJe pense qu'on fait pas de contre- projet sur un mauvais projet 50 le projet mauvais bien on consid\u00e8re qu'il est mauvais, qu'on prend les d\u00e9cisions qui s'imposent, c'est le cas avec cette initiative, No Billag, qui est une mauvaise r\u00e9ponse, d'ailleurs, pour un probl\u00e8me qui n'existe qu'il n'existe pas vraiment cette course f\u00e9d\u00e9ral qui fixe la redevance c'est bien comme \u00e7a, \u00e7a garantit l'ind\u00e9pendance imm\u00e9diate, service public \u00e7a garantit aussi son d\u00e9veloppement sa survie sa garantie cadre aussi et puis, comme vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9 une loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques sera discut\u00e9 et dans ce cadre -l\u00e0, on demande d\u00e9finira au fond le paysage m\u00e9diatique qu'on souhaite, mais que le prochain Parlement aucun Parlement comme c'est le cas avec l'initiative No Billag voir ensuite la population se prononcent sur le montant d'une redevance c'est v\u00e9ritablement alors matou tutelle un m\u00e9dia dans la l'ind\u00e9pendance et l'impartialit\u00e9 garanti dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nManfred M\u00fcller c'est pas mettre la charrue avant les boeufs, c'est-\u00e0-dire d\u00e9finir la l'enveloppe budg\u00e9taire avant d\u00e9finir ce qu'on veut comme un paysage audiovisuel en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nNon je crois pas, \u00e7a fait maintenant des des moi- m\u00eame des ann\u00e9es que l'on demande un d\u00e9bat v\u00e9ritable sur sur la SSR sur le paysage m\u00e9diatique suisse \u00e7a \u00e9t\u00e9 promis du reste, lors de la votation sur la LRTV, la mouture actuelle qui va entrer en vigueur et puis qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s court tout \u00e0 fait de justesse par 3000 voix d'avance sur l'ensemble du pays, c'est quand m\u00eame rien du tout et \u00e7a a montr\u00e9 que, il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me avec cette cette redevance, ce syst\u00e8me de perception, en particulier dans la sensibilit\u00e9 al\u00e9maniques et je crois que ignorer ce probl\u00e8me ou faire comme s'il n'y avait pas de probl\u00e8me, comme le le fait un petit peu ma coll\u00e8gue Savary, c'est un petit peu dangereuse, parce que ce m\u00e9contentement pourrait encore grandir, s'il n'y a pas de mouvements du c\u00f4t\u00e9 de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [78%] :\r\nUne Ferrari, vous faites j'Savary, vous faites comme si avait pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [91%] :\r\nMais ce qui est dangereux, je crois et je je vous le dis encore plus \u00e0 vous parce que vous venez d'une r\u00e9gion minoritaires dans le canton de Berne avec une culture, une identit\u00e9, voil\u00e0, on parle fran\u00e7ais dans ce pays, h\u00e9 bien \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte cher, oui, \u00eatre une mine, faire respecter les minorit\u00e9s, \u00e7a a un prix et ce prix, il passe en particulier par la redevance, parce qu'on sait tr\u00e8s bien que nous roman ou ou les cantons dans lesquels on parle fran\u00e7ais, h\u00e9 bien on paye moins parce qu'on re\u00e7oit et cette r\u00e9alit\u00e9 c'est la force du syst\u00e8me qu'on a aujourd'hui des m\u00e9dias qu'on a aujourd'hui des m\u00e9dias de service public, \u00e7a n'emp\u00eache pas \u00e9videmment de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont cet argent est affect\u00e9 au \u00e0 la \u00e0 la discussion est -ce qu'effectivement comme comment faire vivre un paysage m\u00e9diatique avec la presse \u00e9crite qui est en crise, donc moi je suis pr\u00eate \u00e0 discuter de tout \u00e7a, \u00e9videmment, et, et, et, bien \u00e9videmment, encore plus avec avec vous et avec l'UDC qui qui qui luttent ou qui qui qui m\u00e8ne une campagne une offensive contre le service public, de fa\u00e7on \u00e0 mon avis irresponsable je, je, je, je trouve qu'on doit, on devrait se mettre autour de la TAM r\u00e9fl\u00e9chir un paysage m\u00e9diatique diversifi\u00e9e mais cette cette initiative No Billag et un contre- projet \u00e0 fortiori son dans les 2 cas, des des mauvaises id\u00e9es des mauvaises directions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est sur cette question des des minorit\u00e9s linguistiques, c'est vrai, le canton de Berne et tr\u00e8s largement al\u00e9manique mais il y a une minorit\u00e9 francophone et vous faites partie de ceux qui qui la d\u00e9fendent, qui la d\u00e9fendaient dans ce canton, \u00e7a vous passe pas probl\u00e8me effectivement ce de \u00e7a pourrait mettre en p\u00e9ril justement l'offre dans les minorit\u00e9s linguistiques, que ce soit en romanche, on est italien ou en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nNon, je ne crois pas l\u00e0 en fait un petit peu un faux proc\u00e8s aux intentions des des tenants d'un contre- projet, nous avons dit aussi en commission que nous n'avons pas l'intention de d\u00e9manteler le service public de mani\u00e8re totale, le service public a un r\u00f4le fondamental \u00e0 jouer pour la coh\u00e9sion de ce pays, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 sur le fond, la seule question c'est de savoir est -ce que le service public doit tout faire ce qu'il fait aujourd'hui, je suis d'avis que non, il peut en faire moins sans remettre en question ce r\u00f4le et sans remettre en question la redistribution sans remettre en question la redistribution qui va de la Suisse al\u00e9manique vers la Suisse romande et la Suisse romanche ou ou italienne ce principe -l\u00e0 n'est pas remis en cause cette solidarit\u00e9 doit aussi jouer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [86%] :\r\nMoi non, on entend \u00e7a syst\u00e9matiquement il faut r\u00e9duire d\u00e9graisser le mammouth, etc apr\u00e8s dans les faire quand on, quand on regarde les propositions r\u00e9elles, on se rend bien compte que sur les propositions de suppression, par exemple, de cha\u00eenes musicales comme option musique, hein, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame une des propositions concr\u00e8tes, r\u00e9elles qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ici au conseil national dans cette chambre au Conseil national, voil\u00e0, on sait que la population d'abord \u00e9coutent option musique aussi j'imagine chez vous dans votre, dans votre r\u00e9gion, Monsieur et puis en plus ce d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des cha\u00eenes qui sont pas pas tr\u00e8s chers qui sont pas on\u00e9reuse, donc, de facto, ce que vous voulez, en r\u00e9alit\u00e9, dire, c'est que la la SSR, le service public doit se r\u00e9duit \u00e0 des t\u00e2ches vraiment de service minimum, c'est-\u00e0-dire un peu de politique, un peu de religion, un peu de culture offrir ce type de prestations et tout le reste, \u00e7a c'est transf\u00e9r\u00e9 au au radio- t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, aux march\u00e9s : march\u00e9 rend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [85%] :\r\nQuand m\u00eame tr\u00e8s populaire malgr\u00e9 de l\u00e0 d'ailleurs, c'est vrai, c'est assez \u00e9tonnant au sein de l'UDC, il y a plus grand monde, on a l'impression, pour soutenir No Billag un petit peu la suppression de la redevance, vous utilisez un peu cette initiative comme moyen de pression comme fa\u00e7on de d'arriver \u00e0 \u00e0 votre projet \u00e0 vous, c'est-\u00e0-dire une SSR avec un mandat r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [89%] :\r\nAlors je crois que l'initiative, elle a pas \u00e9t\u00e9 premi\u00e8rement par par l'UDC, donc on peut pas nous nous reprocher finalement de l'utiliser comme moyen pression c'est une r\u00e9alit\u00e9 politique, on va devoir voter \u00e0 sujet et en tout cas en ce qui me concerne, je n'ai pas envie de me retrouver avec une votation o\u00f9 tout \u00e0 coup, tout le monde sera constern\u00e9, au soir de la votation en disant : mais qu'est -ce qu'on va faire maintenant, c'est pour \u00e7a que \u00e7a me para\u00eet important de de Maistre du mouvement dans ce paysage m\u00e9diatique et que la SSR fasse aussi un certain nombre de pas dans la direction non pas des initiants mais aussi donne de notre volont\u00e9 de notre groupe politique qui souhaitent que certaines t\u00e2ches, soit laisser davantage au priv\u00e9 et \u00e7a signifie pas que qui Abyssub leur s\u00e9jour non mais absolument pas, je crois que Monsieur Blocher acheter des journaux son droit en en en Suisse orientale, mais ici on parle de de m\u00e9dias \u00e9lectroniques de radio, de t\u00e9l\u00e9vision, c'est c'est totalement autre-chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [89%] :\r\nDirais pas que c'est une une r\u00e9gion de Suisse centrale c'est pourtant voil\u00e0 de c'est dans le giron de de Blocher, c'est maintenant tous les journaux, les petits journaux, il a une t\u00e9l\u00e9vision aussi d'ailleurs, je trouve que voil\u00e0, il a, il a une certaine sans doute, volont\u00e9 de de sauver ou de ou de, de, de s'emparer de du du paysage ou de certains m\u00e9dias, voil\u00e0 c'est un c'est un r\u00f4le qui souhaite jouer mais \u00e7a veut pas dire pour autant que quand on a un service public avec 40 dans les t\u00e2ches sont garantis par la Constitution qu'il faille alors c\u00e9der CD7 cet espace de d\u00e9mocratie \u00e0 des \u00e0 des milieux priv\u00e9s et en partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [92%] :\r\nIl y a absolument pas de \u00e7a dont il s'agit, je crois que le service public \u00e0 ce r\u00f4le important et puis il n'est pas contest\u00e9 une \u00e9mission comme celle que vous \u00e9coutez, en ce moment que nous faisons en ce moment, elle n'est pas du tout concern\u00e9s par cette cette r\u00e9duction de de la taille finalement du mammouth SSR, appelons -le comme \u00e7a, je le, je le dis affectueusement parce qu'un mammouth, c'est plut\u00f4t sympa, mais je crois que c'est pas du tout de \u00e7a dont il s'agit, faut pas agiter la peur du d\u00e9mant\u00e8lement, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [85%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous \u00e9voquiez la le le redimensionnement le le ce, ce paysage m\u00e9diatique suisse qui se redessine on voit effectivement des des concentrations des des rachats de disparitions de titres dans ce cadre l\u00e0 qu'est -ce qu'il faut, si, si, la SSR et continue d'\u00eatre, d'\u00eatre soutenus massivement, \u00e7a, \u00e7a risque de faire encore un un \u00e9cart encore plus grand avec avec la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [91%] :\r\nOui, en effet, c'est pour \u00e7a que je vous Genevois pas \u00e0 terme de de survie des m\u00e9dias priv\u00e9s sans une contribution des collectivit\u00e9s publiques, que \u00e7a soit des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette contribution elle pourrait par exemple passer par une redevance alors qui serait une preuve redevance aux m\u00e9dias et plus seulement une redevance \u00e0 la SSR, donc d'avoir une redevance identique \u00e0 celles qu'on a maintenant envie d'avoir une une partie de cette revente qui pourraient \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 des m\u00e9dias de la en mati\u00e8re de presse \u00e9crite, c'est, c'est une piste qu'on on devrait pouvoir discuter et qu'on devrait pouvoir discuter et c'est et les et avec ce type de d'initiatives de contre- projet que l'UDC d\u00e9pose l'espace de discussion, il devient impossible, parce que du coup, chacun se retranche sur ses positions, vous aurez une une SSR avec 2 une redevance \u00e0 200 francs, donc impossible de faire survivre la SSR dans ce de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et, du coup, un paysage m\u00e9diatique exangue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [91%] :\r\nManfred M\u00fcller et lunettes une partie de la redevance pour la presse, pour d'autres m\u00e9dias, c'est quelque chose qui, qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [92%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre s\u00e9duisant au premier abord, parce qu'on se dit tiens, il y a des journaux qui ont des difficult\u00e9s, on doit, on doit renvoyer des journalistes redimensionner des r\u00e9dactions, \u00e7a fait plaisir \u00e0 personne mais je crois que c'est c'est dangereuse et surtout si on donnait des soutiens publics aux journaux en particulier surtout des de la presse \u00e9crite, dont on parle, qu'on tomberait vite dans un probl\u00e8me on on dirait mais on est en train de subventionner des groupes comme ta m\u00e9dias qui font par ailleurs des tr\u00e8s grands b\u00e9n\u00e9fices avec d'autres canaux, les canaux \u00e9lectroniques notamment et puis tout \u00e0 coup on aurait les m\u00eames personnes, notamment \u00e0 gauche qui dire : c'est un scandale, on donne de l'argent public \u00e0 des groupes qui font des b\u00e9n\u00e9fices, il y a pas de raison de le faire, donc je pense que \u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s difficile de trouver un chemin pour faire quelque chose dans ce domaine -l\u00e0, je pense plut\u00f4t qu'il faut laisser au priv\u00e9 le soin de trouver des canaux de de de subventionnement crois\u00e9 au fond en gagnant de l'argent ailleurs qu'avec les journaux imprim\u00e9s par cette difficile actuellement, mais \u00e7a peut changer aussi dans l'avenir on, on le verra, mais c'est les priv\u00e9s qui sont capables, stade \u00e0 pieds au march\u00e9 pour faire surgir les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat sur, sur l'initiative No Billag aura lieu demain matin ici au conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93FE4D79-4576-45D9-BDAB-2D232B145B4F", "internalArchiveId": "93FE4D79-4576-45D9-BDAB-2D232B145B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien massif de l'UDC pourrait desservir la candidature Ignazio Cassis", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis, favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 mardi par l'UDC apr\u00e8s son audition. Interviews de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE), et de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD).\r\n\r\n* * Le soutien massif de l'UDC pourrait desservir la candidature Ignazio Cassis  En direct du studio des pas perdus\r\nPendant que, dans la salle, le parlement travaille... dans les couloirs, les \u00e9lus ne parlent que d'une chose: la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et on va en parler avec vous Thibaut Schaller, bonsoir! (...) Depuis hier, le favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter porte sur ses \u00e9paules un poids nouveau, celui d'\u00eatre le candidat de l'UDC. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier par ce parti \u00e0 la suite de son audition... Thibaut vous avez arpent\u00e9 les pas perdus ici \u00e0 Berne, alors, avantage ou handicap, ce \"stempel UDC\"?\r\nHe bien disons qu'\u00e0 ce stade, c'est plut\u00f4t un handicap pour lui... m\u00eame si Ignazio Cassis sait d\u00e9sormais qu'il peut compter sur une tr\u00e8s large partie des voix de l'UDC, il lui faut maintenant d\u00e9montrer qu'il n'est pas uniquement le candidat de la droite dure. Et je peux vous le dire, l'\u00e9tiquette de postulant crypto-UDC va \u00eatre compliqu\u00e9e \u00e0 d\u00e9coller. Car Ignazio Cassis incarne depuis hier la potentielle droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Avec lui, \"finis les radicaux romands, ces PLR de gauche \u00e0 la Didier Burkhalter\", fanfaronnait un strat\u00e8ge UDC tout  l'heure. Avant de poursuivre: \"On va enfin r\u00e9aliser au gouvernement le glissement \u00e0 droite qui est sorti des urnes lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015...\" fin de citation. Tout \u00e0 fait le genre de d\u00e9clarations qui donne de l'urticaire \u00e0 la gauche et au centre... qui craignent justement de ne plus avoir d'influence au gouvernement.\r\n***RELANCE: D\u00e8s lors, Thibaut, ce camp pourrait s'allier pour soutenir un des adversaires d'Ignazio Cassis... \r\nC'est tr\u00e8s clairement ce que m'a dit tout \u00e0 l'heure un repr\u00e9sentant de l'aile gauche du PDC, qui craint une logique de bloc: il faut un centriste au gouvernement, pour que le consensus puisse exister au sein du coll\u00e8ge, selon lui; que des alliances soient possibles sur certains dossiers, que PLR et UDC ne fassent pas la loi sur tout, tout le temps. Un sentiment partag\u00e9 par un cadre socialiste: \"il est temps de compter les voix pour trouver une alternative et \u00e9viter une droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\" m'a-t-il confi\u00e9... bref, le centre-gauche pourrait \u00eatre tent\u00e9 de pousser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un autre candidat jug\u00e9 plus centriste - Isabelle Moret ou Pierre Maudet... Encore faut-il que ce camp-l\u00e0 se mette d'accord... Et l\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9...\r\n***RELANCE: Pourquoi cela, Thibaut ?\r\nEh bien \u00e7a, on le doit \u00e0 l'habilet\u00e9 d'Ignazio Cassis. Certes, le Tessinois s'est positionn\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite sur certains th\u00e8mes: assurances sociales, Europe, migrations... mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 il a fait plusieurs d\u00e9clarations qui ont s\u00e9duit quelques \u00e9lus \u00e0 gauche. Il est ouvert sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, il est progressiste sur l'\u00e9cologie... Bref: Ignazio Cassis marque quelques points aussi dans ce camp-l\u00e0 - c'est peu, il faut le dire, mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a... Et puis, pour que le centre-gauche fasse bloc contre Ignazio Cassis, il faudrait qu'une alternative existe... Est-ce qu'Isabelle Moret ou Pierre Maudet sont assez \u00e0 gauche pour repr\u00e9senter un v\u00e9ritable choix... on n'est pas vraiment certain, m\u00eame s'ils multiplient les d\u00e9clarations sur leur pr\u00e9tendu pragmatisme et leur capacit\u00e9 \u00e0 travailler avec tout le monde. En plus, les divisions entre les deux camps sont telles qu'il est difficile de voir - aujourd'hui - apr\u00e8s quelques tours, les supporters de Pierre Maudet se reporter sur Isabelle Moret - et vice-versa. Il y a trop de rancoeur entre les deux camps.\r\nOn le voit: Ignazio Cassis n'est plus le favori souverain du d\u00e9but de campagne... mais l'opposition n'est pas encore assez organis\u00e9e pour le faire tr\u00e9bucher.", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le soutien massif de l'UDC pourrait desservir la candidature Ignazio Cassis / FOR_2017-09-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis, favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 mardi par l'UDC apr\u00e8s son audition. Interviews de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE), et de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8896750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:40Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral parce que pendant que dans la salle, le parlement travaille dans les couloirs, les \u00e9lus ne parlent que d'une chose : la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et on va en parler avec vous, Thibaut Schaller, bonsoir, bonsoir, depuis hier, le favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter porte sur ses \u00e9paules un poids nouveau : celui d'\u00eatre le candidat de l'UDC, il n'y a trop Cassis a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier par ce parti \u00e0 la suite de son audition, Thibaut vous avez arpent\u00e9 les pas perdus ici \u00e0 Berne alors Avantage ou handicap, je n'aime pas l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nBien disons qu'\u00e0 ce stade, oui, c'est plut\u00f4t un handicap pour lui m\u00eame si Ignazio Cassis sait d\u00e9sormais qu'il peut compter sur une tr\u00e8s large partie des voix de l'UDC, il lui faut maintenant d\u00e9montrer qu'il n'est pas uniquement le candidat de la droite dure et je peux vous le dire, l'\u00e9tiquette de postulant crypto- UDC va \u00eatre compliqu\u00e9e \u00e0 d\u00e9coller car Ignazio Cassis incarne depuis hier la potentielle droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec lui, finis les radicaux romands, ces PLR de gauche \u00e0 la Didier Burkhalter fanfaronnait un strat\u00e8ge UDC tout \u00e0 l'heure avant de poursuivre : On va enfin r\u00e9aliser au gouvernement, le glissement \u00e0 droite qui est sorti des urnes lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, fin de citation tout \u00e0 fait le genre de d\u00e9claration qui donnerait de l'urticaire \u00e0 la gauche et au centre, qui craignent justement de ne plus avoir d'influence au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [94%] :\r\nD\u00e8s lors, Thibaut ce camp pourrait s'allier pour soutenir un des adversaires d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nEn tout cas c'est tr\u00e8s clairement ce que m'a dit tout \u00e0 l'heure en repr\u00e9sentant de l'aile gauche du PDC, qui craint une logique de bloc, il faut un centriste au gouvernement pour que le consensus puisse exister au sein du coll\u00e8ge selon lui que des alliances soient possibles sur certains dossiers, que PLR et UDC ne fassent pas la loi sur tout, tout le temps, un sentiment partag\u00e9 par un cadre socialiste, il est temps de compter les voix pour retrouver une alternative et \u00e9viter une droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m'a -t-il confi\u00e9, bref le centre gauche, pourrait \u00eatre tent\u00e9 de pousser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un autre candidat jug\u00e9 plus centriste Isabelle Moret ou Pierre Maudet, encore faut -il que ce camp -l\u00e0 se mettent d'accord et l\u00e0 c'est un peu plus compliqu\u00e9, c'est plus compliqu\u00e9, Thibaut pourquoi, h\u00e9 bien \u00e7a, on le doit \u00e0 l'habilet\u00e9 d'Ignazio Cassis, certes, le Tessinois s'est positionn\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite sur certains th\u00e8mes assurances sociales Europe migrations mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il a fait plusieurs d\u00e9clarations qui ont s\u00e9duit quelques \u00e9lus \u00e0 gauche, il est ouvert sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, par exemple, les progressistes sur l'\u00e9cologie Bref, il n'y a que ce Cassis marque quelques points aussi dans ce camp -l\u00e0, c'est peu, il faut le dire, mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et puis pour que le centre- gauche fasse bloc contre il n'y a, de ce Cassis, il faudrait qu'une alternative existe, est-ce qu'Isabelle Moret ou Pierre Maudet sont assez \u00e0 gauche pour repr\u00e9senter un v\u00e9ritable choix mais on n'en est pas vraiment certain, m\u00eame s'ils multiplient les d\u00e9clarations sur leur pr\u00e9tendu pragmatisme et leur capacit\u00e9 \u00e0 travailler avec tout le monde, gauche comprise en plus les divisions entre les 2 camps sont telles qu'il est difficile de voir aujourd'hui, apr\u00e8s quelques tours, les supporters de Pierre Maudet se reporter sur Isabelle Moret et vice- versa, il y a trop de rancoeur entre les 2 camps, on le voit, il y a de ce Cassis n'est plus le favori souverain du d\u00e9but de campagne, mais l'opposition n'est pas encore assez organis\u00e9e pour le faire tr\u00e9bucher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [91%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Savary, vous avez entendu l'analyse de de Thibaut Schaller est -ce que ce soutien massif du groupe UDC Hayatou Cassis agit sur vous comme un \u00e9pouvantail et sur vous et sur l'ensemble de votre groupe, au point que votre peut-\u00eatre haute sensibilit\u00e9 pour le Tessin pour en prendre un coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [89%] :\r\nAlors c'est sans doute pas le plus grand service que l'UDC rend \u00e0 Ignacio Cassis de d'annoncer d\u00e9j\u00e0 que, au fond, il y a, c'est, c'est c'est leur cr\u00e9ature, c'est sa cr\u00e9ature sa cr\u00e9ature d'UDC, enfin, c'est le message un peu qui qu'ils essayent de faire passer alors est -ce que \u00e7a, \u00e7a rend service ou pas, il n'y tout Cassis je pense plut\u00f4t l'inverse, maintenant les positions des des groupes, des groupes que soit socialiste ou Vert ou PDC d\u00e9pendra alors des des auditions d\u00e9pendra effectivement des discussions internes que nous aurons et la personnalit\u00e9 d'Ignacio Cassis, on la conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps avec les plus et les moins les plus alors effectivement son origine tessinoise malheur les moins sont quand m\u00eame relativement important en mati\u00e8re de, de, de politique de sant\u00e9 politique sociale c'est vrai qu'il a laiss\u00e9 des traces dans son travail parlementaire qui qui rend le groupe socialiste assez prudent par rapport \u00e0 sa candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [81%] :\r\nAlors, signature Cassis cette trop maintenant je n'aime pas, lisez acteur \u00e0 droite un comme nous le disait Thibaut Schaller, quel autre candidat pourrait b\u00e9n\u00e9ficier parmi vos camarades de gauche de de cette, de cette droitisation en quelque sorte, Ignazio Cassis plut\u00f4t Isabelle Moret plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [87%] :\r\nPierre Maudet, c'est franchement tr\u00e8s difficile de de vous r\u00e9pondre, on a, on a, pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate, pas eu discussion encore de fond sur ces candidatures comment qu'on l'a, on l'a aussi pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 multiples reprises dit la question tessinoise allait, elle est quand m\u00eame importante mais secondaire par rapport \u00e0 des un vrai rapport de force au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a envie, pouvoir continuer \u00e0 travailler correctement la question femme elle est, elle est pour nous \u00e0 gauche, extr\u00eamement importante et ronde, on a aussi les pour les partis de droite \u00e0 \u00e0 rester sensible \u00e0 cette question, si on veut pas avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral Monod Monod genre et puis il y a des positions de partis politiques, plut\u00f4t des des candidats et c'est clair que de ce point de vue -l\u00e0 Pierre Maudet, lui aussi, sur certains points pourraient pour \u00eatre un candidat cr\u00e9dible \u00e0 gauche puis sur d'autres, alors mes coll\u00e8gues socialistes al\u00e9maniques sont tr\u00e8s, tr\u00e8s critique sur des positions s\u00e9curitaires de Pierre Maudet c'est vrai \u00e7a, voil\u00e0, et tout \u00e7a pour vous, c'est pas \u00e7a, mais ce que je peux vous dire aussi c'est que mercredi matin, on aura une position de groupes de groupe, donc \u00e7a \u00e7a veut dire que le groupe socialiste va se mettre sur une strat\u00e9gie, et la suite Manfred Weber G\u00e9raldine Savary au d\u00e9but, disait s\u00e9parant de service finalement Ignazio Cassis de lui ma\u00eetre ce saut de de l'UDC, \u00e7a pourrait crisper certains, certains veulent saisir un on va choisir le candidat de l'UDC, \u00e7a veut dire qu'ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [90%] :\r\nTrop domin\u00e9 le gouvernement n'en absolument corriger ce sur langage, ce n'est pas le candidat de l'UDC, c'est un candidat PLR pour un si\u00e8ge PLR Cassis sa d\u00e9position qui sur certaines certains dossiers importants diverge aussi de l'UDC, on l'a vu avec la libre- circulation des personnes, ou d'autres, mais ce qui a convaincu le groupe UDC de soutenir massivement 5 candidatures, c'est la question de la repr\u00e9sentation de la Suisse italienne pas que le Tessin c'est la Suisse italienne en g\u00e9n\u00e9ral et c'est pas du tout une question de de de Polyn\u00e9sie radicaux romands un peu et non absolument pas, je crois qu'il est temps, apr\u00e8s 18 ans que la Suisse italienne retrouve un repr\u00e9sentant l'UDC prend la concordance tr\u00e8s au s\u00e9rieux, non seulement sur le plan de la r\u00e9partition des si\u00e8ges entre les partis, mais aussi du respect de du mandat constitutionnel de repr\u00e9senter les r\u00e9gions linguistiques de mani\u00e8re correcte, c'est ce que nous avons fait lorsque nous avons pr\u00e9sent\u00e9 un candidat tessinois pour le si\u00e8ge UDC maintenant occup\u00e9 par Guy Parmelin, nous continuons sur cette ligne, nous sommes totalement coh\u00e9rent et Cassis, ce n'est pas plus le candidat de l'UDC que du Parti socialiste un candidat PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "internalArchiveId": "5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** Plus que quelques heures avant les premi\u00e8res auditions des candidats PLR en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre prochain. Les trois papables pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter seront entendus, tour \u00e0 tour, par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Pietro Bugnon, qu'est-ce qui sortira de ces auditions ?\r\nDeux possibilit\u00e9s. Soit les groupes arr\u00eatent un mot d'ordre ou une consigne de vote cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0. Plusieurs points de presse sont annonc\u00e9s. Soit, et c'est sans doute le sc\u00e9nario le plus probable, les groupes se laisseront du temps. Ils attendront que les candidats soient pass\u00e9s devant toutes les formations politiques. Des auditions sont encore pr\u00e9vues mardi prochain. Celle notamment devant le groupe socialiste, qui n'a pas montr\u00e9 de r\u00e9el enthousiasme jusqu'ici pour l'un ou l'autre candidat.\r\nIl faut dire que les partis n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9voiler leur strat\u00e9gie trop t\u00f4t. Certains ne le feront d'ailleurs pas du tout. Ou alors \u00e0 la toute derni\u00e8re minute, le matin m\u00eame de l'\u00e9lection. Et puis il faut rappeler que l'\u00e9lection se fait \u00e0 bulletin secret. Les parlementaires sont libres de ne pas suivre la consigne de leur parti.\r\n*** Pietro, est-ce qu'il est possible qu'apr\u00e8s ces auditions un parti \u00e9carte un voire deux des trois candidats propos\u00e9s par le PLR ?\r\nOui. C'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a 2 ans dans la course \u00e0 la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf. Le PS avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, apr\u00e8s l'avoir entendu. Il \u00e9tait jug\u00e9 in\u00e9ligible par les socialistes.\r\nUn sc\u00e9nario qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui. En tout cas pas de la part du PDC et de l'UDC. Une surprise de derni\u00e8re minute chez les Verts n'est, en revanche, pas exclue.\r\n*** On en saura plus en fin d'apr\u00e8s-midi. Ne manquez pas Forum ce soir, d\u00e8s 18h, pour conna\u00eetre l'issue de ces auditions.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-09-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l\u2019UDC, du PDC et des Verts. "], "variantIds": ["ece-8892825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T10:40:01Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D601F0F4-C6F7-45C1-BC5E-1F6281321009", "internalArchiveId": "D601F0F4-C6F7-45C1-BC5E-1F6281321009", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de la moiti\u00e9 des maires \u00e9lus tacitement pour les \u00e9lections communales dans le Jura", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Pour les \u00e9lections communales jurassiennes, 39 maires sur 55 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus tacitement, dont Damien Chappuis, le maire de Del\u00e9mont. Le premier tour des \u00e9lections communales aura lieu le 22 octobre.\r\n\r\n* * Plus de la moiti\u00e9 des maires \u00e9lus tacitement pour les \u00e9lections communales dans le Jura  \r\nTrente-neuf maires sur cinquante-cinq d\u00e9j\u00e0 \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus tacitement dans le Jura, dont Damien Chappuis, le maire de la capitale Del\u00e9mont. Le premier tour des \u00e9lections communales aura lieu le 22 octobre. Et l'\u00e9ch\u00e9ance du d\u00e9lai pour les candidatures hier soir a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises. Notamment du c\u00f4t\u00e9 de Porrentruy. L'un des protagonistes de la fraude qui avait entach\u00e9 le scrutin en 2012 se pr\u00e9sente contre le maire sortant.  \r\nGa\u00ebl Klein \r\nC'est en effet un premier tour tr\u00e8s particulier qui attend les \u00e9lecteurs de la ville de Porrentruy. Ils auront \u00e0 d\u00e9partager cinq candidats \u00e0 la mairie occup\u00e9e par le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Pierre-Arnauld Fueg, \u00e9lu en cours de l\u00e9gislature un an apr\u00e8s les faits lors d'un 3e tour in\u00e9dit. \r\nSa place est aujourd'hui combattue par quatre pr\u00e9tendants, issus des rangs du Parti lib\u00e9ral radical, du Parti socialiste et du Parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant, mais aussi par un ancien fonctionnaire de l'Etat, accus\u00e9 de captation de suffrages \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e9vention dont il a \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 par la Cour p\u00e9nale jurassienne en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\nDans quinze autres communes, les \u00e9lecteurs devront aussi choisir leur maire. On surveillera notamment le duel original pr\u00e9vu \u00e0 Haute-Sorne, 2e commune du canton, o\u00f9 le maire PCSI est combattu par un d\u00e9put\u00e9 PDC soutenu par des dissidents de la formation du maire sortant. \r\nAutre duel int\u00e9ressant \u00e0 Saignel\u00e9gier, chef-lieu des Franches-Montagnes. Un ancien d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Parlement du PCSI tentera de barrer la route au candidat du PDC pour prendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le PS qui tenait la mairie depuis 21 ans apr\u00e8s l'avoir piqu\u00e9 aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892824", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de la moiti\u00e9 des maires \u00e9lus tacitement pour les \u00e9lections communales dans le Jura / 12H30_2017-09-12T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Pour les \u00e9lections communales jurassiennes, 39 maires sur 55 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus tacitement, dont Damien Chappuis, le maire de Del\u00e9mont. Le premier tour des \u00e9lections communales aura lieu le 22 octobre.\t"], "variantIds": ["ece-8892824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T10:40:07Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-254B30D4-087D-4160-8D58-CFB6805E1F1C", "internalArchiveId": "254B30D4-087D-4160-8D58-CFB6805E1F1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste;Eric Stauffer, chef du parti GEM - Gen\u00e8ve en Marche\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(13/FRANCE MANIF SYNDICALE PA) Brest, Annecy, Lille, marseil ou Paris... \r\nPlus de 180 manifestations et 4000 appels \u00e0 la gr\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s ce mardi en France\r\nPremi\u00e8re manifestation contre la r\u00e9forme du code du travail. \r\nLanc\u00e9e \u00e0 l'appel des syndicats CGT et Solidaires, c'est la premi\u00e8re d\u00e9monstration de la rue depuis l'\u00e9l\u00e9ction d'Emmanuel Macron. \r\nMais elle ne devrait pas, \u00e0 priori, faire trembler le gouvernement. \r\nLe Syndicat force ouvri\u00e8re et la CFDT n'y participent pas, le PS lui est divis\u00e9. \r\nQuand \u00e0 la France Insoumise, elle appelle \u00e0 une autre manifestation le 23 septembre. \r\nA Paris les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'08''\r\n(Brexit) Premi\u00e8re \u00e9tape l\u00e9gislative franchie pour le Brexit. \r\nAu Parlement britannique cette nuit, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 un texte crucial dans le processus de sortie du pays de l'Union europ\u00e9enne : le projet de loi gouvernemental destin\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 la supr\u00e9matie du droit europ\u00e9en au Royaume-Uni.\r\nLe texte vise \u00e0 abroger l'European Communities Act de 1972, qui avait marqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du Royaume-Uni \u00e0 l'UE et introduit la primaut\u00e9 du droit communautaire sur le droit britannique. \r\nIl doit transposer telles quelles ou amend\u00e9es une grande partie des lois europ\u00e9ennes dans le droit britannique.\r\nCe projet de loi doit d\u00e9sormais \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 par la chambre des Communes.\r\n(Cor\u00e9e du Nord) *** Autre actualit\u00e9 marquante de la nuit : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui a adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord. \r\nUne nouvelle r\u00e9solution qui pr\u00e9voit notamment des limitations dans son approvisionnement en p\u00e9trole et en gaz et  interdisant ses exportations de textile.\r\nIl s'agit du 8e train de sanctions contre Pyongyang et vise \u00e0 le sanctionner pour son 6e essai nucl\u00e9aire du 3 septembre. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'initiative des Etats-Unis.\r\nPour s'assurer du soutien de la Russie et de la Chine (dot\u00e9es d'un droit de veto), Washington a d\u00fb revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9tentions d'origine et renforcer les paragraphes dans son texte li\u00e9s \u00e0 la recherche d'une solution pacifique \u00e0 la crise.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson doit recevoir aujourd'hui \u00e0 Washington son homologue chinois Yang Jiechi au lendemain de ce vote \u00e0 l'ONU.\r\n(03/TRIBUNAUX FEDERAUX IV SCHWAAB) *** Les Tribunaux f\u00e9d\u00e9raux au coeur de cette session parlementaire d'automne. \r\nLe conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter les \u00e9moluments per\u00e7us par ces instances. \r\nPour les grandes affaires, ces frais passeront de 100 \u00e0 200 francs minimum. \r\nEt ce matin, le National se prononcera notamment sur des mesures pour diminuer le nombre de recours d\u00e9pos\u00e9s devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec le risque d'une justice \u00e0 deux vitesses, selon le conseiller national PS Jean Christophe Schwaab. \r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury.\r\n(Les patrons  CH) Les patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ne devraient pas toucher des revenus mirobolants. \r\nLe National a tacitement adopt\u00e9 hier une initiative parlementaire qui veut les plafonner \u00e0 ce que gagne un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEn tenant compte des divers avantages des ministres et de la rente qu'ils re\u00e7oivent apr\u00e8s leur d\u00e9part, le plafond d\u00e9passerait de loin les 475'000 francs par an que re\u00e7oit un ministre.\r\nA titre de comparaison, la directrice de La Poste Susanne Ruoff a empoch\u00e9 984'500 francs en 2015, le directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF Andreas Meyer  et le patron de RUAG Urs Breitmeier plus d'un million de francs chacun.\r\nLe Conseil des Etats doit encore trancher.\r\n(01/CHARGE CONTRE SSR PA) ** Pluss de concurrence m\u00e9diatique et une SSR moins grande...\r\nC'est la vision dominante hier au Conseil national lors des premiers d\u00e9bats autour la radio et la t\u00e9l\u00e9vison publiques. \r\nJeudi, la chambre du peuple se prononcera sur l'initiative \"NO BILLAG\" qui vise \u00e0 supprimer la redevance. Mais avant ce d\u00e9bat muscl\u00e9, plusieurs autres interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es... de quoi donner la tendance politique au sujet de la SSR, Thibaut Schaller.\r\n  1'01''\r\n((Et la tendance sous la coupole est \u00e0 une r\u00e9duction de la taille de la SSR... et au d\u00e9veloppement des m\u00e9dias priv\u00e9s. Trois d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises. La premi\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e: les cha\u00eenes comme la RTS ou la SRF devront mettre \u00e0 disposition des reportages pour les autres m\u00e9dias. Deuxi\u00e8me point: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de cha\u00eenes radio ou TV - sans sp\u00e9cifier d\u00e9sormais quelle cha\u00eene est vis\u00e9e - Option musique avait \u00e9t\u00e9 auparavant \u00e9voqu\u00e9e. Enfin, troisi\u00e8mement, et c'est un vrai d\u00e9veloppement de la concurrence: le march\u00e9 des m\u00e9dias priv\u00e9s locaux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cloisonn\u00e9. Actuellement, une entreprise ne peut d\u00e9tenir plus de deux t\u00e9l\u00e9vision et deux radios... cette limite sera supprim\u00e9e. La zone de desserte de ces m\u00e9dias sera \u00e9galement \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e... pour donner plus d'assise aux m\u00e9dias locaux face \u00e0 la SSR. Tout cela doit encore \u00eatre confirm\u00e9 par le Conseil des Etats... et figurera alors dans la future loi m\u00e9dia sur laquelle planche le gouvernement. On verra jeudi lors du d\u00e9bat sur l'initiative No Billag si le National poursuit sur cette voie. Une contre-proposition est sur la table pour r\u00e9duire de moit\u00e9 la redevance... et donc le budget de la SSR.))\r\n(GEM GENEVE EN MARCHE) Le GEM ((lire j'aime!)) pour Gen\u00e8ve en Marche... \r\nC'est le nom d'un nouveau parti n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSon cr\u00e9ateur et pr\u00e9sident n'est autre qu'Eric Stauffer, lui qui avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 naissance au MCG il y a 12 ans.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 si\u00e8ge en ind\u00e9pendant depuis qu'il a claqu\u00e9 la porte de son ancien parti, au printemps 2016, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se faire \u00e9lire comme pr\u00e9sident.\r\nIl avait promis de lancer une contre-offensive. Mais pourquoi passer par la cr\u00e9ation d'un parti?\r\nEcoutez sa r\u00e9ponse...\r\n  0'53''\r\nDes propos receuillis par Tania Sazpinar\r\n(Irma) L'heure du bilan en Floride qui tentait hier de mesurer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'ouragan Irma.\r\nMoins destructeur que pr\u00e9vu mais dont le passage a laiss\u00e9 des millions de personnes sans \u00e9lectricit\u00e9 et des routes impraticables.\r\nA noter que la compagnie a\u00e9rienne Swiss maintient la suspension de ses vols pour Miami encore aujourd'hui et demain. \r\nLe vol retour Miami-Zurich de demain doit toutefois \u00eatre assur\u00e9, avant la reprise normale des liaisons jeudi.\r\nLa compagnie a\u00e9rienne zurichoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans les vols de vacances Edelweiss pr\u00e9voit quant \u00e0 elle d'assurer normalement ses vols de demain vers La Havane et Tampa (en Floride).\r\n(TF2/ MANCHESTER UNITED - BALE 8H)  JOEL ROBERT, en direct par t\u00e9l\u00e9phone via appli Lucy / natel ** 51\r\n*** En football, la plus grande comp\u00e9tition europ\u00e9enne de clubs reprend ses droits ce soir avec un plateau de choix.\r\nD\u00e9but ce soir de la phase de groupes...\r\nAvec une Barcelone - Juve\r\nCeltic Glasgow - PSG...\r\nMais aussi le FC B\u00e2le qui se d\u00e9place \u00e0 Manchester, contre United, le club dirig\u00e9 par le Portugais Jos\u00e9 Mourinho. \r\nJo\u00ebl Robert, vous \u00eates en direct de Manchester o\u00f9 se duel s'annonce plut\u00f4t d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n- Grosse diff\u00e9rence entre les 2 \u00e9quipes\r\n- Pas les m\u00eames r\u00e9sultats\r\n- MU en t\u00eate, FCB \u00e0 la peine, d\u00e9faite contre LS\r\n- MU: Stars: Pogba, Lukaku, Rasford, De R\u00e9a.. ET bien d'autres\r\n- MU: Clubs r\u00e9f\u00e9rence en Europe depuis une vingtaine d'ann\u00e9e\r\n- Autant au niveau sportif qu'au niveau de sa gestion et de son marketing\r\n- Parfois sur le terrain, ces diff\u00e9rences ne se voient pas, FCB a d'ailleurs dans l'ensemble bien r\u00e9ussi contre MU et les Anglais, mais cette fois-ci, le match para\u00eet bien d\u00e9licat pour le FCB\r\n**** D\u00e9licat aussi, Jo\u00ebl, pour Rapha\u00ebl Wicky, l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le, qui conna\u00eet un d\u00e9but de saison difficile..\r\n- Pas \u00e9vident\r\n- Peu d'exp\u00e9rience\r\n- Pas une grosse \u00e9quipe\r\n- Pas de gros transferts\r\n- Perte de Delgado\r\n- Difficult\u00e9 en championnat\r\n- Clair sous pression, \u00e0 B\u00e2le veut des r\u00e9sultats en LDC.\r\n- Groupe difficile avec Benfica et CSKA\r\n- Les dirigeants du FCB, eux-aussi nouveaux, ont promis de laisser du temps \u00e0 Wicky\r\n- Joue pas sa place ce soir, mais un sursaut est attendu apr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e0 domicile contre LS\r\n***** Jo\u00ebl Robert en direct de Manchester. \r\nLe match d\u00e9bute \u00e0 20h45. Il est \u00e0 suivre en direct sur RTS 2 et sur La Premi\u00e8re dans nos diff\u00e9rents rendez-vous horaires.\r\nL'\u00e9dition 2017 d\u00e9bute avec le d\u00e9placement du , qui a frapp\u00e9 fort au mercato estival, \u00e0 Glasgow pour affronter le Celtic, tandis que le FC Barcelone, h\u00f4te de la Juve, entend prouver qu'il reste un des favoris de la comp\u00e9tition.\r\n(Benzema clause) Et puis si vous \u00e9tiez surpris par la clause lib\u00e9ratoire de Neymar \u00e0 222 millions d'euros cet \u00e9t\u00e9, pay\u00e9 par le PSG...\r\nCelle du francais Karim Benzema ve encore plus vous \u00e9tonner. \r\nSelon France Football, il faut d\u00e9bourser 1 milliard d'euros pour recruter l'attaquant du Real Madrid de 29 ans.\r\nDeux joueurs seulement ont dispos\u00e9 d'une telle clause astronomique au Real : les Ballons d'Or Cristiano Ronaldo et Kak\u00e1.\r\n(Bugatti Chiron) *** La Bugatti Chiron est officiellement la voiture de s\u00e9rie la plus rapide au monde de 0 \u00e0 400 km/h.\r\nRecord en deux \u00e9tapes: acc\u00e9l\u00e9rer jusqu'\u00e0 400 km/h et freiner jusqu'\u00e0 l'arr\u00eat complet.\r\nLa Bugatti Chiron l'a r\u00e9alis\u00e9 en moins de 42 secondes en Allemagne, sur le circuit Volkswagen d'Ehra-Lessien.\r\nAu volant  l'ex pilote de F1 Juan Pablo Montoya.\r\nRecord homologu\u00e9 le mois dernier . \r\nCe monstre de technologie est en fait la voiture la plus puissante, la plus rapide et la plus luxueuse du march\u00e9. \r\nJusqu'\u00e0 1500 ch, pour atteindre les 100 km/h en 2 secondes et demie.\r\nLe mod\u00e8le Chiron du constructeur d'origine fran\u00e7aise ne sera con\u00e7u qu'\u00e0 500 exemplaires dans les ateliers alsaciens. \r\nPour s'offrir ce bolide :  2 millions 400 mille d'euros, dont 200.000 euros d'acompte \u00e0 la signature et il y a deux ann\u00e9es d'attente.  \r\nPour patienter Eric, la Bugatti Chiron sera pr\u00e9sent\u00e9e lors du salon de l'automobile de Francfort du 14 au 24 septembre. (Hall n3).\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-12T08:00:20_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-12T08:00:20_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8892877", "ece-8892858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T04:39:46Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D16136F-DC71-4433-B942-715EE046A611", "internalArchiveId": "8D16136F-DC71-4433-B942-715EE046A611", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel genevois: d\u00e9bat entre Pierre Vanek et Murat Alder", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adler, Murat\r\nPierre Vanek, chef du groupe d'Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil, tirent un premier bilan du nouveau D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n* * D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel genevois: d\u00e9bat entre Pierre Vanek et Murat Alder  \r\n((A Gen\u00e8ve, c'est l'heure du premier bilan pour le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel. Un pr\u00e9sident pour toute la l\u00e9gislature: le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 introduit en 2013 au bout du lac. C'est le PLR Fran\u00e7ois Longchamp qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 incarner la fonction... charg\u00e9 notamment de la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale, des relations avec la Gen\u00e8ve internationale et de la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats genevois \u00e0 Berne ou aupr\u00e8s d'autres cantons... charg\u00e9 aussi de conduire la r\u00e9forme de la r\u00e9partition des t\u00e2ches entre communes et canton. ))\r\nCe d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel a-t-il prouv\u00e9 son utilit\u00e9? A l'approche de la nouvelle l\u00e9gislature, faut-il revoir la formule? On va en d\u00e9battre avec: \r\nPierre Vanek, chef de groupe d'Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil\r\n- reax au papier sur bilan de Longchamp... \r\n- Un pr\u00e9sident pour 5 ans, votre parti n'y \u00e9tait pas forc\u00e9ment favorable \u00e0 la base (durant les travaux de la Constitutante)... est-ce que vous avez chang\u00e9 d'avis?\r\n- Bilan mitig\u00e9 \u00e0 vos yeux... c'est le d\u00e9partement qui a \u00e9t\u00e9 mal con\u00e7u? Ou c'est Fran\u00e7ois Longchamp qui l'a mal interpr\u00e9t\u00e9e? Qu'est-ce qui vous a d\u00e9plu?\r\n- La nouvelle constitution n'est vieille que de 4 ans, on va pas la changer maintenant. Comment faire \u00e9voluer ce d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel pour qu'il vous convienne? \r\n- Il faut une pr\u00e9sidence \u00e0 la vaudoise? C'est \u00e0 dire un d\u00e9partement normal + la pr\u00e9sidence pour la l\u00e9gislature?\r\n- Qui vous verriez \u00e0 ce poste? Si Pierre Maudet n'est pas \u00e9lu \u00e0 Berne, il est pr\u00e9ssenti pour la pr\u00e9sidence... il sera le doyen du Gouvernement... l\u00e0 on passerait \u00e0 une forme pr\u00e9sidence \u00e0 la Maillard. Ca vous plairait pluss? Au risque d'avoir un super-pr\u00e9sident?!\r\nCe qu'il dit: E\u00e0G n'a jamais \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 ce syst\u00e8me. A l'usage, \u00e7a a pas servi \u00e0 grand chose. A l'internationale, on conna\u00eet mieux le maire de Gen\u00e8ve que le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. Ce titre est illisible. \r\nA ce sujet, article int\u00e9ressant du temps: https://www.letemps.ch/suisse/2**/carrousel-cocasse-maires-genevois\r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil\r\n- reax bilan Longchamp? \r\n- Un pr\u00e9sident pour toute la l\u00e9gislature: c'est in\u00e9vitable \u00e0 vos yeux? Pourquoi?\r\n- On entend les critiques... c'est vrai qu'on a parfois eu l'impression d'une perte de visibilit\u00e9 de Fran\u00e7ois Longchamp ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es... c'est un r\u00f4le un peu ingrat? Job de coulisse? \r\n- Le pr\u00e9sident \u00e0 un r\u00f4le de repr\u00e9sentation, notamment aupr\u00e8s de la Gen\u00e8ve internationale... est-ce que le combat est pas perdu d'avance? Le Temps racontait derni\u00e8rement cette anecdote: \"il arrive, raconte-t-on, que le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Fran\u00e7ois Longchamp, se pr\u00e9sente comme \u00abgouverneur de la r\u00e9gion\u00bb \u00e0 ses h\u00f4tes \u00e9trangers; non par vanit\u00e9, bien s\u00fbr, mais par souci d'\u00e9claircissement\". Y a un vrai manque de clart\u00e9?\r\n- Un d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel \u00e0 la vaudoise, \u00e7a serait la solution?\r\n- Quel d\u00e9partement ajouter au pr\u00e9sidentiel?\r\n- Pr\u00e9sidence + \u00e9conomie: c'est taill\u00e9 pour Maudet si il acc\u00e8de pas au CF? Maudet \u00e0 ce poste, \u00e7a ferait pas un peu trop \"super-pr\u00e9sident\"? Y'aurait un sacr\u00e9 changement de style par rapport \u00e0 Longchamp, non?!\r\nPour votre info, j'ai aussi eu quelques autres personnes au t\u00e9l\u00e9phone:\r\n- Deneys, PS, avait pas l'air passionn\u00e9 par le d\u00e9bat. Son avis: \"c'est un sorte de super-intendant. Ce d\u00e9partement donne un peu l'impression d'une coquille vide. Le pr\u00e9sident ne m'a pas vraiment convaincu, notamment dans ce r\u00f4le de recadrage de ses conseillers d'Etat. Le choix du pr\u00e9sident ne devrait pas se faire que sur l'anciennet\u00e9. Il faut peut-\u00eatre ajouter la pr\u00e9sidence \u00e0 un d\u00e9partement standard.\"\r\n- Buchs, PDC: \"C'\u00e9tait pas un poste tr\u00e8s utile. Il a un peu bouff\u00e9 le travail de la chancellerie. Faut le faire \u00e0 la Vaudoise: un pr\u00e9si qui reste, mais qui garde un d\u00e9partement normal. Il y a des choses \u00e0 faire \u00e0 ce poste de pr\u00e9sident. Mais il a manqu\u00e9 l\u00e0 une vraie vision des r\u00e9formes \u00e0 faire.\"\r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9  PLR, au Grand Conseil genevois ** 66 STUDIO GENEVE\r\nPierre Vanek, chef de groupe d'Ensemble \u00e0 gauche, **.12  STUDIO GENEVE", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892814", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel genevois: d\u00e9bat entre Pierre Vanek et Murat Alder / FOR_2017-09-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Pierre Vanek, chef du groupe d'Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil, tirent un premier bilan du nouveau D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel."], "variantIds": ["ece-8892814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:38Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Pierre Vanek bonsoir, chef du groupe d'Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil Genevois et Murat bonsoir bonsoir, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil rappelle d'ailleurs, vous faites partie de de quelle branche du du PLR de de ceux qui disent que Fran\u00e7ois Longchamp a fait du bon travail osseuse qui juge que c'\u00e9tait moyen, mais bon c'est c'est \u00e0 cause c'est c'est le la d\u00e9finition de son travail qui veut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nBon, tout d'abord, je ne connais que des PLR qui font l'\u00e9loge de Fran\u00e7ois Longchamp et je dois dire que je ne partage pas vraiment l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 faite par Monsieur Lefort tout \u00e0 l'heure, je pense que son analyse est bien r\u00e9ductrice au au regard de tout le travail qui est effectu\u00e9 par les collaborateurs du d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel, j'aimerais quand m\u00eame rappeler que quand bien m\u00eame on s'est inspir\u00e9 de ce qui se fait \u00e0 B\u00e2le- Ville ou dans le canton de Vaud le le mod\u00e8le Genevois doit aussi \u00eatre analys\u00e9es \u00e0 la lueur de l'une des t\u00e2ches principales que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve et qui n'existe pas dans les cantons de B\u00e2le- Ville et dans le canton de Vaud, ce sont les relations avec la Gen\u00e8ve internationale on parle quand m\u00eame de 34 organisations internationales \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle de 175 \u00c9tats repr\u00e9sent\u00e9s 256 mission repr\u00e9sentation et d\u00e9l\u00e9gation permanente \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle de 25000 membres du percement ambassadeur en fait mais justement je, je, je crois qu'il faut pas perd de vue que, \u00e0 l'origine, lorsque la Constituante a adopt\u00e9 cette cette r\u00e9forme, le but, c'\u00e9tait vraiment de concentrer les relations ext\u00e9rieures du Conseil d'\u00c9tat, entre les mains d'une seule et m\u00eame personne qui serait le pr\u00e9sident et qui serait aussi le responsable de l'action gouvernementale et je je pense que j'ai qui ce travail- l\u00e0, bon, \u00e7a, \u00e7a change chaque ann\u00e9e, il y a aussi, mais le le le maire de Gen\u00e8ve et le et le le chef de l'ex\u00e9cutif de la plus grande commune du canton et en mati\u00e8re de relations avec la Gen\u00e8ve internationale, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat pour des raisons protocolaires \u00e0 des responsabilit\u00e9s plus importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [87%] :\r\nAlors, rappelle vierge, Pierre Vanek, je vous entendais je vous entendais rigoler un peu, vous, \u00e7a vous a convaincu, finalement, c'est un pr\u00e9sident pour 5 ans et ce travail minutieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nCette r\u00e9forme voulue par la la Constituante ne m'a pas convaincu, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a fait partie, il y en a d'autres de ses fausses bonnes id\u00e9es qu'ont eues les constituants, o\u00f9 la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Constituante, je crois qu'avec le dernier \u00e9l\u00e9ment sur lequel mon coll\u00e8gue Murat est intervenu, on a mis le doigt sur l'affaire le le fond de l'affaire, il y a toujours eu cette rivalit\u00e9 avec la Ville de Gen\u00e8ve avec le maire de la ville de Gen\u00e8ve comme embl\u00e8me de, de, de 2 9 comme porte- drapeau dans un certain nombre de relations internationales et avec la Gen\u00e8ve internationale il y a toujours eu une aspiration de conseiller d'\u00c9tat, avoir du Conseil d'\u00c9tat a, disons, se manifester plus dans cette ar\u00e8ne la Guy-Olivier Second \u00e0 l'\u00e9poque, conseiller d'\u00c9tat radical voulait \u00eatre ou devenir gouverneur restituer un gouverneur sur le mod\u00e8le de de l'\u00e9tiquette qu'on donne aux aux chefs des ex\u00e9cutifs des \u00c9tats am\u00e9ricains, tout \u00e7a est un peu un peu d\u00e9risoire, je crois que d'un point de vue fonctionnel pour le Conseil d'\u00c9tat, bon c'est ce syst\u00e8me a eu le m\u00e9rite d'offrir \u00e0 quelque part une pr\u00e9- retrait\u00e9 je vous en f\u00e9licite pour lui Fran\u00e7ois Longchamp mais il n'a pas fait grand- chose durant la l\u00e9gislature si ce n'est des, des, des, des, des fonctions mais mais mais Murat finale vers la dit des fonctions protocolaires de relations avec les uns et les autres, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9novation du Palais des nations, si on voulait ouvrir un d\u00e9bat sur la fille poids et puis bien, on va parler parce que je j'\u00e9vite de le faire mais enfin tout \u00e7a n'est pas bien glorieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [82%] :\r\nMais justement, car qu'est -ce qui vous d\u00e9range, \u00e9tait ce qui vous d\u00e9range c'est c'est le c'est le c'est le d\u00e9partement qui a \u00e9t\u00e9 mal con\u00e7u, c'est Fran\u00e7ois Longchamp qui l'a mal interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nMais le d\u00e9partement alors par parlons du du fond, parce que les personnes changent, croit que le l'essentiel est dans le le le le syst\u00e8me mis en place par la Constituante qui a voulu r\u00e9pondre \u00e0 cette, cette demande d'avoir quelqu'un qui s'occupe de la Gen\u00e8ve internationale et puis des Relations ext\u00e9rieures, c'est d'ailleurs frappante que que mon constituant de, de, de, de, de pr\u00e9- opinant \u00e0 \u00e0 parler de \u00e7a, il a parl\u00e9 de la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale, qui est l'autre, l'autre \u00e9l\u00e9ment qui figure dans le le l'avenir de la Constitution qui qui parlent de \u00e7a et \u00e0 Mouna vit la charge gouvernementale Gen\u00e8ve suffisamment long pour qu'elle sera r\u00e9partie entre 7 7 7 personnes et le syst\u00e8me de la pr\u00e9sidence tournante tr\u00e8s permet pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 chacun pendant une ann\u00e9e de, de, de donner plus particuli\u00e8rement, de faire un effort sur ces dossiers et et d'incarner un peu le le coll\u00e8ge gouvernemental paradoxalement le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place la il les choses puisque mettant \u00e0 la l\u00e9gislature ont plus de 4 ans m\u00e9decin quand on ce qui est aussi probl\u00e9matique parce que moi, d\u00e9mocratique, on vire les gens moins souvent et o\u00f9 les renouvellent moins souvent et puis le le gouvernement, le coll\u00e8ge, le coll\u00e8ge ex\u00e9cutif, bon c'est vrai talent doit nommer doit nommer en d\u00e9but de l\u00e9gislature quelqu'un pour l'ensemble de la dur\u00e9e qui occupera cette fonction, c'est idiot du point de vue de la flexibilit\u00e9, m\u00eame de l'organisation de l'ex\u00e9cutif, il y a pas de raison de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [91%] :\r\nC'est un march\u00e9 alors \u00e9coutez, je crois que l\u00e0 on, on assiste \u00e0 \u00e0 la d\u00e9monstration d'un d'un v\u00e9ritable coup de gueule, qui est celui du du chef d'un groupe parlementaire, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil d'\u00c9tat qui ne sait pas ce qu'est la la coll\u00e9gialit\u00e9 gouvernementale et qui ne conna\u00eet pas les les responsabilit\u00e9s d'un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je voudrais tout de m\u00eame rappeler ici le maire de Gen\u00e8ve, ce que le il par la non mais Vanek le, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que depuis qu'on a mis en place ce syst\u00e8me vu qu'on a gard\u00e9 le m\u00eame pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat pour toute \u00e0 lui dire et la l\u00e9gislature, c'est ce m\u00eame pr\u00e9sident qui a tiss\u00e9 des relations avec son homologue de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes ainsi qu'avec son homologue du canton de Vaud, ce qui permet de, de cr\u00e9er des Liens de confiance plus durable et donc de favoriser les \u00e9changes avec les collectivit\u00e9s publiques qui sont, qui sont concern\u00e9es, j'aimerais aussi rappeler les circonstances qui \u00e9taient celles de 2013 lorsque le nouveau Conseil d'\u00c9tat est entr\u00e9 en fonction, Fran\u00e7ois Longchamp \u00e9tait le seul et unique conseiller d'\u00c9tat sortant qui avait accompli d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gislature compl\u00e8te puisque Pierre Maudet, qui \u00e9tait aussi sortant \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 la faveur d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire dans ce cadre -l\u00e0, hockey sur le le le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9parti les d\u00e9partements de de mani\u00e8re coll\u00e9giale, il y a eu un partage qui a \u00e9t\u00e9 fait et je suis d'ailleurs persuad\u00e9 que si on avait encore ajout\u00e9 un dicast\u00e8re th\u00e9matique au d\u00e9partement de Fran\u00e7ois Longchamp aurait accus\u00e9 les conseillers d'\u00c9tat lib\u00e9raux- radicaux de tirer la couverture \u00e0 eux de ne pas vouloir partager le pouvoir, donc de toute fa\u00e7on, on est l\u00e0 clairement dans un dans un d\u00e9bat qui, qui est malheureusement en train de tourner ad personam et et c'est un petit peu facile de, de, de, de critiquer Fran\u00e7ois Longchamp, moi j'aimerais au contraire rendre hommage \u00e0 tout le travail qu'il effectue au service des jeunes volontaires de ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es on a le et l'en remercier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [91%] :\r\nPierre Vanek je vais vous demander d'\u00eatre un peu plus bref que que la fois pr\u00e9c\u00e9dente, c'est cette possibilit\u00e9 de, de, d'\u00e2ge de d'avoir un d\u00e9partement normal, plus la pr\u00e9sidence ce mod\u00e8le \u00e0 la vaudoise pr\u00e9sidence puissant, un d\u00e9partement est -ce que c'est une piste \u00e0 suivre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [93%] :\r\nMais c'\u00e9tait ce qu'on avait avant, simplement je pense que la pr\u00e9sidence pour toute la l\u00e9gislature est une mauvaise id\u00e9e, c'est dans la Constitution CF mais \u00e7a se modifie, il y a des erreurs fait les constituants qu'on peut changer, moi je suis favorable \u00e0 une pr\u00e9sidence tournante, je suis favorable \u00e0 des membres du Conseil d'\u00c9tat qui s'implique en effet dans les probl\u00e8mes r\u00e9els et pas seulement les relations disons diplomatiques au public Caracas Murat, d'ailleurs, de ce point de vue l\u00e0 je trouve que le le le visage lections pour 5 ans d'un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat n'est pas une bonne id\u00e9e et on pourrait revenir en arri\u00e8re sur cette disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [86%] :\r\n\u00e7a revenir en arri\u00e8re, peut-\u00eatre pr\u00e9sidence tournante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [90%] :\r\nTout d'abord faut faut aussi rappeler que, rapidement le groupe Ensemble \u00e0 gauche et le sp\u00e9cialiste dans l'art de vouloir revenir en arri\u00e8re sur les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises d\u00e9mocratiquement au niveau de l'Assembl\u00e9e constituante et qui ont re\u00e7u l'aval du peuple apprend aujourd'hui sur les 2 mois, un homme, il dit oui, mais une majorit\u00e9 une majorit\u00e9 quand m\u00eame une majorit\u00e9, quelle qu'elle soit courte ou ou qu'elle soit, qu'elle soit l\u00e0, ne changez, c'est pourquoi on change rien qui ce soit le pr\u00e9sident, la prochaine fois on peut, on peut changer simplement l'exp\u00e9rience avant de faire des changements, on doit d'abord faire un bilan et ce et ce bilan alors si, si une majorit\u00e9 consid\u00e8re que le mod\u00e8le b\u00e2lois telle qu'il a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 semblerait utile aux yeux de certains Gen\u00e8ve ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'a pas fonctionn\u00e9, on peut tout \u00e0 fait, propos\u00e9 dans le cas de la prochaine l\u00e9gislature, un mod\u00e8le \u00e0 la vaudoise la savent \u00e7a pourrait \u00eatre fait dans la mesure o\u00f9 dans la l\u00e9gislature actuelle, le conseiller d'\u00c9tat en charge la pr\u00e9sidence a aussi \u00e0 coeur de d\u00e9finir la nouvelle r\u00e9partition des comp\u00e9tences avec les communes \u00e0 revoir le syst\u00e8me des commissions officielles, on a d\u00e9j\u00e0 vu le bilan de surtout la caisse de pension de de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve en ce jour o\u00f9 on a, on a vu la pr\u00e9sentation du du budget 2018, c'est quand m\u00eame pas peu de le de le relever les points si ensuite, quand m\u00eame, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat par le seul miracle du Tournus, je crains qu'on est des vrais probl\u00e8mes autrement plus graves parce que tout le monde n'est malheureusement pas outill\u00e9 pour conduire l'action gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [88%] :\r\nEn tout cas que \u00e7a, que \u00e7a cause, \u00e7a fait d\u00e9bat, Anna, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Murat der d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Genevois et Pierre Vanek, chef du groupe Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil \u00e9galement une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 une soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "D\u00e9put\u00e9 (EAG) / Ex-CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11694CF5-A230-4762-9513-A0DA36E65564", "internalArchiveId": "11694CF5-A230-4762-9513-A0DA36E65564", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Le PS mauvais joueur", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "C'est la derni\u00e8re ligne droite pour la succession de Didier Burkhalter. La course aux voix est lanc\u00e9e. Les trois candidats officiels ne ch\u00f4meront pas durant la session qui d\u00e9bute aujourd'hui.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Le PS mauvais joueur (SIGNATURE 11.09 PS MAUVAIS JOUEUR) 7h26 SIGNATURE Vincent Bourquin\r\n7H26 SUR LA PREMIERE... \r\nC'est signature.... \r\nEt ce matin Vincent Brouquin, c'est vous qui signez ce commentaire: \r\nLe PS mauvais joueur\r\nC'est la derni\u00e8re ligne droite pour la succession de Didier Burkhalter. La course aux voix est lanc\u00e9e. Les trois candidats offciels ne ch\u00f4meront pas durant la session qui d\u00e9bute aujourd'hui. Eux et leur entourage vont multiplier les rencontres avec des parlementaires pour tenter de les convaincre de glisser leur nom dans l'urne, le 20 septembre. Et le syst\u00e8me suisse a cette bizzarerie... que pour devenir ministre, il faut trouver des soutiens dans les autres partis... et notamment \u00e0 gauche.\r\nUne gauche qui pour l'instant n'a pas un comportement tr\u00e8s digne. Apr\u00e8s la d\u00e9signation des champions du PLR, le chef du groupe socialiste, Roger Nordmann, a d\u00e9clar\u00e9 que ce choix laissait penser que c'\u00e9tait les lobbys \u00e9conomiques qui d\u00e9cidaient et que les prochaines visites d'Etat seraient en fait des voyages d'affaires.\r\nCette mauvaise humeur, cette provocation vise \u00e0 mettre les trois candidats sous pression. Mais franchement c'est ridicule. Ce n'est pas un socialiste qui succ\u00e9dera \u00e0 Didier Burhalter, mais bel et bien un lib\u00e9ral-radical.\r\nEt les lobbys, ce n'est pas le seul apanage de la droite... \r\nPrenons les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes actuels: avant d'acc\u00e9der au gouvernement, Simonetta Sommaruga \u00e9tait pr\u00e9sidente de la fondation pour la protection des consommateurs, alors qu'Alain Berset \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la section romande de l'Association suisse des locataires. \r\nCes critiques contre les candidats sont d'autant plus mal venues que la gauche a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle voulait avoir de vraies alternatives... avec trois candidats, elle ne pouvait pas r\u00eaver mieux. Et tous ont fait des actes qui ont plu aux socialistes: la l\u00e9galition des drogues pour Ignassio Cassis, l'aide \u00e0 la petite enfance pour Isabelle Moret ou la r\u00e9gularisation des sans-papiers pour Pierre Maudet.\r\nLes socialistes, mais aussi les Verts ont donc toutes les cartes afin de prendre une vraie d\u00e9cision pour le bien du pays... loin des calculs politiques qui les avaient fait voter en faveur de Johann Schneider-Amman car il \u00e9tait le candidat le plus faible. \r\nun commentaire \u00e0 retrouvez sur RTS.ch/barre oblique/Signature", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8908809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Le PS mauvais joueur", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le PS mauvais joueur", "Signature de Vincent Bourquin - Le PS mauvais joueur / LME_2017-09-11T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Le PS mauvais joueur / LME_2017-09-11T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["C'est la derni\u00e8re ligne droite pour la succession de Didier Burkhalter. La course aux voix est lanc\u00e9e. Les trois candidats officiels ne ch\u00f4meront pas durant la session qui d\u00e9bute aujourd'hui.", "C'est la derni\u00e8re ligne droite pour la succession de Didier Burkhalter. La course aux voix est lanc\u00e9e. Les trois candidats officiels ne ch\u00f4meront pas durant la session qui d\u00e9bute aujourd'hui.", "C'est la derni\u00e8re ligne droite pour la succession de Didier Burkhalter. La course aux voix est lanc\u00e9e. Les trois candidats officiels ne ch\u00f4meront pas durant la session qui d\u00e9bute aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-8889726", "ece-8889702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T04:38:34Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-056C71B1-7863-4274-83D2-0C32D11B471B", "internalArchiveId": "056C71B1-7863-4274-83D2-0C32D11B471B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 141 (4/4) - Ps. 142 (1/2)", "publicationDate": "2017-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 3189, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8869666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique vocale", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 141 - 142 / INI_2017-09-10T06:03:00_psalterophilie-ps-141-142", "Initiales du 10.09.2017"], "variantIds": ["ece-8869666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:03Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T13:26:02Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-479B5865-65F3-4DCD-BD37-E1659030048C", "internalArchiveId": "479B5865-65F3-4DCD-BD37-E1659030048C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche de plus en plus divis\u00e9e sur les questions de s\u00e9curit\u00e9: d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Lisa Mazzone", "publicationDate": "2017-09-10T00:00:00Z", "summary": "La presse dominicale r\u00e9v\u00e8le que le PS soutient l'achat d'avions de combats sous conditions. Cela a de quoi irriter le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA), mais aussi les Verts. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE).\r\n\r\n* * La gauche de plus en plus divis\u00e9e sur les questions de s\u00e9curit\u00e9: d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Lisa Mazzone  \r\nSLV G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD Direct studio Sallaz\r\nSLV Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE Direct studio PF (ok Deleury) \r\nLa gauche apparait de plus en plus divis\u00e9e sur les questions de politique de s\u00e9curit\u00e9. La presse dominicale r\u00e9v\u00e8le que la direction du parti socialiste soutient l'achat d'avions de combats sous conditions :  jusqu'\u00e0 30 appareils, pour une police du ciel dite \"robuste\". De quoi irriter le Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e mais aussi les verts pour qui 12 avions suffiraient. Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider ces prochaines semaine du projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne et sol-air de Guy Parmelin, l'alliance qui avait combattu avec succ\u00e8s le Gripen en 2014 ne parvient plus \u00e0 parler d'une seule voix. On en d\u00e9bat.\r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD, vice pr\u00e9sidente du PS.\r\n. La direction de votre parti veut acheter jusqu'\u00e0 30 avions de combats... il y a trois ans vous vous battiez contre l'achat du Gripen... qu'est-ce qui a chang\u00e9 ? \r\n. Vous dites 30 avions au maximum... mais pas tout de suite... qu'est-ce qui vous permet de dire que les FA-18 actuels pourraient voler jusqu'en 2038 ?   Soit beaucoiup plus longtemps que pr\u00e9vu par les forces a\u00e9riennes ?\r\n. Lisa Mazzone dit que 30 avions plus du double que ce qui serait n\u00e9cessaire pour assurer la police du ciel.... vous n'avez pas la m\u00eame d\u00e9finition ?\r\n((. La direction du PS dit aussi qu'il faut acheter un avion europ\u00e9en... pourquoi ?))\r\n((. Au mois d'octobre vous devrez convaincre vos d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de vous suivre... c'est pas gagn\u00e9 d'avance.... comment expliquer qu'il faut acheter 30 jets \u00e0 des militants qui se pr\u00e9occupent probablement plus de leur retraites, d'\u00e9galit\u00e9 des chances, ou de qualit\u00e9 de la formation ?))\r\n. Verts et socialistes sont r\u00e9guli\u00e8rement oppos\u00e9s sur les questions s\u00e9curitaires... on observe des divergence aussi en mati\u00e8re de service de renseignement... Le parti socialiste s'est droitis\u00e9 sur ces quetsions ?\r\n. D'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, le parti socialiste a-t-il abandonn\u00e9 le combat pacifiste aux verts et \u00e0 l'extr\u00eame gauche ? \r\n. G\u00e9raldine Savary vous avez particip\u00e9 au groupe d'accompagnement politique mis sur pied l'an dernier par Guy Parmelin. Vous y avez d\u00e9fendu le vote de principe... soit une votation populaire sur un arr\u00eat\u00e9 de planification qui interviendrait t\u00f4t dans le processus... avant de connaitre par exemple le type d'avion choisi... pourquoi cette solution ?\r\nLisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE\r\n. Vous avez lu la strat\u00e9gie du parti socialiste pour une police du ciel muscl\u00e9e. Quelle est votre r\u00e9action ?\r\n. 12 avions suffiraient pour assurer les taches courantes de police du ciel dites-vous... comment arrivez vous \u00e0 cette conclusion ?\r\n. Vous comprenez la position pragmatique de G\u00e9raldine Savary ? Il faut \u00eatre pr\u00eat en cas de coup dur ?\r\n. Vous perdez l\u00e0 un alli\u00e9 important pour combattre l'investissement qui viendra bient\u00f4t sur la table du parlement ? Guy Parmelin r\u00eave de 9 milliards de francs pour des avions et un syst\u00e8me de missile sol-air... \r\n. La question de la votation ; pour vous un vote de principe, avec un plafond de d\u00e9pense et les grande ligne du projet, n'est pas envisageable ? \r\n. Vous pr\u00e9f\u00e9rez devoir lancer avec le GSSA une initative populaire ? (il faudrait la double majorit\u00e9...)", "durationSec": 655, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8887962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gauche de plus en plus divis\u00e9e sur les questions de s\u00e9curit\u00e9: d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Lisa Mazzone / FOR_2017-09-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.09.2017"], "alternativeSummary": ["La presse dominicale r\u00e9v\u00e8le que le PS soutient l'achat d'avions de combats sous conditions. Cela a de quoi irriter le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA), mais aussi les Verts. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-8887962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:33Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn nous le d\u00e9bat dans Forum sur cette grande question de de politique f\u00e9d\u00e9rale, la gauche appara\u00eet de plus en plus divis\u00e9e sur les questions de politique de s\u00e9curit\u00e9, la presse dominicale r\u00e9v\u00e8le que la direction du parti socialiste soutient l'achat d'avions de combats sous conditions jusqu'\u00e0 30 appareils pour une police du ciel dite robuste de quoi irriter le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, mais aussi les Verts, pour qui 12 avions suffiraient alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider ces prochaines semaines, du projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne seule de Guy Parmelin, h\u00e9 bien l'alliance qui avait combattu avec succ\u00e8s le Gripen en 2014 ne parvient plus \u00e0 parler d'une seule voix G\u00e9raldine Savary est avec nous, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du Parti Socialiste bonsoir un bonsoir et puis Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise bonsoir \u00e0 vous alors G\u00e9raldine Savary, la direction de votre parti veut acheter jusqu'\u00e0 30 avions il y a 3 ans vous contre l'achat du Gripen qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors ce qui a chang\u00e9, d'abord, c'est qu'il faut juger au nom de la n\u00e9cessit\u00e9 d'acheter des avions pour remplacer le F18, \u00e7a c'est la premi\u00e8re question, mais le plus important, c'est de consid\u00e9rer que la Suisse, elle a une responsabilit\u00e9 dans le maintien de la paix au niveau de l'Union europ\u00e9enne, de l'Europe des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, on a notre part de travail assumer et de ce point de vue -l\u00e0 la Suisse \u00e9tant un pays dans le concert des nations, elle a cette responsabilit\u00e9 \u00e0 assumer et donc avoir une flotte a\u00e9rienne qui permettraient d'assurer cette s\u00e9curit\u00e9, on sait que, \u00e0 plus ou moins long terme 18 heures seront en bout de course et que Dieu voulu prolonger leur dur\u00e9e de vie juste c'est un Suisse, c'est le 2\u00e8me cas c'est une 2\u00e8me question : mais si je vous r\u00e9ponds sur le fond, sur le principe, donc on doit avoir une flotte a\u00e9rienne qui nous permet de de jouer r\u00f4le et de ce point de vue -l\u00e0 si on consid\u00e8re qu'\u00e0 plus ou moins long terme F18 arriveront en bout de course, h\u00e9 bien, nous plaidons pour une force des forces a\u00e9riennes, une police a\u00e9rienne robuste solide donc jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 30 avions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [92%] :\r\nLisa Mazzone une police a\u00e9rienne robuste solide, c'est le parti socialiste qui d\u00e9fend cette cette position, comment vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [90%] :\r\nJe crois qu'en pr\u00e9ambule, on peut quand m\u00eame relever que il y a 3 ans, gagner un r\u00e9f\u00e9rendum victorieux ensemble le Parti socialiste, les Verts, mais aussi le Groupe pour une Suisse sans informer un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat d'avions de combat, \u00e0 savoir les Gripen et aujourd'hui ce qu'on entend, c'est une rh\u00e9torique militaire police d\u00e9sert solide protection efficace contre des attaques manifestement hostile, donc on voit bien que les forces anti- militariste au au PS sont dissolue, on sait pas o\u00f9 elles sont pass\u00e9es et surtout se pose la question : sachant ce que je trouve d\u00e9j\u00e0 sur le fond, inqui\u00e9tant et pr\u00e9occupant pour une vision je dirais plus pacifiste de la Suisse qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par l'ensemble de la gauche depuis un certain nombre d'ann\u00e9es et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, la question c'est : c'est s\u00fbr qu'\u00e0 la base de quel de quel sc\u00e9nario est -ce que le le Parti Socialiste vient avec cette proposition, aujourd'hui on nous sort du tiroir 20 \u00e0 30 avions mais, surtout, sur quelle base pour parer \u00e0 quoi, c'est quoi, c'est la Russie qui va nous attaquer les \u00c9tats-Unis, et on sait bien que la police de l'air et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 plusieurs reprises par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle se contente de de 8 avions, on peut aller de 8 \u00e0 12, mais depuis la 2\u00e8me guerre mondiale durant laquelle on avait abattu des avions allemands, h\u00e9 bien, depuis lors, on a plus utiliser autre chose que la police de l'air, donc il faut pas fantasmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nSur ce nombre d'avions pr\u00e9cis\u00e9ment pour les Verts, c'est une douzaine maximum pour vous G\u00e9raldine Savary c'est entre 20 et 30 comment est -ce que vous arrivez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [88%] :\r\nCe chiffre, j'esp\u00e8re que le la position du du personnage n'est pas dissolue comme comme l'arabe nous mais ceci \u00e9tant dit, sur le le les Gripen la campagne sur les quais pendant n'\u00e9tait pas du tout du tout dans le m\u00eame cas de figure, faut juste aussi rappeler les faits parler et pas les les tronqu\u00e9e la campagne sur le Gripen, elle, elle avait pour pour discussion de savoir est -ce que oui ou non on augmentait le la, les forces a\u00e9riennes la flotte a\u00e9rienne suisse puisqu'on \u00e9tait dans une situation o\u00f9 les FA/18 \u00e9tait encore en activit\u00e9, les Tigers \u00e9tait encore en activit\u00e9, donc on avait au fond il ne surabondance de d'avions militaires, on n'est pas du tout dans ce cas de figure, est-ce que maintenant Madame Hazan et son son parti mais enfin j'entends d'abord Madame Hazan consid\u00e8re qu'\u00e0 terme, la Suisse n'a plus besoin d'avoir des avions pour assurer la police a\u00e9rienne, \u00e7a c'est la premi\u00e8re question je r\u00e9ponds, c'est la premi\u00e8re et la seule question on imposer aux hommes doivent donc voil\u00e0, \u00e7a c'est la premi\u00e8re parce qu'on peut pas \u00e0 la fois dire on est on \u00e9tait alli\u00e9 contre le Gripen et puis maintenant, doit \u00eatre alli\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re et \u00e0 la fois ne pas consid\u00e9rer malgr\u00e9 tout qu'on a besoin d'une police a\u00e9rienne qui est pr\u00eate \u00e0 assurer un certain nombre de, de, d'activit\u00e9 et surtout de prot\u00e9ger, d'une part le l'espace a\u00e9rien suisse puis d'autre part, de participer \u00e0 l'effort europ\u00e9en, un effort de s\u00e9curit\u00e9 de des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes lisa Mazzone nier cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 et cette responsabilit\u00e9 du de la Suisse, et bien \u00e9videmment, alors on n'est plus du tout dans la m\u00eame discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [91%] :\r\nLisa Mazzone vous nier cette cette r\u00e9alit\u00e9 ou est -ce que vous comprenez par ailleurs la position, on peut le dire pragmatique de G\u00e9raldine Savary, faut quand m\u00eame \u00eatre pr\u00eat en cas de coup dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [88%] :\r\nDans le pragmatisme, c'est de, de, d'identifier les vrais menaces d'arriver avec un vrai sc\u00e9nario et et pas de jeter l'argent par dessus peut enfin par la fen\u00eatre alors qu'on a d'autres enjeux que ce soit en termes de s\u00e9curit\u00e9 en termes de cybers\u00e9curit\u00e9 en particulier parce que c'est dans ce domaine qu'il faudrait mettent l'accent, et aussi en terme de formation, on a vu derni\u00e8rement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \u00e9conomiser sur la formation au profit des routes et de de la d\u00e9fense nationale, c'est extr\u00eamement pr\u00e9occupant parce que c'est des t\u00e2ches essentielles \u00e0 la Suisse comme comme la formation, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, la question de la de du de la vraie n\u00e9cessit\u00e9, on l'a toujours dit : nous, on pense qu'une police de l'air, mais c'est quoi, une police de l'air, donc \u00e7a identifi\u00e9 des avions escort\u00e9 d\u00e9rout\u00e9s ou contraindre \u00e0 l'atterrissage des avions \u00e7a c'est utiliser r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse, c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame, il parle de de quelques Hewitt avions peut imaginer jusqu'\u00e0 12 avions pour r\u00e9aliser cette t\u00e2che ensuite au-del\u00e0, on n'a pas de sc\u00e9nario, le Parti socialiste ne nous propose pas de sc\u00e9nario cr\u00e9dible et aujourd'hui ce qu'il faut faire \u00e7a justement \u00eatre face \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 et ne pas je dirais sortir au mettent la main au porte- monnaie, alors que, on a, on a d'autres Georges nettement plus important et qui se base sur des sur des faits r\u00e9els et non pas sur, sur, voil\u00e0 des des sortes de d'id\u00e9es ou d'un d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [87%] :\r\nOn va bien g\u00e9r\u00e9e, vous avez bien de la chance, Madame Hazan, si vous pouvez envisager imaginez pr\u00e9dire au jour d'aujourd'hui, ce qui ce qui nous attend, ce qui pourrait nous menacer par contre l\u00e0 o\u00f9 je je serais pr\u00eate \u00e9videmment \u00e0 \u00eatre d'accord avec vous, c'est d'une part sur les besoins en mati\u00e8re de cyber criminalit\u00e9 si sous risque mais c'est tout autre chose : il y a la la la 2\u00e8me chose sur laquelle je pense que nous pourrions \u00eatre d'accord, c'est s\u00fbr, maintenant le calendrier d'une part et les r\u00e9ponses du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier du d\u00e9partement militaire en mati\u00e8re de Pro langage prolongation DF 18 et la n\u00e9cessit\u00e9, au fond, d'acc\u00e9l\u00e9rer ses proc\u00e9dures, comme le souhaite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la la, c'est sur ce point que le Parti socialiste souhaite d\u00e9sormais entendre le D\u00e9partement militaire, on se rend compte aujourd'hui que les les les \u00c9tats-Unis prolongent 18 9 18 CD, donc les m\u00eames que ceux que nous avons actuellement \u00e0 disposition et la Suisse, pour des raisons que le d\u00e9partement n'arrivent pas aujourd'hui \u00e0 justifier, h\u00e9 bien, consid\u00e8re qu'il faut avancer ses ses achats voir modifier, transformer notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [96%] :\r\nG\u00e9raldine Savary \u00e0 voir dans quelle mesure on pourra prolonger leur leur dur\u00e9e de vie, vous avez particip\u00e9 au groupe d'accompagnement politique de Guy Parmelin l'an dernier, G\u00e9raldine Savary, vous avez d\u00e9fendu un vote de principe si on passe maintenant \u00e0 cette question du du vote votation populaire sur un arr\u00eat\u00e9 de planification qui intervenait Andretto sur le processus, donc \u00e7a veut dire que le peuple ne pourrait pas se prononcer sur le mod\u00e8le choisi, c'est la meilleure solution pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [91%] :\r\nAlors, ce qui para\u00eet le plus important, c'est que le la population se prononce sur le sur les avions, alors soit, sur le principe, soit sur les vous avions mais est -ce que v\u00e9ritablement il me para\u00eet indispensable d\u00e9sormais de d'assurer et d'assumer, c'est un vote une consultation populaire, soit par un concept sur le concept de d\u00e9fense a\u00e9rienne et de protection \u00e0 a\u00e9riennes, soit au moment, \u00e0 la suite des d\u00e9bats parlementaires au moment de, de, de, du vote sur le budget et sur le le type d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [91%] :\r\nLisa Mazzone question du vote l'alliance n'existerait plus forc\u00e9ment aujourd'hui celle qui vous avait permis de gagner le le vote sur le Gripen, vous seriez plut\u00f4t pour un vote de principe g\u00e9n\u00e9ral ou est -ce que la population doit pouvoir dire on veut un Gripen Rafale etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [89%] :\r\nLa population doit clairement pouvoir se prononcer, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pour les greffes les Gripen sur un mod\u00e8le d'avion, un nombre d'avions un coup pr\u00e9cis et dans le cas d'une d'une mission d\u00e9termin\u00e9e et l\u00e0 je je regrette \u00e0 nouveau que que le PS, qui a pourtant l'abolition de l'arm\u00e9e dans dans son programme, ne se rejoignent ne nous rejoignent pas pour revendiquer une votation populaire mais pas un ch\u00e8que en blanc ou une d\u00e9claration d'intention sur un vague principe mais bien s\u00fbr, le mod\u00e8le pr\u00e9cis le un fonds sp\u00e9cial, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pour le Gripen vous sur la population dit non une fois, donc il m'50 donner Vidal malentendu au masque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [86%] :\r\nPuis ce match rien de choses pr\u00e9cises et je viens de pr\u00e9ciser que le Parti socialiste souhaite un vote \u00e7a ce que \u00e7a soit soit sur le vote de sur un concept, mais le concept, moi je, je, je consid\u00e8re que la population a droit aussi d'entendre ce qu'on souhaite en mati\u00e8re de de protection a\u00e9rienne quelle mission en effet quel budget, en effet, si ce concept ne nous convint pas et, bien \u00e9videmment, que le Parti socialiste s'opposera \u00e0 ce concept et un il y a la la question de la alors je suis vous mais justice puisque Madame bien mais puisque Madame j'de nous nous fait le reproche au fond partie sa liste pas souhait\u00e9 votation populaire, c'est le c'est vrai que ces d\u00e9cisions on mais la cr\u00e9ation d'un fonds comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pour l'Erika, le Gripen, \u00e7a veut dire que \u00e7a marche du budget ordinaire de de l'arm\u00e9e, ce que le Parti socialiste ne souhaite pas, nous souhaitons que l'achat de ce nouvel avion, h\u00e9 bien se fasse dans le cas du budget ordinaire et c'est pour cette raison -l\u00e0 qu'on souhaite un vote populaire d'une mani\u00e8re ou d'une autre, que la population se prononce sur un concept de protection a\u00e9rienne sa solide, s\u00e9rieux et efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse de Lisa Mazzone en 10 secondes s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [94%] :\r\nOn pourrait \u00eatre d'accord, si la population ne se prononce pas sur un concept, mais vraiment sur un mod\u00e8le un nombre d'avions un budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [92%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup sur ce dernier point, vous \u00eates en tous cas, d'accord, merci beaucoup mesdames G\u00e9raldine Savary socialiste vaudoise conseill\u00e8re aux \u00c9tats et merci \u00e0 vous \u00e9galement Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise du parti des Verts, bonne soir\u00e9e, bonne fin de week- end \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-10T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "internalArchiveId": "212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman suisse;Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re; Jordi Montserrat co-directeur du TOP 100;PERM MATIN\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TITTRES 7H) - Le r\u00eave bris\u00e9 de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour  Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu cette nuit...en quart de finale de l'US OPEN par l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\nLe B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points   importants...et il vient de donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match....\r\n----------------------------------------------------\r\n- L'ile de St Martin est donc en ruine ce matin...Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e...\r\nCes deux \u00eelesdes ANtilles ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs hier soir...par Irma...\r\nC'ewst t l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique. \r\nT\u00e9moignange sur place dans quelques instants...et le dernier point sur la situation...avec Olivier Schorderet.\r\n--------------------------------------\r\n- Quelles sont les startup les plus prometteuses de Suisse? Dans classemnt publi\u00e9 hier...on ne trouve qu'une seule entreprises romande...Et un secteur confirme son renforcement...celui des nouvelles technologies financi\u00e8res..\r\n---------------------------\r\n(14/US OPEN FEDERER DEL POTRO 7H) Il va donc manqu\u00e9 son grand-rendez-vous avec Rafael Nadal...\r\nRoger Federer a \u00e9t\u00e9 battu...cetten nuit...d\u00e8s les quarts de finale de l'US OPEN..\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en quatre sets  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin del Potro : 7-5 3-6 7-6 6-4.\r\n3 heures de matchs...et quelques regrets...pour Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s...et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la troisi\u00e8me manche...\r\nRoger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview...et il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme...\r\n--- \r\nRoger Federer ne retrouvera donc pas...pour l'insant la premi\u00e8re place mondiale.\r\nElle restera occup\u00e9e par Rafael Nadal...\r\nL'Espagnol...s'est lui qualifi\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s convciante...hier ...pour les demi-finale...\r\nIl a battu en trois  sets le jeune Russe ANdrey Rublev.\r\n Et il retrouvera donc Juan Martin del Potro...en demi-finale de cet US OPEN...demain soir..\r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) (A la une aussi...ce matin...)Au moins 7 morts....des b\u00e2timents d\u00e9truits.. des vents de plus de 300 km/h...des vagues de 10 m\u00e8tres...\r\nL'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles... \r\nD'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda, Saint-Bart\u00e9l\u00e9my et Saint-Martin. \r\nSur cette \u00eele franco-n\u00e9erdnalise de St Martin..., entre 70 et 90% des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\nAvec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot\r\nSi le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re, Marigot n'est plus ce matin qu'un champ de ruines. L'eau potable manque. Electricit\u00e9 et communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es. Ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio-France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re. \r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri. \"Si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter: c'est les vivants\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin un responsable politique. \r\n*** Irma qui poursuit sa route, Olivier...\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des trois millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si a priori l'oeil du cyclone ne devrait pas la toucher. Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba, avant la Floride normalement en toute fin de semaine. Il y a eu Harvey, il y a Irma: ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia. M\u00eame si les sp\u00e9cialistes meteo ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baisse.\r\n(USA) 5 Etats am\u00e9ricains et Washington portent plainte....contre la d\u00e9cision du gouvernement am\u00e9ricain de mettre fin \u00e0 la protection juridique dont b\u00e9n\u00e9ficient quelque 800'000 jeunes immigr\u00e9s sans papiers.\r\nCes fameux dreamers...dont on vous parlait hier matin...\r\nLes Etats en question jugent la mesure contraire \u00e0 la clause constitutionnelle pr\u00e9voyant l'\u00e9galit\u00e9 de protection pour tous les citoyens.\r\n(Catalogne) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nLe parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9...hier soir...son grand duel avec l'Etat central espagnol...\r\nApr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la  majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisatn un r\u00e9f\u00e9rednum d'auto-d\u00e9terminationation...\r\nDate pr\u00e9vue du scrutin : le premier octobre.\r\nSelon les s\u00e9paratistes...si le OUI l'emporte...la Catalogne deviendra \"une r\u00e9publique\"...ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne. \r\nC'est un d\u00e9fit sans pr\u00e9cdent....lanc\u00e9 \u00e0 Madrid...\r\nLe gouvernement espagnol consid\u00e8re ce scrurtin comme ill\u00e9gal...\r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir \"un coup de force\"...\r\n(01/RIE4 ANALYSE DES FRONTS PA) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nC'est un projet \u00e0 peine...pr\u00e9sent\u00e9...mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique difficile...\r\nLa nouvelle r\u00e9forme des fiscales des entreprises a \u00e9t\u00e9 mise en consulation hier...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme...la RIE3...en f\u00e9vrier dernier...\r\nEt bien...cette nouvelle variante...appara\u00eet moins co\u00fbteuse...et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9.\r\nPour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e.\r\nMais...malgr\u00e9 ces adaptations,...St\u00e9phane Deleury, cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n  0'59''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une entr\u00e9e en vigueur de cette r\u00e9forme fiscale, au mieux en 2020. \r\n((Le foss\u00e9 entre la gauche est la droite est certes moins profonds que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e. Le parti socialiste, qui a eu la peau de la RIEIII dans les urnes, y voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilib\u00e9e. Le PS souhaite une meilleurs taxation des dividendes. De son c\u00f4t\u00e9 le PDC salue la hausse de 30 .- du montant minimum des allocatoins familliales. Au contraire de l'UDC et du PLR qui y voient un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population. L'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinatoniales au d\u00e9triment des PME. L\u00e0, c'est l'imposition partielle de 70 % des dividendes qui f\u00e2che. Mais la critique qui est sans doute la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons : il souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'inp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. On le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annoncent houleux pour ce deuxi\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises. Avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9s par les pays europ\u00e9ens.))\r\n(TF7/MEILLEURES START-UP DE SUISSE FINTECH 7H) Cette question maintenant : quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse ?\r\nLe classement 2017 du top 100 des meilleures start up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir. \r\nIl est \u00e9tabli par le site cleantech.ch . \r\nGlobalement les medtechs et les biotechs se taillent la part du lion. \r\nMais ce classement accueille aussi...de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses fintechs.\r\nLes explications de  Cynthia Racine...\r\n  1'20''\r\n((Les fintechs un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Mais les choses changent. Elles sont 5 cette ann\u00e9e dans ce classement principalement al\u00e9manique. \r\nSeule romande, une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me. \r\nLe constat aujourd'hui : ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. Mais pour, Jordi Montserrat co-directeur du TOP, 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile.\r\nSON 1\r\nIl faut dire que la Suisse, se donne les moyens d'attirer ces fintechs. Cet \u00e9t\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e8gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur. \r\nCes fintechs, par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 million de francs lors de leur phase test. sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la finma.))\r\n(16/LA DROGUE EN SUISSE PA) C'est une th\u00e8me...plut\u00f4t surpenant...\r\nLa coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans la presse al\u00e9manique, le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse.\r\nMais c'est une position que le  m\u00e9decin candidat au gouvernement  tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails.\r\nSimon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Ainsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques. Pour Ignazio Cassis, l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments. Le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives. \r\nLa prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit-il: ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir. Illustration dans le Blick d'hier: voici justement  la coca\u00efne, drogue ch\u00e9rie des Suisses, \u00e0 en croire cette \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes. Seules Anvers et Londres sniffent davantage que Zurich - alors que Saint-Gall, B\u00e2le et Berne consomment plus que Munich ou Berlin. ))\r\n(METEO) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) ***L'autre grand titre de l'actualit\u00e9 ce matin...ce sont les tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences de l'Ouragan Irma...dans les Antilles...\r\nL'\u00eele franco-n\u00e9erldandaise de St Martin n'est plus qu'un champ de ruines ce matin...\r\nSelon le pr\u00e9sident du conseil territorial fran\u00e7ais sur place, l'ile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite...\u00e0 95%.\r\nLe bilan fait \u00e9tat de 6 morts.", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8880621", "ece-8880605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:54:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNation Julien Langlet et Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, r\u00eavent de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour Roger Federer et l'a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, en quarts de finale de l'US Open par l'argentin Juan Martin Del Potro le B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points importants, elle vient donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match pour nous, le d\u00e9sert romaine, l'\u00eele de Saint-Martin et donc en ruine ce matin : Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, ces 2 \u00eeles des Antilles autorit\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs heures, hier soir, par a Irma, c'est l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique, t\u00e9moignage sur place dans quelques instants, et le dernier point sur la situation avec Olivier Schorderet et puis cette question : quels sont les Start-Up les plus prometteuses de Suisse dans un classement publi\u00e9 hier, on ne trouve qu'une seule entreprises romande et un secteur confirme son renforcement, celui des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nIl va donc manqu\u00e9 son grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nAvec Rafa\u00ebl Nadal, Roger Federer, le Real a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, des lits, quart de finale de l'US Open, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 4 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 7 5 3 6 7 6 6 4 3 heures de matchs et quelques regrets pour Roger Federer, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la 3\u00e8me manche Roger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview \u00e0 New York, il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nJuan Martin Del Potro devient la b\u00eate noire de Roger Federer \u00e0 New York apr\u00e8s avoir perdu en finale, comme en 2009, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 aujourd'hui en quart de finale un Roger Federer trop peu h\u00e9sitant qui a commis plus de fautes qu'elle habitude inconstant, il n'a pas pu l'emporter et notamment il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon sur son service, il faut bien le dire, le num\u00e9ro 3 mondial a perdu la premi\u00e8re manche avant de pourtant redress\u00e9 la barre dans la 2\u00e8me mais le 3\u00e8me set fut le tournant du match Federer a eu un coup de mou a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3 0 4 \u00e0 2 il a recoll\u00e9 avant de manqu\u00e9 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif, la messe \u00e9tait dite et Juan Martin Del Potro qui n'a pas sembl\u00e9 \u00e9mouss\u00e9 par son match pr\u00e9c\u00e9dent en 5 sets, h\u00e9 bien c'est impos\u00e9, et c'est lui qui affrontera Rafa\u00ebl Nadal et donc par Roger Federer qui est parti de trop loin \u00e0 l'US Open pour esp\u00e9rer ne serait -ce que disputer la demi- finale Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [88%] :\r\nLes pr\u00e9cisions donc d'Herv\u00e9 Borsier \u00e0 New York, et on va entendre dire Federer justement au micro d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [86%] :\r\nIl se passe quand il y a une enceinte en sorte une blessure un probl\u00e8me avant un tournoi tr\u00e8s concentr\u00e9 sur \u00e7a \u00e9t\u00e9 des plus concentr\u00e9 sur les entra\u00eenements en fait, c'est comment tu aimerais jouer dans le tournoi, en fait, il en faut, comment qui sont l\u00e0- bas tu frappes, les balles tant que tu peux \u00eatre sur le terrain, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu \u00e7a pour moi avant l'US Open, et je pense que le probl\u00e8me c'est quand il y a un probl\u00e8me ben derri\u00e8re du du pense aussi voil\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a devient beaucoup plus, j'ai eu les les 5 7, alors forc\u00e9ment, \u00e7a commence \u00e0 faire un peu mal partout, et m\u00eame si les matches contre Kohlschreiber et Lopez, c'\u00e9tait mieux, j'aimerais vraiment eu le sentiment d'avoir atteint le nouveau niveau que je voulais, je me suis forc\u00e9ment forc\u00e9 \u00e0 le penser, forc\u00e9 \u00e0 vraiment pour le faire, mais je pense que j'aimerais me retrouver ce rythme qui qu'il fallait le trouver, comme je l'ai trouv\u00e9 en Australie o\u00f9 on Wimbledon winner nouvelles ou Miami ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nRoger Federer qui ne retrouvera donc pas pour l'instant, la premi\u00e8re place mondiale et ce sera vendredi la demi- finale Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Juan Martin Del Potro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [97%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, au moins 7 morts des b\u00e2timents d\u00e9truits, des vents de plus de 300 kilom\u00e8tres heure, des vagues de 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\n\u00e0 l'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles, d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin sur cette \u00eele franco- n\u00e9erlandaise de Saint-Martin entre 70 et 90 pourcent des des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites avec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, si le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re Marigot n'est plus ce matin qu'un Champ de ruines et l'eau potable manque \u00e9lectricit\u00e9 communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es, ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re pour qui l'arriv\u00e9e d'Irma \u00e0 ressembler \u00e0 une bombe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:28) [79%] :\r\nSc\u00e8ne apocalyptique, c'est simple : tout ce qui n'\u00e9tait pas de queue minimum de solidarit\u00e9 n'existe plus, a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de v\u00e9ritable en au nom de la hauteur de son combat, \u00e9t\u00e9 sur l'ordre, pour l'heure du Seguin en partant, j'ai pu circuler un petit peu dans les urnes, c'\u00e9tait s'\u00e9tait transform\u00e9es en rivi\u00e8re avec du 3 qui s'\u00e9tait propos\u00e9 de partout, la pr\u00e9fecture et puis d\u00e9vast\u00e9e, l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 l'intergroupe moi et puis au-del\u00e0, tout \u00e7a d\u00e9cerne c'est une toupie a ensuite \u00e0 personne je convertis il favoris non pas juste un tout de suite apr\u00e8s la fin de l'ouragan \u00e0 descendre en ville \u00e0 se servir dans les magasins ont d\u00e9voil\u00e9 ce n'est rien n'est pire que je n'avais que pays les tueurs du du mat\u00e9riel ici qu'a fait comme \u00e7a dans dans les rues devant les yeux pour compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9s, les d\u00e9penses de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [94%] :\r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais m\u00eame Emmanuel Macron une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri, si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter, c'est les vivants, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin, un responsable politique Irma qui poursuit sa route, Olivier oui, la temp\u00eate a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des 3 millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 en R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si, a priori, l'oeil du cyclone ne devrait pas toucher l'\u00eele Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba avant de toucher normalement la Floride en toute fin de semaine, il y a eu Harvey il y a, Irma, ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia m\u00eame si les sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [94%] :\r\nSi Olivier Schorderet merci, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le Parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9 hier soir son grand duel avec l'\u00c9tat central espagnol apr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisant un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, date pr\u00e9vue du scrutin le 1er octobre selon les s\u00e9paratistes si le oui l'emporte, la Catalogne deviendra une r\u00e9publique ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne : le gouvernement espagnol, on le sait, consid\u00e8re ce scrutin comme ill\u00e9gal, il a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir, un coup de force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, Julien, c'est un projet \u00e0 peine pr\u00e9sent\u00e9, mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nDifficile, la nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, vous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme la p\u00e9riode 3 en f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien cette nouvelle variante appara\u00eet moins co\u00fbteuse et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es pour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e mais malgr\u00e9 ces adaptations St\u00e9phane Deleury cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [92%] :\r\nLe foss\u00e9 entre la gauche et la droite est certes moins profond que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e, le Parti socialiste, qui a eu la peau de la H\u00e9rie 3 dans les urnes, il voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le PS souhaite une meilleure taxation des dividendes de son c\u00f4t\u00e9, le PDC salue la hausse de 30 francs du montant minimum, des allocations familiales au contraire de l'UDC et du PLR qui voit un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinationales au d\u00e9triment des PME, la l'imposition partielle de 70 pourcent des des dividendes qui f\u00e2chent mais la critique la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons, ils souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, on le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annonce houleux pour ce 2\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9 par les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [97%] :\r\nCette question maintenant, quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nLe classement 2000 17 du top 100 des meilleures Start-Up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir, il est \u00e9tabli par le Sinn Cleantech Point CH globalement les m\u00e9t\u00e8ques les biotechs se taillent la part du lion, mais ce classement accueille aussi de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses Fintech, les explications de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [93%] :\r\nLes Fintech, un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, mais les choses changent, elles sont 5 c'est ann\u00e9e dans ce classement, principalement al\u00e9manique seule romande une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me le constat aujourd'hui, ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais pour Jordi Montserrat, co- directeur du TOP 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:58) [87%] :\r\nOn a pu avoir une une \u00e9mergence Cleantech je dirais du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, peut-\u00eatre un peu plus marqu\u00e9, on voit aussi l'\u00e9mergence maintenant du c\u00f4t\u00e9 du zouk qui se positionner communique tr\u00e8s fort sur la la crypto mais je pense qu'il y a des qualit\u00e9s \u00e0 chercher et \u00e0 trouver dans toutes les r\u00e9gions, voil\u00e0 donc parmi les les les meilleures start pour Fintech il y a, il y en a qui sont si bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il faut vraiment voir cette diversit\u00e9, il y a \u00e9videmment une masse critique qu'on retrouve dans les, dans les grands centres l'ont sign\u00e9, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par ce qui est en train de se passer \u00e9videmment dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [93%] :\r\nIl faut dire que la Suisse se donne les moyens d'attirer ces Fintech cet \u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e9gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur, c'est Fintech par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs lors de leur fasse teste sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la FINMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [93%] :\r\nC'est un th\u00e8me plut\u00f4t surprenant la coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la presse al\u00e9manique le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse, mais c'est une position que le m\u00e9decin candidat au gouvernement tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [95%] :\r\nAinsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques pour Ignazio Cassis l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments, le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives la prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit -il, ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir illustration dans le Blick d'hier, voici justement la coca\u00efne drogue ch\u00e9rie des Suisses en croire c'est \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes, seules Anvers ceux et Londres sniffent davantage que Z\u00fcrich alors que Saint-Gall B\u00e2le et Berne consomment plus que M\u00fcnich ou Berlin, Christophe Blocher est -il le dernier \u00e0 croire dans le potentiel de la presse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [90%] :\r\nQuestion peut para\u00eetre provocante mais le leader historique de l'UDC, vient de racheter 25 types gratuit du groupe de Sander en Suisse orientale, il y a quelques ann\u00e9es, le Z\u00fcrichois avait manqu\u00e9 le rachat du temps mais au vu du contexte tr\u00e8s agit\u00e9e, actuellement dans la presse romande envisage -t-il des investissements en Suisse romande, h\u00e9 bien, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:34) [81%] :\r\nParce que je suis surpris et je suis Blocher et je ne crois pas, c'est tr\u00e8s bien, c'est Blocher et assur\u00e9 que les 2 H avec un \u00e9criteau : la Suisse romande Saber a assur\u00e9 qu'on lui \u00e0 Blocher implique il peut diriger la Suisse romande, je peux pas comprendre pourquoi les Romands, ils ont pas des journaux, ils ont, ils ont laiss\u00e9 les journaux r\u00e9agissent pour, \u00e0 terme, et dire \u00e7a c'est \u00e7a parce qu'ils veulent, ils veulent faire des autres chose avec l'argent qu'il y a aussi des personnes avec les entrepreneurs dans la Suisse romande qui sort de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez justement des Restructuration de Tamedia en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [86%] :\r\nIls cherchent aussi une solution pour survivre parce qu'ils ont des journaux avec des chiffres rouge c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [85%] :\r\nMais parce que c'est un choix aussi de cette ann\u00e9e effectivement les revenus des plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [81%] :\r\nMais si elle est \u00e0 la maison, il faut diminuer les co\u00fbts et puis qu'est -ce qu'ils veulent faire plus ou moins une r\u00e9daction \u00e9crit tous les journaux, \u00e7a c'est pour le coup, et bien moi, je crois pour l'id\u00e9al des plusieurs des abris, il n'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [90%] :\r\nChristophe Blocher au micro de La\u00ebtitia Guinand, sa vision de l'avenir de la presse son interview compl\u00e8te seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 \u00e9couter ce dimanche d'autres \u00e9missions Forum et puis dans tout \u00e0 l'heure, on va reparler de l'avenir de la presse \u00e0 7 heures 33 avec Romain Clivaz qui recevra Serge Raymond, directeur des m\u00e9dias payants chez Tamedia pourrait \u00e9voquer donc l'avenir de la presse de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [91%] :\r\nMerci pour ce journal, Julien moins Carter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}