{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=225&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=250&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=200&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-01D34C35-CC7E-4279-B25A-BF301084373C", "internalArchiveId": "01D34C35-CC7E-4279-B25A-BF301084373C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde sur la r\u00e9forme des retraites et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats", "publicationDate": "2017-09-24T00:00:00Z", "summary": "Table ronde avec les conseillers nationaux Guillaume Barazzone (PDC/GE), C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE).\r\n\r\n* * Table ronde sur la r\u00e9forme des retraites et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats 12h33 Table f\u00e9d\u00e9rale: 2020 + s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\n SLV Guillaume Barazzone ** 83 DIR ST GE (St\u00e9phane )\r\n SLV C\u00e9line Amaudruz ** 97  DIR ST GE (Tania)\r\n SLV Jacques-Andr\u00e9 Maire ** 50  DIR BUS HF NEUCHATEL  (Roger ** 09) + (Sylvain Michel technique ** 79 )", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8924825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Table ronde sur la r\u00e9forme des retraites et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats / 12H30_2017-09-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.09.2017"], "alternativeSummary": ["Table ronde avec les conseillers nationaux Guillaume Barazzone (PDC/GE), C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE)."], "variantIds": ["ece-8924825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-30T11:17:59Z", "speechToTexts": ["30.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMaintenant, on va analyser un ce nom qui se dessine un slogan pas termin\u00e9, on attend des confirmations parle de tendance actuellement 3 invit\u00e9s nous rejoignent en Direct et en Studio, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, je ne vois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois bonjour \u00e0 tous les 3, bonjour, bonjour, bonjour, on va commencer par sujet, hein, c'est plus br\u00fblant de la journ\u00e9e, la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 Jacques Andr\u00e9 Maire on va vers un nom, comment vous expliquez cette tendance est -ce que dans le fond, cette r\u00e9forme n'\u00e9tait pas trop compliqu\u00e9 ou trop indigeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors l'aspect compliqu\u00e9 a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le, mais il y a un autre r\u00f4le qui a jou\u00e9, me semble -t-il, par l'attitude de l'extr\u00eame gauche, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum est ce qu'on pouvait craindre arrive, c'est-\u00e0-dire un cumul des oppositions, en particulier en Suisse romande, si on regarde le r\u00e9sultat de Gen\u00e8ve, on voit que la gauche \u00e9tait tr\u00e8s mobilis\u00e9s contre cette r\u00e9forme et elle vient additionner ses voix \u00e0 la droite qui disaient non, alors tr\u00e8s clairement d\u00e9j\u00e0 au Parlement, donc malheureusement ce cumul risque de faire tomber tout le projet du monde r\u00e9sout rien avec \u00e7a, ce qu'on peut craindre, c'est que le blocage se poursuivent par cons\u00e9quent qu'on a eu beaucoup de peine \u00e0 remettre maintenant en route une nouvelle r\u00e9forme ou alors ce sera le plan B de la droite, et l\u00e0 ce sera un \u00e9norme autogoal pour l'extr\u00eame gauche, parce que le plan B de la droite, on le conna\u00eet, il va nous hausse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [92%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure des r\u00e8glements de compte, vous critiquez le le la gauche de la gauche qui a lanc\u00e9 ce ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est d\u00e9j\u00e0 la la crise \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nDirais pas la crise \u00e0 gauche, mais moi je l'ai dit, pendant tous les d\u00e9bats que j'ai fait, j'ai dit mais attention, nous sommes en train de, de mettre en p\u00e9ril une r\u00e9forme qui est \u00e9quilibr\u00e9e, qui est un compromis qui permettait surtout de garantir le maintien des pour, une quinzaine d'ann\u00e9es, et puis le fonds AVS et l\u00e0 on risque d'aller vers des solutions qui seront beaucoup plus drastiques parce que plus on attend, plus la situation va se d\u00e9grader, plus il y aura urgence donc la droite aura \u00e0 ce moment -l\u00e0, beau jeu d'imposer des solutions drastiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\nGuillaume Barazzone du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, ce qui est impressionnant, c'est le nom assez massif, il y a, il y a que le PDC qui soutenait dans le fond, cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [88%] :\r\nL\u00e0- bas, vous avez r\u00e9sum\u00e9 la situation : il y avait un seul parti qui soutient la r\u00e9forme et la droite et la gauche, y compris le Parti socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui est peut-\u00eatre l'unique en Suisse bien soutenaient le nom, r\u00e9sultat il assez cinglant, c'est 60 pourcent non non et je partage l'avis de monsieur Mer, c'est vrai qu'il y a un d\u00e9ficit structurel de l'AVS nous on voulait sauver le syst\u00e8me avec ce compromis, alors la droite va nous dire, bon on recommence, on met pas les 70 francs les femmes 70 francs qui ont qui emb\u00eater la droite parce qu'on prenait l'argent du du 1er pilier pour enfin pour le transfert 2\u00e8me et puis je pense qu'il y aura une solution au Parlement qui sera trouv\u00e9 ma faudra la faire avaler au peuple et on voit bien que les oppositions sont diverses, y a des gens qui qui veulent voulait pas le l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans alors que les PLR ont indiqu\u00e9 qu'il voulait peut-\u00eatre aller potentiellement \u00e0 67 ans, donc c'est une chose de trouver une majorit\u00e9 au devant le Parlement sur les une, trouver une devant le peuple, on voit aujourd'hui et le probl\u00e8me, il reste, il reste b\u00e9ant il y a un trou potentiellement de plusieurs milliards qui va se creuser dans les 15 20 prochaines ann\u00e9es, et il faut il faut sauver l'AVS mais aussi le 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [79%] :\r\nEh bien la droite et justement \u00e0 six \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, C\u00e9line Amaudruz, \u00e7a veut dire quoi, maintenant vous allez revenir avec un projet plus dur, plus drastique sans le sucre comme beaucoup parl\u00e9 de sucre, c'est 70 francs de de hausse de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [92%] :\r\nJe tiens \u00e0 rappeler que c'est pour le Mondial des r\u00e9sultats provisoires, moi, c'est clair que dans l'\u00e9tat aime me satisfont, m\u00eame au niveau de Gen\u00e8ve je suis tr\u00e8s heureuse des r\u00e9sultats de ce jour, cela \u00e9tant, c'est clair que je crois que le but 1er de cette r\u00e9forme \u00e9tait d'assainir finalement les rentes et si c'est pas du tout le cas donc, le but n'\u00e9tait pas respect\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui, les Suisses ont clairement compris que l'enjeu est trop important et qu'on \u00e9tait mieux sans cette r\u00e9forme, qu'avec la r\u00e9forme donc un plan B il y a toujours, on l'a vu dans la r\u00e9forme fiscale Herriot 3 je crois que \u00e7a va \u00eatre maintenant un d\u00e9bat politique et que Monsieur Berset va devoir se remettre \u00e0 l'ouvrage et que le le Parlement va devoir agir rapidement car c'est une n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une r\u00e9forme et s'en \u00e9taient tous d'accord, mais il faut avoir une r\u00e9forme qui finalement remplissent le but assainir les caisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone c'est un reproche qu'on a fait \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9forme, elle durait 15 ans il fallait reprendre le dossier dans dans 15 ans, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des r\u00e9formes qui sont si peu durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [91%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, en 15 ans de la Suisse, et c'est vrai qu'on nous disait mon va faire une r\u00e9forme beaucoup plus en profondeur, avec des mesures beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, parce qu'on veut qu'elle dure 40 ans, on voit que l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite d'une ann\u00e9e pour les femmes posent d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes \u00e0 une partie de la population alors de faire croire qu'on va avec des rem\u00e8des de chevaux, de r\u00e9gler le probl\u00e8me d'une d'un seul coup c'est c'est mentir aux gens, le sujet est complexe et il va le rester, parce que le syst\u00e8me des rentes il est complexe, mais je crois que l'ensemble du du monde nous envient ce syst\u00e8me des 3 piliers, on doit les maintenir et maintenant il faut trouver une solution de compromis, de nouveau, en tout cas le PDC sera un des partis qui est -ce Est- tentera avec d'autres de trouver un compromis pour assainir ses caisses et puis aussi garantir les prestations parce que je rappelle que certains voulaient carr\u00e9ment couper dans les rentes et l\u00e0 je suis pas s\u00fbr que le Parti socialiste sera de la partie, si la droite surchargent le bateau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [86%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire que et qu'on comprenne bien qu'ils auditeurs comprennent bien, aujourd'hui, on a beaucoup entendu dans cette campagne que la AVS \u00e9tait p\u00e9ril mais quand on regarde les chiffres, aujourd'hui encore 40 milliards de r\u00e9serve dans ses caisses, de quoi tenir jusqu'en 2035, alors si ce nom se confirmait, ce qui a v\u00e9ritablement urgence ou est -ce qu'on peut se laisser quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [91%] :\r\nAlors ce qu'il faut pas oublier c'est que depuis 2014 les prestations vers\u00e9es donc l'Iran de verser d\u00e9passent les recettes, par cons\u00e9quent, depuis 2014, on va chercher chaque ann\u00e9e plus de 300 \u00e0 400 millions dans le fonds AVS ce fameux fonds qui est dot\u00e9 de plus de 40 milliards mais sur le fond, c'est vraiment une garantie et si on continue, c'est-\u00e0-dire que si c'est ce qui va se passer, hein, dans les premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 venir, on devra aller pr\u00e9lever chaque ann\u00e9e dans ce fonds et les pr\u00e9visions en fonction de la d\u00e9mographie surtout montre que si on ne fait rien, h\u00e9 bien le fonds va s'\u00e9teindre compl\u00e8tement \u00e0 l'horizon 2030 et \u00e7a, c'est une catastrophe, donc il faut bien entendu anticiper et il faut prendre des mesures et soutient parfaitement la position Guillaume Barazzone c'est-\u00e0-dire qu'il faut continuer dans le compromis, il faut continuer dans le maintien des \u00e7a c'est fondamental, et puis l\u00e0 on avait un compromis qui permettait justement d'aller pour 15 ans 15 ans je confirme c'est beaucoup jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 ont r\u00e9form\u00e9 l'AVS tous les 5 \u00e0 6 ans, or depuis la fin des ann\u00e9es 90, la situation est bloqu\u00e9e et la situation empire, surtout depuis 2014, donc \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mographie et puis, \u00e0 moins d'un retournement conjoncturel extraordinaire, mais j'y crois pas, h\u00e9 bien, la situation va empirer, donc il faudra d\u00e8s demain, je dirais que l'administration se remettent au travail, si c'est le non qui se confirme pour avoir un projet qui tienne la route, parce que dans tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a une ann\u00e9e une inertie \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [88%] :\r\nEt avec quelles alliance Jacques-Andr\u00e9 Maire a pos\u00e9 la question \u00e0 C\u00e9line Amaudruz avec l'Alliance est -ce que vous qui faites partie des des vainqueurs du jour C\u00e9line Amaudruz vous tendez la main aux partenaires pour une r\u00e9forme qui puisse passer la rampe devant le le peuple, on voit que aujourd'hui le la r\u00e9forme disons estampill\u00e9e de gauche ne passe pas les autres r\u00e9formes estampill\u00e9s de droite par le pass\u00e9 n'ont pas non plus pass\u00e9 ce qu'il n'est pas tant de convoquer quelque part les les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la pr\u00e9voyance vieillesse et puis de de se mettre d'accord vraiment d'accord au Parlement et d'arr\u00eater de, de, de s'opposer \u00e0 ce que vous tendez la main aux adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [89%] :\r\nBen je crois que tout le monde va devoir tendre la main, tout le monde, si on veut une syst\u00e8me parce que nous avons 2 ans d'une r\u00e9forme, on l'a dit, c'est clair que pour l'UDC, on ne peut pas m\u00e9langer les piliers donc m\u00e9langer le 2\u00e8me pilier avec le 1er, donc \u00e7a c'est quelque chose qu'il va falloir voir et, surtout, encore une fois, on peut pas faire un projet o\u00f9 il y a eu ni d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre des \u00e9lus cat\u00e9gories de personnes donc les rentiers qui ne touchait pas les 70 francs par rapport aux autres, on l'a dit plusieurs fois dans cette campagne, cette r\u00e9forme \u00e9tait vraiment une r\u00e9forme paix pour les 45 \u00e0 65 ans, et pour tous les autres, elle \u00e9tait juste trop cher et sans garantie pour les jeunes, pour les rentiers actuels 170 francs, mais eux, ils devaient participer \u00e0 la hausse de la TVA, donc elle ne jouait pas, donc c'est tous les points qui vont devoir \u00eatre et encore une fois l'\u00e2ge de la retraite de la femme \u00e0 65 ans, alors que finalement on aurait petite du que c'est 70 francs allait que pour une classe de personnes qui \u00e9taient dans le besoin, peut-\u00eatre une contrepartie pour la femme qui travailler plus longtemps, elles \u00e9taient tout simplement mal ficel\u00e9 et je crois que oui, on va tous devoir se tendent la main mais tout c'est un tout petit peu raisonnables sur les buts que l'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [89%] :\r\n\u00eatre raisonnable Guillaume Barazzone vous voulez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [91%] :\r\nOui, je voulais juste rajouter que le PDC s'est battu aussi dans cette r\u00e9forme, on a peu parl\u00e9 pour faire en sorte que les femmes et les couples mari\u00e9s puissent avoir une rente suppl\u00e9mentaire on on voulait re- hausser le plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent c'est c'est extr\u00eamement important parce qu'on veut le PDC depuis des ann\u00e9es qu'on arr\u00eate de p\u00e9naliser le mariage et c'\u00e9tait le cas aujourd'hui avec les rentes, on essaie de corriger cette situation, donc le PDC continuera \u00e0 se battre pour les couples mari\u00e9s parce qu'il y a pas de raison qu'ils soit moins bien trait\u00e9s que des qui sont pas mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [88%] :\r\nMais on voit que chaque parti arrive d\u00e9j\u00e0 avec des propositions concr\u00e8tes, Robben Gaza sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:06) [90%] :\r\nJ'ai extr\u00eamement sensible et surtout d\u00e9j\u00e0 des mots tr\u00e8s tr\u00e8s durs pour Alain Berset Rueger initiative, c'est un projet trompeur c'est malade ce que vous voulez, le peuple n'est pas aussi stupide que vous le souhaitez et d'autres qui souhaitent Alain Berset une bonne retraite, comprenez par l\u00e0 des appels \u00e0 la d\u00e9mission, ce qui arrive fr\u00e9quemment d'ailleurs quand un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou est sur le point de perdre une votation, mais c'est vrai que c'est surprenant de voir \u00e0 quel point les les commentaires sont s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [96%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire quand m\u00eame un mot sur ces commentaires extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res contre Alain Berset alors que tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont \u00e9chou\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [88%] :\r\nMais c'est \u00e7a, hein, les 2 r\u00e9formes pr\u00e9c\u00e9dentes c'\u00e9tait Monsieur Couchepin Monsieur Burkhalter, elles n'ont pas pass\u00e9 non plus, et l\u00e0 c'est ce qui m'inqui\u00e8te personnellement, c'est ce qu'il a pas de il y a pas de r\u00e9forme aujourd'hui et et il en faut une maintenant il y a une autre cat\u00e9gorie aussi de personnes qui \u00e9taient avantag\u00e9s par la r\u00e9forme, c'est les femmes avec des petits revenus qui pourraient mieux acc\u00e9der au 2\u00e8me, pilier, il faudra aussi veiller et puis les travailleurs \u00e2g\u00e9s qui perdaient leur travail apr\u00e8s 58 ans, qui pouvait avec la r\u00e9forme, rester dans leur t\u00eate, caisse de pension \u00e7a faudra aussi veiller parce que les travailleurs \u00e2g\u00e9s qui perdent leur travail, malheureusement, sont de plus en plus nombreux dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [91%] :\r\nEnfin, point quand m\u00eame un sur l'autre article du jour hein le la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e par les Genevois et entend \u00e9galement vers un oui massif du c\u00f4t\u00e9 des Suisses Guillaume Barazzone oui, finalement, des Suisses parce que c'est pas un oui pour beurre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [93%] :\r\nC'est vrai que c'est dur de l'interpr\u00e9ter parce que cet cet article constitutionnel il y assez large dans sa formulation, et au fond je suis pas s\u00fbr que des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, on en tire les m\u00eames cons\u00e9quences, c'est vrai que les agriculteurs pourraient c'est extr\u00eamement important, mais je crois que c'\u00e9tait un vote du bon sens, on est dans un monde de la globalisation ou la question de l'alimentation devient un sujet extr\u00eamement important, la question de la proximit\u00e9, donc je crois que les les Suisses ils ont montr\u00e9 leur attachement \u00e0 la fois la la \u00e0 leur agriculture, mais aussi \u00e0 la consommation de proximit\u00e9 et je crois pas qu'on va fermer les fronti\u00e8res, pour autant, mais c'est vrai qu'il va y avoir un d\u00e9bat et les agriculteurs ou mettent la pression \u00e0 suite \u00e0 ce vote pour obtenir peut-\u00eatre plus d'argent, et l\u00e0 je pense que les vrais d\u00e9bats vont commencer parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [86%] :\r\nUne Amaudruz l'UDC d\u00e9fend aussi une partie des agriculteurs, on dit souvent, c'est que c'est le parti des agriculteurs, vous \u00eates ouvert \u00e0 accepter davantage de protectionnisme, notamment ce qui demandent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [91%] :\r\n\u00e9videmment, moi je suis ravi de de ce oui de ce large oui, j'ai rappel\u00e9 que la nourriture de qualit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment une \u00e9vidence, on voit les produits qui arrivent d'autres pays qui ont peut-\u00eatre pas les m\u00eames degr\u00e9s de finalement de de qualit\u00e9 que nous, nous avons en Suisse, et moi je pense que pour le citoyen, c'est tr\u00e8s important dans ce qui, dans notre constitution que nous souhaitons avoir des produits de qualit\u00e9 dans notre pays et \u00e7a va faire jouer la proximit\u00e9 et donc c'est tr\u00e8s bien pour notre \u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [88%] :\r\nC'est mon et c'est bon pour l'environnement aussi, parce que quand vous consommez Louis moi je crois que les Suisses, ils sont de plus en plus sensible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [92%] :\r\nEn tout cas, on voit qu'il y a une belle unanimit\u00e9 autour de cet article f\u00e9d\u00e9rale, effectivement, il y a une ribambelle d'autres initiatives populaires qui vont arriver sur l'attaque du parlement et de la population ces prochaines ann\u00e9es, on va en parler tout au long de cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-24T10:57:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Maire de Gen\u00e8ve, Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois /  vice-pr\u00e9sident de Travail suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22C9142B-0D4E-46D9-A4F0-84A7FA2B743B", "internalArchiveId": "22C9142B-0D4E-46D9-A4F0-84A7FA2B743B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 143 (2/4)", "publicationDate": "2017-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 3118, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8906415", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 143 / INI_2017-09-24T06:03:00_psalterophilie-ps-143", "Initiales du 24.09.2017"], "variantIds": ["ece-8906415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:03Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est le terreau Fili le titre que j'ai toujours du plaisir \u00e0 prononcer avec ce calembour, peut-\u00eatre un peu lassant, j'esp\u00e8re que ce n'est pas le cas, en tout cas pour les musiques que je vous propose, entre 7 heures et 8 heures tous les dimanches matins depuis 2006, nous \u00e9tions partis aux premiers chapitres du livre des Psaumes nous sommes rendus au 100 43\u00e8me des 150 que compte le psautier de David 100 43\u00e8me psaume ouvert la semaine derni\u00e8re qui nous accompagnera quelque temps parce que c'est un une des psaumes important de la liturgie catholique notamment dans la traduction latine domin\u00e9 exa Audio ratifi\u00e9 en M&M Seigneur exauce ma pri\u00e8re, c'est un th\u00e8me qui revient souvent d'un psautier, bien s\u00fbr, c'est m\u00eame un insipide, ce qui n'est pas unique mais ce 53\u00e8me chapitre fait partie d'un certain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [78%] :\r\nC'est m\u00e8re de psaumes retenu, donc comme somme p\u00e9nitencier, elle c'est une supplication de David, nous dit l'intitul\u00e9 que je vais vous lire dans le cours de cette satire au fil du 24 septembre dans l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses 12 mais va commencer avec une br\u00e8ve version tr\u00e8s profonde d'un des grands compositeurs du de tous les temps, John Dolan de l'anglais, c'est pour 4 voix ici celle de grande tr\u00e8s musique Tony voulait emmener l'anglais, l'autre est amarr\u00e9e pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:07) [67%] :\r\nFille. \r\nEt je. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:03:05) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [83%] :\r\n1er psaume pour aujourd'hui, mais c'\u00e9taitM. la m\u00eame crescendo, c'est le titre du recueil des lamentations de Monsieur Henri No\u00ebl, ce sont les 7 psaumes p\u00e9nitentiaire dans le dernier 100 43\u00e8me qui mettent en musique John de Hollande sur commande de Monsieur Henry No\u00ebl l'un de ses m\u00e9c\u00e8nes ici l'interpr\u00e9tation excellente ADN Tony rouler \u00e0 4 voix, j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 vous proposer une autre version, avec les viols de cette oeuvre, h\u00e9 bien on va les \u00e9couter, les 2 pas tout de suite la seconde mais \u00e0 l'\u00e9poque, John Dowland l'autorisant peut remplacer les voies par des instruments qui d\u00e9nonce une version avec la soprano qui est la seule voix chanter et les viols de grande cher aux Anglais de ce tournant \u00c9lisabeth du XVIe ou XVIIe si\u00e8cle il y a de grandes qui accompagneront donc la musique du psaume William Byrd est un autre compositeur un des \u00e9crans g\u00e9ants le Phoenix, comme on l'appelait, avec un peu de jeu de mots sur son monde de Bird le ph\u00e9nix de la musique \u00e9lisab\u00e9thaine son 100 43\u00e8me psaumes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [81%] :\r\nEt en latin, lui, puisque c'est un compositeur qui restait attach\u00e9 \u00e0 la foi catholique Dominique saoudien Rational homme tir\u00e9e du recueil de conditionner sacr\u00e9 Liber Secundus Accra Rome, m\u00eame si on nous 2\u00e8me livre de ces chants sacr\u00e9s de William Byrd, publi\u00e9 en 1591 et un JobCloud dirige son ensemble coordonne Miossec. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:06:03) [93%] :\r\nC'est. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:06:49) [83%] :\r\nC'est. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [85%] :\r\nLes 2 premiers versets de notre psaume 143 humble supplication de David Dominique Saoudi aurait Yonnet mesdames seigneur, \u00e9coute ma pri\u00e8re pr\u00eate l'oreille \u00e0 mes supplications en ta fid\u00e9lit\u00e9 r\u00e9pond moi en justice n'entrent pas en jugement avec ton serviteur nul vivant n'est justifi\u00e9 devant toi, c'est ce que nous attendions dans le latin de Saint-J\u00e9r\u00f4me et dans la musique de William Byrd ici et dans l'interpr\u00e9tation d'un bloc \u00e0 Odessa coordonner mieux et qu'on reste en Angleterre \u00e9lisab\u00e9thaine, je vous le promettez tout \u00e0 l'heure avec John Dowland une autre version, donc tr\u00e8s br\u00e8ve de lamentations d'Henri No\u00ebl c'est le 7\u00e8me des psaumes p\u00e9nitencier, elle, dans la traduction anglaise de Thomas nous entra\u00eenent et c'est la voix de Monica or soprano avec le Concerto dit tr\u00e8s bref 2 minutes \u00e0 nouveau comme la premi\u00e8re version a capella, qu'on a entendu de de d'Olympe et on encha\u00eenera sur une version a capella \u00e0 nouveau tr\u00e8s profonde aussi tir\u00e9 de la grande louanges du soir, autrement dit les V\u00eapres de Rachmaninov dans la liturgie orthodoxe russe, il y a chez stoppe sa lumi\u00e8re, un ensemble de 6 psaumes, certains sont chanter et notamment notre 100 43\u00e8me 142 dans la num\u00e9rotation gr\u00e9co- latine Austria. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:15:25) [82%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:22) [83%] :\r\nDe br\u00e8ves version encore de notre psaume 143 du jour chapitres profond du psautier ici un extrait des V\u00eapres de Rachmaninov qui le citer juste avant John Dolan, qui mettait en musique une 2\u00e8me fois pour aujourd'hui, on va passer maintenant \u00e0 l'Allemagne baroque de Melki or Franck qui mettent en 2 parties dans son recueil tra\u00eeneau, dit David Hickey, c'est-\u00e0-dire lamentations de David ce psaume 143 heures et Marine Qu\u00e9bec c'est un luth\u00e9rien Mercure Franck il traduit en musique la traduction en langue vulgaire de Martin Luther de la Bible, avant d'entendre l'ensemble VISA renaissance de Br\u00eame, dirig\u00e9e par Manfred Cordesse dans cette musique de Franck, voici l'int\u00e9gralit\u00e9 de notre psaumes de p\u00e9nitence, traduit par la Bible de J\u00e9rusalem seigneur, \u00e9coute ma pri\u00e8re pr\u00eate l'oreille \u00e0 mes supplications en ta fid\u00e9lit\u00e9 r\u00e9pond moi en page justice n'entre pas en jugement avec ton serviteur nul vivant n'est justifi\u00e9 devant toi la demi pourchasse mon \u00e2me contre terre, il \u00e9crase ma vie, il me fait habit\u00e9 dans les t\u00e9n\u00e8bres, comme ceux qui sont morts \u00e0 jamais le souffle en moins c'est un bon coeur au fond de moi c'est pouvant, je me souviens des jours d'autrefois, je redis, toutes ces Oeuvres sur l'ouvrage de Tema je m\u00e9dite je tend les mains vers toi mon \u00e2me est une terre assoiff\u00e9e de toi bien vite r\u00e9ponds -moi, Seigneur, je suis \u00e0 bout de souffle, ne cache pas, loin de moi ta face, je serai de ceux qui descendent dans la fosse fait que j'entende au matin, ton amour, je compte sur toi fais que je sache la route \u00e0 suivre vers toi j'\u00e9l\u00e8ve mon \u00e2me d\u00e9livre moi de mes ennemis seigneur pr\u00e8s de 3 je suis \u00e0 couvert enseigner moi Fert\u00e9 volont\u00e9 car c'est toi mon Dieu que ton souffle bon me conduise, par une terre \u00e0 cause de temps Mgr fait que je vivante justice tire mon \u00e2me, de l'angoisse en ton amour an\u00e9anti mes ennemis d\u00e9truit tous les oppresseurs de mon \u00e2me, car moi je suis ton serviteur. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:20:28) [71%] :\r\nN\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:49) [83%] :\r\nMarine qui avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s des tra\u00eeneaux Didier David Hickey seront leur titre tr\u00e8s savant par Mail sur Franck des lamentations de David le psaume 143 ici avec plaisir Renaissance et la direction de Manfred Cordesse on reste dans cette Allemagne du 17\u00e8me si\u00e8cle si fructueuse musicalement je trouve en tout cas un terreau qui a vu \u00e9clore ensuite Haendel chute est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de cette musique allemande est un des premiers \u00e0 mettre en musique des psaumes en langue germanique, la traduction et celle de Martin Luther, ce sont les m\u00eames interpr\u00e8tes qu'on entre maintenant dans la version de chutes, de ce qu'ils soient hommes Booth Salm de p\u00e9nitence donc tirer de ce recueil des psaumes p\u00e9nitentiaire de Rennes et chute, une mise en musique posthume qui porte le num\u00e9ro 248 si vous voulez tout savoir catalogue chute il y a que les faire. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:26:46) [84%] :\r\nEt nous avons eu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:57) [76%] :\r\nOu. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:28:15) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:29:40) [62%] :\r\nDe et. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:29:58) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:30:17) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:45) [77%] :\r\nEt pour, et les jeunes. \r\nUne heure mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:35) [80%] :\r\nAlors il chute dans l'APSA, terreau Filliez des initiales Espace 2, merci de votre conscience 24 septembre et merci de la part de visas Renaissance, l'ensemble de Manfred Cordesse dont on attendait 4 chanteurs Monika Mohr tout \u00e0 l'heure, chantait aussi m\u00eame somme dans la musique de de Hollande b\u00e9ate Dudel qu'taux il y a un esprit et il y a peu, poursuit une crise basse avec le continue donc de cet ensemble, attach\u00e9s \u00e0 la vie vers la rivi\u00e8re qui traverse Br\u00eame on va traverser nous toute l'Allemagne, du nord au sud et jusqu'\u00e0 Venise comme l'affaire est une insulte lui- m\u00eame d'ailleurs pour aller \u00e9tudier sous la direction du ma\u00eetre compte Geovanni Gabrielli est le patron de Saint-Marc de Venise, l'oncle de Giovanni Andr\u00e9a Gabriel, il a mis aussi en musique ce recueil des psaumes p\u00e9nitentiaire de David en latin, \u00e7a donne un titre tr\u00e8s \u00e9rudit Salmi, David Hicks chic oui p\u00e9nitencier Al\u00e8s Nung par une tour 6 voix pour cette composition du XVIe si\u00e8cle v\u00e9nitien que nous rendent Livio picoti et la Cappella de Calais, g\u00e9n\u00e9ticien et puis comme c'est la musique d'Andr\u00e9a Gabriel, il entend parler la semaine derni\u00e8re un des invit\u00e9s de versus malicieux coach qui a enregistr\u00e9 ces pi\u00e8ces pour orgue, c'est un tr\u00e8s beau disque on va entendre le psaume avec une Hinton attention d'abord une implantation \u00e0 Lourdes en ouverture et puis des pages d'orgue d'Andr\u00e9a Gabriel, il en a interludes est en poste. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:36:48) [72%] :\r\nEt et. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:47:14) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:47:46) [84%] :\r\nIl y a. \r\nJ'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T06:58:02Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DA97DF0-5CB8-4318-91F2-7BB9D2E3304C", "internalArchiveId": "4DA97DF0-5CB8-4318-91F2-7BB9D2E3304C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9former les retraites, mission impossible en Suisse? L'analyse de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2017-09-24T00:00:00Z", "summary": "Aucune r\u00e9forme des retraites n'a pass\u00e9 la rampe depuis 20 ans en Suisse. La derni\u00e8re r\u00e9vision accept\u00e9e par le peuple remonte \u00e0 1997. Le syst\u00e8me est-il impossible \u00e0 r\u00e9former? L'analyse de Vincent Bourquin.\r\n\r\n* * R\u00e9former les retraites, mission impossible en Suisse? L'analyse de Vincent Bourquin  Christian Levrat,  \r\n(ok Cdom/normalement il sera au Mediazentrum, Sarah a appel\u00e9 Flavia Wasserfallen vendredi 22.09 pour lui rappeler)\r\nTable : quel avenir pour nos retraites ? car sur la volont\u00e9 de r\u00e9forme, tout le monde est d'accord. Reste \u00e0 savoir comment ??\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS\r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC\r\nC\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC\r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n-\tComment reconstruire ? on fait quoi maintenant ??\r\n-\t\u00c0 gauche : vous avez perdu en ayant \u00e9t\u00e9 incapables de convaincre dans votre propre camps !\r\n-\tVS : oui tr\u00e8s serr\u00e9, malgr\u00e9 le fait que c'est un canton PDC !! . campagne rat\u00e9e ??\r\n-\tL\u00fcscher : \u00e0 vous au PLR de prendre la responsabilit\u00e9 !\r\n-\tPlan b pour avancer vite : AVS \u00e0 65 pour les femmes et hausse de la TVA\r\n-\tTactique du saucisson : d\u00e9j\u00e0 le 1e pilier, puis le 2e : ca fait 20 ans que ca \u00e9choue !!  (rappel vote taux de conversion en 2010)\r\n-\tAbandonner la solution ou l'on r\u00e9forme les 2 piliers ensemble ?\r\n-\tQu'est-ce qu'on perd en prenant du temps pour reconstruire ? (pas trop grave selon Bonoli)\r\n-\tLa droite : vous attendez que le syst\u00e8me soit gravement dans le rouge pour imposer vos visions, retraites \u00e0 67 etc.\r\n-\tProbl\u00e8me de fond : trop compliqu\u00e9, difficile \u00e0 faire comprendre, impossible de faire passer un compromis car de toute fa\u00e7on on fait des m\u00e9contents dans tous les camps .\r\nFR, ZH, B ville, BE, TI, VS, NE, JU = 7,5", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8924839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9former les retraites, mission impossible en Suisse? L'analyse de Vincent Bourquin / FOR_2017-09-24T17:02:00_developpement-2", "Forum du 24.09.2017"], "alternativeSummary": ["Aucune r\u00e9forme des retraites n'a pass\u00e9 la rampe depuis 20 ans en Suisse. La derni\u00e8re r\u00e9vision accept\u00e9e par le peuple remonte \u00e0 1997. Le syst\u00e8me est-il impossible \u00e0 r\u00e9former? L'analyse de Vincent Bourquin."], "variantIds": ["ece-8924839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:03Z", "speechToTexts": ["30.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFort maintenant c'est eau dans ce Studio \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s Vincent Bourquin t'\u00e9galement la bonsoir Vincent bonsoir, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef adjoint, vous allez nous accompagner durant ces 2 heures d'\u00e9mission, on va s'appuyer sur vous pour analyser, d\u00e9crypter les diff\u00e9rents r\u00e9sultats de ces votations puis aussi ce que disent nos, nos invit\u00e9s qu'on va recevoir tout au long de ces 2 heures d'\u00e9missions mais on va commencer peut-\u00eatre avec les premi\u00e8res analyses Vincent sur la question du jour \u00e0 la question centrale : la r\u00e9forme des retraites est -ce qu'on peut dire Vincent que c'est mission impossible en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nAlors, depuis 20 ans aucune r\u00e9forme a pass\u00e9 la rampe la derni\u00e8re qui a abouti, c'\u00e9tait en 1997 lorsque la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste important socialiste un regret fussent avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'OPEP d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 63 \u00e0 64 ans, avec l\u00e0 aussi une contrepartie, c'\u00e9tait des bonifications pour les t\u00e2ches \u00e9ducatives et puis 2 ministres lib\u00e9raux radicaux lui ont succ\u00e9d\u00e9, Pascal Couchepin et Didier Burkhalter et ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer leurs r\u00e9formes alors \u00e0 Berne, on pensait que seul un socialiste comme roue Dreyfus s'parviendrait enfin \u00e0 faire passer cette 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS mais aujourd'hui Alain Berset a \u00e9chou\u00e9, m\u00eame s'il faut le dire, il a fait un peu mieux dans les urnes que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [95%] :\r\nC'est donc non impr\u00e9voyance 2020, comment expliquer cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nRaisons sont multiples, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on voit que, en mati\u00e8re de votation, les Suisses n'aiment pas les paquets c'est compliqu\u00e9, \u00e7a va dans tous les sens et \u00e7a multiplie les fronts d'opposition avec des arguments tr\u00e8s diff\u00e9rents et souvent contradictoires, cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement le cas aujourd'hui, les forces politiques \u00e9taient divis\u00e9s comme jamais il n'y avait pas d'union \u00e0 gauche, pas d'union \u00e0 droite dans les milieux patronaux, les Romands y \u00e9tait favorable, les Anaheim m\u00e9canique oppos\u00e9 il y a une grosse division aussi chez les syndicats ou les romans qui sont plus proches de l'extr\u00eame gauche, refuser toute hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [96%] :\r\nVincent est -ce qu'on peut parler d'un d'une d\u00e9faite d'un \u00e9chec personnel pour Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nOui, clairement \u00e0 parce que c'\u00e9tait son id\u00e9e de r\u00e9unir 1er et 2\u00e8me piliers dans un m\u00eame projet, il s'est \u00e9norm\u00e9ment impliqu\u00e9 dans cette campagne, il a fait 17 apparitions dans des \u00e9v\u00e9nements publics et fait totalement inhabituel, hier soir encore, il Buttet pour appeler les Suisses \u00e0 aller voter, mais il faut quand m\u00eame pas oublier une chose, c'est que ce compromis avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par la majorit\u00e9, mais avec l'arriv\u00e9e d'Ignacio K6 ce sera beaucoup plus dur pour Alain Berset, de faire passer sa vision, m\u00eame si c'est une vision de compromis pour les retraites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [92%] :\r\nAlors la question qu'\u00e9videmment tout le monde se pose maintenant, apr\u00e8s c'\u00e9tait si\u00e8cle c'est que va -t-il se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nAlors on a entendu un tout au long de l'apr\u00e8s- midi, tout le monde dit : il faut trouver des solutions pour assurer le financement de l'AVS mais pour l'heure, vraiment les fronts sont tr\u00e8s divis\u00e9s, l'extr\u00eame gauche qui aujourd'hui est dans le camp des vainqueurs, r\u00eave de fusionner 1er et 2\u00e8me, pilier, mais politiquement, ce projet n'a aucune chance du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et du PLR, certains r\u00eavent toujours d'une baisse du taux de conversion et d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans pour tous, mais l\u00e0 aussi, des majorit\u00e9s semble impossible \u00e0 obtenir, mais le vote d'aujourd'hui laisse en tout cas entrevoir quand m\u00eame 2 pistes : une augmentation de la TVA pourrait passer la rampe \u00e0 aujourd'hui se pointer rejet\u00e9 de peu, ce qui montre, en tout cas l'attachement des Suisses \u00e0 trouver une solution pour le financement de l'AVS et puis l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans semble de plus en plus acceptable pour la majorit\u00e9 de la population 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-24T15:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD079B3D-757A-486F-8956-6DE191C0E396", "internalArchiveId": "AD079B3D-757A-486F-8956-6DE191C0E396", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour les retraites? D\u00e9bat entre Christian Levrat, Yannick Buttet, C\u00e9line Amaudruz et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2017-09-24T00:00:00Z", "summary": "La question de l'avenir du syst\u00e8me de retraites se pose. D\u00e9bat entre Christian Levrat, conseiller aux Etats (PS/FR), Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS), C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Quel avenir pour les retraites? D\u00e9bat entre Christian Levrat, Yannick Buttet, C\u00e9line Amaudruz et Christian L\u00fcscher  Christian Levrat,  \r\n(ok Cdom/normalement il sera au Mediazentrum, Sarah a appel\u00e9 Flavia Wasserfallen vendredi 22.09 pour lui rappeler)\r\nTable : quel avenir pour nos retraites ? car sur la volont\u00e9 de r\u00e9forme, tout le monde est d'accord. Reste \u00e0 savoir comment ??\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS\r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC\r\nC\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC\r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n-\tComment reconstruire ? on fait quoi maintenant ??\r\n-\t\u00c0 gauche : vous avez perdu en ayant \u00e9t\u00e9 incapables de convaincre dans votre propre camps !\r\n-\tVS : oui tr\u00e8s serr\u00e9, malgr\u00e9 le fait que c'est un canton PDC !! . campagne rat\u00e9e ??\r\n-\tL\u00fcscher : \u00e0 vous au PLR de prendre la responsabilit\u00e9 !\r\n-\tPlan b pour avancer vite : AVS \u00e0 65 pour les femmes et hausse de la TVA\r\n-\tTactique du saucisson : d\u00e9j\u00e0 le 1e pilier, puis le 2e : ca fait 20 ans que ca \u00e9choue !!  (rappel vote taux de conversion en 2010)\r\n-\tAbandonner la solution ou l'on r\u00e9forme les 2 piliers ensemble ?\r\n-\tQu'est-ce qu'on perd en prenant du temps pour reconstruire ? (pas trop grave selon Bonoli)\r\n-\tLa droite : vous attendez que le syst\u00e8me soit gravement dans le rouge pour imposer vos visions, retraites \u00e0 67 etc.\r\n-\tProbl\u00e8me de fond : trop compliqu\u00e9, difficile \u00e0 faire comprendre, impossible de faire passer un compromis car de toute fa\u00e7on on fait des m\u00e9contents dans tous les camps .\r\nFR, ZH, B ville, BE, TI, VS, NE, JU = 7,5", "durationSec": 1477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8924854", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour les retraites? D\u00e9bat entre Christian Levrat, Yannick Buttet, C\u00e9line Amaudruz et Christian L\u00fcscher / FOR_2017-09-24T17:21:00_developpement-9", "Forum du 24.09.2017"], "alternativeSummary": ["La question de l'avenir du syst\u00e8me de retraites se pose. D\u00e9bat entre Christian Levrat, conseiller aux Etats (PS/FR), Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS), C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8924854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:04Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi beaucoup Vincent Bourquin alors quel avenir pour nos retraites, on l'a vu, de la volont\u00e9 de r\u00e9forme est partag\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s partout, la grande question, c'est : c'est de savoir comment il faut orienter cette r\u00e9forme des retraites, on va le voir avec des pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident qui nous rejoignent, tout d'abord, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir Madame, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC et Christian L\u00fcscher est \u00e9galement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du PLR Yannick Buttet est avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:00:22) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [88%] :\r\nVice- pr\u00e9sident du PDC et Christian Levrat, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates vous le pr\u00e9sident du Parti socialiste, on va commencer finalement avec avec le vainqueur ce soir autour de cette table, c'est vous, Christian L\u00fcscher, vous avez men\u00e9 cette campagne je plus citer Madame Arbour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nAlors on va commencer, bien non, vous ne vous vous adressez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [83%] :\r\nPS Amaudruz je vais commencer avec vous quel plan B pour continuer et relancer cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [90%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, je crois qu'il faut prendre avec satisfaction le fait que le peuple dit non aujourd'hui, il a \u00e9cout\u00e9, finalement, les parlementaires, qui expliquait que c'\u00e9tait une mauvaise r\u00e9forme, maintenant je crois que lorsque l'on peut faire des projets homme et tout et n'importe quoi, \u00e0 savoir on m\u00e9lange les 2 premiers piliers le 1 et le 2 qu'on veut donner cet emprunt, tout le monde, mais enfin, pas tout le monde, quand m\u00eame, donc je crois qu'il y avait trop donc aujourd'hui, il va falloir revenir sur une r\u00e9forme rapidement parce que, comme on l'a tous dit c'est r\u00e9forme on a besoin et il va falloir prendre peut-\u00eatre des petits points les uns apr\u00e8s les autres, mais pas vouloir tout mais dans une r\u00e9forme ont finalement personne est b\u00e9n\u00e9ficiaire, hormis peut-\u00eatre comme on l'a souvent dit Monsieur Berset. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nChristian Levrat, vous avez un peu constern\u00e9e je vous vois que les mains dans le visage, comment faire pour rebondir, c'est la fin des paquets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors je sais pas, je sais pas, je pense simplement qu'on peut faire des interpr\u00e9tations tr\u00e8s diff\u00e9rentes de ce de s'r\u00e9sultat moi je rel\u00e8verai par exemple en point sans pr\u00e9tendre avoir la la v\u00e9rit\u00e9 absolue l\u00e0- dessus, mais ce qui est vraisemblable, c'est que si on avait pr\u00e9vu, comme nous le demandions, donner c'est 70 francs \u00e0 l'ensemble des retrait\u00e9s, donc y compris aurait toujours retrait\u00e9s actuels, on l'aurait emport\u00e9 moi je j'ai j'ai j'ai lu les r\u00e9actions dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et je suis un peu surpris de voir les vainqueurs du jour que je f\u00e9licite de de les voir nous dire on peut augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes bon ce que vient de dire le peuple pour la 2\u00e8me fois c'est qu'on n'augmentera pas l'\u00e2ge de la retraite des femmes, on nous dit : on peut baisser rapidement le taux de conversion ce que vient de nous dire le peuple pour la 2\u00e8me fois ce qu'on baisse pas le taux de conversion et puis on nous dit : augmentons d\u00e9j\u00e0 la TVA, je sais pas de chance parce que, l\u00e0 aussi, le peuple a dit : on va pas augmenter la TVA, donc on est dans une situation objectivement qui est assez difficile, nous on a trac\u00e9 aujourd'hui 3 lignes rouges : la premi\u00e8re, on combattra toute baisse du niveau des rentes AVS et 2\u00e8me, pilier pris ensemble, deuxi\u00e8mement on combattra toute augmentation de l'\u00e2ge de la retraite au-del\u00e0 de 65 ans et puis troisi\u00e8mement combattre a aussi une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes qui ne serait pas compens\u00e9e par ailleurs parce qu'ici on compensait dans la r\u00e9forme dont on entend parler ont compens\u00e9 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes dans l'AVS par toute une s\u00e9rie d'am\u00e9liorations dans le 2\u00e8me pilier s'il y a pas de compensation, il me para\u00eet quand m\u00eame difficile de soutenir l'augmentation de la g\u00e8re tr\u00e8s des femmes, personnellement j'ai \u00e0 combattre tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset il attend effectivement de de ceux qui qui ont gagn\u00e9 aujourd'hui veux dire la balle est dans leur camp finalement pour venir avec des propositions et pour, pour discuter aussi vous entendez d\u00e9j\u00e0 les lignes rouges que que trace le pr\u00e9sident de du Parti socialiste suisse, du coup, dans quelles directions, peut aller une une r\u00e9forme qui soit viable, devant le peuple, qui trouve d\u00e9j\u00e0 une majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [94%] :\r\nEncore faut -il que le peuple soit saisi, on peut trouver \u00e9ventuellement une solution dans laquelle le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [76%] :\r\nParlement sur cette question tr\u00e8s sensible, ce sera, prenons le cas de on attend je vous para\u00eet pas mal Christian L\u00fcscher qui donc jour d'aujourd'hui, vous avez publi\u00e9 dans les m\u00e9tros absolument monsieur la question int\u00e9ressante, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [91%] :\r\nEt j'aimerais d'abord dire ceci : j'aimerais venir au secours Monsieur Berset parce que j'ai lu dans telle ou telle article aujourd'hui c'\u00e9tait la d\u00e9b\u00e2cle pour Monsieur Berset c'est faux, c'est la d\u00e9b\u00e2cle pour une certaine forme de travail parlementaire, c'est la d\u00e9b\u00e2cle pour une certaine forme d'arrogance que nous avons v\u00e9cu dans cet objet, comme d'ailleurs on nous l'a reproch\u00e9, dans les JO 3 mais, visiblement, on tire les le\u00e7ons que lorsque cela nous arrange, j'aimerais quand m\u00eame rappeler que si on s'est retrouv\u00e9 devant le peuple avec ce cet cet cet objet de votation, c'est parce qu'on a menac\u00e9 des parlementaires, c'est parce qu'on a oblig\u00e9 un parlementaire d'extr\u00eame gauche \u00e0 se rallier \u00e0 la majorit\u00e9, c'est parce qu'on a fait revenir au Parlement, une conseill\u00e8re nationale socialiste qui \u00e9tait enceinte et en cong\u00e9 maternit\u00e9, mais visiblement s'embarrasse pas de ce genre de scrupule et donc c'est \u00e7a que le peuple n'aime pas, il n'avait pas pourrait 3 il ne l'a pas aim\u00e9 non plus pour pr\u00e9voyance Van 20 parce que Monsieur Berset a raison de dire qu'il faut un compromis mais en fait il n'y a absolument pas eu de compromis, il y a eu une alliance tr\u00e8s malsaine entre les socialistes du Conseil national et les PDC : d'une part et d'autre part une une une forme d'arrogance aussi du Conseil des \u00c9tats qui a refus\u00e9 toutes les solutions de compromis qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s notamment par Madame Keller-Sutter dans Monsieur compression, il y a eu des solutions qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, et si on se retrouve aujourd'hui dans cette situation, ce n'est pas la faute de Monsieur Berset c'est la faute des socialistes et d'une certaine partie du PDC au Conseil, le Conseil des \u00c9tats qui, c'est toujours mieux que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [94%] :\r\nLa mani\u00e8re la plus conciliant de recommencer des discussions sur l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [94%] :\r\nC'est s\u00fbr que si, parce qu'il faut tout mettent sur la table, il faut commencer par se dire les choses s\u00e9rieusement et et frontalement pour recommencer ensuite \u00e0 travailler parce que si on ne se dit pas tout, alors on n'arrive pas \u00e0 mettre les choses sur la table et recommande Yannick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [85%] :\r\nButtet, vous avez voil\u00e0 vous \u00e9tiez cit\u00e9 dans dans l'alliance malsaine avec le, le Parti socialiste, c'est \u00e7a qui est sanctionn\u00e9 parce que c'est le projet qui est cens\u00e9e sanctionner qu'est -ce qui fort de qu'est -ce qu'il faut garder du projet ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:47) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois moi je vais pas du tout de la politique politicienne dans dans ce refus du peuple, je suis pas certain que la cuisine bernoise avait beaucoup influenc\u00e9 les les personnes qui ont refus\u00e9 ce projet aujourd'hui, parce qu'alors si on parle d'alliance malsaine, parlons de l'alliance anti- UDC le PLR l'extr\u00eame- gauche qui qui a fait capoter ce projet aujourd'hui non, franchement, je crois que le peuple m\u00e9rite davantage d'attention particulier dans la question des retraites qui est une question centrale qui touchent chacune et chacun le sait, pendant cette campagne, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9l\u00e9phone de gens de tous partis confondus, et qui me poser la question sur leur situation \u00e0 eux en fait, chacun se demande \u00e0 quelle sauce il va \u00eatre mang\u00e9 quand il arrivera \u00e0 la retraite, et l\u00e0 on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassurer malheureusement dans dans cette campagne, c'est aussi \u00e7a qui est qui est sanctionn\u00e9 aujourd'hui alors apr\u00e8s on tirera les cons\u00e9quences, ce que c'est le m\u00e9lange entre le 1er et le 2\u00e8me pilier est -ce que c'est l'augmentation de de l'\u00e2ge de la retraite des femmes parce que c'est la complexit\u00e9 du dossier qui a fait que certaines personnes ont dit mais finalement moi je comprends pas vraiment, qu'est ce qui va ressortir de ce dossier donc donc je refuse, je pense que c'est c'est un cumul de tout, de tous ces facteurs, maintenant si on se tourne vers l'avenir, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 imaginer comment on va sortir de cette impasse parce que le plan B n'existe pas, on en a entendu parler, mais maintenant nous parle de petites mesures ponctuelles qui seraient s\u00e9par\u00e9es les unes des autres, moi je pense que dans ce dossier, on doit, dans tous les cas, faire preuve d'une grande transparence par rapport au peuple, on voit o\u00f9 on va aller \u00e0 moyen et long terme et puis, en parall\u00e8le, h\u00e9 bien effectivement trouver des alliances n\u00e9cessairement plus large que ce qu'on a qu'on a obtenu derni\u00e8rement parce qu'on a vu que c'\u00e9tait insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher qu'est -ce qu'on met sur la table pour reconstruire maintenant est -ce qu'on commence par exemple en disant divisant 2 on s'occupe de la du 1er pilier on baisse la TVA alors et puis on regarde o\u00f9 on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 face \u00e0 la base de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [92%] :\r\nC'est effectivement une bonne fa\u00e7on de voir les choses, je crois qu'il faut assainir pilier \u00e9parpill\u00e9s et et quand on dit assainir et stabiliser, il faut le faire vraiment ici, on a vu que l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait compl\u00e8tement vou\u00e9 au au 70 francs que servait de fa\u00e7on arrosoir en cr\u00e9ant plus un foss\u00e9 inter- g\u00e9n\u00e9rations, donc je crois que le la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est d'arriver avec une r\u00e9vision et une r\u00e9forme du 1er pilier la faire passer \u00e0 bien l'expliquer bien la faire comprendre et il faut bien reconna\u00eetre aussi que ce ce cette r\u00e9forme -l\u00e0 passe par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, il faut pas mentir dans la campagne n'a jamais dit nous \u00e9tions contre cette mesure, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, mais quand on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [89%] :\r\nCe qui aurait dans cette r\u00e9forme c'est : augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'on va refaire ce qu'on fait dans un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [92%] :\r\nSur l'\u00e2ge de la retraite et vraisemblablement aussi utilisation d'une partie de l'augmentation du taux de TVA pour financer \u00e0 long terme des retraites parce que j'aimerais quand m\u00eame juste r\u00e9p\u00e9ter, je crois que les gens ont compris aussi que dans cette r\u00e9forme, qui n'\u00e9tait pas une Once dans 4 ou 5 ans, dans une situation qui \u00e9tait aussi mauvaise que si on avait la r\u00e9forme et \u00e7a je crois que les gens n'en voulait pas, donc il faut faire une stabilisation du 1er pilier \u00e0 long terme et s'il y a des aides ponctuelles \u00e0 apporter, \u00e7a c'\u00e9tait une proposition de Madame Keller-Sutter si on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes, alors on peut imaginer effectivement des aides ponctuelles pour les femmes qui se retrouve vraiment dans la situation financi\u00e8re pr\u00e9caire gens revient maintenant juste avant, dans un 2\u00e8me temps il faut aussi qu'on s'occupe du 2\u00e8me, pilier il faut pas se mentir le taux de conversion \u00e06,8 pourcent pour pour la partie obligatoire n'est tout simplement plus tenable, il faut aussi savoir, on l'a pas beaucoup, dit, c'est la partie surobligatoire est d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e8tement impact\u00e9e par les baisses de taux de conversion, les taux sont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 tout \u00e0 l'beaucoup plus bas et ils ont un ami, il faudra aussi trouver une solution pour ce 2\u00e8me, pilier une solution p\u00e9renne qui stabilise vraiment la situer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [82%] :\r\nAlors prolong\u00e9 du 1er Christian L\u00fcscher parlant, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [89%] :\r\nBon, ce que vous dites, Christian L\u00fcscher, sa m\u00e9rite de l'honn\u00eatet\u00e9 c'est augmentons le taux de TVA et augmentant l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, c'est effectivement la premi\u00e8re phase du fameux plan B dont on entend parler et pour moi, cette phase me para\u00eet totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, je comprends pas comment on peut tirer d'un vote du peuple qui refuse une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, alors m\u00eame qu'elle \u00e9tait compens\u00e9e dans le cas du 2\u00e8me, pilier la conclusion qu'il y aurait une majorit\u00e9 pour soutenir une augmentation pure et simple de cet \u00e2ge de de de la retraite et on se heurte ici en fait \u00e0 la campagne, qu'on est les les opposants, c'est, c'est une campagne tr\u00e8s habile, il faut les f\u00e9liciter, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 segmenter l'avec toi et \u00e0 leur adresser \u00e0 chacun un message qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment cibl\u00e9, ils ont dit aux femmes voter non, c'est pas juste d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, mais on voit aujourd'hui que la recette qui propose, pour les m\u00eames femmes c'est augmentons l'\u00e2ge de la retraite sans aucune compensation, et on se, on va, on va se heurter \u00e0 des difficult\u00e9s extr\u00eamement importante pour moi, pour moi, il faut \u00eatre faut \u00eatre absolument clair s'il y a pas de compensation nous rejetons l'\u00e2ge, l'augmentation de l'\u00eatre, il vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [90%] :\r\nVous avez adopt\u00e9 tout de suite une une position assez d\u00e9fensive en mettant des, des lignes rouges sur les propositions qui qui allait venir vous si vous deviez proposer quelque chose ce serait quoi votre r\u00e9forme \u00e0 faire, on reprend la m\u00eame on enl\u00e8ve 2, 3, 2, 3 petites virgules qu'est -ce que qu'est -ce que vous fait proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [93%] :\r\nBon, je crois qu'il faut, il faut maintenant analyser les les causes de ce rejet, parce qu'elles sont, elles, sont \u00e0 l'\u00e9vidence multiplie \u00e7a vient du type de campagne qui a \u00e9t\u00e9 choisi par nos adversaires et il faut qu'on, qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse plus s\u00e9rieusement, vous pouvez pas tant de notre part, alors m\u00eame qu'on vient d\u00e9fendre un compromis quelque chose qu'on consid\u00e9rait comme \u00e9quilibr\u00e9 comme comme durable conviennent aujourd'hui Aventis en mais en fait c'est tr\u00e8s simple, il suffirait de faire comme ci ou comme \u00e7a, donc c'est normal qu'on prenne une position d\u00e9fensive, c'est normal qu'on exprime, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup je trouve qu'on exprime quelles sont pour nous les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir et quels sont les points sur lesquels on en appellerait immanquablement \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [91%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz mais \u00e7a c'est une question quand m\u00eame int\u00e9ressante Monsieur L\u00fcscher \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure est -ce que c'est une r\u00e9forme qui doit \u00eatre soumise, de toute fa\u00e7on la population parce que la monnaie, on a men\u00e9 ce grand d\u00e9bat, \u00e7a fait maintenant 3 mois de campagne tr\u00e8s intensive, tout le monde s'y int\u00e9resser est -ce que ce serait tout simplement normal comme pour des avions de combat par exemple que la population se prononcent sur l'avenir de ces retraites : qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [88%] :\r\nAh, \u00e9coutez, \u00e7a me para\u00eet normal, du moment qu'il y a une augmentation de la TVA, on est oblig\u00e9 de soumettre cela au pape, moi j'aimerais revenir sur quelque chose, qu'a dit monsieur Buttet dit il n'y a pas de temps, bless\u00e9, pas vrai, il y a toujours un planB. c'est un choix politique, aujourd'hui, si on veut faire cette r\u00e9forme, la premi\u00e8re chose, c'est qu'il faut vraiment s\u00e9parer l'AVS et le 2\u00e8me pilier et puis comme on l'a dit, cette r\u00e9forme qu'on nous propose, \u00e0 elle seule station d'eau des femmes le dos des jeunes et le dos des retrait\u00e9s, donc maintenant il va falloir cibler exactement ce qu'on veut et cibl\u00e9es \u00e0 Quiberon, c'est 70 francs parce que moi je pense qu'on peut pas, on envoie le message, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, et pas forc\u00e9ment compens\u00e9 ceux qui en auront besoin, \u00e7a je crois que \u00e7a aussi \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Christian L\u00fcscher, donc il me para\u00eet impossible de finalement augment\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite pour autant qu'on donne peut-\u00eatre ses 73, aux femmes qui en ont besoin, mais uniquement sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [94%] :\r\n1er pilier, par exemple, \u00e7a fait 20 ans que \u00e7a \u00e9choue, \u00e7a fait 20 ans qu'il y a pas de majorit\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [89%] :\r\nEh bien, il va falloir continuer de travailler parce qu'on a besoin de ces r\u00e9formes, mais va falloir assez, il faut qu'ils soient assainis, ce 1er pilier et donc il faudra trouver des solutions, mais je crois que vouloir faire une r\u00e9forme sur le dos de tout le monde et de comptes et depuis un an, plaire qu'\u00e0 une tranche de la population des 45 \u00e0 65 ans, ce n'est pas possible aujourd'hui, les jeunes, ils peuvent pas voir leurs cotisations augmenter et ne pas avoir une garantie d'avoir les femmes ne peuvent pas travailler plus et finalement ne pas recevoir force. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [88%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz ce soir, vous prenez au fond l'engagement que les retrait\u00e9s actuels auront une am\u00e9lioration de de leur rente que les femmes seront auront compensations pour l'ann\u00e9e de plus qu'on leur de qu'on leur demande de travailler que les jeunes aussi auront des droits acquis, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [90%] :\r\nNon, \u00e9coutez, moi je peux pas faire de promesses, malheureusement je n'ai pas le pouvoir de de voter pour toute la population, je crois qu'il faut venir avec une proposition qui est maintenant s\u00e9rieuse, pas de faux compromis et pas de fausse proposition ou le but, je rappelle le but 1er de cette r\u00e9forme sant\u00e9, pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:35) [83%] :\r\nVous avez men\u00e9 Madame Aubry parce qu'en 10 \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de personnes qui \u00e9taient concern\u00e9s, qu'ils aient entra\u00eene perdre, vous leur faites des promesses qu'aujourd'hui vous \u00eates pas capable de tenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, ce n'est pas moi qui suis pas capable de la tenir, je crois, faut d\u00e9j\u00e0 soit conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui propose une loi et 2, je ne suis pas dans la commission, ce que je dis juste, c'est que moi je n'ai pas pu soutenir cette r\u00e9forme parce qu'elle n'allait pas dans le but principal qui \u00e9tait d'assainir les \u00e0 l'AVS et d'assainir le 2\u00e8me pilier, c'est pour moi m\u00e9langer ces 2 piliers : c'est une catastrophe, et c'est ce que nous nous battons, nous nous battons contre \u00e7a depuis toujours \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [90%] :\r\nIl Yannick Buttet on entendu les lignes rouges fix\u00e9es par le pr\u00e9sident du Parti socialiste, vous avez travaill\u00e9 ensemble hein avec le le le PS et le PDC est -ce que de votre c\u00f4t\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 des lignes rouges et sur la m\u00eame tactique est -ce qu'il faut faire un projet global, o\u00f9 il y aller par petites \u00e9tapes saucissonn\u00e9 les projets. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:22) [89%] :\r\nJe crois que le PDC sera globalement d'accord avec ce que ce qu'a fix\u00e9 le Parti socialiste comme ligne rouge, moi ce que j'entends du c\u00f4t\u00e9 des opposants c'est que on nous dit : finalement, ce projet n'\u00e9tait pas bien, on n'en veut pas, on nous fait la liste, finalement, de toutes les tares qui avait ce projet mais on on donne pas vraiment de propositions pour avancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que si, bien s\u00fbr que si je ne suis pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:42) [94%] :\r\nMais non, pas du taux monsieur Javaux, on nous dit, c'est vrai, vous avez fait des promesses, entre les lignes, durant cette campagne, j'ai jamais vu le PLR et l'UDC d\u00e9fendre autant les femmes et les petits revenus que durant cette campagne, c'est vrai qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:53) [86%] :\r\nRegardons nous \u00e9couter pendant les travaux parlementaires, on attend avec impatience. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:57) [92%] :\r\nQuand m\u00eame de voir quelles seront les propositions concr\u00e8tes parce que ce que j'entends, pour l'instant de votre c\u00f4t\u00e9, c'est uniquement nous parler d'assainissement de la mer, c'est un \u00e9l\u00e9ment important, mais cet assainissement doit pas faire n'importe quel prix il ne peut pas faire n'importe quel prix parce que nous voulons surtout d'abord que l'AVS et le 2\u00e8me pilier permettent aux personnes qui ont fait la richesse de notre pays pendant des d\u00e9cennies de vivre d\u00e9cemment \u00e0 la retraite et \u00e7a, c'est l'objectif principal, l'assainissement, c'est une cons\u00e9quence pas indispensable mais c'est une cons\u00e9quence de cette volont\u00e9 de faire en sorte que nos a\u00een\u00e9s puissent vivre d\u00e9cemment dans notre pays, donc \u00e7a fait vraiment important du c\u00f4t\u00e9 du PDC, \u00e9videmment, on est tr\u00e8s sensible aussi \u00e0 cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes a demand\u00e9 aussi des compensations pour nous, il y a aussi 2 autres \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait cette reconnaissance qui avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 dans ce projet pour les couples mari\u00e9s, c'est qu'aujourd'hui, les couples mari\u00e9s \u00e0 la retraite sont finalement p\u00e9nalis\u00e9 par rapport aux couples de concubins et \u00e7a, c'\u00e9tait une petite correction qui avait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:49) [86%] :\r\nLes refaire la la demande pour \u00e7a justement ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:52) [88%] :\r\nSur lequel nous ne l\u00e2cherons pas, ce sera une revendication que nous maintiendrons pour nous, il n'est pas logique aujourd'hui qu'on nous dise finalement que les co\u00fbts moyens sont favoris\u00e9s parce que le jour o\u00f9 l'un des de consolider cette part, on a toujours des rentes de veuves qui permettent quand on fait un calcul d'apothicaire global de dire qu'elles sont favoris\u00e9es, non \u00e7a c'est pas s\u00e9rieux, puis un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour nous, on est chez eux croit que l\u00e0, nous nous retrouverons avec la majorit\u00e9 des des forces politiques, c'est la flexibilisation de la retraite totalement tr\u00e8s important, on avait amen\u00e9 cette flexibilisation pour permettre \u00e0 celles et ceux qui le veulent et qu'ils peuvent de partir plus t\u00f4t \u00e0 la retraite et puis aussi pour ceux qui veulent continuer \u00e0 travailler, pas de le faire sans \u00eatre trop p\u00e9nalis\u00e9s ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont sont pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [82%] :\r\nAlors l\u00e0 au moins, vous \u00eates d'accord Christian L\u00fcscher jouer voyais opiner du chef. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:33) [91%] :\r\nSur ce, sur ce dernier point, je suis absolument d'accord avec Monsieur Buttet, on parle du Plan B, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on a soumis au peuple, c'\u00e9tait le planB. le plan A, c'\u00e9tait le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, telle qu'il a \u00e9t\u00e9 soumis aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et je vous rappelle qu'il s'agissait de maintenir les rentes et d'assainir l'AVS et le 2\u00e8me pilier \u00e0 long terme et c'est le Parlement qui en r\u00e9alit\u00e9 a fait des d'un travail de distorsion de de ce projet, parce qu'au lieu d'un assainissement il a pr\u00e9vu des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la base, ne voulait pas, et je r\u00e9p\u00e8te que, en travaux parlementaires, il faudra y revenir, on va, on va, on va se concerter, tous les partis gouvernementaux, parce que nous avons une responsabilit\u00e9 collective, il faudra revenir hors du bras de fer qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, il faudra revenir aux nombreuses propositions qui \u00e9taient, qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment par des, des, des conseillers aux \u00c9tats UDC \u00e9galement par des conseillers aux \u00c9tats du PLR et je crois que vous devrez entendre ses revendications qui s'inscrivait parfaitement dans l'objectif essentiel du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 savoir assainir et maintenir errante et \u00e7a devrait dire : nous prendrons toutes les mesures pour parvenir \u00e0 ce double objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [91%] :\r\nChristian Levrat, vous n'y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [86%] :\r\nNon, parce que le Parti radical a fait preuve d'un certain amateurisme alors pendant la campagne qu'ils ont tr\u00e8s sur, Levrat vous tout \u00e0 heure, plus modestes, laissez -moi parler de un de parti radical a fait preuve d'un certain amateurisme pas dans la campagne, mais dans les travaux en commission on souvient peut-\u00eatre les propositions du Parti radical \u00e0 la veille du d\u00e9bat au Conseil national tout \u00e0 coup comme un lapin d'un chapeau et nous avait sorti de nouvelles propositions, en fait, en \u00e9tendant d\u00e9poser 27 des propositions alternatives, et la plupart d'entre elles les ont retir\u00e9es elle- m\u00eame, ils ont retir\u00e9 au m\u00eame parce qu'elle n'\u00e9tait pas r\u00e9fl\u00e9chi pas abouti parce quand on d\u00e9cale quand on calculait \u00e7a \u00e7a Buttet ADE aboutissait \u00e0 des chiffres qui \u00e9taient astronomiques, alors moi je me r\u00e9jouis de voir la 28\u00e8me propositions je suis ouvert, comme toujours dans cette, dans cette affaire -l\u00e0, mais ouverte dans le cadre fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fait la ligne rouge, confection on reprend assez largement les objectifs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de baisse des ventes, pas d'augmentation de la retraite et pas de r\u00e9forme unilat\u00e9rale sur le dos des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:38) [90%] :\r\nChristian Levrat, C\u00e9line Amaudruz, Christian L\u00fcscher, Yannick Buttet quand on vous \u00e9coute c'est \u00e7a fait un quart d'heure, qu'on est en train de discuter de de de cette r\u00e9forme des suites \u00e0 est donn\u00e9, il y a une impression tr\u00e8s forte qui vient, c'est que \u00e7a prendra \u00e9norm\u00e9ment de temps Alain Berset l'a dit tout \u00e0 l'heure, il la situation financi\u00e8re n'est pas catastrophique, c'est pas encore le cas malgr\u00e9 tout chaque ann\u00e9e qui passe, on perd 800 millions de francs \u00e0 peu pr\u00e8s est -ce qu'on a le temps d'attendre autant Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [91%] :\r\nLa r\u00e9ponse est non, nous avons une responsabilit\u00e9 collective de trouver rapidement une solution, on en est loin, je le r\u00e9p\u00e8te, doit s'inscrire dans l'objectif, telle qu'il a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par Monsieur Alain Berset ou par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme il aime \u00e0 le rappeler lui- m\u00eame puisque, il nous a beaucoup parl\u00e9 d'une d\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui alors reprenons le projet de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui me semble \u00eatre une baisse que Christian de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [88%] :\r\nJ'aimerais que vous laisser pourrir la situation pour que financi\u00e8rement, on se retrouve dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e, le Grexit sac, mais ces quelques ann\u00e9es pour imposer la retraite \u00e0 67 ans, c'est une th\u00e9orie qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [91%] :\r\nMais c'est nous pr\u00eater des objectifs qui sont totalement malsain et qui sont compl\u00e8tement incompatible avec la volont\u00e9, la responsabilit\u00e9 qui est celle de nos 4 par des 4 partis que nous repr\u00e9sentons aujourd'hui autour de cette pas parce que nous avons le devoir de trouver une solution pour le peuple suisse et j'aimerais juste rappeler une chose, c'est que dans RIE III vous souvenez la r\u00e9forme des entreprises o\u00f9 nous avions subi une d\u00e9faite relativement cinglante et on nous l'a d'ailleurs fait comprendre de mani\u00e8re beaucoup plus forte que ce que nous le faisons aujourd'hui en r\u00e9agissant de fa\u00e7on relativement mesur\u00e9, me semble -t-il, h\u00e9 bien une ann\u00e9e plus tard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est revenu avec un projet qui s'appelle projet fiscal 17 une ann\u00e9e plus tard et, vraisemblablement, que nous n'allons perte qu'une ann\u00e9e pour la r\u00e9forme de l'entreprise par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu initialement, il croyait hier par l'autre autour de la table relativement vite et que chacun ravale sa fiert\u00e9 et viennent avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:26) [92%] :\r\nAu projet Yannick Buttet sur les retraites : une r\u00e9forme en une ann\u00e9e, c'est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:30) [91%] :\r\nSinc\u00e8rement, non, ce serait trop bon, \u00e9videmment, ce serait trop beau dans ce qui est important, c'est \u00e9videmment de se mettre au travail tout de suite, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, \u00e7a va, que nous avons cette responsabilit\u00e9 par rapport au peuple suisse, donc on doit assumer cette responsabilit\u00e9, tirer les enseignements des travaux parlementaires de de la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, puis surtout du r\u00e9sultat de ce jour, mais de pouvoir revenir sur un th\u00e8me aussi sensible pour la population, avec une proposition qui soit acceptable par le Parlement et par le peuple dans une ann\u00e9e, franchement, alors qu'on a \u00e9chou\u00e9 durant durant les les derni\u00e8res pas d\u00e9cennies mais en tout cas durant de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a me para\u00eet pas r\u00e9aliste, on peut pas faire cette recette cette promesse au peuple suisse, on sait qu'il faudra repartir quasiment \u00e0 0, m\u00eame si on part du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais les n\u00e9gociations vont pas \u00eatre si simple, chaque virgule sera sera discut\u00e9e, d\u00e9battue n\u00e9gocier, donc en une ann\u00e9e, franchement c'est pas un th\u00e8me aussi je je veux pas dire simple mais le th\u00e8me des retraites \u00e0 une sensibilit\u00e9 vraiment particuli\u00e8re aux yeux de la population, \u00e9videmment que la H\u00e9rie autre aura \u00e9t\u00e9 complet la population n'en a pas voulu mais il y a pas ce lien autant \u00e9motionnels pour la population, avec ce projet qui, avec celui des retraites, donc un projet de retraite si on arrive d\u00e9j\u00e0 dans les 4 \u00e0 5 ans \u00e0 venir, avec un projet qui puisse tenir la route devant le Parlement et devant le peuple, mais je pense que ce sera d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:43) [70%] :\r\nVotre de la fin c\u00e9l\u00e8bres en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:45) [91%] :\r\nOui, moi je ne partage pas l'avis de Monsieur Buttet, je pense qu'il faut revenir plus rapidement avec une proposition, on ne peut pas accepter d'avoir un ind\u00e9cis, puis de 800000 francs par ann\u00e9e, ce n'est pas acceptable, \u00e7a c'est de la politique de gauche, mais a priori peut-\u00eatre aussi d'PDC maintenant mais moi en tant que parlementaire, je ne peux pas accepter qu'on cotise Nice avec un d\u00e9ficit de 800000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:04) [79%] :\r\nUn dernier mot avec vous Christian Levrat, vous avez les air convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [89%] :\r\nUn peu n'importe quoi, 800 millions c'est c'est c'est un peu n'importe quoi mais \u00e7a nous lib\u00e8re effectivement pas de l'obligation d'essayer de trouver une solution maintenant les opposants ont torpill\u00e9 une solution qu'on avait qui me paraissait \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9, hein, c'est un peu charg\u00e9, \u00e0 eux de faire des propositions intelligentes constructives pour ma part je me r\u00e9jouirais dans d'en d\u00e9battre dans le contexte des \u00e9lections 2019. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:29) [91%] :\r\nCe sont pas les opposants qui ont torpill\u00e9 le projet monsieur Levrat, c'est le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:33) [91%] :\r\nEt on va d\u00e9battre, \u00e7a c'est absolument clair parce que tout est encore \u00e0 faire sur cette r\u00e9forme des retraites, merci en tous cas non d\u00e9battues ce soir avec nous Christian Levrat Yannick Buttet, C\u00e9line Amaudruz et Christian L\u00fcscher, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:44) [96%] :\r\nMerci aussi avoir une soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:46) [86%] :\r\nVincent Bourquin, vous avez \u00e9cout\u00e9 ce que ce d\u00e9bat avec avec beaucoup d'un d'int\u00e9r\u00eat, tout reste \u00e0 faire, on a l'impression, recommence \u00e0 quasiment 0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [90%] :\r\nOui, effectivement, et notamment ce que Christian Levrat vient de dire : je me r\u00e9jouis d'en d\u00e9battre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc \u00e7a veut dire que les retraites pourrait bien \u00eatre au coeur de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, et donc \u00e7a veut dire qu'il y aura pas de de solution avant et que, effectivement, les choses vont \u00eatre assez difficile \u00e0 ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant c'est de voir aussi le r\u00f4le du PDC, on a parl\u00e9 du PLR, mais le PDC avait effectivement soutenu \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du Parti socialiste dans cette campagne, a fait la diff\u00e9rence aussi au Conseil des \u00c9tats mais est -ce que le PDC qui est pas toujours sur la m\u00eame ligne, sur ces questions- l\u00e0, on va continuer \u00e0 \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, c'est pas s\u00fbr annon\u00e7ait que puisque lui assure de un peu plus dur donc pour le PS, \u00e7a c'est un danger, c'est de perdre \u00e9ventuellement cet alli\u00e9 et puis l'autre question aussi int\u00e9ressante tout \u00e0 l'heure, c'est C\u00e9line Amaudruz qui dit qu'elle pourrait -elle \u00eatre d'accord pour les 70 francs uniquement pour les femmes, je suis pas s\u00fbr qu'elle sera suivie par l'ensemble de son parti sur cette question l\u00e0, mais tout de m\u00eame \u00e7a c'\u00e9tait rendez- vous alimentaires sans et puis vu que c'est tellement \u00e9motionnel, effectivement, je pouvais pas imaginer que tout \u00e7a ne finisse pas devant le peuple, TVA ou pas : TVA, on a bien vu, on a vot\u00e9 sur 2 objets alors que, de toute fa\u00e7on, devait voter sur la TVA mais pour la mettre la pression, l'extr\u00eame gauche, a fait un r\u00e9f\u00e9rendum qui aboutit, je suis pratiquement certain que quel que soit le sc\u00e9nario, le peuple votera une nouvelle fois sur cette 11\u00e8me r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:09) [82%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, que les grippes, nous aussi, on a dit, les avions de combat aujourd'hui, il y a eu un d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9poque sur les Gripen \u00e7a pue il Nimeri imaginables, projet d'acquisition ne soit pas tranch\u00e9 par le peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:19) [94%] :\r\nEffectivement assez c'est une un sujet qui touche, m\u00eame si c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose, hein, je pense que, on le voit aussi dans tout ce qui se dit aujourd'hui dans dans le climat g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai que les retraites \u00e7a touche tout le monde, on y est, on y sera un jour et l\u00e0 c'est vrai que c'est extr\u00eamement \u00e9motionnel et puis il y a aussi cette question quand m\u00eame des finances qui inqui\u00e8te beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-24T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1624780", "internalArchiveId": "AA1709625001", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 2245, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8944803", "imageURL": "http://www.rts.ch/8944832.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Allemagne: Anne Maillet analyse la victoire d'Angela Merkel", "Allemagne: Angela Merkel, 4e mandat, \u00e9gale Helmut Kohl", "Votations: un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Carouge / \"oui\" des Lucernois au francais", "Allemagne, retour de l'extr\u00eame droite: une premi\u00e8re depuis 1945", "Neuch\u00e2tel refuse un investissement \u00e0 50 millions \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "Echec pour la r\u00e9forme des retraites: l'analyse de Bernard Rappaz", "Retraite: \u00e9chec politique pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "Les Nyonnais ne veulent pas d'un foyer d'accueil pour migrants", "Les paysans saluent le \"oui\" des Suisses \u00e0 \"s\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "Autres votations: les pr\u00e9cisions de Jennifer Covo", "Pour la droite, il y a urgence \u00e0 r\u00e9former les retraites", "R\u00e9forme de retraites: l'analyse de Linda Bourget", "Constantin frappe Fringer: les supporters du FC Sion sont critiques", "R\u00e9forme des retraites: les r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s par Jennifer Covo", "Entretien avec la socialiste Amanda Gavilanes et la radicale Isabelle Moret", "Neuch\u00e2tel, un canton d\u00e9chir\u00e9: l'analyse de Julien Guillaume", "Allemagne: un parti d'extr\u00eame droite au Parlement", "Retraites: syndicats et gauche de la gauche satisfaits", "Retraites: d\u00e9faite des socialistes mod\u00e9r\u00e9s et du centre"], "alternativeSummary": ["Cependant, le parti \"Alternative pour l'Allemagne\" est entr\u00e9 au Parlement et devient la troisi\u00e8me force politique du pays.", "Les relations entre le haut et le bas du canton n'en ressortent pas am\u00e9lior\u00e9es.", "Entretien enregistr\u00e9 \u00e0 Berne.", "Les opposants disaient craindre un afflux cons\u00e9quent d'hommes seuls en ville.", "Les principaux int\u00e9ress\u00e9s voient cela comme un soutien \u00e0 l'agriculture suisse.", "Les opposants \u00e0 la r\u00e9forme savent qu'ils doivent d\u00e9sormais trouver une alternative.", "En direct de Berne.", "Le pr\u00e9sident du club divise l\u2019opinion publique depuis qu'il a qualifi\u00e9 sa r\u00e9action de \"valaisanne\".", "Ces deux femmes \u00e9taient oppos\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.", "Fond\u00e9 en 2013, l\u2019AfD est tout d'abord anti-euro et anti-Europe, mais milite \u00e9galement contre une soi-disante islamisation.", "L'\u00e2ge de la retraite des femmes, notamment, \u00e9tait tout simplement inacceptable pour ces militants.", "C'est un revers pour la large alliance qui liait le parti socialiste \u00e0 une partie des milieux \u00e9conomiques."], "variantIds": ["ece-8844230", "ece-8844254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T02:50:12Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:19:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:22:03\r\n  NON \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:26:18\r\n     Le peuple et les cantons\r\ncoulent Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:29:19\r\n  Le projet est rejet\u00e9 \u00e0 52,7 %.\r\n\r\n19:30:31:22  19:30:33:19\r\n C'est un \u00e9chec pour Alain Berset,\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:37:16\r\n       qui esp\u00e9rait marquer\r\n       l'histoire de l'AVS.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:42:20\r\n \"Il n'y a aucun plan B\", dit-il.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:01\r\nVictoire de l'alliance droite-gauche.\r\n\r\n19:30:48:03  19:30:53:11\r\n      Mais quelles solutions\r\n         propose-t-elle ?\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:57:22\r\n Nous le demanderons \u00e0 A.Gavilanes\r\n     du PS et I.Moret du PLR.\r\n\r\n19:30:59:08  19:31:03:11\r\nLa Chaux-de-Fonds n'accueillera pas\r\n    de nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:31:03:13  19:31:09:00\r\n   C'est un revers pour le haut \r\n  du canton et le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:31:10:22  19:31:15:00\r\nEn Allemagne, le parti populiste AfD\r\n        entre au Parlement.\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:25:21\r\nAngela Merkel obtient un 4\u00e8me mandat\r\n          de chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:21\r\nOn s'attendait \u00e0 un r\u00e9sultat serr\u00e9:\r\n\r\n19:31:32:23  19:31:39:02\r\n      pr\u00e8s de 53 % des votants\r\nont rejet\u00e9 la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:43:13\r\n      L'alliance de la droite\r\n          et de la gauche\r\n\r\n19:31:43:15  19:31:57:12\r\n     est parvenue \u00e0 couler le\r\nprojet Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n19:31:57:16  19:32:01:09\r\n\u2015Des ann\u00e9es de n\u00e9gociations \u00e0 Berne\r\nqui se soldent par un \u00e9chec devant\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:03:15\r\n            le peuple.\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:05:22\r\n   Le projet est rejet\u00e9 par les\r\n             Suisses.\r\n\r\n19:32:06:02  19:32:12:00\r\nOn regarde le d\u00e9tail sur la carte.\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:20:11\r\n   La Suisse al\u00e9manique dit non.\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:26:12\r\n   Les Romands auraient dit oui.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:37:21\r\nSeul Gen\u00e8ve, en Suisse romande, et\r\n  la canton de Vaud disent NON.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:46:23\r\nLa TVA, relev\u00e9 la TVA pour financer\r\n  l'AVS, les Suisses disent NON.\r\n\r\n19:32:47:03  19:32:53:01\r\n        Regardez la carte.\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:55:15\r\n  Plut\u00f4t OUI du c\u00f4t\u00e9 des Romands.\r\n\r\n19:32:55:19  19:33:01:17\r\n         Voici le d\u00e9tail.\r\n\r\n19:33:06:17  19:33:10:16\r\n    Seul Gen\u00e8ve dit ce soir NON\r\n       rel\u00e8vement de la TVA.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:14:02\r\n   -C'est la d\u00e9faite d'A.Berset,\r\n   qui jouait gros ce dimanche.\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:03\r\n Les alli\u00e9s de droite et de gauche\r\n\r\n19:33:16:05  19:33:19:16\r\nont assist\u00e9 ensemble \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle,\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:24:18\r\n     -L'espoir \u00e9tait absent\r\n      dans le camp du OUI\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:28:03\r\n          \u00e0 la r\u00e9forme\r\n        pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:33:28:05  19:33:32:16\r\n   Ce camp h\u00e9t\u00e9roclite est uni\r\nautour d'un compromis insuffisant.\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:35:13\r\n   Les perdants sont inquiets.\r\n\r\n19:33:36:15  19:33:38:22\r\n     -Un peu inquiets de voir\r\n\r\n19:33:39:00  19:33:42:04\r\nla campagne men\u00e9e par l'autre camp.\r\n\r\n19:33:42:06  19:33:45:09\r\n          Ils ont r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 faire croire \u00e0 tous\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:48:16\r\n          qu'ils \u00e9taient\r\n    les perdants de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:50:22\r\n           Ils ont jou\u00e9\r\n    les uns contre les autres,\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:54:02\r\navec des messages contradictoires.\r\n\r\n19:33:54:04  19:33:56:01\r\n    Ils ont lev\u00e9 des attentes.\r\n\r\n19:33:56:10  19:33:58:15\r\n    -Je crains que les raisons\r\n\r\n19:33:58:17  19:34:01:07\r\nnous ayant fait rejeter la r\u00e9forme\r\n\r\n19:34:01:09  19:34:03:15\r\n      sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:06:06\r\n      Ca complique l'\u00e9bauche\r\n    d'une nouvelle proposition.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:08:15\r\n-Lecture des r\u00e9sultats difficile.\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:11:03\r\n          Les perdants\r\n  en appellent aux vainqueurs.\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:14:12\r\n          -Il faut savoir\r\n\r\n19:34:14:14  19:34:17:06\r\n   ce qu'on fait de la victoire.\r\n\r\n19:34:17:08  19:34:21:10\r\n          Les vainqueurs\r\n       sont le PLR et l'UDC.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:31:00\r\n  Ils doivent r\u00e9aliser un projet\r\n   pouvant passer en votation.\r\n\r\n19:34:31:18  19:34:35:22\r\n  -Avant la prochaine r\u00e9forme,\r\n     une bataille s'annonce\r\n\r\n19:34:36:00  19:34:39:06\r\n         pour comprendre\r\n le NON des Suisses aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:42:23\r\n-M. le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir.\r\n\r\n19:34:43:01  19:34:46:17\r\n    Votre grande id\u00e9e, la r\u00e9forme\r\nconjointe de l'AVS et du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:34:46:19  19:34:49:04\r\n       C'\u00e9tait une erreur ?\r\n\r\n19:34:49:06  19:34:51:16\r\n          -Non, un \u00e9chec.\r\n\r\n19:34:51:18  19:34:53:13\r\n        Ca n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:58:16\r\nNous avions propos\u00e9 de lier les deux,\r\n  suite aux \u00e9checs de 2004 et 2010.\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:03:03\r\nLes paquets isol\u00e9s n'ont pas march\u00e9\r\n          dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:35:03:05  19:35:07:03\r\nCe soir, le paquet global, non plus.\r\n\r\n19:35:07:05  19:35:10:09\r\n         Les discussions\r\n     s'annoncent compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:14:13\r\n     -Etes-vous encore l'homme\r\n         de la situation ?\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:17:10\r\n  -J'ai l'\u00e9nergie pour le faire.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:15\r\nJ'ai souhait\u00e9 rester au d\u00e9partement\r\n          de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:23:05\r\n          ind\u00e9pendamment\r\n       du r\u00e9sultat du jour.\r\n\r\n19:35:23:07  19:35:26:22\r\n  C'est un projet parmi d'autres.\r\n\r\n19:35:27:00  19:35:28:21\r\n      -Le projet essentiel.\r\n\r\n19:35:28:23  19:35:30:23\r\n      -Oui, il est important,\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:38:07\r\n       six ans de travail men\u00e9\r\ncoll\u00e9gialement, et avec le Parlement.\r\n\r\n19:35:38:09  19:35:45:22\r\n      Un projet si important\r\n     m\u00e9ritait mon engagement.\r\n\r\n19:35:46:00  19:35:49:22\r\n  Presque tout le monde reconna\u00eet\r\n         qu'il faut agir.\r\n\r\n19:35:50:00  19:35:55:01\r\n     Le probl\u00e8me reste entier.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:57:21\r\n   -La droite a bas\u00e9 sa campagne\r\n          sur son plan B.\r\n\r\n19:35:57:23  19:36:01:11\r\n      Et vous, quel est-il ?\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:07:04\r\n  -C'est celui qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n19:36:07:06  19:36:08:22\r\n -Il n'y a donc pas de plan B ?\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:11:15\r\n               -Non.\r\n\r\n19:36:11:17  19:36:17:00\r\n    Je vais inviter l'ensemble\r\n    des acteurs \u00e0 des \u00e9changes\r\n\r\n19:36:17:02  19:36:24:20\r\n      pour \u00e9tudier les lignes\r\n    pour une prochaine r\u00e9forme.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:29:00\r\n  -Ce qui a fait bondir la gauche\r\n de la gauche, c'est votre volont\u00e9\r\n\r\n19:36:29:02  19:36:31:09\r\n d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n           des femmes.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:33:11\r\n     Abandonnez-vous l'id\u00e9e ?\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:36:22\r\n-On en discutera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:45:20\r\n   Celles et ceux qui ont port\u00e9\r\n    le coup contre ce projet,\r\n\r\n19:36:45:22  19:36:50:21\r\nce n'est pas la gauche de la gauche\r\n         en Suisse romande\r\n\r\n19:36:50:23  19:36:54:12\r\n    mais les milieux de droite,\r\n     les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:36:54:14  19:36:58:19\r\n    Ils ont un autre programme\r\npar rapport \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:06\r\nCes discussions seront difficiles.\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:05:11\r\n     Une coalition d'int\u00e9r\u00eats\r\n       a rejet\u00e9 la r\u00e9forme\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:11:02\r\nsur laquelle personne n'est d'accord.\r\n\r\n19:37:11:04  19:37:14:07\r\n -Merci, M. le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:24:14\r\n -Alain Berset peut-il se relever\r\n        de cette d\u00e9faite ?\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:27:13\r\n      -Ce soir, il est clair\r\n   qu'Alain Berset n'entrera pas\r\n\r\n19:37:27:15  19:37:31:04\r\n dans l'histoire comme le sauveur\r\n  de notre syst\u00e8me de retraites.\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:34:21\r\n   Il ne sera pas le successeur\r\n      \u00e0 Hans-Peter Tschudi,\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:39:08\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste qui\r\n a port\u00e9 le d\u00e9veloppement de l'AVS.\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:44:20\r\n Il y a une dimension personnelle\r\n       dans cette d\u00e9faite.\r\n\r\n19:37:44:22  19:37:47:00\r\n     Alain Berset s'est battu\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:51:09\r\n    \u00e0 chaque \u00e9tape de ce projet\r\n       pour le faire aboutir\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:57:05\r\n        mais sans r\u00e9ussir\r\n\u00e0 gagner la confiance des Suisses.\r\n\r\n19:37:57:07  19:38:01:07\r\n    La Suisse n'est pas un pays\r\n     dans lequel les ministres\r\n\r\n19:38:01:09  19:38:07:04\r\nsautent lorsqu'ils sont mis en \u00e9chec,\r\n      mais le vote du jour est\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:12:05\r\n  un des \u00e9l\u00e9ments qui restera grav\u00e9\r\ndans son bilan de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:12:07  19:38:17:19\r\nApr\u00e8s cet \u00e9chec, on voit mal comment\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:30:20\r\n  Alain Berset pourrait d\u00e9fendre\r\n  une autre r\u00e9forme avec succ\u00e8s.\r\n\r\n19:38:32:07  19:38:37:00\r\n    -Apr\u00e8s sa victoire du jour,\r\n    c'est d\u00e9sormais \u00e0 la droite\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:43:12\r\n            de proposer\r\nune r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraites.\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:47:15\r\n  Car tout le monde est d'accord,\r\n          il y a urgence.\r\n\r\n19:38:48:21  19:38:53:06\r\n -Nous sommes chez les opposants\r\n   \u00e0 la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:57:02\r\n mais \u00e0 Berne les signes de joie\r\n       sont rest\u00e9s rares.\r\n\r\n19:38:57:04  19:39:00:13\r\n   M\u00eame chez les jeunes PLR...\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:04:09\r\n-On est contents de notre campagne\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:06:23\r\n   mais ce n'est pas l'euphorie.\r\n\r\n19:39:07:01  19:39:11:18\r\n On doit lancer une vraie r\u00e9forme\r\n   pour les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:19:19\r\n-Pour les patrons de l'\u00e9conomie,\r\n   les arguments de la droite\r\n\r\n19:39:19:21  19:39:23:23\r\n   ont convaincu les votants \r\n   \u00e0 refuser Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:39:24:07  19:39:26:04\r\n     -On voulait donner 70 frs\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:28:05\r\n\u00e0 tout le monde, ce qui \u00e9tait faux.\r\n\r\n19:39:28:07  19:39:30:17\r\n-La hausse de l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:34:10\r\n n'a pas \u00e9t\u00e9 un point d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:38:07\r\n      Les femmes sont pr\u00eates\r\n    \u00e0 travailler plus longtemps\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:40:18\r\n si on assure vraiment les rentes.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:43:12\r\n     -Apr\u00e8s cette victoire,\r\n   UDC et PLR pensent possible\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:45:05\r\nune r\u00e9forme rapide des retraites.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:48:04\r\n-Ca d\u00e9pend de la volont\u00e9 des partis.\r\n\r\n19:39:48:06  19:39:52:11\r\nNous voulons assainir d'abord l'AVS.\r\n\r\n19:39:52:12  19:40:02:13\r\n     Il faudra augmenter la TVA\r\net flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:40:02:23  19:40:05:11\r\n       -Pour le pr\u00e9sident \r\n      de l'Union patronale,\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:08:10\r\nil faudra travailler jusqu'\u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:12:02\r\n  Les vainqueurs du jour savent\r\n\r\n19:40:12:04  19:40:16:05\r\nque trouver un nouveau consensus\r\n      ne sera pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:20:13\r\n      -La votation populaire\r\n         \u00e9tait in\u00e9vitable\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:24:05\r\n      du fait du rel\u00e8vement\r\n  de la TVA pr\u00e9vu par le projet.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:29:05\r\n L'extr\u00eame gauche, qui a lanc\u00e9 le \r\nr\u00e9f\u00e9rendum, revendique la victoire.\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:36:11\r\nL'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e9tait\r\n  inacceptable pour ces militants.\r\n\r\n19:40:38:18  19:40:43:13\r\n    -Ces opposants \u00e0 la r\u00e9forme\r\ndes retraites sentaient la victoire.\r\n\r\n19:40:50:15  19:40:54:04\r\n   A l'annonce des r\u00e9sultats,\r\n  c'est la joie, dans leur QG.\r\n\r\n19:40:55:09  19:40:57:13\r\n  -C'est la victoire des femmes,\r\n\r\n19:40:57:15  19:40:59:14\r\n    qui refusent l'augmentation\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:04:05\r\n      de l'\u00e2ge de la retraite\r\n      sans \u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:07:10\r\n    -Une victoire des femmes,\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:09:21\r\n    qui ont sonn\u00e9 la r\u00e9volte\r\n         depuis Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:09:23  19:41:11:11\r\n    C'est de l\u00e0 qu'est parti\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:13:05\r\n   le r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:16:05\r\n     et de l'extr\u00eame gauche\r\n       \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:21:15\r\nLes vainqueurs du jour revendiquent\r\n  l'importance du NON de gauche.\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:28:12\r\n   -On a fait beaucoup de stands\r\n\r\n19:41:28:14  19:41:31:03\r\n           dans la rue.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:36:11\r\n      Les gens nous disaient:\r\n      \"C'est n'importe quoi.\"\r\n\r\n19:41:36:12  19:41:39:18\r\n Le NON de gauche a fait sa part.\r\n\r\n19:41:39:19  19:41:44:15\r\n           Aujourd'hui,\r\n    c'est aussi notre victoire.\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:49:13\r\n  -La gauche sait qu'elle doit\r\n        se r\u00e9concilier.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:54:01\r\n      Pour ce syndicaliste,\r\n         rien ne presse.\r\n\r\n19:41:55:00  19:41:57:03\r\n          -L'AVS est dans\r\n\r\n19:41:57:05  19:42:00:18\r\n  une bonne situation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:09:09\r\n   Elle doit \u00eatre r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e \r\n   mais il n'y a pas d'urgence.\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:15:09\r\n      Il faut adapter l'AVS.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:21:10\r\n  \u2015Pour la gauche de la gauche,\r\n\r\n19:42:21:14  19:42:28:11\r\nla prochaine r\u00e9forme devra pr\u00e9server\r\n  et renforcer le premier pilier.\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:35:17\r\n     \u2015Que faire maintenant pour\r\np\u00e9renniser le syst\u00e8me des retraites.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:42:03\r\nNous en parlons avec Isabelle Moret\r\n       et Amanda Gavilanes.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:07\r\n    On a vu vos \u00e9clats de joie,\r\n      dans votre QG de Berne.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:52:08\r\n        Vous n'auriez pas \r\n       gagn\u00e9 sur la droite.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:58:10\r\n          \u2015Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n    \u00e9tait port\u00e9 par la gauche.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:18\r\nCeux qui ont vot\u00e9 et qui ont permis\r\n    de mettre \u00e0 mal le projet,\r\n\r\n19:43:03:23  19:43:05:11\r\n   sont des personnes de gauche.\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:13:15\r\n        Notamment \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:21:04\r\nLa gauche de la gauche sort grandie.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:24:02\r\n   Nous allons r\u00e9unir l'ensemble\r\n\r\n19:43:24:07  19:43:28:23\r\n       de la gauche autour\r\n d'un projet social et solidaire.\r\n\r\n19:43:29:03  19:43:33:10\r\n    \u2015Isabelle Moret, vous \u00eates\r\n majoritaire au Conseil national,\r\n\r\n19:43:33:14  19:43:34:21\r\n       que proposez- vous ?\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:40:06\r\n     \u2015C'est le plan B du PLR.\r\n\r\n19:43:40:10  19:43:41:23\r\n     Ce projet ne r\u00e9sout rien,\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:46:08\r\n  dans 10 ans, nous nous serions\r\nretrouv\u00e9s dans une situation pire.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:52:00\r\nOn ne part pas de z\u00e9ro, le travail du\r\n Parlement n'a pas \u00e9t\u00e9 fait en vain.\r\n\r\n19:43:52:04  19:43:58:02\r\n  On peut se baser sur le travail\r\n     qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:09:20\r\nUne solution qui ravise s\u00e9par\u00e9ment\r\nl'AVS et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:12:15\r\nSi on baisse le taux de conversion\r\n         dans le premier,\r\n\r\n19:44:12:20  19:44:15:19\r\n          il faut compenser\r\ncette baisse dans le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:19:09\r\n\u2015Le premier pilier, de la retraite\r\n           des femmes,\r\n\r\n19:44:19:13  19:44:22:09\r\n          vous maintenez\r\n      qu'il faut le relever ?\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:23:20\r\n \u2015Dans ce projet de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:26:04\r\n      il y avait des recettes\r\n         suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:29:12\r\n notamment l'augmentation de l'\u00e2ge\r\n    de la retraite des femmes.\r\n\r\n19:44:29:16  19:44:33:07\r\n Ces recettes servaient \u00e0 payer 70\r\n francs suppl\u00e9mentaires pour tous.\r\n\r\n19:44:33:10  19:44:39:09\r\n       Y compris \u00e0 des gens\r\n   qui n'en avaient pas besoin.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:43:11\r\nIl faut relever l'\u00e2ge de la retraite\r\n des femmes, utiliser les recettes\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:49:06\r\nsuppl\u00e9mentaires pour assainir l'AVS\r\n           \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:44:49:10  19:44:52:11\r\n     Simultan\u00e9ment, j'entends\r\n les personnes qui ont vot\u00e9 contre\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:55:04\r\n     l'augmentation de l'\u00e2ge \r\n    de la retraite des femmes,\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:58:13\r\nelles disent que les femmes n'ont pas\r\n        l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n19:44:58:17  19:45:05:11\r\n Il faut faire avancer le projet \r\nqui est sur la table du Parlement,\r\n\r\n19:45:05:15  19:45:08:05\r\n    sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:14:18\r\n        \u2015Amanda Gavilanes,\r\n     comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:24:00\r\n\u2015Le NON signifie que la population\r\n    suisse ne veut pas \u00e9lever\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:28:21\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n  et particuli\u00e8rement les femmes\r\n\r\n19:45:29:02  19:45:34:21\r\n ne veulent pas h\u00e9riter le fardeau\r\n de cette r\u00e9forme \u00e0 elles seules.\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:39:09\r\n       Se contenter de dire\r\n    qu'on pourrait subordonner\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:41:21\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n     \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n\r\n19:45:42:02  19:45:44:15\r\n    c'est prendre la population\r\n        pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:48:11\r\n    Les propri\u00e9t\u00e9s de Simonetta\r\n    Sommaruga sont \u00e9dulcor\u00e9es.\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:53:08\r\n  Il n'y a pas de majorit\u00e9 claire\r\n           qui se d\u00e9gage\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:57:02\r\npour imposer une \u00e9galit\u00e9 salariale \r\n   \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e et publique.\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:03:04\r\n      Ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:07:15\r\n    Si on veut rehausser l'\u00e2ge\r\n         de la retraite,\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:11:06\r\n on part d'un principe \u00e9conomique.\r\n\r\n19:46:11:10  19:46:15:04\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 du travail fait\r\n qu'en travaillant une ann\u00e9e de plus,\r\n\r\n19:46:15:09  19:46:18:01\r\n     on risque d'autant plus\r\n   de paup\u00e9riser la population.\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:20:14\r\n         \u2015Isabelle Moret,\r\n   vous entendez cet argument ?\r\n\r\n19:46:20:18  19:46:25:09\r\n\u2015Oui, parlons de la deuxi\u00e8me partie\r\n          des arguments.\r\n\r\n19:46:25:12  19:46:28:07\r\nLe deuxi\u00e8me pilier, c'est l\u00e0 aussi\r\n         qu'il faut agir.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:34:09\r\n  C'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant\r\n         pour les femmes.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:39:08\r\nSouvent, un travail \u00e0 temps partiel,\r\n   elles ont des petits salaires\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:42:19\r\net ne sont pas suffisamment couvertes\r\n       par le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:48:21\r\n On ne commence \u00e0 cotiser au deuxi\u00e8me\r\npilier qu'\u00e0 partir de 20'000 francs.\r\n\r\n19:46:56:02  19:47:00:15\r\n\u00c0 la retraite, la rente est petite.\r\n\r\n19:47:00:19  19:47:04:04\r\nSi on baisse le taux de conversion,\r\n    c'est favorable aux femmes.\r\n\r\n19:47:04:08  19:47:10:06\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:47:10:14  19:47:12:17\r\n    L'avenir dira si les alli\u00e9s\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:16:05\r\n  d'aujourd'hui sont les ennemis\r\n            de demain.\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:18:18\r\n         Bernard Rappaz,\r\n  pour conclure ces discussions,\r\n\r\n19:47:18:22  19:47:24:20\r\n      r\u00e9former les retraites,\r\n       mission impossible ?\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:29:00\r\n\u2015Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, depuis 20 ans,\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:34:21\r\nconstate que toutes les tentatives de\r\nr\u00e9forme de la pr\u00e9voyance ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:38:08\r\n   Aujourd'hui, le paquet \u00e9tait\r\n ambitieux mais il s'est mis \u00e0 dos\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:39:10\r\nbeaucoup de monde.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:42:09\r\n  Une partie de la gauche r\u00e9gule\r\n      une partie des femmes.\r\n\r\n19:47:42:12  19:47:48:11\r\n La droite ne voulait pas entendre\r\n       parler des 70 francs.\r\n\r\n19:47:51:18  19:47:55:10\r\n  Un certain nombre de tabous vont\r\ntomber, on va continuer de parler\r\n\r\n19:47:55:14  19:47:59:02\r\nde la hausse de l'\u00e2ge la retraite,\r\n et de la diminution des rentes.\r\n\r\n19:47:59:06  19:48:02:08\r\n  Dans 15 ans, ce sera impossible\r\n    de financer les retraites.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:08:10\r\n\u2015Il faut trouver un rem\u00e8de miracle.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:16:11\r\n \u2015Les limites du pouvoir de droite\r\n     ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es ce soir.\r\n\r\n19:48:18:19  19:48:23:13\r\n C'est l'\u00e9chec, avec une alliance\r\ncontre nature\r\n\r\n19:48:23:18  19:48:26:08\r\n   avec la gauche de la gauche.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:31:05\r\nLe climat est en train de changer,\r\n   jusqu'ici on avait un centre\r\n\r\n19:48:31:10  19:48:34:18\r\n et une gauche qui pouvait marque\r\n          r des points.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:38:08\r\nLa carte bascule du c\u00f4t\u00e9 de la droite\r\n qui devra trouver des propositions,\r\n\r\n19:48:38:12  19:48:42:17\r\npour tenter de sauver les retraites\r\n            de demain.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:46:21\r\n        -Voil\u00e0 pour ce NON\r\n    \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:48:46:23  19:48:49:05\r\n  La participation sur ces objets\r\n       s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 46,6%.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:18\r\n     -L'autre votation du jour\r\nportait sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:48:52:20  19:48:55:11\r\n   Le contre-projet des paysans\r\n     a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:12  19:48:57:08\r\n        C'est OUI \u00e0 78,7 %.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:00:11\r\n         Tous les cantons\r\n       ont accept\u00e9 ce texte.\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:03:16\r\n         Chez les paysans,\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:06:11\r\n  le OUI est vu comme un soutien\r\n         \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n19:49:07:20  19:49:10:15\r\n   -Trinqu\u00e9e de circonstance,\r\n      quelques accolades,\r\n\r\n19:49:10:17  19:49:13:21\r\n   mais pas de grande clameur\r\n    \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:18:01\r\nLe contreprojet S\u00e9curit\u00e9 Alimentaire\r\nest pourtant accept\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80 %.\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:19:20\r\n          Une victoire\r\n    peut-\u00eatre trop attendue,\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:22:18\r\n     m\u00eame pour l'agriculteur\r\n        Christian Herren.\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:25:16\r\n         -Je suis content.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:28:05\r\n   On verra ce qu'il se passera.\r\n\r\n19:49:28:07  19:49:30:01\r\n        L\u00e0, on va profiter.\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:32:15\r\n     -Sept ans que C.Herren\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:35:19\r\nproduit lait, c\u00e9r\u00e9ales et betteraves\r\n      dans sa ferme bernoise.\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:38:17\r\n Pour l'heure, son exploitation\r\n        tient la route,\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:41:08\r\n mais il s'inqui\u00e8te de l'avenir\r\n et notamment du prix du lait.\r\n\r\n19:49:41:10  19:49:43:11\r\nPour lui, une agriculture adapt\u00e9e\r\n     aux conditions locales\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:46:23\r\net mieux d\u00e9fendue dans les accords\r\ninternationaux, c'est fondamental.\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:50:06\r\n  -On importe trop de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:50:08  19:49:54:20\r\nOn pourrait optimiser les rendements\r\n\r\n19:49:54:22  19:49:57:16\r\n    et am\u00e9liorer la production.\r\n\r\n19:49:58:16  19:50:00:14\r\n-Le contreprojet ne provoquera pas\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:03:12\r\nde grands changements l\u00e9gislatifs\r\n        dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:06:14\r\n        Il servira d'appui\r\ndans les prochains combats \u00e0 mener.\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:09:11\r\n      -Le budget 2018, soumis\r\n\r\n19:50:09:12  19:50:11:19\r\n      aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:50:11:21  19:50:15:05\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut couper\r\n   dans les paiements directs.\r\n\r\n19:50:16:19  19:50:20:00\r\n   -Tous les partis ont appel\u00e9\r\n   \u00e0 soutenir le contreprojet.\r\n\r\n19:50:20:02  19:50:23:13\r\n  Mais l'Union Suisse des Arts\r\n  et M\u00e9tiers d\u00e9nonce un arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:50:23:15  19:50:27:13\r\n inutile, ouvrant \u00e0 de nouvelles\r\n     subventions superflues.\r\n\r\n19:50:28:15  19:50:32:02\r\n -C'est un effet qu'on a attendu.\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:35:04\r\n     Ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:39:13\r\n            Le projet\r\n  est un joli coup de marketing.\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:41:13\r\n         Rien ne changera.\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:11\r\n          -Une victoire\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:48:03\r\nqui ne donne pas tout \u00e0 fait le cap\r\n de la future politique agricole.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:50:14\r\n   Deux nouvelles initiatives \r\n  alimentaires seront examin\u00e9es\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:53:07\r\n par le Parlement que le Conseil\r\n   f\u00e9d\u00e9ral a appel\u00e9 \u00e0 rejeter.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:57:06\r\n -Neuch\u00e2tel refuse la construction\r\n   d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:09:17\r\n          Cette votation\r\n     \u00e9tait vivement d\u00e9battue.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:15:17\r\n   \u2015On va regarder ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:51:15:21  19:51:21:19\r\n  La construction du nouvel h\u00f4tel\r\n     judiciaire, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:51:23:00  19:51:28:13\r\n    Les Neuch\u00e2telois ont refus\u00e9\r\nd'accorder un cr\u00e9dit de 50 millions\r\n\r\n19:51:28:17  19:51:33:08\r\n pour construire un nouvel h\u00f4tel \r\njudiciaire qui devait regrouper\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:37:18\r\n   le tribunal d'instance et le\r\nminist\u00e8re public dans un seul lieu.\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:46:08\r\n   La r\u00e9forme des institutions,\r\n      a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 58 %.\r\n\r\n19:51:46:23  19:51:51:20\r\n  Les Neuch\u00e2telois vont changer \r\nle mode d'\u00e9lection du Grand Conseil,\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:56:19\r\n il n'y aura plus de district mais\r\n une seule circonscription unique.\r\n\r\n19:51:56:23  19:52:02:17\r\n       Un canton, un espace.\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:07:09\r\n    Troisi\u00e8me objet, le report\r\n  de l'harmonisation des imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:52:07:13  19:52:08:15\r\n         qui est accept\u00e9.\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:14:17\r\n       C'est l'harmonisation\r\n    des imp\u00f4ts des frontaliers.\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:20:22\r\n\u00c7a ne changera pas, il aura toujours\r\n75 % aux communes et 25 % au canton.\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:23:15\r\nUne bonne nouvelle pour les communes\r\n\r\n19:52:23:20  19:52:27:03\r\n du haut du canton qui ont le plus\r\n          de frontaliers.\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:29:18\r\n      -Deux OUI, mais un NON\r\n   qui fait mal au gouvernement\r\n\r\n19:52:29:20  19:52:31:19\r\n  mais aussi pour les relations\r\nentre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:52:32:06  19:52:34:14\r\n      -A La Chaux-de-Fonds,\r\nNeuch\u00e2tel voulait centraliser ici\r\n\r\n19:52:34:16  19:52:36:18\r\n    la justice et construire \r\n   un nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:39:03\r\n       Mais les citoyens\r\n  ont balay\u00e9 le projet \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:41:23\r\n    -Les blocages r\u00e9gionalistes\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:43:14\r\n            ne sont pas\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:04\r\ndans les montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:49:07\r\nDans les montagnes, on est capable\r\n  d'avoir une vision cantonale.\r\n\r\n19:52:49:09  19:52:51:17\r\n              Il faut\r\n    que cette capacit\u00e9 s'\u00e9tende\r\n\r\n19:52:51:19  19:52:55:12\r\n  au canton et que les montagnes\r\n        soient reconnues.\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:01:10\r\n-Un sujet qui a \u00e9veill\u00e9 les tensions\r\n       en raison de son co\u00fbt.\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:04:13\r\n       -Les gens ont compris\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:08:01\r\nque ce dossier ne correspondait pas\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:11:17\r\n\u00e0 un combat entre le haut et le bas\r\n  du canton mais qu'il s'agissait\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:15:12\r\nde savoir si on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser\r\n     et non pas investir 50 mios\r\n\r\n19:53:15:14  19:53:18:14\r\n      pour un tribunal unique\r\n       \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:53:19:12  19:53:24:05\r\n   -Le nouvel h\u00f4tel judiciaire\r\n\u00e9tait aussi un lot de consolation\r\n\r\n19:53:24:07  19:53:26:17\r\n        \u00e0 la centralisation\r\ndes soins hospitaliers \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:53:26:19  19:53:28:14\r\n En f\u00e9vrier lors des votations,\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:31:08\r\n          les montagnes\r\n avaient fait capoter le projet.\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:32:17\r\n      Les Chaux-de-fonniers\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:34:21\r\n       se sentent victimes\r\n      d'un retour de b\u00e2ton.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:37:12\r\n    -Il y a cet effet haut-bas.\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:39:04\r\n          Je le regrette.\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:43:18\r\nLes communes du haut ont vot\u00e9 pour et\r\nles communes du bas ont vot\u00e9 contre.\r\n\r\n19:53:44:16  19:53:47:23\r\n       -Le Conseil d'Etat\r\n    livre une autre analyse.\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:50:21\r\n  -Un montant effrayant au regard\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:52:22\r\n   de la pr\u00e9carit\u00e9 des finances\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:57:19\r\nPour nous, une certaine d\u00e9ception.\r\n\r\n19:53:58:21  19:54:01:22\r\n       -Le Conseil d'Etat\r\n se dit satisfait des r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:03:21\r\n    les citoyens ont accept\u00e9\r\n\r\n19:54:03:22  19:54:07:01\r\n     les deux autres objets\r\n  soutenus par le gouvernement.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:14:04\r\n-Nyon rejette \u00e0 55 % la construction\r\nd'un foyer d'accueil pour migrants.\r\n\r\n19:54:14:06  19:54:22:05\r\n    Les opposants craignaient\r\nun afflux d'hommes seuls en ville.\r\n\r\n19:54:22:10  19:54:29:01\r\n     \u2015Les Neuch\u00e2telois avaient\r\n     refus\u00e9 une ligne directe\r\n\r\n19:54:29:06  19:54:33:05\r\nentre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:54:33:09  19:54:39:07\r\n     Il y a eu le refus aussi\r\nde la centralisation hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:44:05\r\n Aujourd'hui, les Neuch\u00e2telois ont\r\naccept\u00e9 la r\u00e9forme des institutions\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:45:21\r\n    qui supprime les districts.\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:49:05\r\n Ils ont fait preuve de solidarit\u00e9\r\n     avec les communes du haut\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:55:10\r\n      en acceptant le report\r\n de la fiscalit\u00e9 des frontaliers.\r\n\r\n19:54:55:13  19:55:01:11\r\n       Un canton, un espace,\r\n    c'est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:11:06\r\n   Les r\u00e9formes visant \u00e0 unifier\r\nle canton ont fait un pas en avant.\r\n\r\n19:55:22:17  19:55:25:11\r\n   -Par 55,38 % contre 44,62 %,\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:28:00\r\n      Nyon refuse d'octroyer\r\n\r\n19:55:28:02  19:55:32:15\r\n      un droit de superficie\r\n       en faveur de l'EVAM.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:38:15\r\n  -Les Nyonnais ne veulent pas\r\n  d'un foyer pour requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:55:38:17  19:55:40:18\r\n     -J'ai toujours \u00e9t\u00e9 contre\r\n\r\n19:55:40:20  19:55:43:12\r\nle regroupement d'autant de personnes\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:45:01\r\n      dans un seul immeuble.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:48:01\r\n     La taille pose probl\u00e8me:\r\n   180 personnes, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:52:02\r\n-Le Conseil communal avait souhait\u00e9\r\n   le r\u00e9f\u00e9rendum sur ce projet.\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:54:17\r\n Une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:57:03\r\n  Les partisans gardent espoir.\r\n\r\n19:55:57:18  19:56:00:14\r\n-D\u00e9\u00e7u, mais content d'avoir f\u00e9d\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:56:00:16  19:56:03:02\r\n       45% de la population.\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:09:22\r\n       -Il faut d\u00e9sormais\r\n     tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:56:10:00  19:56:13:16\r\n  -Il faudra trouver une solution\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:17:14\r\n  pour accueillir des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:21:03\r\n       -Actuellement, Nyon\r\n    est la derni\u00e8re du canton\r\n\r\n19:56:21:05  19:56:23:21\r\n    \u00e0 utiliser des abris PC \r\n    pour loger ses migrants.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:27:14\r\n Pour l'EVAM, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:30:23\r\n   -Pour nous, c'est une raison\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:32:23\r\n     pour continuer \u00e0 chercher\r\n\r\n19:56:33:01  19:56:36:09\r\ndes solutions sur Nyon et la C\u00f4te.\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:40:15\r\n      Notre mission: h\u00e9berger\r\nles migrants dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:56:41:12  19:56:46:09\r\n-Nyon est une des villes vaudoises \r\nqui accueille le moins de migrants.\r\n\r\n19:56:57:21  19:57:03:21\r\n \u2015Encore des r\u00e9sultats importants.\r\n\r\n19:57:06:09  19:57:09:22\r\n \u2015\u00c0 Lucerne, les lucernois voulait\r\n  supprimer une langue \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n19:57:10:02  19:57:12:05\r\n           c'est un NON.\r\n\r\n19:57:12:09  19:57:18:07\r\n  Les \u00e9l\u00e8ves ont toujours \u00e9tudi\u00e9\r\nl'anglais et le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:57:20:01  19:57:23:18\r\n  \u00c0 Gen\u00e8ve, les Genevois se sont\r\n prononc\u00e9s en faveur d'une baisse\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:14\r\n      du nombre de signatures\r\n       pour les initiatives.\r\n\r\n19:57:26:18  19:57:31:20\r\n  La Ville de Carouge, a approuv\u00e9\r\n la reconstruction de son th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:33:19\r\n     Un cr\u00e9dit de 24 millions\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:38:02\r\n   pour d\u00e9truire et reconstruire\r\n      le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge.\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:40:18\r\n      -Pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:17\r\n     un parti d'extr\u00eame droite\r\n        entre au Parlement.\r\n\r\n19:57:43:19  19:57:47:07\r\n  L'Alternative pour l'Allemagne\r\ndevient la troisi\u00e8me force du pays.\r\n\r\n19:57:52:15  19:57:56:00\r\n{\\an5}   -Les supporters d'A.Merkel\r\n         sont soulag\u00e9s,\r\n\r\n19:57:56:02  19:58:00:08\r\nmais ils savent que ce n'est pas\r\n  la plus belle des victoires.\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:05:01\r\n     -On ne va pas se mentir:\r\n\r\n19:58:05:03  19:58:08:14\r\non aurait esp\u00e9r\u00e9 un meilleur score.\r\n\r\n19:58:08:16  19:58:16:07\r\nNous devons former un gouvernement.\r\n\r\n19:58:19:09  19:58:23:21\r\n  -32,7% des \u00e9lecteurs auraient\r\n        vot\u00e9 pour la CDU.\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:30:03\r\n  L'AFD vole la vedette ce soir\r\n    en entrant au Bundestag.\r\n\r\n19:58:30:05  19:58:38:19\r\n   Le parti populiste devient\r\n  la 3\u00e8me force parlementaire.\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:43:02\r\n     -Nous arrivons jusqu'ici\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:47:08\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'id\u00e9alisme de nos amis.\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:50:03\r\n       Je vous en remercie.\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:55:03\r\n     Le gouvernement a int\u00e9r\u00eat\r\n     \u00e0 s'habiller chaudement.\r\n\r\n19:58:55:05  19:59:00:14\r\n         Nous r\u00e9cup\u00e9rerons\r\n    notre pays et notre peuple.\r\n\r\n19:59:03:22  19:59:08:10\r\n      -Le v\u00e9ritable \u00e9chec:\r\n   celui du SPD, de M.Schultz.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:12:03\r\n   Il ne s'allie pas \u00e0 la CDU.\r\n\r\n19:59:13:15  19:59:17:10\r\n -On a perdu de fa\u00e7on d\u00e9sastreuse.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:24:18\r\nC'est un d\u00e9sastre pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:59:25:21  19:59:28:12\r\n-Un jour amer pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:59:28:14  19:59:32:12\r\nLes jours s'annoncent difficiles\r\n   pour former une coalition.\r\n\r\n19:59:32:14  19:59:36:09\r\n   La victoire est historique\r\n     pour l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:59:37:17  19:59:39:16\r\n    -Nous partons pour Berlin.\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:42:11\r\n          Anne Mailliet,\r\n vous \u00eates au QG d'Angela Merkel.\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:44:02\r\n        Victoire pour elle,\r\n\r\n19:59:44:04  19:59:50:00\r\n  mais stupeur face \u00e0 l'arriv\u00e9e \r\n des nationalistes au Parlement !\r\n\r\n19:59:50:04  19:59:54:21\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:59:55:01  20:00:00:07\r\nIl s'agit d'une victoire tr\u00e8s am\u00e8re\r\n        pour Angela Merkel.\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:03:05\r\n Les militants r\u00e9unis ici n'ont pas\r\n       l'esprit \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:08:16\r\n         C'est l'humilit\u00e9.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:14:14\r\nLa CDU et la CSU ont perdu environ \r\n        8 % de leur \u00e9lectorat.\r\n\r\n20:00:14:18  20:00:17:07\r\n       1 million d'\u00e9lecteurs\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:23:20\r\n   qui ont rejoint l'alternative\r\n     pour l'Allemagne, l'AfD.\r\n\r\n20:00:24:00  20:00:26:18\r\n      Le v\u00e9ritable vainqueur\r\n    de cette soir\u00e9e \u00e9lectorale,\r\n\r\n20:00:26:23  20:00:28:04\r\n      son entr\u00e9e au Bundestag\r\n\r\n20:00:28:09  20:00:31:09\r\n      est un coup de tonnerre\r\ndans le paysage politique allemand.\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:37:11\r\n L'AfD va disposer de 87 si\u00e8ges, \r\n selon les premi\u00e8res estimations.\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:46:11\r\n   Le ton et la teneur des d\u00e9bats\r\npolitiques en Allemagne vont changer.\r\n\r\n20:00:46:14  20:00:49:11\r\n      Le parti va pourchasser\r\n          Angela Merkel.\r\n\r\n20:00:50:10  20:00:53:18\r\n     -L'entr\u00e9e de l'AfD marque\r\nun tournant historique en Allemagne.\r\n\r\n20:00:53:20  20:00:58:16\r\n       Un Parti nationaliste\r\n   si\u00e8ge d\u00e9sormais au Parlement.\r\n\r\n20:01:00:23  20:01:03:10\r\n             -L'une\r\nest la nouvelle vitrine du parti.\r\n\r\n20:01:03:11  20:01:06:00\r\n             L'autre\r\ntravaille dans l'arri\u00e8re-boutique.\r\n\r\n20:01:06:02  20:01:09:18\r\nAlice Weidel et Alexander Gauland,\r\n      deux figures de l'AfD.\r\n\r\n20:01:09:20  20:01:11:13\r\n    La premi\u00e8re est atypique.\r\n\r\n20:01:11:15  20:01:15:12\r\n        Ancienne banqui\u00e8re,\r\nelle vit en couple avec sa compagne.\r\n\r\n20:01:16:06  20:01:18:22\r\n      -Je suis homosexuelle.\r\n\r\n20:01:19:00  20:01:27:16\r\n        Applaudissements\r\n\r\n20:01:27:18  20:01:31:16\r\n      Il semble que personne\r\n ne se l\u00e8ve pour quitter la salle.\r\n\r\n20:01:31:18  20:01:34:22\r\n          C'est \u00e9tonnant,\r\n\r\n20:01:35:00  20:01:40:20\r\n   car je lis dans les journaux\r\n que l'AfD est un parti homophobe.\r\n\r\n20:01:41:16  20:01:44:01\r\n-A.Weidel aime les coups d'\u00e9clat.\r\n\r\n20:01:44:03  20:01:48:13\r\n Par exemple, lorsqu'un adversaire\r\nla qualifie d'extr\u00e9miste de droite.\r\n\r\n20:01:48:15  20:01:52:17\r\n      Fond\u00e9 en 2013, l'AfD\r\n  est anti-euro et anti-Europe.\r\n\r\n20:01:52:19  20:01:55:15\r\nPuis survient la crise migratoire.\r\n\r\n20:01:55:17  20:01:59:09\r\n        Le parti brandit\r\n  le spectre de l'islamisation,\r\n\r\n20:01:59:11  20:02:06:04\r\nentre dans les parlements r\u00e9gionaux\r\net attire les d\u00e9\u00e7us de tous bords.\r\n\r\n20:02:06:06  20:02:07:15\r\n   Dans son arri\u00e8re-boutique,\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:11:06\r\n      on retrouve A.Gauland,\r\nancien membre du parti d'A.Merkel.\r\n\r\n20:02:12:01  20:02:14:10\r\n    -Si les Fran\u00e7ais sont fiers\r\n\r\n20:02:14:11  20:02:17:17\r\n de Napol\u00e9on, et les Britanniques\r\n\r\n20:02:17:19  20:02:21:18\r\nde l'amiral Nelson et de Churchill,\r\n nous avons le droit d'\u00eatre fiers\r\n\r\n20:02:21:20  20:02:27:01\r\n      des soldats allemands\r\n lors des deux guerres mondiales.\r\n\r\n20:02:27:16  20:02:30:01\r\n-Une d\u00e9claration hier impensable,\r\n\r\n20:02:30:03  20:02:32:05\r\n       aujourd'hui r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n20:02:32:07  20:02:35:19\r\ndans un paysage politique allemand\r\n         m\u00e9connaissable.\r\n\r\n20:02:36:21  20:02:41:02\r\n -Anne Maillet, avec 33 % des voix,\r\nA.Merkel sera \u00e0 nouveau chanceli\u00e8re.\r\n\r\n20:02:41:04  20:02:47:14\r\n  Toute la question est de savoir\r\n    avec qui elle va gouverner.\r\n\r\n20:02:47:18  20:02:52:20\r\n               \u2015Oui,\r\n\r\n20:02:53:00  20:02:57:19\r\n apr\u00e8s l'annonce de ce r\u00e9sultat, \r\nles possibilit\u00e9s se sont r\u00e9duites.\r\n\r\n20:02:57:23  20:03:03:21\r\n Le parti social-d\u00e9mocrate essuie\r\n   ce soir un \u00e9chec historique.\r\n\r\n20:03:07:14  20:03:10:16\r\n   Il veut se refaire une sant\u00e9\r\n        dans l'opposition.\r\n\r\n20:03:10:21  20:03:12:22\r\n Martin Schulz le candidat du SPD\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:16:15\r\n    a exclu toute participation\r\n     \u00e0 une nouvelle coalition.\r\n\r\n20:03:16:19  20:03:21:02\r\n    Il ne reste qu'une option,\r\n au vu des r\u00e9sultats provisoires,\r\n\r\n20:03:21:07  20:03:23:22\r\nune seule option pour Angela Merkel,\r\n\r\n20:03:24:02  20:03:26:00\r\n     on l'appelle la coalition\r\n\r\n20:03:26:05  20:03:31:12\r\naux couleurs des conservateurs des \r\nlib\u00e9raux du FDP et des \u00e9cologistes.\r\n\r\n20:03:31:16  20:03:35:03\r\n Mais les n\u00e9gociations s'annoncent\r\n         tr\u00e8s difficiles,\r\n\r\n20:03:35:08  20:03:38:10\r\n          il y a beaucoup\r\n de divergences entre ses parties.\r\n\r\n20:03:38:13  20:03:40:07\r\n    Que ce soit sur le dossier\r\n\r\n20:03:40:11  20:03:44:02\r\n  de la fiscalit\u00e9 ou sur l'Europe\r\n        et l'environnement.\r\n\r\n20:03:44:06  20:03:46:09\r\n  Des n\u00e9gociations qui pourraient\r\n\r\n20:03:46:13  20:03:49:10\r\n       durer des semaines,\r\n     sans garantie de succ\u00e8s.\r\n\r\n20:03:50:09  20:03:52:14\r\n    Les derniers d\u00e9veloppements\r\n    sont \u00e0 suivre sur RTSinfo.\r\n\r\n20:03:52:16  20:03:55:15\r\n    Emission sp\u00e9ciale d\u00e8s 21h10\r\nsur RTS 2 avec nos coll\u00e8gues de TV5.\r\n\r\n20:03:55:17  20:03:59:03\r\nEgalement, portrait d'A.Merkel dans\r\n \"Mise au Point\" apr\u00e8s ce journal.\r\n\r\n20:03:59:20  20:04:02:20\r\n  Le FC Sion recevait Young Boys\r\n   cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n20:04:02:22  20:04:05:11\r\n  Les Valaisans ont fait jeu \u00e9gal\r\n         avec les Bernois\r\n\r\n20:04:05:12  20:04:08:10\r\n      jusqu'au but d'Assal\u00e9\r\n  en d\u00e9but de deuxi\u00e8me mi-temps.\r\n\r\n20:04:08:11  20:04:12:10\r\n       1-0 pour Young Boys.\r\n\r\n20:04:17:04  20:04:20:13\r\n-C'\u00e9tait le premier match du FC Sion\r\n\r\n20:04:20:15  20:04:25:01\r\n depuis que C.Constantin a frapp\u00e9\r\n            R.Fringer.\r\n\r\n20:04:25:03  20:04:34:14\r\n            L'affaire\r\n   \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n20:04:36:18  20:04:40:05\r\n      -Christian Constantin\r\n   comme si de rien n'\u00e9tait...\r\n\r\n20:04:40:07  20:04:43:18\r\n            Pourtant,\r\nil y a quelques jours, au Tessin,\r\n\r\n20:04:43:20  20:04:47:11\r\n            il frappe\r\n   le consultant Rolf Fringer.\r\n\r\n20:04:47:12  20:04:50:15\r\nUn coup de sang qui n'\u00e9tonne gu\u00e8re\r\n       certains supporters\r\n\r\n20:04:50:17  20:04:54:00\r\n  presque prompts \u00e0 l'excuser.\r\n\r\n20:04:56:13  20:05:00:21\r\n-Christian Constantin, on le conna\u00eet,\r\n       il est comme \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n20:05:00:23  20:05:04:17\r\n Il a ses d\u00e9fauts et ses qualit\u00e9s,\r\n       comme tout un chacun.\r\n\r\n20:05:04:19  20:05:11:01\r\n   -Fringer lui pourrit la vie, \r\n  il lui met de mauvais articles.\r\n\r\n20:05:11:03  20:05:13:13\r\n    On peut pas tout supporter\r\n           dans la vie.\r\n\r\n20:05:14:14  20:05:20:11\r\n  -Officiellement, \u00e7a ne va pas,\r\n      on ne peut pas frapper\r\n\r\n20:05:20:13  20:05:26:19\r\nun journaliste, mais officieusement,\r\nje n'aime pas ce que Fringer a fait.\r\n\r\n20:05:26:21  20:05:30:02\r\n          Entre hommes,\r\n  \u00e7a arrive, ce genre de choses.\r\n\r\n20:05:30:23  20:05:35:13\r\n-Certains d\u00e9plorent l'exc\u00e8s de trop\r\n   pour le pr\u00e9sident du FC Sion.\r\n\r\n20:05:36:07  20:05:39:08\r\n        -C'est d\u00e9plorable\r\n      venant d'un dirigeant.\r\n\r\n20:05:39:10  20:05:41:10\r\n    -Il doit montrer l'exemple.\r\n\r\n20:05:42:13  20:05:47:13\r\n-Vendredi, C.Constantin convoquait\r\n la presse et d\u00e9crit son geste...\r\n\r\n20:05:49:13  20:05:52:04\r\n     -J'ai eu le sang chaud, \r\n     une r\u00e9action valaisanne.\r\n\r\n20:05:52:17  20:05:55:10\r\n     -On peut pas accepter \u00e7a.\r\n\r\n20:05:55:11  20:06:01:14\r\n       Nous, les Valaisans,\r\n  on r\u00e9pond pas avec les gestes.\r\n\r\n20:06:01:16  20:06:13:13\r\nOn n'est pas des vaches de combat,\r\n           des paysans.\r\n\r\n20:06:14:01  20:06:17:08\r\n-En Valais, Christian Constantin\r\n   divise l'opinion publique,\r\n\r\n20:06:17:10  20:06:19:11\r\n   encore plus qu'auparavant.\r\n\r\n20:06:19:13  20:06:22:08\r\n  Le canton attend de conna\u00eetre\r\n\r\n20:06:22:10  20:06:28:12\r\n     la sanction et l'impact\r\nque cela aura sur la vie du club.\r\n\r\n20:06:30:09  20:06:33:11\r\n     -Je vous rappelle le NON \r\n    \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n20:06:33:13  20:06:36:07\r\n    Une victoire pour la droite\r\n        et l'extr\u00eame gauche\r\n\r\n20:06:36:09  20:06:38:01\r\n       oppos\u00e9es \u00e0 ce projet.\r\n\r\n20:06:38:03  20:06:42:19\r\nPour A.Berset, la prochaine r\u00e9forme\r\n          sera compliqu\u00e9e\r\n\r\n20:06:42:21  20:06:47:03\r\n   et la question de l'\u00e2ge de la\r\nretraite des femmes reste pendante.\r\n\r\n20:06:48:13  20:06:51:14\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o suivie de\r\n          \"Mise au point\"\r\n\r\n20:06:51:16  20:06:54:01\r\n         qui s'int\u00e9ressera\r\n      aux droits des animaux.\r\n\r\n20:06:54:03  20:07:07:13\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:07:07:17  20:07:09:16\r\n     J'adresse un clin d'oeil\r\n\r\n20:07:09:21  20:07:14:12\r\n  \u00e0 notre r\u00e9alisateur qui r\u00e9alise\r\n    ce soir son dernier 19:30.\r\n\r\n20:07:14:14  20:07:18:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       M.D'Auria, C.Guiraud,\r\n S.Iuncker-Gomez, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033694\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:03 > 0:00:07) [96%] : \r\nElle notamment de relever l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:12 > 0:00:18) [84%] : \r\nVoil\u00e0, et puis apr\u00e8s tout de suite le d\u00e9tail de ce non, non, c'est bon, dit alors Gaby l'ann\u00e9e sous Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:39 > 0:00:42) [88%] : \r\nUnis, ce soir, mais qu'en sera-t-il demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:30) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, c'est non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, l'alliance de la gauche et du centre, perd son pari, le peuple et les cantons coule la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le projet est rejet\u00e9 par 52 7 pourcent des votes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:43) [92%] : \r\nC'est un \u00e9chec pour Alain Berset le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste esp\u00e9rait apr\u00e8s 20 ans d'immobilisme, devenir l'homme providentiel et marqu\u00e9 l'histoire de l'AVS de son empreinte, vous l'entendrez, il n'y a pour l'heure, aucun plan B, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:03:09) [92%] : \r\nCette victoire est celle de la droite mais aussi celle de la gauche de la gauche unie pour la circonstance, alors que propose-t-elle pour sortir de l'impasse, nous poserons la question \u00e0 la socialiste amanda Gavi Lannester \u00e0 la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Moret, dans le canton de Neuch\u00e2tel-l\u00e0 Chaux-de-Fonds n'accueillera pas le nouvel h\u00f4tel judiciaire, c'est un projet de plus en faveur du du canton qui \u00e9choue est un revers pour le Conseil d'\u00c9tat vous expliquera Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:27) [92%] : \r\nEt en Allemagne, les populistes de l'AFD font leur entr\u00e9e au Parlement par la grande porte le parti non socialiste nationaliste devient la 3\u00e8me force politique du pays, \u00e0 l'issue des \u00e9lections, Angela Merkel, elle est assur\u00e9e d'obtenir un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, nous serons \u00e0 Berlin avec Anne-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:29 > 0:03:47) [93%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, le suspense aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, on s'attendait \u00e0 un r\u00e9sultat serr\u00e9, ce soir, il est clair : pr\u00e8s de 53 pourcent des votants ont rejet\u00e9 ce dimanche, la r\u00e9forme des retraites, elle pr\u00e9voyait notamment de relever l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, tout de suite le d\u00e9tail des r\u00e9sultats, on voit \u00e7a avec vous, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:47 > 0:05:02) [88%] : \r\nOui, des ann\u00e9es de n\u00e9gociations \u00e0 Berne, qui se solde ce soir par un \u00e9chec devant le peuple, vous l'avez dit le projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020 et rejet\u00e9e par les Suisses, non \u00e0 52,7 pourcent on va regarder un petit peu le d\u00e9tail en gardant cette carte \u00e0 la Suisse al\u00e9manique dit non, presque toute la Suisse c'est l\u00e9manique seul Z\u00fcrich et B\u00e2le- Ville le disent oui \u00e0 la r\u00e9forme, sinon dans le d\u00e9tail en Suisse romande, regardez les r\u00e9sultats, la Suisse romande \u00e9tait plut\u00f4t pour un puisque en majorit\u00e9 les Roms aurait dit oui, Berne \u00e0 50 pourcent, Fribourg, Jura Neuch\u00e2tel le Valais seul Gen\u00e8ve en Suisse romande et le canton de Vaud disent non \u00e0 cette pr\u00e9voyance vieillesse 2020 2\u00e8me objet, c'est celui de la TVA qui est li\u00e9 \u00e9videmment au 1er objet la TVA relever la TVA pour financer l'AVS, l\u00e0 aussi, les Suisses disent non non plus serr\u00e9 : non \u00e0 50,1 pourcent regarder ensemble la carte, c'est un nom aussi en Suisse al\u00e9manique Pluton ah oui du c\u00f4t\u00e9 des Romands mais \u00e7a n'aura pas fait changer la balance, regardez le d\u00e9tail des cantons romands oui a Berne \u00e0 Fribourg, plus de 56 pourcent dans le Jura, plus de 57 pourcent Neuch\u00e2tel Vaud ou encore en Valais seul Gen\u00e8ve dit ce soir, non au rel\u00e8vement de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:02 > 0:05:19) [92%] : \r\nEt ce double non, c'est la d\u00e9faite d'un homme Alain Berset, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral socialiste jouait tr\u00e8s gros ce dimanche, vous allez l'entendre dans quelques instants, c'est un revers pour la large alliance qui allait du parti socialiste \u00e0 une partie des milieux \u00e9conomiques, ils ont assist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle ensemble cet apr\u00e8s- midi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:21 > 0:05:36) [93%] : \r\nGrand absent du jour, l'espoir, il n'a pas vraiment habiter les visages dans le camp du oui \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, un camp h\u00e9t\u00e9roclite mais unis autour d'un compromis sur les retraites, cela n'aura pas suffi, les perdants sont d\u00e9\u00e7us et inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:06:05) [88%] : \r\nUn peu inquiet de voir la campagne qu'on ait nos adversaires faire croire aux jeunes qu'ils \u00e9taient les perdants de la r\u00e9forme aux personnes \u00e2g\u00e9es et quelles \u00e9taient les perdants aux femmes, quels \u00e9taient les perdantes, au final, ils ont jou\u00e9 les gens les uns contre les autres, avec des messages parfois contradictoires en levant des attentes qu'ils auront de la peine \u00e0 convaincre, je crains que les raisons pourquoi on a rejet\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans la majorit\u00e9, sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et \u00e7a rend la une nouvelle proposition tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:06:11) [85%] : \r\n3 difficile lecture des r\u00e9sultats, le nom du peuple questionne les perdants ils en appellent aux vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:31) [93%] : \r\nDans l'art de la politique, c'est comme dans l'art de la guerre, il faut savoir ce que l'on f\u00eate sa victoire et les grands vainqueurs du jour, \u00e0 mon avis, ce sont PLR et l'UDC ont \u00e0 cet \u00e9gard mais responsabilit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re celle non seulement de r\u00e9aliser un nouveau projet, mais de r\u00e9aliser un nouveau projet qui ait une chance de passer en votation populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:31 > 0:06:39) [95%] : \r\nAvant de parler d'une future r\u00e9forme une bataille politique s'annonce d\u00e9j\u00e0 sur l'interpr\u00e9tation du nom par les Suisses dans les urnes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:40 > 0:06:49) [92%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir bonsoir, votre grande id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9forme en m\u00eame temps l'AVS et 2\u00e8me, pilier c'\u00e9tait votre strat\u00e9gie vous admettez une erreur ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:07:10) [93%] : \r\nNon, un \u00e9chec, un \u00e9chec, \u00e7a n'a pas march\u00e9 non ce soir mais il faut dire aussi que nous avions propos\u00e9 de lier les 2 suite \u00e0 2 \u00e9checs en 2004 et en 2010 sur des projets isol\u00e9s et donc ce soir, on doit constater que les paquets, isol\u00e9s, \u00e7a n'a pas march\u00e9 en tout cas pas dans le pass\u00e9 que ce soir le paquet global ne fonctionne pas non plus et donc \u00e7a nous promet des discussions assez compliqu\u00e9 dans les prochains temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:10 > 0:07:15) [95%] : \r\nIl va effectivement falloir faire preuve d'inventivit\u00e9, est ce que vous \u00eates encore l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:55) [91%] : \r\nCe que j'ai l'\u00e9nergie pour le faire, vous savez nous avons r\u00e9parti les d\u00e9partements vendredi, moi j'avais souhait\u00e9 rester au d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat du jour, c'est un projet parmi d'autres parmi aussi de grands domaines dont je m'occupe, il y a pas que c'est le projet essentiel monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est important, oui, il \u00e9tait important, c'\u00e9tait 6 ann\u00e9es de travail, mais c'est pas le travail personnel, c'est pour un travail personnel, c'est un travail men\u00e9 avec l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ensuite avec le le Parlement et c'est vrai, je me suis beaucoup engag\u00e9e dans la campagne, parce que c'est un peu ma nature et puis aussi parce que je crois il hantait le projet d'une telle importance pour le pays, m\u00e9ritait qu'on s'engage d'autant plus que tout le monde reconna\u00eet qu'il faut agir, enfin presque tout le monde et que tout le monde ailleurs ce soir, reconna\u00eet que le probl\u00e8me est l\u00e0 et qu'il reste entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:55 > 0:08:01) [95%] : \r\nAlors, la droite a bas\u00e9 sa campagne sur son plan B on vous conna\u00eet, vous n'\u00eates pas du genre \u00e0 vous laisser surprendre votre \u00e0 vous c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:25) [88%] : \r\nC'est celui qui vient d'\u00eatre rejet\u00e9, ce soir, c'\u00e9tait \u00e7a le Plan B, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, je crois que ce soir, il faudra qu'il aura de la langue et la il nous faut dedans, mais le long il y en a pas et il y en a pas de pour l'instant il n'y a rien de solide sur la tables : je crois qu'il faut aujourd'hui analyser cette situation, j'ai invit\u00e9 l'ensemble ou je vais inviter l'ensemble des acteurs \u00e0 des \u00e9changes pour voir quelles sont les lignes que l'on peut que l'on peut ressortir pour une pour une prochaine une prochaine r\u00e9forme pour de prochains pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:25 > 0:08:33) [92%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'un mot rapidement, ce qui a fait bondir la gauche de la gauche, c'est votre volont\u00e9 d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, est ce que vous abandonner cette id\u00e9e ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:09:11) [92%] : \r\n\u00e9coutez, on va devoir en discuter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va doit en discuter avec l'ensemble des acteurs concern\u00e9s, celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants dans cette, dans cette campagne, ma foi, malheureusement \u00e7a n'\u00e9tait pas, malheureusement pour elle, \u00e7a n'est pas \u00e0 la gauche de la gauche en Suisse romande, celles et ceux qui ont vraiment dans le fond, porter le le coup qu'on ce projet, ce sont les milieux de droite, les milieux \u00e9conomiques, notamment en Suisse al\u00e9manique et je crois qu'ils ont un autre programme, ils ont donc l'\u00e2ge de la retraite des femmes ordonn\u00e9es par rapport \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et cela montre bien, encore une fois que ces discussions durant ces prochains mois vont \u00eatre difficiles, parce que nous avons une coalition d'int\u00e9r\u00eats qui a rejet\u00e9 la r\u00e9forme sur laquelle, dans le fond, personne n'est d'accord sur le contenu, et c'est ce qui va, je pense nous occuper aussi ces prochains mois pour trouver un chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:11 > 0:09:15) [94%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce soir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:16 > 0:09:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 il y a quelques minutes, je me tourne vers vous, Linda Bourget est ce qu'Alain Berset est en mesure de se relever de cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:25 > 0:10:31) [94%] : \r\nEh ben en tout cas ce soir, il est clair qu'Alain Berset n'entrera pas dans l'histoire comme le sauveur de notre syst\u00e8me des retraites, lui qui, au fil de la r\u00e9forme, a souvent cit\u00e9 Hans Petter tout dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste qui a port\u00e9 le d\u00e9veloppement de l'AVS h\u00e9 bien Alain Berset ne sera pas son successeur et \u00e9videmment qu'il y a une dimension personnelle dans cette d\u00e9faite parce qu'Alain Berset s'est battu de toutes ses forces \u00e0 tous, chaque \u00e9tape de ce projet pour le faire pour le faire aboutir avec brio au niveau du du Parlement, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 gagner la confiance des Suisses, dans un 2\u00e8me temps, alors on le sait, la Suisse n'est pas un pays dans lequel les ministres saute lorsqu'ils sont mis en \u00e9chec, mais tout de m\u00eame le r\u00e9sultat du jour sur un objet aussi important, h\u00e9 bien, \u00e0 terme, il restera grav\u00e9 dans son bilan de conseiller f\u00e9d\u00e9ral maintenant dans l'imm\u00e9diat, le socialiste estime qu'il faut analyser en profondeur ce r\u00e9sultat avant d'en tirer des conclusions et pourtant il y a d\u00e9j\u00e0 une conclusion qui s'impose ce soir, le syst\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9, mais au vu de ce scrutin, ce sera presque impossibles pour Alain Berset, d'\u00eatre l'homme d'une autre r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:31 > 0:10:47) [93%] : \r\nMerci Linda face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral socialiste et \u00e0 l'alliance qui le soutenait la droite a le triomphe modeste, avec sa victoire du sa victoire du jour s'd\u00e9sormais que tous les regards sont tourn\u00e9s \u00e0 elle maintenant de faire ses propositions pour r\u00e9former notre syst\u00e8me de retraites Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:11:01) [92%] : \r\nUne victoire sans Hourra, nous sommes bien chez les opposants \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, mais cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, les signes de joie sont rest\u00e9es rares, m\u00eame chez les jeunes PLR qui se sont fortement investis pour le non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:12) [88%] : \r\nC'est positif, on est content de la campagne qu'on a fait, apr\u00e8s c'est pas l'euphorie, c'est c'est pas \u00e7a veut dire qu'on va devoir travailler pour la suite, lancer une vraie r\u00e9forme qui soit durable pour les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:12 > 0:11:20) [95%] : \r\nLes patrons en sont persuad\u00e9s : ce sont bien les arguments de la droite qui ont convaincu votantes et votants a refus\u00e9 pr\u00e9voyance 20 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:20 > 0:11:36) [92%] : \r\nOn voulait agir l\u00e0 avec le principe de l'arrosoir ont donn\u00e9 70 francs \u00e0 presque tout le monde, ce qui \u00e9tait faux parce que Malsert entorse de mon point de vue, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes n'a pas jou\u00e9 un grand r\u00f4le, les femmes sont pr\u00eates \u00e0 travailler plus longtemps, si cela permet vraiment d'assurer les rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:37 > 0:12:16) [90%] : \r\nApr\u00e8s cette victoire UDC et PLR sont persuad\u00e9s qu'il sera possible de r\u00e9former rapidement les retraites pilier par pilier de 5 forum fonde pour qui Chambers cela d\u00e9pend surtout de la volont\u00e9 des autres partis, notre proposition est d'assainir d'abord le 1er pilier, c'est-\u00e0-dire l'AVS c'est clair qu'il faudra augmenter mod\u00e9r\u00e9ment la TVA et flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite pour tous, Anne flexibiliser et donc de Suresnes tournante pour le pr\u00e9sident de l'Union Patronale cela signifie qu'il faudra travailler jusqu'\u00e0 67 ans, mais la plupart des bouteilles sont bien rest\u00e9es closes, les vainqueurs du jour savent que trouver un nouveau consensus ne sera pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:18 > 0:12:37) [91%] : \r\nLe passage en votation populaire \u00e9tait in\u00e9vitable en raison du rel\u00e8vement de la TVA pr\u00e9vue par le projet, mais c'est la gauche de la gauche qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020, lui- m\u00eame, elle revendique sa part de la victoire ce soir, l'\u00e2ge de la l'\u00e9l\u00e8ve mon de l'\u00e2ge de la retraite des femmes notamment, \u00e9taient tout simplement inacceptable pour ces militants, Cynthia Gani Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:38 > 0:12:43) [92%] : \r\nSes opposants de gauche \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, sant\u00e9, la victoire \u00e0 port\u00e9e de voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:51 > 0:13:27) [94%] : \r\n\u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, c'est le soulagement dans leur QG de Berne c'est la victoire des femmes, des femmes qui ont dit non \u00e0 une augmentation du temps de travail et qui ont dit non \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite sans \u00e9galit\u00e9 salariale, une victoire des femmes qui ont sonn\u00e9 la r\u00e9volte depuis la Suisse romande notamment Gen\u00e8ve c'est de l\u00e0 qu'est parti le r\u00e9f\u00e9rendum d'une partie des syndicats et de la gauche radicale \u00e0 pr\u00e9voyance 20 20 \u00e0 l'annonce des premiers r\u00e9sultats, les vainqueurs du jour revendique l'importance du non de gauche, m\u00eame s'ils \u00e9taient dans cette bataille contre nature du PLR et de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:27 > 0:13:45) [90%] : \r\nPour avoir fait beaucoup de sang de de de temps dans la rue et pouvoir avoir encore distribuer des des tracts, la semaine derni\u00e8re, je peux vous assurer que les gens venaient vers nous en disant c'est n'importe quoi, le non de gauche a fait plus que largement sa part et aujourd'hui cette victoire si elle se confirme, ce sera en grande partie la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:45 > 0:13:54) [94%] : \r\nTr\u00e8s divis\u00e9e pendant la campagne, la gauche est consciente qu'il doit se r\u00e9concilier et r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 l'avenir des retraites mais pour ce syndicaliste, rien ne presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:54 > 0:14:09) [89%] : \r\nOn a toujours dit que l'AVS aujourd'hui est dans une bonne situation financi\u00e8re l'AVS clairement on va devoir \u00eatre Ricky be \u00e9quilibr\u00e9, \u00e0 terme, il y a pas d'urgence, mais il faut s'adapter l'AVS \u00e0 la \u00e0 la l'\u00e9volution d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:09 > 0:14:18) [97%] : \r\nEt pour la gauche de la gauche, la prochaine r\u00e9forme devra absolument pr\u00e9server et renforcer le 1er pilier un acquis intouchable des luttes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:20 > 0:14:43) [90%] : \r\nQue faire maintenant pour p\u00e9renniser notre syst\u00e8me de retraite, nous en parlons sur ce plateau avec les 2 vainqueurs du jour du c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche, la socialiste genevoise Amanda Gavilan naissent bonsoir, du c\u00f4t\u00e9 de la droite, Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, je me tourne vers vous Madame Gavi Llanes on a vu aux \u00e9clats de joie dans votre QG de Berne, est ce que vous reconnaissez que sans la droite sans le PLR et l'UDC vous n'auriez pas gagner ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:15:18) [92%] : \r\nJe pensais comme l'ont dit mes camarades de gauche le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait port\u00e9 par la gauche, il est important de consid\u00e9rer que ceux qui ont vot\u00e9 et qui ont permis de mettre \u00e0 mal le projet pr\u00e9voyance 20 20 sont essentiellement des personnes de gauche notamment \u00e0 j'accompagne la droite \u00e9tait dans le canton, dans le canton de Vaud et le l\u00e0, je pense que la la gauche de la gauche, comme vous l'appelez sort grandi et nous auront tout le loisir, en fait de de pouvoir r\u00e9unir maintenant l'ensemble de la gauche autour d'un projet qui soit r\u00e9ellement sociale et solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:18 > 0:15:25) [88%] : \r\nMadame Moret, c'est vous qui tenez le couteau par le manche, ce soir c'est vous qui s\u00e9jour au Parlement qui est majoritaire au conseil national qu'est ce que vous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:25 > 0:16:05) [89%] : \r\nEh bien, c'est le plan B du PLR en fait ce qui s'est pass\u00e9 ici, ce projet ne r\u00e9solvent rien, dans 10 ans, nous allons nous nous serions retrouv\u00e9s dans une situation pire il faut venir avec un projet vraiment \u00e9quilibr\u00e9 entre repart pas de 0 parce que le travail du Parlement n'a pas \u00e9t\u00e9 fait en vain, on peut se baser sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au sein du Parlement o\u00f9 nous \u00e9tions tout proches d'arriver \u00e0 une solution \u00e0 la fin des travaux, une solution qui \u00e9tait diff\u00e9rente, cette solution pr\u00e9voyait de r\u00e9viser s\u00e9par\u00e9ment l'AVS et le 2\u00e8me pilier c'est-\u00e0-dire caution baisse le taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier il faut compenser baisse dans le 2\u00e8me pilier et pas dans le 1er pilier et celle, le mot d'ordre du peuple aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9gard du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:05 > 0:16:10) [97%] : \r\nAlors allons-y par \u00e9tape le 1er pilier l'\u00e2ge de la retraite des femmes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me vous maintenez qui faut relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:10 > 0:16:28) [91%] : \r\nAlors, le 1er pilier donc l'AVS effectivement dans ce projet de r\u00e9forme, il y avait des recettes suppl\u00e9mentaires, notamment l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes mais ces recettes l\u00e0 servait uniquement \u00e0 payer 70 francs suppl\u00e9mentaires pour tous, y compris \u00e0 des gens qui n'en avait pas besoin, est ce que vous me croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:28 > 0:16:28) [81%] : \r\nFaut relever la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:29 > 0:16:55) [93%] : \r\nAlors, il faut relever l'\u00e2ge de la retraite des femmes d'utiliser ces recettes suppl\u00e9mentaires, plus 0 6 pourcent de TVA pour assainir l'AVS \u00e0 long terme mais simultan\u00e9ment, moi j'entends aussi toutes ces personnes qui ont vot\u00e9 compte l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes parce qu'elles disent, mais les femmes n'ont pas encore l'\u00e9galit\u00e9 salariale et donc de front, il faut aussi faire avancer le projet qui est maintenant sur la tape du parlement, on va commencer en novembre sur l'\u00e9galit\u00e9 de salaire entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:02) [89%] : \r\nAmanda Gabella, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que vos 2 chemins se s\u00e9parent quand vous entendez madame Moret, comment vous r\u00e9agissez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:02 > 0:18:09) [90%] : \r\nJe suis assez incr\u00e9dule, parce que pour nous, le nom de d'aujourd'hui signifie clairement que non seulement la population suisse ne veut pas tr\u00e8s dur et d'un resserrement de l'\u00e2ge de la retraite, mais que les femmes particuli\u00e8rement ne veulent pas porter le fardeau de cette r\u00e9forme, \u00e0 elle seule, se contenter de dire que on pourrait subordonner le mon \u00e2ge Retraite des femmes une \u00e9galit\u00e9 salariale, c'est vraiment prendre la population suisse pour pour des buses, parce qu'on sait tr\u00e8s bien que c'est des m\u00e9canismes politiques qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, on voit que les projets politiques pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale port\u00e9 par Simonetta Sommaruga sont \u00e9dulcor\u00e9es \u00e0 chaque fois qu'il passe au Parlement botter en touche, qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 claire qui se d\u00e9gage pour avoir de r\u00e9els m\u00e9canismes contraignants pour imposer une \u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e et publique, donc ce n'est pas suffisant, je pense que si on veut rehausser l'\u00e2ge de la retraite quand on veut rien rehausser l'\u00e2ge apr\u00e8s des femmes, on part du pouvoir aussi d'un principe \u00e9conomique qui est faux, parce que le la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 du travail fait qu'on travaille en une ann\u00e9e de plus au risque d'autant plus de paup\u00e9riser la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:09 > 0:18:11) [93%] : \r\nIsabelle Moret, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 entendre ce genre d'arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:11 > 0:18:59) [90%] : \r\nOui, parlons maintenant de la 2\u00e8me partie de la la r\u00e9forme que je vous proposais on vient de parler de r\u00e9former l'AVS, maintenant il y a le 2\u00e8me pilier et c'est l\u00e0 aussi qu'il faut agir et celle-l\u00e0 hausse c'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour les femmes, pourquoi, parce que, souvent, souvent elles qui travaillent \u00e0 temps partiel ou qui ont des petits salaires et qui donc ne sont pas suffisamment couvertes par le 2\u00e8me pilier pourquoi parce que vous ne commencer \u00e0 cotiser dans le 2\u00e8me pilier qu'\u00e0 partir d'une vingtaine de milliers de francs et donc lorsque vous arrivez \u00e0 la retraite, h\u00e9 bien votre rente du 2\u00e8me, pilier, elle est petite, alors que dans la proposition qui est sur la table, corriger cotiser depuis le 1er franc de mani\u00e8re \u00e0 avoir une rente du 2\u00e8me, pilier plus \u00e9lev\u00e9, \u00e7a permet de garantir le niveau des rentes si on baisse le taux de conversion c'est favorable aux femmes, mais aussi \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y qui souvent cumulent les petits du des, des travaux de travail diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:59 > 0:19:16) [89%] : \r\nLe travail reste \u00e0 faire : Isabelle Moret, Amanda Llanes merci l'avenir dira si les alli\u00e9s de circonstance, ce soir, seront peut-\u00eatre les ennemis de demain, merci beaucoup, merci Bernard Rapp pas pour conclure cette discussion sur ce vote, qui \u00e9tait un vote crucial r\u00e9former les retraites, Mission Impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:16 > 0:20:32) [93%] : \r\nVous \u00e9coutez le constat est brutal, hein, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, toutes les tentatives de r\u00e9former la pr\u00e9voyance ont \u00e9chou\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 la poubelle : pas d'exception aujourd'hui avec un paquet ambitieux un mais qui s'est mis \u00e0 dos beaucoup de monde, hein, on l'a vu une partie de la gauche et une partie des femmes qui ne voulait pas de cette retraite \u00e0 65 ans, on a vu la droite qui ne voulait pas entendre parler de ses 70 francs pour les pour les retrait\u00e9s, alors demain un certain nombre de tabous risque bien de tomber, on va continuer de parler de hausse de l'\u00e2ge de la retraite de diminution des rentes du 2\u00e8me, pilier, mais chacun sait qu'il faudra \u00e0 nouveau un compromis sinon c'est le blocage politique et on le sait, avec en ligne de mire d'ici une quinzaine d'ann\u00e9es tout simplement une impossibilit\u00e9 de financer les retraites, c'est donc \u00e0 la droite ce soir de trouver leur miracle bon en tout cas le le centre et la gauche se jouer une carte importante ce week- end en tentant au fond de de marquer dans les urnes, les limites de du pouvoir de cette nouvelle droite issu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hein, et \u00e7a cela sur un Champ de bataille important les assurances sociales, h\u00e9 bien c'est l'\u00e9chec avec avec la victoire de cette droite, mais aussi dans une alliance contre nature avec la gauche de la gauche, alors maintenant on sent bien que que le climat est en train de changer jusqu'ici on avait un centre et une gauche qui pouvait marquer des points dans le domaine du social la la carte d\u00e9sormais bascule du c\u00f4t\u00e9 de la droite qui devra trouver des propositions, mais cette fois-ci, leurs propositions pour tenter de sauver les retraites demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:32 > 0:20:41) [93%] : \r\nMerci Bernard, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire de ce non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites \u00e0 noter encore la participation sur ces objets qui s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 46,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:42 > 0:21:06) [91%] : \r\nL'autre th\u00e8me sur lequel les Suisses \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, \u00e9tait celui de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, sans surprise, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui tenait lieu de contre- projet Direct \u00e0 l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, retir\u00e9 depuis, a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e, c'est oui \u00e0 78,7 pourcent tous les cantons ont accept\u00e9 ce texte chez les paysans, ce large oui, vu comme un soutien \u00e0 l'agriculture Melchior Robert sont a recueilli leurs r\u00e9actions cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:07 > 0:21:13) [88%] : \r\nTrinquer de circonstance, l\u00e9ger sourire et quelques accolades mais pas franchement de grande clameur \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:46) [89%] : \r\nLe contre- projet S\u00e9curit\u00e9 alimentaire a pourtant \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent une victoire, peut-\u00eatre trop attendu, m\u00eame pour l'autre de la f\u00eate, l'agriculteur Christian Herren souffrir comme homme oui je suis content maintenant, on verra ce qui se passera, l\u00e0 on va profiter 7 ans que Christian Herren produit les c\u00e9r\u00e9ales et betteraves dans sa ferme bernoise si pour l'heure son exploitation tient la route, \u00e9conomiquement, l'agriculteur s'inqui\u00e8te de l'avenir et notamment du prix du lait alors pour lui une agriculture adapt\u00e9es aux conditions locales et mieux d\u00e9fendus dans les accords internationaux, c'est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:47 > 0:21:57) [88%] : \r\nEt c'est avec respect tout aujourd'hui, je trouve qu'on importe trop de l'\u00e9tranger au bon, je suis s\u00fbr qu'en Suisse, on pourrait encore optimiser les rendements et am\u00e9liorer la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:58 > 0:22:06) [90%] : \r\nM\u00eame ses partisans l'admettent le contre- projet ne provoquera pas de grands changements l\u00e9gislatifs dans l'imm\u00e9diat, il servira avant tout d'appui dans les prochains combats \u00e0 mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:06 > 0:22:16) [87%] : \r\nUn des prochains d\u00e9bats cette budget 2018, qui est maintenant soumis aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut couper dans les paiements Directs L \u00e0, nous nous battrons contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:16 > 0:22:28) [92%] : \r\nDifficile de trouver une voix discordante, tous les partis ont appel\u00e9 \u00e0 soutenir le contre- projet parmi les rares opposants l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, qui d\u00e9nonce un arr\u00eat\u00e9 inutile, porte ouverte \u00e0 de nouvelles subventions superflu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:28 > 0:22:41) [84%] : \r\nC'est une aide, fait qu'on a offert attendu, \u00e7a c'est pas un grand probl\u00e8me, parce que si on regarde la projet il faut quand m\u00eame dire, c'est l'\u00e9coute marketing et des Paysans rien va se changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:41 > 0:22:52) [94%] : \r\nUne victoire qui ne donne pas encore tout \u00e0 fait le cap de la future politique agricole puisque de nouvelles initiatives alimentaires seront prochainement examin\u00e9 par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 les rejeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:53 > 0:23:04) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel refusent la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire sur fond de tensions entre le haut et le bas du canton, c'\u00e9tait la plus d\u00e9battue d'une s\u00e9rie d'Votation test pour le Conseil d'\u00c9tat, ce dimanche, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:04 > 0:24:17) [91%] : \r\nExactement et on va regarder avec vous si vous \u00eates d'accord, ce r\u00e9sultat de cette construction d'une autre nouvel h\u00f4tel judiciaire que vous le nez de le dire, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, rejet\u00e9 \u00e0 59,1 pourcent a donc le chat toi fait refus\u00e9 de d'accorder un cr\u00e9dit de 50 millions pour construire un nouvel h\u00f4tel judiciaire qui devait regrouper le tribunal d'instance et le minist\u00e8re public dans un seul lieu un revers pour le gouvernement, vous l'avez dit autre va dans le canton de Neuch\u00e2tel autre objet important, c'est la r\u00e9forme des institutions, celle-ci a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 58 pourcent, \u00e7a veut dire qu'il vaut les neuch\u00e2telois vont changer leur mode d'\u00e9lection du Grand Conseil n'aura plus de Distri, mais une seule circonscription une circonscription unique, un canton un espace comme l'a martel\u00e9 le gouvernement neuch\u00e2telois pendant toute la campagne, et puis 3\u00e8me objet dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est le report de l'harmonisation des imp\u00f4ts, ce report est accept\u00e9 un oui \u00e0 50,4 pourcent il s'agit en l'occurrence du rapport de l'harmonisation des imp\u00f4ts des frontaliers, h\u00e9 bien \u00e7a ne changera pas, ce qui voudrait dire que la r\u00e9partition des imp\u00f4ts des frontaliers ont toujours 75 pourcent aux communes 25 pourcent au canton et ce qui est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour les communes du Haut du canton qui ont le plus de frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:17 > 0:24:27) [91%] : \r\n2 oui et un non \u00e0 Neuch\u00e2tel mais un nom qui fait mal, il fait mal pour le gouvernement, mais \u00e9galement pour les relations entre le haut et le bas du canton L\u00e9a mini Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:28 > 0:24:38) [94%] : \r\nC'est ici, \u00e0 la Chaudefond que le canton de Neuch\u00e2tel voulait centraliser la justice et construire un nouvel h\u00f4tel judiciaire, c'\u00e9tait sans compter sur les citoyens qui ont balay\u00e9 le projet \u00e0 59 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:57) [89%] : \r\n\u00e0 l'inverse de ce qui se dit et les blocages r\u00e9gionalistes ne sont bon sens pas ici, dans les montagnes neuch\u00e2teloises ici, dans les montagnes neuch\u00e2teloises on est capable d'avoir une vision cantonal, d\u00e9sormais, il faut que cette capacit\u00e9 \u00e0 avoir une vision cantonal s'\u00e9tendent \u00e0 l'entier du canton et que les montagnes neuch\u00e2teloises soit reconnu pour ce qu'elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:58 > 0:25:02) [96%] : \r\nUn sujet qui a \u00e9veill\u00e9 les tensions, principalement en raison de son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:02 > 0:25:19) [95%] : \r\nLes gens ont compris malgr\u00e9 le discours des politiques que ce dossier ne constituait pas un combat entre le haut et le bas du canton qu'il s'agissait de savoir si on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser et non pas investir montant de Lourdes 50 millions pour un tribunal unique \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:19 > 0:25:34) [93%] : \r\nReste que dans les esprits, le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e9tait aussi une sorte de lot de consolation \u00e0 la centralisation des soins hospitaliers \u00e0 Neuch\u00e2tel mais en f\u00e9vrier dernier lors de votations les montagnes avaient fait capoter le projet, aujourd'hui, les Chaux-de-Fonniers se sentent victimes d'un retour de b\u00e2ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:38) [91%] : \r\nIl y a aussi cet effet oh, bah on le veuille ou non, moi je le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:39 > 0:25:44) [93%] : \r\nSinc\u00e8rement, parce qu'on voit que les communes du ont vot\u00e9 pour les communes du Bas ont vot\u00e9 contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:44 > 0:25:48) [89%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui a soutenu cet objet livre une toute autre analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:48 > 0:25:58) [91%] : \r\nUn montant jug\u00e9 effrayant au regard de la pr\u00e9carit\u00e9 des finances actuelles avec, pour nous, le regret que parfois quand on investit, on gagne, et c'est ce qui se passait avec ce projet, donc une certaine d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:58 > 0:26:07) [92%] : \r\nUn conseil d'\u00c9tat, qui se dit malgr\u00e9 tout satisfait des r\u00e9sultats du jour puisque les citoyens ont accept\u00e9 les 2 autres objets, soutenu par le gouvernement, le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:07 > 0:26:12) [93%] : \r\nEt analyse avec vous Julien Guillaume, c'est un projet pour les montagnes de plus qui \u00e9choue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:13 > 0:27:02) [92%] : \r\nOui, en 2012 les neuch\u00e2telois refus\u00e9 le TransRun cette ligne ferroviaire directe entre le haut et le bas du canton et il y a 6 mois un nouveau revers pour le gouvernement, dans les montagnes avec le refus de son projet de centralisation hospitali\u00e8re mais ce dimanche, c'est un peu diff\u00e9rent, on peut dire que le Conseil d'\u00c9tat sauve la face car d'une part les neuch\u00e2telois ont accept\u00e9 sa r\u00e9forme des institutions qui supprime les Distri et puis les citoyens ont aussi fait preuve de solidarit\u00e9 avec les communes du haut en acceptant, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, certes, mais en acceptant un r\u00eave, un report de la fiscalit\u00e9 des frontaliers, la vision du gouvernement un canton, un espace est donc toujours d'actualit\u00e9, c'est r\u00e9voltant, ces r\u00e9formes visant \u00e0 unifier le canton, on fait un pas en avons ce dimanche, m\u00eame si dans le haut on crie une fois de plus, on manque de consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:02 > 0:27:18) [92%] : \r\nMerci Julien dans le canton de Vaud Nyon rejettent la construction d'un foyer d'accueil pour migrants, les Nyonnais ont refus\u00e9 \u00e0 plus de 55 pourcent de mettre un terrain \u00e0 disposition de l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants, les opposants craignent notamment un afflux d'hommes seuls en ville Yannick pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:19 > 0:27:32) [91%] : \r\nPar 55,38 pourcent contre 40,62 pourcent des bulletins valables, Lyon a refus\u00e9 d'octroyer un droit de superficie sur une partie de la parcelle 307 en faveur de l'\u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:32 > 0:27:38) [94%] : \r\nC'est non, les Nyonnais ne veulent pas d'un foyer pour requ\u00e9rants chez eux, pas pour le moment une victoire pour les opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:39 > 0:27:47) [91%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 contre le fait de regrouper autant de monde dans un seul immeuble ou une seule structure la taille pose \u00e9galement probl\u00e8me 108 ans de personnes au maximum, c'est \u00e9norme pour le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:47 > 0:27:57) [93%] : \r\nLe conseil communal de Nyon avait souhait\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum sur ce projet, une premi\u00e8re en Suisse romande, ici, \u00e7a n'a pas pass\u00e9 mais les partisans de garde espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:57 > 0:28:06) [89%] : \r\nDes succ\u00e8s pas passe \u00e9videmment m\u00e9contents qu'on ait r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer 40 5 pourcent de la population lyonnaise j'aurais pas cru \u00e0 \u00e7a, il y a encore 3 ou 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:06 > 0:28:10) [97%] : \r\nCe temps n'aura pas suffi pour convaincre et d\u00e9sormais, il faut tout reprendre \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:28:18) [87%] : \r\nLa question reste ouverte, il faudra bien qu'on trouve une solution pour cognant accueil des requ\u00e9rants, dans une proportion d\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:18 > 0:28:27) [92%] : \r\nActuellement, Nyon est la derni\u00e8re du canton \u00e0 avoir recours \u00e0 des abris PC pour loger ces migrants pour l'EVAM Votation pas c'est un probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9gler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:28 > 0:28:41) [86%] : \r\nPour nous, c'est une raison de plus, de continuer \u00e0 chercher des solutions et ces surveillance sur la c\u00f4te de mani\u00e8re plus large comme nous le commande lentement mandat c'est notre mission c'est de d'h\u00e9berger les migrants sur l'ensemble du canton de Vaud du concret en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:41 > 0:28:47) [97%] : \r\nEt pour l'instant, Lyon est une des villes du canton de Vaud qui accueille le moins de migrants par rapport \u00e0 d'autres villes de la m\u00eame taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:48 > 0:28:55) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce vote des Nyonnais avant de refermer cette page consacr\u00e9e aux Votation du jour vous nous signalait encore Jennifer Covo 3 r\u00e9sultats importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:55 > 0:29:30) [93%] : \r\nOui, \u00e0 Lucerne notamment Lucerne, la question \u00e9tait pos\u00e9e de savoir si on voulait supprimer les Lucernois voulait supprimer une langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire, c'est un non \u00e0 57,6 pourcent donc les \u00e9l\u00e8ves auront toujours \u00e9tudieront toujours l'anglais et le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, dans le canton de Lucerne et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, encore, sachez que les Genevois se sont prononc\u00e9s en faveur d'une baisse du nombre de signatures pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums et encore la ville de Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve a approuv\u00e9 la reconstruction de son th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a veut dire que les carburants ont accept\u00e9 un cr\u00e9dit de 24 millions pour d\u00e9truire et reconstruire le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:30 > 0:29:52) [91%] : \r\nMerci Jennifer le coup de tonnerre \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est la perc\u00e9e historique de l'AfD en Allemagne, pour la premi\u00e8re fois depuis la Seconde Guerre mondiale, un parti situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite de l'\u00e9chiquier politique fait son entr\u00e9e au parlement et par la grande porte l'alternative pour l'Allemagne devient la 3\u00e8me force politique du pays, derri\u00e8re la acc\u00e9der au d'Angela Merkel, vainqueur ce soir et les sociaux- d\u00e9mocrates Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:53 > 0:30:00) [88%] : \r\nMais, mais je peux amener \u00e0 ce qu'ils sont soulag\u00e9s, les supporters d'Angela Merkel, mais ils savent \u00e0 cet instant, que ce n'est pas la plus belle des victoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:01 > 0:30:18) [84%] : \r\n\u00e0 Pau ne Brown extr\u00eame redistribue atteler, on ne va pas se mentir, on aurait esp\u00e9r\u00e9 un meilleur r\u00e9sultat, c'est \u00e9vident, \u00e7a se voit comme Clara Pleasant c'est Kraft, nous sommes la premi\u00e8re force d'Allemagne et nous avons la t\u00e2che de former un gouvernement Regierung Soubie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:19 > 0:30:39) [87%] : \r\nSelon les estimations 32,7 pour 100 des \u00e9lecteurs allemands ont vot\u00e9 pour les conservateurs, h\u00e9 bien en dessous des 40 pourcent qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9, c'est l'AfD, le parti populiste qui vole la vedette ce soir \u00e0 la chanceli\u00e8re, l'AFD entre Bundestag avec 13,4 pourcent des voix estim\u00e9 l'AfD devient la 3\u00e8me force parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:39 > 0:31:04) [82%] : \r\nCar il y a un honneur faisait une crise tr\u00e8s etc qui nous sommes arriv\u00e9s jusqu'ici gr\u00e2ce \u00e0 l'id\u00e9alisme de nos amis et de nos membres d'\u00eatre aujourd'hui est mort, j'aimerais vous remercier, \u00e9tant donn\u00e9 que nous serons la 3\u00e8me force du pays, le gouvernement a int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'habiller chaudement nous allons pourchasser Madame Merkel et r\u00e9cup\u00e9rer notre pays et notre peuple, rien ne s'Alan on nous enfants avec ce record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:04 > 0:31:11) [91%] : \r\nMais le v\u00e9ritable \u00e9chec subi par les sociaux- d\u00e9mocrates, le SPD de Martin Schulz, accuse le coup et refuse de s'allier aux conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:13 > 0:31:25) [79%] : \r\nCar disent mal, on a perdu cette \u00e9lection de fa\u00e7on d\u00e9sastreuse, c'est aussi un d\u00e9sastre pour la CDU LATS ou et plus largement pour la d\u00e9mocratie allemande, en fait, des tortures, d\u00e9mocrate et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:26 > 0:31:36) [93%] : \r\nUn jour amer pour la social- d\u00e9mocratie des jours qui s'annoncent difficiles pour la formation d'une coalition pour Angela Merkel, mais une victoire historique pour l'extr\u00eame droite qui, ce soir, brise un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:37 > 0:31:46) [91%] : \r\nEt nous partons, imm\u00e9diatement pour Berlin Anne Maillet, vous \u00eates au QG d'Angela Merkel, victoire pour elle ce soir mais stupeur face \u00e0 l'entr\u00e9e des nationalistes au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:48 > 0:32:43) [90%] : \r\nOui, effectivement, il s'agit d'une victoire tr\u00e8s amer pour Angela Merkel, ici les militants r\u00e9unis au QG de la c\u00e9der, ou non, pas vraiment l'esprit \u00e0 la f\u00eate, l'heure est plut\u00f4t \u00e0 l'humilit\u00e9, car la acc\u00e9der ou et son alli\u00e9 bavarois la de c\u00e9der STS ou ont perdu environ 8 pour 100 de leur \u00e9lectorat, dont un 1000000 d'\u00e9lecteurs qui ont rejoint l'alternative pour l'Allemagne, l'AFD, l'AFD, qui est le v\u00e9ritable vainqueur de cette soir\u00e9e \u00e9lectorale, son entr\u00e9e au Bundestag est un v\u00e9ritable coup de tonnerre dans le paysage politique allemand, l'AFD va disposer de 87 si\u00e8ges, selon les premi\u00e8res estimations et avec l'entr\u00e9e de ces d\u00e9put\u00e9s de l'AfD au Bundestag, h\u00e9 bien le ton et la teneur des d\u00e9bats politiques en Allemagne vont n\u00e9cessairement changer, comme vous, comme vous l'avez entendu dans ce reportage avec Alexander Gauland, qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il que le parti allait pourchasser Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:44 > 0:32:50) [88%] : \r\nAnne, vous restez avec nous, l'entr\u00e9e de l'AFT, marque un tournant dans l'histoire de l'Allemagne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:50 > 0:33:00) [93%] : \r\nApr\u00e8s guerre, il \u00e9tait jusqu'ici impensable de voir un parti d'extr\u00eame droite si\u00e9ger au Parlement, alors comment cette jeune formation populiste a-t-elle r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir le Bundestag explications Marc algues Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:01 > 0:33:09) [90%] : \r\nL'une est la nouvelle vitrine du parti, l'autre travaille plut\u00f4t dans l'arri\u00e8re- boutique, Alice Weidel et Alexander Gauland les 2 figures de La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:09 > 0:33:18) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re est atypique, ancienne banqui\u00e8re de Goldman Sachs, la jeune femme vit en couple avec sa compagne sri-lankaise peine moment saxonne je suis homosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:28 > 0:33:41) [86%] : \r\nAvec salopard, j'ai attendu expr\u00e8s, mais il semble que personne ne se l\u00e8ve pour quitter la salle, j'\u00e9tais l\u00e0 en fond de dans cette r\u00e9pression c'est \u00e9tonnant car l'AFD est cens\u00e9 \u00eatre un parti homophobe, j'ai le lit chaque jour dans les jours dit classiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:41 > 0:33:48) [87%] : \r\nVitrine souriante, Alice Weidel aime aussi les coups d'\u00e9clat, par exemple, lorsque l'un de ses adversaires, la qualifie d'extr\u00e9mistes de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:51 > 0:34:27) [88%] : \r\nFond\u00e9e en 2013, l'AFD, et d'abord anti- Euro et anti- Europe puis survient la crise migratoire tr\u00e8s vite le parti brandit le spectre de l'islamisation promeut le bikini contre la burqa et entrent dans la plupart des parlements r\u00e9gionaux, la formation attire les d\u00e9\u00e7us de tous bords et dans son arri\u00e8re- boutique, on retrouve Alexander Gauland, un ancien membre du parti d'Angela Merkel, mais elle dit French southern Souray si les Fran\u00e7ais sont injustes, titre fier de Napol\u00e9on et les Britanniques de l'amiral Nelson et turc Chanel, nous avons le droit d'\u00eatre fier des soldats allemands lors des 2 guerres mondiales Altarea il s'Smail velcro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:29 > 0:34:35) [94%] : \r\nUne d\u00e9claration hier impensables aujourd'hui r\u00e9alit\u00e9 dans un paysage politique allemand m\u00e9connaissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:37 > 0:34:43) [94%] : \r\nAnne Maillet, \u00e7a ne change pas : pour Angela Merkel, elle sera une nouvelle fois chanceli\u00e8re toute la question de savoir avec qui elle pourra gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:46 > 0:35:43) [93%] : \r\nOui, et apr\u00e8s l'annonce de ces r\u00e9sultats, les possibilit\u00e9s se sont r\u00e9duites comme peau chagrin, le parti social- d\u00e9mocrate, qui suit ce soir un \u00e9chec historique veut se refaire une sant\u00e9 dans l'opposition, Martin Schulz, le candidat du SPD a exclu toute participation \u00e0 une nouvelle grande coalition, il ne reste donc plus qu'une option au vu des r\u00e9sultats provisoires encore mais une seule solution : option pour Angela Merkel, ce que l'on appelle ici la coalition jama\u00efcaine, la coalition couleur des conservateurs, des lib\u00e9raux du FDP et des \u00e9cologistes, mais les n\u00e9gociations s'annoncent d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile tant les divergences, les divergences entre ces 2 partis, les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes sont importantes, que ce soit sur le dossier de la fiscalit\u00e9 ou encore sur l'Europe et l'environnement bien s\u00fbr, des n\u00e9gociations qui pourrait donc durer des semaines sans garantie de succ\u00e8s, merci Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:43 > 0:35:57) [91%] : \r\nLa soir\u00e9e \u00e9lectorale n'est pas termin\u00e9 en Allemagne, les derniers d\u00e9veloppements sont \u00e0 suivre sur rtsinfo puis, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 21 heures 10 sur RTS deux avec nos coll\u00e8gues de TV5, je vous recommande \u00e9galement le portrait d'Angela Merkel dans Mise au point, juste apr\u00e8s ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:59 > 0:36:36) [93%] : \r\nEn football, le FC Sion recevait le leader Young Boys \u00e0 Tourbillon les Valaisans ont fait jeu \u00e9gal avec les Bernois durant 45 minutes avant d'encaisser un but en d\u00e9but de 2\u00e8me mi- temps : une r\u00e9ussite sign\u00e9e a scell\u00e9 le score en restera la d\u00e9faite sur le score final de 1 \u00e0 0 donc cet apr\u00e8s- midi pour le FC Sion mais c'est autant vers les tribunes que vers le terrain que les yeux \u00e9taient riv\u00e9s les tribunes d'o\u00f9 Christian Constantin, a suivi le match comme \u00e0 son habitude, c'\u00e9tait la premi\u00e8re rencontre du club depuis que Christian Constantin, a frapp\u00e9 le consultant de Teleclub Rolf Ringer devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9videmment, l'affaire \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres : Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:38 > 0:36:48) [97%] : \r\nChristian Constantin dans les tribunes comme si de rien n'\u00e9tait, et pourtant il y a un peu plus de 3 jours, c'est sur le terrain qu'il descend au Tessin pour frapper le consultant Rolf Ringer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:49 > 0:36:55) [95%] : \r\nUn coup de sang qui n'\u00e9tonne gu\u00e8re une partie des supporters pr\u00e9sents aujourd'hui \u00e0 Sion presque prompte pour certains \u00e0 l'excuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:56 > 0:37:05) [88%] : \r\nChristian Constantin, c'est, on le conna\u00eet, il est comme \u00e7a, qu'puis voil\u00e0, il a ses d\u00e9fauts, il a ses qualit\u00e9s, comme tout un chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:05 > 0:37:12) [87%] : \r\nEn guerre, \u00e7a fait des ann\u00e9es, des ann\u00e9es qui qui lui pourrit la vie et qui lui met des des articles bon sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:12 > 0:37:30) [84%] : \r\nFaut pas tout supporter dans la vie, la et non fix\u00e9es parce qu'elle conna\u00eet manquera officiellement, \u00e7a ne va pas, on ne peut pas frapper un journaliste, \u00e7a ne se fait pas, mais officieusement, je ne trouve pas bien ce que Fringer a fait et entre hommes ce genre de choses \u00e7a arrive pas si elles sont mortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:30 > 0:37:35) [98%] : \r\nEt puis il y a les autres, ceux qui d\u00e9plorent l'exc\u00e8s de trop pour le pr\u00e9sident du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:36 > 0:37:43) [83%] : \r\nCurable c'est malheureux venant de dirigeants et un exemple, c'est tout ce que je peux dire et puis je n'ai pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:43 > 0:37:48) [85%] : \r\nVendredi, Christian Constantin convoqu\u00e9 la presse, l'amateur de bons mots d\u00e9crite alors ainsi son geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:48 > 0:37:52) [81%] : \r\nDerri\u00e8re, apr\u00e8s j'ai eu le \u00e7a, oui, j'ai une r\u00e9action un peu valaisane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:52 > 0:38:14) [87%] : \r\nOn peut pas, except\u00e9 en vall\u00e9e que le Monsieur Constantin, il nous met dans un m\u00eame position que lui, parce nous les valaisans on r\u00e9pond pas avec des gestes, on a toujours pu parler et \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral on n'est pas des vaches de combat, on n'est pas des des des derniers paysans et puis moi je regrette parce que c'est pas un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:14 > 0:38:23) [91%] : \r\nEn Valais, avec ce nouvel \u00e9pisode Christian Constantin divise l'opinion publique, encore plus qu'il ne le faisait d\u00e9j\u00e0 auparavant et c'est tout un canton qui attend de savoir comment il sera sanctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:23 > 0:38:30) [92%] : \r\nLe crochet azal\u00e9e qui ouvre son pied et quel impact cela aura sur la vie du club et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:30 > 0:38:47) [94%] : \r\nJe vous rappelle le nom des Suisses \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, une victoire pour la droite et la gauche de la gauche, oppos\u00e9 \u00e0 ce projet imagin\u00e9 par Alain Berset le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste estimait dans ce journal que la prochaine r\u00e9forme serait compliqu\u00e9e et que l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes restaient sur la table ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:49 > 0:39:10) [95%] : \r\nDans un instant, mise au point qui s'int\u00e9ressera aux droits des animaux en 15 ans les proc\u00e9dures p\u00e9nales ont explos\u00e9, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef et comment terminer ce journal sans adresser un clin d'oeil \u00e0 notre r\u00e9alisateur Daniel Chea Mehdi qui r\u00e9alis\u00e9 ce soir son dernier 19 30 apr\u00e8s 40 ans de carri\u00e8re, bon vent \u00e0 lui, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:18 > 0:39:21) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:39:26 > 0:39:27) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T01:58:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626585", "durationSec": 97, "title": "SO AFD_RTS000001267185", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base de news et archives de la mont\u00e9e en puissance du parti nationaliste allemand de l'AfD et de ses 2 leaders charismatiques Alexander Gauland et Alice Weidel qui ont r\u00e9ussi une perc\u00e9e importante lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives en remportant 12.6% des suffrages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "NATIONALISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EXTR\u00caME DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626586", "durationSec": 115, "title": "SO CONSTANTIN SUPPORTERS_RTS000001267111", "excerpt": "R\u00e9actions diverses des supporters valaisans du FC Sion sur la conduite du pr\u00e9sident du club Christian Constantin qui s'en est pris physiquement au consultant sportif et ex-footballeur Rolf Fringer qui lui avait consacr\u00e9 de nombreux articles critiques. Si la majorit\u00e9 des supporters semblent comprendre la r\u00e9action d'un homme pouss\u00e9 \u00e0 bo\u00fbt, ils refusent le pr\u00e9texte d'un pr\u00e9tendu caract\u00e8re valaisan qu'a donn\u00e9 Christian Constantin pour se justifier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIOLENCE", "BAGARRE", "SUPPORTER"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626587", "durationSec": 92, "title": "SO DROITE CAMP DU NON_RTS000001267081", "excerpt": "R\u00e9actions des repr\u00e9sentants du PDC et de l'Union Patronale Suisse qui s'opposaient au projet de r\u00e9forme de l'AVS dit \"pr\u00e9voyance vieillesse 2020\" apr\u00e8s le refus du peuple suisse avec pr\u00e8s de 53% de NON.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "VOTATION", "DROITE"], "thematicPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "GOESSI, PETRA"], "sequenceIds": ["1626685"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626588", "durationSec": 11, "title": "SO FC SION 2_RTS000001267121", "excerpt": "Victoire des Young Boys qui se sont impos\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 0 face au FC Sion au terme d'un match comptant pour la 9e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1709626589", "durationSec": 103, "title": "SO FEMMES SYNDICATS_RTS000001267234", "excerpt": "R\u00e9actions des repr\u00e9sentants de la Gauche et des Syndicats qui se d\u00e9clarent satisfaits par le refus au projet de r\u00e9forme de l'AVS dit \"pr\u00e9voyance vieillesse 2020\".", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "CLEMENT, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "GAUCHE", "PARTI POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1626739"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626590", "durationSec": 106, "title": "SO LEGISLATIVES ALLEMANDES V2_RTS000001267246", "excerpt": "R\u00e9actions des leaders politiques du PS et du PDC qui soutenaient le projet de r\u00e9forme de l'AVS dit \"pr\u00e9voyance vieillesse 2020\" apr\u00e8s le refus du peuple suisse avec pr\u00e8s de 53% de NON.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626591", "durationSec": 80, "title": "SO PS PDC CAMP DU OUI V2_RTS000001267179", "excerpt": "R\u00e9actions positives d'agriculteurs suite \u00e0 l'acceptation par le peuple de l'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par presque 79% des Suisses.\nCommune d'Oberbottigen\nItw de l'agriculteur bernois Christian Herren qui souhaite une diminution des importations \u00e9trang\u00e8res agricoles remplac\u00e9es par une meilleure optimisation des terres agricoles suisses.\nItw de Jacques Bourgeois, le directeur de l'Union suisse des Paysans.\nItw de Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers qui \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"], "sequenceIds": ["1626682"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626592", "durationSec": 107, "title": "SO REAX AGRICULTEURS_RTS000001267196", "excerpt": "Les Neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 \u00e0 59% la construction du nouvel h\u00f4tel de police cantonal pr\u00e9vu \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Une nouvelle fois, le r\u00e9sultat du scrutin a clairement stigmatis\u00e9 la vieille opposition entre les communes du Haut et du Bas.\nR\u00e9actions du maire de La Chaux-de-Fonds Th\u00e9e Huguenin-Elie, des membres des comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires pour et contre le projet et l'analyse du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE AGRICOLE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE", "L\u00c9GISLATION", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626593", "durationSec": 100, "title": "SO REFORMES NEUCHATEL_RTS000001267157", "excerpt": "Par plus de 55% des voix, les Nyonnais ont refus\u00e9 de mettre \u00e0 disposition un terrain pour que L'Etablissement vaudoid d'accueil des migrants puisse y construire un foyer d'accueil.\nItw de l'opposant au projet Sacha Soldini, vice-pr\u00e9sident de l'Association Accueil raisonnable.\nItw du pr\u00e9sident de l'Association 24.0 Agir pour accueillir favorable au projet.\nItw du syndic de la commune Daniel Rossellat.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["COMMISSARIAT DE POLICE", "VOTATION"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626594", "durationSec": 46, "title": "SO TAPIS CP BERSET 2_RTS000001267083"}, {"internalArchiveId": "AA1709626595", "durationSec": 91, "title": "SO VD NYON REQUERANTS V2_RTS000001267219", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["VOTATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626903", "summary": "Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.\nItw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.\nItw Christophe Reymond, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre Patronal.", "id": "1626682", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626905", "summary": "Duplex Berne :\nAlain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1626684"}, {"internalArchiveId": "AA1709626906", "summary": "Membres du parti du PLR observant r\u00e9sultats de la votation sur le projet de r\u00e9forme de l'AVS dit \"pr\u00e9voyance vieillesse 2020\".\nItw Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers (USAM).\nItw Valentin Vogt, pr\u00e9sident de l'Union Patronale Suisse.\nItw Petra, Goessi, pr\u00e9sidente du PLR.", "id": "1626685", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "VOTATION", "DROITE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "GOESSI, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626960", "summary": "Joie des opposantes de gauche \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats sur la votation sur le projet de r\u00e9forme de l'AVS dit \"pr\u00e9voyance vieillesse 2020\".\nItw de Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente Jeunesse socialiste suisse.\nItw de Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 gauche Gen\u00e8ve.\nItw Alessandro Pelizzari, vice-pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 genevoise d'Action syndicale.", "id": "1626739", "visualThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "GAUCHE", "PARTI POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626961", "summary": "Invit\u00e9es plateau :\nAmanda Gavilanes, conseill\u00e8re municipale PS genevoise et Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1626740"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Depuis Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Depuis Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033694", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-58806D5E-C6CE-4756-8AFE-35EC51A6D307", "internalArchiveId": "58806D5E-C6CE-4756-8AFE-35EC51A6D307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil genevois accorde une aide de trois millions au Grand Th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2017-09-23T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ne se trouvera pas en cessation de paiement \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 vendredi de lui accorder une aide financi\u00e8re de trois millions de francs.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil genevois accorde une aide de trois millions au Grand Th\u00e9\u00e2tre 12h30: GE: 3 millions pour Grand Th\u00e9\u00e2tre SAZPINAR\r\n*** A Gen\u00e8ve.... le Grand Th\u00e9atre peut souffler! \r\nDu moins pour 2017.... car il ne se trouvera pas... \"en cessation de paiement\" \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. \r\nLe Grand Conseil a finalement accept\u00e9 hier.... de lui accorder une aide financi\u00e8re... de 3 millions de francs. \r\nMais Tania Sazpinar..... \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 chose facile...\r\nNon en effet. Hier c'est une majorit\u00e9 compos\u00e9e du PS, des Verts, d'Ensemble \u00e0 Gauche, du PDC et du MCG qui a vot\u00e9 pour l'octroi de cette subvention de 3 millions. Le projet portait au d\u00e9but sur une aide pour 2017 et 2018 mais un amendement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 pour qu'elle ne concerne que l'exercice de cette ann\u00e9e. Il faudra donc recommencer les discussions pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n*** Tania... sans cette subvention... le Grand Th\u00e9atre aurait \u00e9t\u00e9 mal pris..\r\nEn juin dernier la fondation du Grand Th\u00e9atre avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme suite au refus du projet de subvention en commission. Selon elle ces 3 millions avaient \u00e9t\u00e9 pris en compte dans le budget 2017 qui s'\u00e9l\u00e8ve au total \u00e0 environ 60 millions et que si le canton d\u00e9cidait de pas les lui accorder le Grand Th\u00e9atre se retrouverait en cessation de paiements d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. C'est peut-\u00eatre cet appel qui a \u00e9t\u00e9 entendu...\r\n*** Il faut dire Tania qu'\u00e0 Gen\u00e8ve... le Grand Th\u00e9atre... est au coeur d'un d\u00e9bat plus politique.\r\nOui celui de la fameuse r\u00e9partition des t\u00e2ches entre le canton et la ville de Gen\u00e8ve. Actuellement l'institution est essentiellement sous la houlette de la ville et pourrait passer en main cantonales. Mais les choses avancent tr\u00e8s lentement. C'est notamment pour cette raison qu'hier l'UDC et le PLR, minoris\u00e9s, \u00e9taient m\u00e9contents. Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 l'attitude de la ville qui selon un d\u00e9put\u00e9 PLR a roul\u00e9 le canton dans la farine en lui promettant le transfert de la gouvernance du Grand Th\u00e9atre. La ministre en charge de la culture, Anne Emery-Torracinta, s'est dite soulag\u00e9e par la d\u00e9cision du Grand Conseil et a tenu \u00e0 rappeler que les deux d\u00e9bats \u00e9taient diff\u00e9rents. Selon le calendrier, le d\u00e9senchevetrement des taches entre ville et canton devrait \u00eatre finalis\u00e9 d'ici au printemps prochain.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8923147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil genevois accorde une aide de trois millions au Grand Th\u00e9\u00e2tre / 12H30_2017-09-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ne se trouvera pas en cessation de paiement \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 vendredi de lui accorder une aide financi\u00e8re de trois millions de francs."], "variantIds": ["ece-8923147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T11:20:34Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Th\u00e9atre peut souffler, du moins pour 2017 car il ne se trouvera pas en cessation de paiement \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 hier de lui accorder une aide financi\u00e8re de 3 millions de francs mais Tania pinard \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 chose facile non, en effet, un hier une majorit\u00e9 a finalement vot\u00e9 pour l'octroi de cette subvention de 3 millions le projet portait au d\u00e9but sur le Net pour 2017 et 2018 mais un amendement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, pour qu'elle ne concerne que l'exercice de cette ann\u00e9e, il faudra donc recommencer les discussions pour l'ann\u00e9e prochaine, Tania sans cette subvention, le Grand Th\u00e9atre, aurait \u00e9t\u00e9 bien mal pris oui en juin dernier, la fondation du Grand Th\u00e9atre, avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme, suite au refus d'entrer en mati\u00e8re sur le projet de subvention en commission des finances, selon la fondation, ces 3 millions avaient \u00e9t\u00e9 pris en compte dans le budget 2017 qui s'\u00e9l\u00e8ve au total \u00e0 environ 60 millions et si le canton d\u00e9cidait de ne pas lui accorder le Grand Th\u00e9atre allait se retrouver en cessation de paiement d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est peut-\u00eatre cet appel qui a \u00e9t\u00e9 entendu, il faut dire Tania qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Th\u00e9\u00e2tre est au coeur d'un d\u00e9bat plus politique o\u00f9 il y a un, celui de la fameuse r\u00e9partition des t\u00e2ches entre le canton et la Ville de Gen\u00e8ve actuellement l'institution est essentiellement sous la houlette de la ville et pourrait passer en main, cantonales, mais les choses avancent tr\u00e8s lentement, c'est notamment pour cette raison qu'hier l'UDC et le PLR minoris\u00e9s \u00e9taient m\u00e9contents, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 l'attitude de la ville qui, selon un d\u00e9put\u00e9 PLR a roul\u00e9 le canton dans la farine en lui promettant le transfert de la gouvernance du Grand Th\u00e9\u00e2tre la ministre en charge de la culture, Anne Emery-Torracinta s'est dite soulag\u00e9e par la d\u00e9cision du Grand Conseil et a tenu \u00e0 rappeler que ce sont 2 d\u00e9bats diff\u00e9rents selon le calendrier, le d\u00e9sert, je vais \u00eatre en des t\u00e2ches entre ville et canton devrait \u00eatre finalis\u00e9 d'ici au printemps prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-23T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC0AAE48-560F-4BDF-990A-E5F7DDE80690", "internalArchiveId": "BC0AAE48-560F-4BDF-990A-E5F7DDE80690", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nDans le sillage de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, la \"question-femme\" est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux ce matin...\r\nElle fait la une du Tages Anzeiger. Il explique: dans les pas perdus, les parlementaires ne parlent que de \u00e7a. Et presque tout le monde s'accorde \u00e0 le dire: il faut faire quelque chose. Beaucoup comptent sur l'initiative parlementaire de la conseill\u00e8re nationale Verte Maya graf. Le texte demande que la repr\u00e9sentation \u00e9quitable de sexes soit inscrite dans la Constitution. Les femmes parlementaires interrog\u00e9es par le Tagi estiment qu'il est temps que le peuple se prononce sur la question. Si son texte ne passe pas au parlement, Maya Graf plaide pour une initiative populaire. \r\nToujours sur cette question femme, la strat\u00e9gie du PS, mercredi pour l'\u00e9lection, est critiqu\u00e9e, \u00e0 l'interne du parti. La grande majorit\u00e9 de ses \u00e9lus a vot\u00e9 pour Pierre Maudet, et non Isabelle Moret. Le Blick et la NZZ s'en font l'\u00e9cho. \r\nLe PS si prompt \u00e0 donner des le\u00e7ons d'\u00e9galit\u00e9, souligne cette derni\u00e8re...\r\nDans la presse romande, la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures font leur liste des papables femmes pour la prochaine \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera de sa politique europ\u00e9enne avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis. Mais le nouveau venu ne va rien rater d'important, assure la NZZ.\r\nTout le contraire de ce que disait le Tages Anzeiger, hier. Pas de d\u00e9cision fondamentale, explique la Neue Zurcher Zeitung, avant la visite en novembre du pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker. \r\nSelon le Temps, les lignes de la n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles ont \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois. Sur le point central, lit-on sous la plume de Lise Bailat, celui de l'interpr\u00e9tation du droit. Les n\u00e9giciateurs suisses tentent de convaincre leurs interlocuteurs europ\u00e9ens de faire une distinction entre le droit europ\u00e9en et le droit \"bilat\u00e9ral\", qui a trait sp\u00e9cifiquement aux relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n*** Il faut mettre Christian Constantin hors d'\u00e9tat de nuire ! La grande col\u00e8re du Blick, ce matin. Le journal r\u00e9agit \u00e0 l'agression de Rolf Fringer, ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football, actuellement consutlant, par Christian Constantin hier apr\u00e8s la victoire du FC Sion \u00e0 Lugano. \r\nLa Swiss football league doit le mettre hors d'\u00e9tat de nuire, commente le journal. Pour longtemps. Christian Constantin a franchi la ligne rouge. C'est intol\u00e9rable. \r\nEt le fait qu'un homme comme lui soit la figure de proue du projet de jeux olympiques en Suisse, c'est le comble. On est loin des valeurs olympiques. \r\nOn l'entendait dans les informations, Christian Constantin a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation et d\u00e9nigrement contre Rolf Fringer.\r\nUne plainte de Rolf Fringer devrait suivre, assure le Blick. En tout cas c'est clair, conclut le journal: c'est l'un des plus gros scandales de l'histoire du football suisse. \r\n*** Il est aussi beaucoup question de cannabis, dans les journaux...\r\n\u00e7a sent le joint, ce matin...c'est vendredi.\r\nEn faible quantit\u00e9, la possession de cannabis n'est pas r\u00e9pr\u00e9hensible. Une d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, publi\u00e9e hier par le Tages Anzeiger sur son site, aujourd'hui dans le journal.\r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, la C\u00f4te, le journal du jura, le quotidien jurassien et le Courrier d\u00e9veloppent le sujet ce matin. \r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 que la possession de 10 grammes d'uns substance stup\u00e9fiante de type cannabis, pour soi-m\u00eame ou gratuitement pour un autre adulte n'\u00e9tait pas punissable. \r\n***Cons\u00e9quence: la police zurichoise a indiqu\u00e9 hier qu'elle suspendait les amendes d'ordres pour ces cas-l\u00e0.\r\nLa Luzerner Zeitung en fait sa une. Le sujet r\u00e9sonne avec une actualit\u00e9 lucerneroise: le soutien, hier, du parlement de la ville, \u00e0 une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne sur le ventes contr\u00f4l\u00e9es de cannabis. Une participation qui autorisera des personnes tri\u00e9es sur le volet \u00e0 acheter et consommer de l'herbe avec la b\u00e9n\u00e9cition des autorit\u00e9s. \r\n*** La retraite peut nuire gravement \u00e0 votre sant\u00e9 ! Avertissement de l'Agefi, ce matin...\r\nEt surtout si cette retraite est pr\u00e9matur\u00e9e. \r\nUn \u00e9conomiste de l'Insitute of economics affairs, groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral britannique, a \u00e9tudi\u00e9 les cons\u00e9quences non-\u00e9conomiques de la retraite anticip\u00e9e.\r\nPrudemment,  bien entendu, il avance qu'un d\u00e9part alors que la personne est encore parfaitement apte au travail, augmente en moyenne de 41% le risque de d\u00e9pression; de 63% celui de troubles cardio-vascualires et d'autes maladies. \r\nUne d\u00e9gradation de la sant\u00e9 qui est due en partie \u00e0 la r\u00e9duction des interraction sociales et de l'activit\u00e9 physique. Et aussi, par le sentiment d'inutilit\u00e9. Il faut donc am\u00e9liorer les incitations \u00e0 rester actif. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous allez nous parler de sept merveilles...\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral ! Eh oui, ils sont 7. Comme les 7 nains, dit-on parfois, mais surtout comme les 7 merveilles du monde, lit-on dans Vigousse, le petit satirique romand. \r\nLa pyramide de Ch\u00e9ops: Doris Leuthard, carr\u00e9e \u00e0 la base et pointue au sommet;\r\nLes jardins suspendus de babylone: Johann Schneider-Amman, entre ode au v\u00e9g\u00e9tal et \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif; \r\nLa Statue de Zeus \u00e0 Olympie: Guy Parmelin, Zeus c'est le dieu de la guerre; m\u00eame prestance.\r\nLe Mausol\u00e9e d'Halicarnasse: Ueli Maurer. Parce que quand il faut \u00e9num\u00e9rer les 7, c'est celui qui nous \u00e9chappe syst\u00e9matiquement.\r\nPour les autres: Alain Berset, colosse de Rhodes.\r\nSimonetta Sommaruga, le temple d'Art\u00e9mis.\r\nEt ne manquait plus que le phare d'Alexandrie faisceau \u00e9blouissant dans la nuit noire, venant au secours de pauvres mortels \u00e9gar\u00e9s: Ignazio Cassis.", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8920385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8920404", "ece-8920385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T02:20:45Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n27 sur la premi\u00e8re Val\u00e9rie Droux dans le si\u00e8ge de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis ce matin la question femme est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nElle fait la Une du Tages-Anzeiger qui explique dans les pas perdus, les parlementaires ne parlent que de \u00e7a et presque tout le monde s'accorde \u00e0 le dire, il faut faire quelque chose beaucoup comptent sur l'initiative parlementaire de la conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf, le texte demande que la repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit inscrite dans la Constitution, les femmes parlementaires interrog\u00e9es par Letinghi estime qu'il est temps que le peuple se prononce sur la question et toujours sur cette question, femme la strat\u00e9gie du PS du Parti Socialiste mercredi pour l'\u00e9lection est critiqu\u00e9e \u00e0 l'interne du parti, la grande majorit\u00e9 de ses \u00e9lus \u00e0 voter Pierre Maudet et non Isabelle Moret le Blick et la NZZ s'en font l'\u00e9cho, le PS, si prompt \u00e0 donner des le\u00e7ons d'\u00e9galit\u00e9 souligne d'ailleurs cette derni\u00e8re et puis dans la presse romande La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures font leur a liste des papables f\u00e9minine pour la prochaine \u00e9lection au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral George Trubert, votre parti, le Parti socialiste, qui donnent des le\u00e7ons en terme d'\u00e9galit\u00e9 et puis qui ont de la peine vraiment \u00e0 chaque fois soutenir une femme de droite pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nOui, vous savez le \u00e9lection \u00e0 ce niveau -l\u00e0 ob\u00e9it \u00e0 de beaucoup de crit\u00e8re c'est un crit\u00e8re important mais je crois pas qu'il puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le seul \u00e0 retenir la question de la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 joue aussi un r\u00f4le consid\u00e9rable dans dans notre pays, c'est celui qui a pr\u00e9domin\u00e9 lors de l'\u00e9lection de de mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nMais c'est ce que le PS et Christian Levrat quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement dit ces derni\u00e8res semaines au PLR qui se comportaient mal envers la femme candidate et puis, in fine, et on voit bien que le PS n'a pas soutenu cette m\u00eame candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais encore une fois, il a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait d'autres \u00e9l\u00e9ments qui devraient \u00eatre prises en consid\u00e9ration, en apportant apparemment plut\u00f4t son appui \u00e0 \u00e0 Pierre Maudet et voil\u00e0, donc c'est ce qui porte la difficult\u00e9 quand m\u00eame un des des contraintes qu'on pourrait imaginer, pour assurer \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quitable dans les postes \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 les les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, ne peuvent pas se r\u00e9duire \u00e0 un seul crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera de sa politique europ\u00e9enne, avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis, mais le nouveau venu ne va rien rater d'important selon la NZZ tout le contraire, en fait, de ce que disait hier le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nTages-Anzeiger, pas de d\u00e9cision fondamentale, explique la noyade sur Shirts iTunes avant la visite en novembre, du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker selon le temps, les lignes de Neal, la n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles ont \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois sur le point central, lit -on sous la plume de Lise la celui de l'interpr\u00e9tation du droit, les n\u00e9gociateurs suisses tentent en fait de convaincre leurs interlocuteurs europ\u00e9ens de faire une distinction entre le droit europ\u00e9en et le droit bilat\u00e9ral droit qui a trait sp\u00e9cifiquement aux relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [96%] :\r\nIl faut mettre Christian Constantin hors d'\u00e9tat de nuire, c'est la grande col\u00e8re du Blick ce matin le journal r\u00e9agit \u00e0 l'agression de Rolf Fringer l'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football actuellement consultant par Christian Constantin, c'\u00e9tait hier soir apr\u00e8s la victoire du FC Sion \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nLa Swiss football League doit le mettre hors d'\u00e9tat de nuire, commente le journal, pour longtemps, Christian Constantin, a franchi la ligne rouge cette intol\u00e9rable et en plus le fait qu'un homme comme lui soit la figure de proue du projet de jeux olympiques ont suisse, h\u00e9 bien c'est le comble, on est loin des valeurs olympiques, on entendait dans les informations Christian Constantin, qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation et d\u00e9nigrement contre Rolf Ringer une plainte de Rolf Ringer devrait suivre, assure le Blick en tout cas c'est clair qu'on peut journal c'est l'un des plus gros scandales de l'histoire du football suisse Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [86%] :\r\nJe voulais aller pas vous \u00eates battue pour que les clubs paient pour les frais li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a vient pas un peu compliqu\u00e9, c'est le pr\u00e9sident qui s'y mettent maintenant, vous avez tout \u00e0 fait raison tout \u00e0 fait raison commence \u00e0 devenir effectivement dit si vous allez Christian Constantin appartient \u00e0 cette cat\u00e9gorie de personnes dans dans le la dur\u00e9e des exc\u00e8s les am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre assez sympathique finalement comme c'est, c'est vrai, pour lui, c'est vrai aussi pour d'autres personnes kif-kif finalement s'entoure toujours les m\u00eames, et puis \u00e0 force d'\u00eatre perp\u00e9tuellement lui- m\u00eame pas abandonn\u00e9, on \u00e9prouve la sympathie mais l\u00e0 je crois que Christ est all\u00e9 un peu trop loin, effectivement, ce sera quand m\u00eame difficile pour Christian Constantin de de dire \u00e0 ses supporters de de pas venir provoquer de Jean-Max \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis en m\u00eame temps de se comporter comme cela fait l'autre soir, \u00e7a, \u00e7a se fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [83%] :\r\nIl est aussi beaucoup question de de Cabanas Avis de Katrina. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [92%] :\r\nDans la en est pas d'oui \u00e7a sent le joint ce matin, c'est vendredi en faible quantit\u00e9, la possession de cannabis n'est pas r\u00e9pr\u00e9hensible, une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral publi\u00e9 hier par le Tages-Anzeiger sur son site, aujourd'hui dans le journal La Libert\u00e9 le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois la cote Le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le Courrier d\u00e9veloppent le sujet ce matin le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 que la possession de 10 grammes d'une substance stup\u00e9fiante de type cannabis pour soi -m\u00eame ou gratuitement pour un autre adulte n'\u00e9tait pas punissable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [79%] :\r\n\u00e7a sent la d\u00e9p\u00e9nalisation \u00e0 \u00e0 moyen terme, hein Jean-Claude \u00e0 heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [85%] :\r\nOui, et je peux le comprendre, alors m\u00eame que pendant des ann\u00e9es je assez stricte des sanctions total tout-\u00e0-fait souhaite d'ailleurs oppos\u00e9 \u00e0 mon parti sur ce point- l\u00e0 et je pense tr\u00e8s honn\u00eatement, j'avais tort, vous avez tort, et je pense que ces ces approches que l'on fait maintenant sont celles qui, en termes de sant\u00e9 publique sont les plus les plus judicieuses, alors tout \u00e7a demanderait organis\u00e9e encadr\u00e9e et accompagner mais je pense que c'est la bonne voie qui suivi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [82%] :\r\nEn tout cas la police z\u00fcrichoises indiqu\u00e9 hier qu'elle suspendait les amendes d'ordre pour ces cas -l\u00e0, Val\u00e9rie, la Lune Sommers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [90%] :\r\nGoogle en fait m\u00eame \u00e7a usine la sujet qui r\u00e9sonne avec une actualit\u00e9 justement lucernoise le soutien hier du parlement de la ville \u00e0 une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne sur les ventes contr\u00f4l\u00e9es de cannabis, on y revient, une participation qui autorisera des personnes tri\u00e9es sur le volet, bien s\u00fbr, \u00e0 acheter et consommer de l'herbe, avec la b\u00e9n\u00e9diction des autorit\u00e9s pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous parler de cette merveille, h\u00e9 bien oui, \u00e9videmment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, pour conclure cette semaine de lection et o\u00f9 ils sont 7, pas comme les 7 nains, dit -on parfois, mais surtout comme donc les 7 merveilles du monde, lit -on dans Vigousse, le petit satirique Romand, qui sort aujourd'hui, alors la pyramide de Kh\u00e9ops, c'est bien, c'est Doris Leuthard carr\u00e9e \u00e0 la base pointue au sommet, les jardins suspendus de Babylone, Yoann Schneider- Ammann entre ode au v\u00e9g\u00e9tal et \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif, la statue de Zeus \u00e0 Olympie, c'est Guy Parmelin Dieu c'est le Dieu de la guerre m\u00eame prestance pour les 2 le mausol\u00e9e d'Ali Carna ou Lima horaires des Vigousse pourquoi, h\u00e9 bien, parce que quand il faut \u00e9num\u00e9rer les 7 c'est toujours celui qui nous \u00e9chappe et pour les autres Alain Berset en colosse de Rhodes Simonetta Sommaruga pour le temple d'Art\u00e9mis et ne manquait plus que le phare d'Alexandrie faisceau \u00e9blouissant dans la nuit noire venant au secours des pauvres mortels \u00e9gar\u00e9s, la boucle est boucl\u00e9e avec cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [86%] :\r\nC'est Ignazio Cassis, c'est dans l'an Vigousse merci Val\u00e9rie pour cette revue de pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-22T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28E51D05-AC65-4794-BB8C-C7759CFF57A5", "internalArchiveId": "28E51D05-AC65-4794-BB8C-C7759CFF57A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvain Th\u00e9voz, vice-pr\u00e9sident du PS en ville de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Manu Broccard, professeur de tourisme \u00e0 la HES SO Valais;David Lappartient, pr\u00e9sident de l'Union Cycliste Internationale\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VD/INITIATIVE PREFERENCE INDIGENE PA) L'initiative sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne lanc\u00e9e par d'anciens UDC du canton de Vaud n'est pas valide! \r\nC'est le verdict annonc\u00e9 hier par le conseil d'\u00e9tat vaudois. \r\nLe texte, qui demandait que les emplois soient gard\u00e9s pour les r\u00e9sidents du canton, est jug\u00e9 discriminatoire, Tania Barril\r\n Un recours du le Parti lib\u00e9ral-conservateur est \"vraisemblable\" devant la Cour constitutionnelle selon le PLC Valentin Christe.\r\n(TF4/GE/VOTE ANNULE IV THEVOZ) *** Les Genevois eux ne voteront pas sur les coupes budg\u00e9taires en ville de Gen\u00e8ve dimanche .... \r\nLa Chambre constitutionnelle a rendu son arr\u00eat hier concernant les quatre r\u00e9f\u00e9rendums.\r\nD\u00e9cision qui concernent les coupes dans le budget 2017... \r\nElle estime que la brochure \u00e9mise par l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve est de nature \u00e0 influencer les \u00e9lecteurs...et annule donc le scrutin\r\nEnsemble \u00e0 Gauche avait lanc\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rendums. \r\nLe Parti socialiste  les soutenait. \r\nEcoutez la r\u00e9action du vice-pr\u00e9sident du PS en ville de Gen\u00e8ve Sylvain Th\u00e9voz\r\n  0'30''\r\n propos recueillis par C\u00e9line fontannaz\r\n(Mexique) Au mexique...\r\nLes secouristes concentraient hier leurs recherches sur dix b\u00e2timents de la capitale Mexico pour retrouver des survivants du s\u00e9isme de mardi. \r\nSelon un dernier bilan, la secousse, la plus meurtri\u00e8re depuis 30 ans, a fait au moins 273 morts.\r\n(Bve Catalogne) Le gouvernement s\u00e9paratiste de Catalogne a reconnu hier que la vaste op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e dans la r\u00e9gion avait \"alt\u00e9r\u00e9\" l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination interdit par Madrid. \r\nA Barcelone, des milliers de manifestants r\u00e9clamaient toujours la tenue du scrutin ind\u00e9pendantiste.\r\nAlors que la Cour constitutionnelle espagnole a annonc\u00e9 hier avoir inflig\u00e9 des amendes de 6.000 \u00e0 12.000 euros par jour \u00e0 24 organisateurs du r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9vu le 1er octobre.\r\n(17/ CORRE DU NORD - Vu de S\u00e9oul) *** La pression internationale sur la Cor\u00e9e du Nord est mont\u00e9e d'un cran... Alors que Pyongang \u00e9voque un possible essai nucl\u00e9aire dans le Pacifique. \r\nL'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et la Chine ont annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions pour que Pyongyang renonce \u00e0 ses ambitions nucl\u00e9aires. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump, a sign\u00e9 un d\u00e9cret pour des sanctions contre des \"personnes et soci\u00e9t\u00e9s qui financent et facilitent les \u00e9changes avec la Cor\u00e9e du Nord\". \r\nDeux jours plus t\u00f4t, le dirigeant am\u00e9ricain s'\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 \"d\u00e9truire compl\u00e8tement\" la Cor\u00e9e du Nord, lors de son premier grand discours aux Nations unies. \r\nCette nuit le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un a r\u00e9pondu directement \u00e0 son homologue am\u00e9ricain...\r\nUne r\u00e9ponse tout aussi Belliqueuse. Les pr\u00e9cisions \u00e0 S\u00e9oul de Frederic Ojardias.\r\n(LafargeHolcim) LafargeHolcim condamne \"les erreurs inacceptables commises en Syrie\"...\r\nD\u00e9claration hier du cimentier franco-suisse, au lendemain de la divulgation d'un rapport d'enqu\u00eate.\r\nRapport qui r\u00e9v\u00e8le que la direction fran\u00e7aise du groupe \"a valid\u00e9 \" des paiements \u00e0 des organisations jihadistes, dont le groupe Etat islamique.\r\nLafarge, qui a fusionn\u00e9 en 2015 avec le st-gallois Holcim, est au coeur d'une enqu\u00eate sur les liens qu'il a pu entretenir, notamment avec Daesh, pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013 et 2014, sa cimenterie au nord de la Syrie.\r\nEn septembre 2016, apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations du Monde, le minist\u00e8re francais de l'\u00c9conomie avait d\u00e9pos\u00e9 plainte, d\u00e9clenchant l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet de Paris.\r\n(Liliane Bettencourt) La femme la plus riche du monde est d\u00e9c\u00e8d\u00e9e...\r\nLiliane Bettencourt, fille du fondateur de L'Or\u00e9al,  est morte \u00e0 l'age de 94 ans.\r\nElle etait \u00e0 la t\u00eate d'une fortune de pr\u00e9s de 40 milliards de dollards, selon le classement 2017 du magazine Forbes.\r\nLilian Bettancourt qui laisse aussi derri\u00e8re elle le souvenir d'une tr\u00e9s m\u00e9diatique affaire judiciaire celle des abus de faiblesse.\r\n(03/VS/MORGINS VISION D'AVENIR ? PI) *** En Valais, le domaine skiable de Morgins Champoussin est sauv\u00e9. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide de T\u00e9l\u00e9 Champ\u00e9ry-Crosets principalement et \u00e0 des promesses de dons, les plus de 2 millions de francs de travaux n\u00e9cessaires \u00e0 l'ouverture des installations pour No\u00ebl devraient \u00eatre r\u00e9unis. \r\nPour poursuivre l'exploitation, une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, Portes du Soleil Suisse, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. \r\nElle devrait \u00e0 terme remplacer les 4 soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques du versant helv\u00e9tique de ce domaine franco-suisse. \r\nLe recit de Marie Giovanola.\r\n(Foot Sion) En football...\r\nL'agression hier de Christian Constantin \u00e0 Lugano contre Rolf Fringer, l'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\nConsultant pour Teleclub, l'Autrichien a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par le pr\u00e9sident du FC Sion quelques instants apr\u00e8s le succ\u00e8s 2-1 du club s\u00e9dunois.\r\nChristian Constantin a r\u00e9agi \u00e0 une interview diffus\u00e9e mercredi, dans laquelle sa politique \u00e9tait mis en cause\r\npar Rolf Fringer.\r\nSur une vid\u00e9o de Teleclub on voit notamment l'ancien s\u00e9lectionneur au sol, alors que  Christian Constantin lui porte un coup au visage.\r\nLa Swiss Football Leaguea rapidement r\u00e9agi apr\u00e8s cette altercation.\r\nElle condamne avec v\u00e9h\u00e9mence un tel comportement et va charger la Commission de discipline d'effectuer une enqu\u00eate.\r\n(14/UCI CENTRE AIGLE IV LAPPARTIENT) *** Le fran\u00e7ais David Lappartient \u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de l'UCI, l'Union Cycliste Internationale. \r\n37 voix contre 7 \u00e0 Brian Cookson, pr\u00e9sident sortant.\r\nDavid Lappartient qui a mis en avant les priorit\u00e9s de son mandat.\r\nEstime que la lutte contre la fraude technologique doit \u00eatre la priorit\u00e9 de l'institution.\r\nDavid Lappartient a aussi \u00e9voqu\u00e9 une pr\u00e9sidence forte, une prise en compte plus importante des f\u00e9d\u00e9rations nationales, une meilleure transparence et le d\u00e9veloppement du centre mondial du cyclisme \u00e0 Aigle.\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz. A noter que David Lappartient  honorera tout de m\u00eame son mandat de Maire de Sarzeau, commune d'un peu plus de 6000 habitants, en Bretagne.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8920393", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-22T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-22T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8920417", "ece-8920393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T02:23:45Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nKarim engins Foued bonjour emm\u00e8ne bonjour \u00e0 tous, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e9clare nulle l'initiative d\u00e9pos\u00e9e par le Parti lib\u00e9ral conservateur, initiative qui souhaite garder les emplois pour les r\u00e9sidents Vaudois, la guerre des mots trop la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis continuent entre annonce de nouvelles sanctions et menaces de nouvelles nucl\u00e9aires dans le Pacifique et puis le Fran\u00e7ais David Lappartient \u00e9lu hier pr\u00e9sident de l'Union cycliste internationale. \r\nL'initiative sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne lanc\u00e9e par d'anciens UDC du canton de Vaud n'est pas valid\u00e9, c'est le verdict annonc\u00e9 hier par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le texte qui demandait que les emplois soient gard\u00e9s pour les r\u00e9sidents du canton est jug\u00e9 discriminatoire Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [93%] :\r\nLa r\u00e9colte de signatures n'aura donc pas lieu d'apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le texte du PLC, le Parti lib\u00e9ral- conservateur cr\u00e9\u00e9 notamment par l'ancienne UDC Claude-Alain Voiblet violerait l'accord sur la libre circulation des personnes, l'initiative demandait en effet Quetta et communes accorde la priorit\u00e9 de l'emploi aux Suisses et aux titulaires d'une autorisation d'\u00e9tablissement, il pr\u00e9voyait \u00e9galement que les employeurs qui engagent \u00e0 certaines cat\u00e9gories de travailleurs \u00e9trangers soient soumis \u00e0 un imp\u00f4t 2 conditions jug\u00e9es incompatibles avec l'accord conclu entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'Union europ\u00e9enne et c'est dans le choix des mots que tout s'est jou\u00e9 d'apr\u00e8s le service juridique du canton, certes le Tessin inscrit dans sa Constitution la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne mais la formulation choisie laisse la place \u00e0 l'interpr\u00e9tation, contrairement au texte Vaudois, jug\u00e9 trop directif, l'UDC valaisanne va elle aussi lancer une initiative en d\u00e9but d'ann\u00e9e sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, elle se baserait sur ce que fait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 Gen\u00e8ve en terme de pr\u00e9f\u00e9rence cantonale pour \u00e9viter une invalidation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [81%] :\r\nEt le Parti lib\u00e9ral- conservateur affirme qu'main recours devant la la Cour constitutionnelle est vrai semblable selon notamment Valentin Christe le peu de PLC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [98%] :\r\nLes Genevois ne voteront pas sur les coupes budg\u00e9taires en ville de Gen\u00e8ve ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nLa Chambre constitutionnelle a rendu son arr\u00eat hier concernant les quatre r\u00e9f\u00e9rendums d\u00e9cisions qui concernent les coupes dans le budget 2017, elle estime que la brochure \u00e9mise par l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve est de nature \u00e0 influencer les \u00e9lecteurs et annule donc le scrutin ensemble \u00e0 gauche, avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, le Parti socialiste les soutenait, \u00e9coutez la r\u00e9action de Sylvain Th\u00e9voz, vice- pr\u00e9sident du PS en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [90%] :\r\nPour l'instant, vraiment on prend acte de cette d\u00e9cision, voil\u00e0 la prise a \u00e9t\u00e9 4 jours avant une votation, je pense que il les raisons d'\u00eatre suffisamment importante pour le faire, donc on va prendre le temps de d'\u00e9tudier attentivement le rendu de la d\u00e9cision de la chambre constitutionnelle, je pense que c'est dans un arr\u00eat\u00e9 important, on regrette que les habitants qui sont engag\u00e9es, qui sont positionn\u00e9s \u00e0 25 pourcent de de votants, d\u00e9j\u00e0 auteur dans quelque part ne puisse aller au bout de ce processus de votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [96%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz au chapitre international les secouristes concentraient, hier au Mexique leurs recherches sur dix b\u00e2timents de la capitale Mexico pour retrouver des survivants du s\u00e9isme de mardi, selon un dernier bilan, la secousse, la plus meurtri\u00e8re depuis 30 ans, a fait au moins 273 morts le gouvernement s\u00e9paratiste de Catalogne, a reconnu hier que la vaste op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e dans la r\u00e9gion avait alt\u00e9r\u00e9 l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination interdit par Madrid \u00e0 Barcelone, des milliers de manifestants r\u00e9clamaient toujours la tenue de scrutin ind\u00e9pendantiste, alors que la Cour constitutionnelle espagnole a annonc\u00e9 hier avoir inflig\u00e9 des amendes de 6000 \u00e0 12000 euros par jour \u00e0 24 organisateurs du r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9vu toujours le 1er octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [95%] :\r\nLa pression internationale sur la Cor\u00e9e du Nord est mont\u00e9e d'un cran, alors que Pyongyang \u00e9voque un possible essai nucl\u00e9aire dans le Pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et la Chine ont annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre Pyongyang pour renoncer \u00e0 ses ambitions nucl\u00e9aires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret pour des sanctions contre des personnes et soci\u00e9t\u00e9s qui financent et facilitent les \u00e9changes avec la Cor\u00e9e du Nord 2 jours plus t\u00f4t, le dirigeant am\u00e9ricain s'\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9truire compl\u00e8tement la Cor\u00e9e du Nord lors de son 1er grand discours aux Nations unies et cette nuit, le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun a r\u00e9pondu directement \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, une r\u00e9ponse tout aussi belliqueuse, les pr\u00e9cisions \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9rico Jardi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [90%] :\r\nTrump n'a insult\u00e9, moi et mon pays, sous les yeux du monde entier dans une d\u00e9claration sans pr\u00e9c\u00e9dent, Kim Jong-Un a r\u00e9pondu personnellement au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le dirigeant nord- cor\u00e9en menace de domptait par le feu, le vieux malade mental am\u00e9ricain au lieu de me faire peur, les menaces de Trump m'ont convaincu que le chemin que j'ai choisi est le bon et que je dois le suivre jusqu'au bout, conclut Kim Jong-Un qui promet des repr\u00e9sailles de plus haut niveau en visite au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York le ministre nord- cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pr\u00e9cis\u00e9 que ces repr\u00e9sailles pourrait consister en un essai de bombe \u00e0 l'hydrog\u00e8ne dans l'oc\u00e9an Pacifique, ce qui repr\u00e9sente une menace gravissime, les 6 essais nucl\u00e9aires du r\u00e9gime ont tous \u00e9t\u00e9 souterrain ces \u00e9changes incendiaires montre que les bravades de Donald 30 \u00e0 l'ONU sont contre productives, elles offrent taquine Jong, une tribune qui le met \u00e0 pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis et lui permettent de justifier son programme nucl\u00e9aire, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge adresse pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [96%] :\r\nLafargeHolcim condamne les erreurs inacceptables commises en Syrie, d\u00e9claration hier du cimentier franco- suisse, au lendemain de la divulgation d'un rapport d'enqu\u00eate, rapport qui r\u00e9v\u00e8le que la direction fran\u00e7aise du groupe a valid\u00e9 des paiements \u00e0 des organisations djihadistes, dont le groupe \u00c9tat islamique Lafarge qui a fusionn\u00e9 en 2015 avec le saint-gallois Holcim est au coeur d'une enqu\u00eate judiciaire sur les Liens qu'il a pu entretenir notamment avec Daesh pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013 et 2014 sa cimenterie au nord de la Syrie, la femme la plus riche du monde, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, Liliane Bettencourt, fille du fondateur de L'Or\u00e9al est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une fortune de pr\u00e8s de 40 milliards de dollars, selon le classement 2000 17 du magazine Forbes, Liliane Bettencourt, qui qui laisse aussi derri\u00e8re elle le souvenir d'une tr\u00e8s m\u00e9diatique affaire judiciaire, celle des abus de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [95%] :\r\nEn Valais le domaine skiable de Morgins Champoussin est sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [95%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide de t\u00e9l\u00e9 Champ\u00e9ry Crozet principalement et des promesses de dons les plus de 2 millions de francs de travaux n\u00e9cessaires \u00e0 l'ouverture des installations pour No\u00ebl devraient \u00eatre r\u00e9unies pour poursuivre l'exploitation, une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 Portes du Soleil Suisse a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, elle devrait \u00e0 terme remplacer les 4 soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques du versant helv\u00e9tique de ce domaine franco- suisse, le r\u00e9cit de Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [94%] :\r\nLa faillite \u00e9tait \u00e9vit\u00e9e mais la t\u00e2che s'annonce encore ardue pour la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 Portes du Soleil Suisse SA un virgule 2 millions de promesses de dons \u00e0 concr\u00e9tiser et un feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e0 obtenir, il faudra ensuite p\u00e9renniser l'infrastructure depuis plusieurs ann\u00e9es des voix recommande un regroupement de soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, l'Union des Forces souhaitable selon Manu Broccard, professeur de tourisme \u00e0 la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:41) [89%] :\r\nJe pense que le regroupement des forces, c'est quelque chose d'essentiel, c'est une chanson qui en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es pour les soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9veloppement et les offices de tourisme, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment fait en aujourd'hui que c'est peut-\u00eatre une solution qui sera rediscut\u00e9 pour laisser de remont\u00e9es m\u00e9caniques qui font \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre une chose, c'est que l'\u00e9conomie suisse peut importe son domaine et soumise \u00e0 tr\u00e8s forte concurrence, surtout au niveau europ\u00e9en, on le voit aussi que l'\u00e9conomie horlog\u00e8re le regroupement des forces que ce soit au niveau de l'h\u00e9bergement, niveau des activit\u00e9s dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont la principale pour le Valais, je pense, c'est une solution qui peut faire son sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [89%] :\r\nReste \u00e0 voir si pour les Portes du Soleil, cette solution de cr\u00e9er une seule soci\u00e9t\u00e9 pour l'exploitation du domaine, c\u00f4t\u00e9 suisse suffira \u00e0 assurer son avenir, les communes du District de monter soit aussi en parall\u00e8le mettent sur pied une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement qui g\u00e9rerait elle le financement de toutes les nouvelles infrastructures touristiques de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [91%] :\r\nEn football, Sat agression hier soir de Christian Constantin \u00e0 Lugano contre Rolf Ringer, l'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse consultant \u00e9galement pour Teleclub l'Autrichien \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par le pr\u00e9sident du FC Sion, quelques instants apr\u00e8s le succ\u00e8s 2 1 contre Lugano du club s\u00e9dunois Christian Constantin, qui r\u00e9agissait \u00e0 une interview diffus\u00e9e mercredi dans laquelle sa politique qui \u00e9tait mise en cause par Rolf Fringer on voit notamment, dans une vid\u00e9o, l'ancien s\u00e9lectionneur au sol alors que Christian Constantin lui porte un coup au visage la Suisse football Ligue a rapidement r\u00e9agi, elle compte charg\u00e9 la commission de discipline d'effectuer une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [97%] :\r\nLe Fran\u00e7ais David Lappartient, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de l'UCI, l'Union cycliste internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [95%] :\r\n37 voix contre 7 \u00e0 Brian Cookson, pr\u00e9sident sortant, David Lappartient, qui a mis en avant les priorit\u00e9s de son mandat, estimant notamment que la lutte contre la fraude technologique doit \u00eatre la priorit\u00e9 de l'institution, il \u00e9voque \u00e9galement une meilleure transparence et le d\u00e9veloppement du Centre mondial du cyclisme \u00e0 Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [94%] :\r\nNous sommes dans le dans le canton de Vaud et nous y resterons c'est c'est tr\u00e8s clair, je connais tr\u00e8s bien, Philippe Leuba, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo le le le syndic Daigle je crois qu'on partage un certain nombre de valeurs ensemble sur l'avenir du sport la philosophie qu'on a du, du sport, mais le Centre mondial du cyclisme, c'est un un outil qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, il faut lui donner une vision pour les 10 ans \u00e0 venir, une seconde, une seconde jeunesse pour \u00e7a, moi je souhaite qu'il s'oriente autour de 3 axes majeurs : continuer \u00e0 d\u00e9velopper la formation au plus haut niveau des athl\u00e8tes par ailleurs 2\u00e8me axe : d\u00e9velopper la solidarit\u00e9, je souhaite que la solidarit\u00e9 passe par le Centre mondial du cyclisme et troisi\u00e8mement, c'est aussi tout ce qui touche \u00e0 l'universit\u00e9 des m\u00e9tiers, donc moi je vois plut\u00f4t un renforcement des d\u00e9missions du CMC \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 noter que David Lappartient, on aura tout de m\u00eame son mandat de maire de Sarzeau, commune d'un peu plus de 6000 habitants en Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [100%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-22T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D462B54D-C944-43FD-8F2D-CB1DCD41FADC", "internalArchiveId": "D462B54D-C944-43FD-8F2D-CB1DCD41FADC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du DFAE, d\u00e9bat entre Tim Guldimann et Yves Nidegger", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "summary": "Aucune rocade n'est intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis prend la place de Didier Burkhalter \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Tim Guldimann (PS/ZH) et Yves Nidegger (UDC/GE).\r\n\r\n* * Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du DFAE, d\u00e9bat entre Tim Guldimann et Yves Nidegger  \r\nIntro:\r\nIgnazio Cassis sera le prochain ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le nouvel \u00e9lu prend la place de Didier Burkhalter \u00e0 la t\u00eate du DFAE. Chacun reste donc \u00e0 sa place. Aucune rocade n'est intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alain Berset reste au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et Simonetta Sommaruga au d\u00e9partement de justice et police. Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral. C'est finalement le sc\u00e9nario qui \u00e9tait le plus probable qui s'est r\u00e9alis\u00e9?\r\nCertains y voient de l'immobilisme, d'autres au contraire de l'opportunisme. Le jeu des chaises musicales aurait pu toucher trois d\u00e9partements: l'int\u00e9rieur, justice et police et, \u00e9videmment, les affaires \u00e9trang\u00e8res laiss\u00e9es vacantes. Durant la campagne, aucun ministre n'a ouvertement \u00e9voqu\u00e9 de volont\u00e9 de changement, m\u00eame si on a imagin\u00e9 qu'Alain Berset ou m\u00eame Simonetta Sommaruga puissent reprendre le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n Donc pourquoi aucune rocade, selon vous?\r\nAlain Berset est \u00e0 deux jours d'une votation cruciale sur les retraites. On sait que le parti socialiste a insist\u00e9 aupr\u00e8s de lui pour qu'il reste \u00e0 la t\u00eate de l'int\u00e9rieur, en cas de victoire, mais aussi en cas de d\u00e9faite. Le PS ne voulait pas voir ce d\u00e9partement de poids o\u00f9 les chantiers son nombreux revenir \u00e0 la droite. Quant \u00e0 Simonetta Sommaruga, le sc\u00e9nario le plus probable, c'est qu'elle attend le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard pour tenter de reprendre l'\u00e9nergie, les transports et l'environnement. C'est aussi \u00e0 cause de son prochain d\u00e9part et des dossiers encore \u00e0 terminer que Doris Leuthard reste \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement.\r\n Peu de surprise, donc... Et le DFAE reste en mains lib\u00e9rale radicales. Quels chantiers attendent Ignazio Cassis?\r\nLe gros dossier, c'est celui de la politique europ\u00e9enne. On sait que le Tessinois veut d\u00e9bloquer la voie bilat\u00e9rale. Encore faut-il voir si ce sera par l'accord cadre institutionnel voulu par Bruxelles. Ignazio Cassis sait que les mots sont tabous. Sans doute qu'une nouvelle appellation ne suffira pas \u00e0 faire avancer les n\u00e9gociations. Un grand travail de persuasion et de p\u00e9dagogie l'attend, que ce soit au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, du Parlement et surtout aupr\u00e8s de la population pour, un jour, obtenir une majorit\u00e9.\r\n Il devra surtout convaincre le plus euroscpetique des partis, l'UDC...\r\nOui, l'UDC pr\u00e9cise qu'Ignazio Cassis a dit au parti qu'il voulait presser sur le bouton \"reset\" avec l'Union europ\u00e9enne. Du miel aux oreilles du parti... qui rappelle cet apr\u00e8s-midi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 leurs voix qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. Alors comment va-t-il s'y prendre pour ce nouveau d\u00e9part dans le dossier europ\u00e9en? Il est encore trop t\u00f4t pour le dire. Ce qui parait clair aujourd'hui, c'est que la ligne d'Ignazio Cassis sera moins europhile que celle de Didier Burkhlater. De l\u00e0 \u00e0 appuyer sur \"reset\" pour faire red\u00e9marrer tout le syst\u00e8me... Pas sur que Bruxelles soit d'accord de remettre tous les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. D'autant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'attend pas Ignazio Cassis pour poursuivre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, en vue de la visite de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, pr\u00e9vue au mois de novembre.", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8920432", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du DFAE, d\u00e9bat entre Tim Guldimann et Yves Nidegger / FOR_2017-09-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.09.2017"], "alternativeSummary": ["Aucune rocade n'est intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis prend la place de Didier Burkhalter \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Tim Guldimann (PS/ZH) et Yves Nidegger (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-8920432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:59Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe f\u00e9d\u00e9ral, et 2 conseillers nationaux, nous rejoignons Tim Guldimann socialistes ensemble ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:07) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [94%] :\r\nEt Yves Nidegger UDC Genevois bonsoir, bonsoir, vous \u00eates tous les 2 membres de la politique de la commission de politique ext\u00e9rieure, on va commencer avec vous il Nidegger Ignazio Cassis au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires ceux \u00e9trang\u00e8res c'est le sc\u00e9nario que vous attendiez, surtout celui qui convient le mieux \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nC'est en tout cas un sc\u00e9nario qui rassure, j'aurais bien vu Guy Parmelin au d\u00e9partement personnellement, mais c'\u00e9tait \u00e9videmment un mieux parce que par rapport \u00e0 une absence de Leadership qui \u00e9tait un alignement sur une position plut\u00f4t socialiste qui \u00e9tait -il le r\u00e8gne de Monsieur Burkhalter, on va avoir probablement quelque chose d'un peu diff\u00e9rent, et puis c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pilote tout \u00e7a, c'est pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sale mais on a, si vous devez consid\u00e9rer les choses dans leur essence un \u00e9quilibre qui a un peu boug\u00e9 entre ceux, parmi les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui consid\u00e8re que la immigration non contr\u00f4l\u00e9e est un probl\u00e8me pas trop grave, et ceux qui consid\u00e8rent dont Ignacio Cassis parce qu'il est Tessinois que les cons\u00e9quences d'une immigration incontr\u00f4l\u00e9e sont graves et \u00e7a, \u00e7a va jouer un certain r\u00f4le dans le regard appos\u00e9 sur les rapports avec l'Union europ\u00e9enne, parce que le probl\u00e8me majeur c'est \u00e9videmment la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [81%] :\r\nAlors Yves Nidegger on sait que le groupe UDC \u00e9taient align\u00e9s derri\u00e8re la candidature d'Ignatz au Cassis, quelles garanties avez vous obtenues du de l'actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nOn n'obtient jamais de garantie d'un candidat \u00e0 une \u00e9lection, dit toujours que l'on ne ment jamais autant qu'avant une \u00e9lection, pendant la guerre et apr\u00e8s la chasse et les la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait partie de tout cela, nous avons interrog\u00e9 simplement sur ce qu'il pensait, et puis l\u00e0 aussi dit dans les m\u00e9dias quand on lui a pos\u00e9 la question : consid\u00e9rez -vous que l'immigration va trop vite, trop loin, trop fort, il a r\u00e9pondu oui, et je crois que tout Tessinois \u00e0 ce r\u00e9flexe parce que toutes les silhouettes aux premi\u00e8res loges pour voir plus que dans d'autres cantons du Centre, ce qui se passe lorsque probl\u00e8mes sociaux s'aggravent la dumping salarial s'aggrave la surpopulation cantonal s'aggrave en raison d'une pression, une absence de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, donc cette c'est un point sur lequel a r\u00e9pondu correctement quand il dit : oui, \u00e7a, \u00e7a veut tout et rien dire on peut payer de recommencer \u00e0 0 parce qu'effectivement, \u00e0 Lausanne, situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [89%] :\r\nO\u00f9 les choses sont d\u00e9j\u00e0 pas mal avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nPas vraiment nos institutions extr\u00eamement confuse, oui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s rien pass\u00e9 dans le dossier et o\u00f9 \u00e7a serait bien de repartir avec un concept parce que honn\u00eatement, moi j'ai entendu poser moultes questions \u00e0 monsieur Burkhalter en commission, je suis toujours \u00e0 me demander ce qu'il pense la question s'il pense quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [91%] :\r\nTim Guldimann la diplomatie n'est que r\u00e9cemment retourn\u00e9 au PLR avec Didier Burkhalter, c'\u00e9tait en 2012, le DFAE a longtemps donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a longtemps \u00e9t\u00e9 une terre socialiste, hein, vous auriez souhait\u00e9 par exemple que allant Berset aussi Simonetta Sommaruga il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [87%] :\r\nPas du tout, je suis tr\u00e8s content que Monsieur Cassis la reprise des affaires \u00e9trang\u00e8res, parce que le la question enfant prime, c'est la question europ\u00e9enne, et l\u00e0 il ne faut pas faire la confie Lyon entre la question d'immigration et la question institutionnelle qu'il faut r\u00e9soudre maintenant est ce qu'il faut, c'est quelqu'un qui d\u00e9fend ce dossier men\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ensemble devant le peuple, surtout en Suisse al\u00e9manique et l\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re de loin, quelqu'un d'un parti bourgeois surtout du PLR. \r\nPour d\u00e9fendre ce dossier pour expliquer ce dossier et j'esp\u00e8re que les mots de r\u00e9cepteurs recommencer \u00e0 0, \u00e7a se concerne, \u00e7a concerne la question : comment expliquer le dossier au peuple parce que la police. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:54) [64%] :\r\nIl a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [91%] :\r\nFini par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je crois, l\u00e0 il ne faut qu'une continuit\u00e9 de ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:01) [92%] :\r\nOn ne peut pas recommencer, il y a 0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [97%] :\r\nEn ce qui concerne nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [91%] :\r\nAlors justement, Tim Guldimann, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va pr\u00e9parer l'arriv\u00e9e de Jean-Claude Junker \u00e0 l'avance, Ignazio Cassis va va forc\u00e9ment devoir reprend le dossier en valeur cette visite de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est en arr\u00eatant Harry se fera avant l'arriv\u00e9e de Ignazio Cassis alors est -ce qui sera finalement un ex\u00e9cutant avant tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [86%] :\r\nC'est pas annexer c'est un vendeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [88%] :\r\nN'est -ce pas le con. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:32) [87%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fini la politique europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini le mandat de 9 n\u00e9gociations qui d\u00e9finit bien s\u00fbr la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [88%] :\r\nMis au rouge de la souverainet\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:43) [94%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait clair que dans ce cadre, il faudra continuer \u00e0 n\u00e9gocier les questions institutionnelles, je suis s\u00fbr que c'est possible, tout en en gardant la pleine souverainet\u00e9 de trouver une solution d'union europ\u00e9enne, c'est ce qu'il faut discuter avec Monsieur Junker et l\u00e0 je me r\u00e9jouis que ce soit monsieur Cassis, qui aura le dossier pour aller de l'avant parce que, il nous faut quelqu'un qui est cr\u00e9dible aupr\u00e8s du peuple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [94%] :\r\nQui est cr\u00e9dible dans les cercles bourgeois sur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [90%] :\r\nTout de la Suisse al\u00e9manique bien s\u00fbr peut-\u00eatre quelqu'un de la Suisse al\u00e9manique bourgeois \u00e9tait le meilleur maire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [91%] :\r\nPas de l'UDC parce que il ne faut pas de boucher chez les v\u00e9g\u00e9tariens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [86%] :\r\nIl Nidegger Didier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 bout touchant dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles c'est un chantier \u00e0 termin\u00e9, peut-\u00eatre plus qu'\u00e0 peaufiner est que serait pas plus constructif que que de faire tabous La Raza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [89%] :\r\nBon, il va parler Tombola Rasa non plus la Suisse va rester la Suisse, m\u00eame si Monsieur Cassis devient conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'Union europ\u00e9enne reste l'Union europ\u00e9enne et la question \u00e0 r\u00e9soudre est la question \u00e0 r\u00e9soudre donc on peut pas faire table rase de tout, vous avez dit qu'on \u00e9tait \u00e0 bout touchant, non, on a, on \u00e9tait \u00e0 bout, rien du tout, il y avait eu une id\u00e9e d'ailleurs suisse et un peu sotte qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mises lorsqu'on discutait du 1er paquet de bilat\u00e9rales de de couronner tout \u00e7a avec un m\u00e9canisme de reprise du droit dynamique, c'\u00e9tait une id\u00e9e suisse, nous avons eu la la b\u00eatise de lancer, qui a \u00e9t\u00e9 reprise ensuite et qui est devenu une exigence de la part de la la Commission demandant \u00e0 la Suisse de de faire cet accord-cadre en faire un accord-cadre avec une reprise dynamique du droit une soumission \u00e0 la cour, \u00e7a veut dire devenir membre d'un club qui est d'appliquer les r\u00e8gles de ce club lorsque vous devenez membre de mon associations de philat\u00e9listes vous par les statuts en entrant sur vous devenez membre vous ne venez pas et toute la question c'est \u00e7a est -ce qu'on dans un rapport bilat\u00e9rale avec 2 entit\u00e9s souveraines qui, sur ce qu'il est l\u00e0 o\u00f9 elle convergent conclu un accord chacune \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de droit ou est-ce que nous adh\u00e9rons un club dont \u00e9videmment il faudrait observer les r\u00e8gles et je reviens sur la question de la migration parce que c'est au fond la que que le b\u00e2t blesse, on n'a pas de gros probl\u00e8mes pour le reste, avec l'Union europ\u00e9enne, mais l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique, que nous n'avons pas voulu a pour corollaire la libre- circulation des personnes, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique du travail au niveau europ\u00e9en et nous avons \u00e9t\u00e9 assez sot pour accepter ellipse Hercule Sion, des personnes qui est au fond la monnaie d'\u00e9change \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 sans avoir le march\u00e9, l'acc\u00e8s au march\u00e9, donc cette question qui doit \u00eatre r\u00e9solu aujourd'hui est toujours la m\u00eame : nous payons le prix d'une d'un abandon de souverainet\u00e9 complet dans un rapport multilat\u00e9ral qui impose Luc circulation sans avoir un acc\u00e8s au march\u00e9, parce que nous, nous le voulons pas, nous ne voulions pas hier le march\u00e9, nous ne voulons pas aujourd'hui, nous voulons parlons pas demain non plus et il faut faire, oui cette sur cette esp\u00e8ce de d'id\u00e9es que l'on puisse joindre sans joindre l'Union europ\u00e9enne, tout en le faisant, sans le faire, et sans l'avouer, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre compl\u00e8tement balay\u00e9 pour leur parler, pragmatiquement, de ceux qui se posent \u00e0 nous vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [90%] :\r\nTim Guldimann, Ignatz Cassis a eu des mois c'est dur hein vis-\u00e0-vis de l'accord institutionnel et donc il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:49) [83%] :\r\nSur il y a des mots assez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:51) [86%] :\r\nSur sur ce que dit monsieur Livni vainqueur parce que c'est pas vrai n'est -ce pas l\u00e0, il faut faire attention, d'abord on ne va pas se soumettre \u00e0 la Cour europ\u00e9enne, la question s'est trouv\u00e9 solution en pleine souverainet\u00e9 en pleine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:07) [73%] :\r\nSouverainet\u00e9 nous a sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on n'est pas forc\u00e9 d'accepter le droit europ\u00e9en, c'est toujours notre d\u00e9cision lorsqu'il y a un diff\u00e9rend bon c'est possible, il y aura pris sa position de la Cour europ\u00e9enne, puis il y aura une discussion dans le dans le comit\u00e9 mixte et puis c'est nous, en tant que partenaires souverains, nous avons d\u00e9cid\u00e9 ensemble, avec les partenaires europ\u00e9ens est -ce qu'on va se mettre d'accord ou pas, si on ne se met pas d'accord \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est la question est -ce que l'autre c\u00f4t\u00e9, va prendre des contre- mesures et puis c'est pr\u00e9vu qu'il y aura un esp\u00e8ce de cours d'arbitrage Id\u00e9fix sur la justification, la, la, si. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:51) [88%] :\r\nDes mesures de contre- mesures. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:53) [87%] :\r\nCent ou pas la m\u00eame chose, joue aussi pour nous autres Suisses, c'est-\u00e0-dire si nous avons un diff\u00e9rend par exemple la l'application de Manacor bilat\u00e9rale avec 10 l'Italien et puis l'Italie ne suit pas, c'est un autre pour que nous avons la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:10) [86%] :\r\nEt avec une telle solution d'aller \u00e0 la Cour europ\u00e9enne imposer \u00e0 l'Italie de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [77%] :\r\nDonc on la la paix par. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:20) [67%] :\r\nL'accord de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [89%] :\r\nOn -t-elle pas refaire le d\u00e9bat seul accord institutionnel peut-\u00eatre se pencher vraiment sur la Ignazio Cassis en tant que ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 votre avis, Tim Guldimann, quels sont les atouts d'Ignazio Cassis \u00e0 part, vous l'avez dit -on, il est, il est \u00e0 droite, donc il pourra plus facilement convaincre des sceptiques de droite mais en tant que Tessinois vu son parcours, quels sont ses atouts selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [96%] :\r\nJe crois que bien il sera capable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:49) [85%] :\r\nD'autres divisions beaucoup plus que jusqu'\u00e0 maintenant. \r\nL'Italien dans le nom aux relations ext\u00e9rieures, c'est quelque chose qui a manqu\u00e9, c'est : nous avons une grande chance de participer dans les grandes cultures europ\u00e9ennes, c'est-\u00e0-dire de l'espace allemand espace fran\u00e7ais espace italien et l\u00e0 je crois que si nous sous blanc tout simplement que Madame Mogherini et puis italienne, la chef de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne, je crois que c'est un atout \u00e0 cet \u00e9gard, et puis je crois il y a 3 fronts avec lesquels Monsieur Cassis sera confront\u00e9, ou l'histoire, c'est-\u00e0-dire faire travail c'est d'abord bien s\u00fbr les relations ext\u00e9rieures, puis c'est surtout comme j'ai dit les relations int\u00e9rieur la politique int\u00e9rieure o\u00f9 il va vendre la politique au peuple suisse et puis il y a encore et, chose qu'il ne faut pas oublier, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur du d\u00e9partement, parce que l\u00e0, il sera confront\u00e9 comme aussi on on est dans les d\u00e9partements la d\u00e9fense avec ses dires, un personnel qui a l'esprit de corps et l\u00e0, je crois, il ne faut pas oublier que, sans succ\u00e8s, \u00e0 l'int\u00e9rieur d\u00e9pendra s'il r\u00e9ussira \u00e0 consid\u00e9rer ses collaborateurs tant, c'est dire qu'il peut s'identifier pour leur faire comprendre que, ensemble, ils vont aller de l'avant, et l\u00e0 je crois que c'est le d\u00e9fi, surtout pour les 2 d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:17) [83%] :\r\nD\u00e9fense et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:19) [94%] :\r\nRelations ext\u00e9rieures, parce que l\u00e0 il y a un esprit de corps du personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [83%] :\r\nIl Nidegger l'Italie Anita de Ignazio Cassis, c'est un Avantage selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [89%] :\r\nEnfin, je crois, ce sont des consid\u00e9rations un peu frivole ou un peu d'intendance, moi je crois ce qui ce qui fait que Cassis a quelque chose \u00e0 apporter, je le connais assez bien son homme mauvais roman, on \u00e9tait en Cor\u00e9e du Nord, en \u00e9tait \u00e0 Tchernobyl, mais quelqu'un qui arrive, arrive \u00e0 vous regarder dans les yeux, et pire encore, \u00e0 regarder une cam\u00e9ra en disant un truc comme il y a des limites financi\u00e8res \u00e0 tous, y compris \u00e0 ce que quelqu'un de tr\u00e8s malade qui veut vivre un peu plus longtemps peut demander comme prise en charge de la collectivit\u00e9, c'est \u00e0 dire \u00e7a, ce qui demande un courage parce que l'impopularit\u00e9 absolue remarquables, je crois que vous \u00eates sans doute aussi capable de dire la v\u00e9rit\u00e9, notamment sur le rapport avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a fait longtemps qu'on n'a pas dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [86%] :\r\nIl vous a dit qu'il vous soutiendra notamment dans votre initiative compte les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [89%] :\r\nRien du tout de cette sorte -l\u00e0 comme chef de groupe, il a toujours fait son boulot de chef de groupe du PLR et on \u00e9tait totalement d'un avis divergent sur un peu pr\u00e8s tout mais nous attendons pas de monsieur Cassis \u00e0 ce qu'il soit un UDC s'il en \u00e9tait un, \u00e7a se saurait, c'est un PLR, mais parmi le choix que nous avions, nous pr\u00e9f\u00e9rons ce PLR l\u00e0 nous avons un certain espoir pour c'est cette lucidit\u00e9 morale qu'il a avec le courage de parler de choses dont rarement quelqu'un arrive \u00e0 vous parler de mani\u00e8re aussi claire tout \u00e0 fait impressionnant son discours et puis laisse ensuite tra\u00een\u00e9 dans la boue comme support des caisses maladie et survit \u00e0 cela, je pense qu'on a besoin de quelqu'un comme \u00e7a, \u00e7a nous on va faire un changement, je l'esp\u00e8re, par rapport au sourire et au tapis rouge qu'on a eu pendant 8 ans pour se faire appr\u00e9cier partout mais avec une une superficialit\u00e9 qui a fait que aucun dossier n'a v\u00e9ritablement avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:06) [86%] :\r\nTim Guldimann, hein, c'est vrai, Ignazio Cassis, c'\u00e9tait plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste du de de l'int\u00e9rieur, notamment de de des assurances maladie est -ce que v\u00e9ritablement il y a les connaissances pour prendre en charge ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:20) [74%] :\r\nNe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:21) [88%] :\r\nPas qu'il faut surtout des connaissances dans les dossiers, pour \u00e7a, il a un d\u00e9partement pour \u00e7a, il y a de tr\u00e8s bons sp\u00e9cialistes je crois qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:30) [75%] :\r\nPauline. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:30) [90%] :\r\nPour pour continuer la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit la vendre et l\u00e0 je m'attends \u00e0 ce que monsieur Cassis avec toutes ses capacit\u00e9s, sera quelqu'un qui serait accept\u00e9e, il fera accepter aussi dans la Suisse al\u00e9manique parce que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:48) [80%] :\r\nOn aime les Tessinois c'est pas qui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:52) [84%] :\r\nC'est un roman dans le dossier europ\u00e9en, on pense toujours que oui les Romands Elf entre Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:58) [92%] :\r\nMais nous, nous nous sommes, nous sommes diff\u00e9rents, avec qui, si c'est pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:02) [95%] :\r\nChose et l\u00e0 j'ai, je suis tr\u00e8s content qu'il a repris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:05) [80%] :\r\nLes affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:07) [90%] :\r\nUn ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui doit \u00eatre un politicien de l'int\u00e9rieur, ce sera le mot de la fin, je vous remercie, monsieur Tim Guldimann en sur l'ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin et Yves Nidegger, conseiller national UDC chaussettes \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:21) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-22T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1746540-E0C6-4E4D-A87C-535104A30AAA", "internalArchiveId": "B1746540-E0C6-4E4D-A87C-535104A30AAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aucune rocade au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis reprend le DFAE", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "summary": "Le nouvel \u00e9lu Ignazio Cassis sera le prochain ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Aucune rocade n'est donc intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Certains y voient de l'immobilisme, d'autres au contraire de l'opportunisme.\r\n\r\n* * Aucune rocade au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis reprend le DFAE  \r\nIntro:\r\nIgnazio Cassis sera le prochain ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le nouvel \u00e9lu prend la place de Didier Burkhalter \u00e0 la t\u00eate du DFAE. Chacun reste donc \u00e0 sa place. Aucune rocade n'est intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alain Berset reste au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et Simonetta Sommaruga au d\u00e9partement de justice et police. Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral. C'est finalement le sc\u00e9nario qui \u00e9tait le plus probable qui s'est r\u00e9alis\u00e9?\r\nCertains y voient de l'immobilisme, d'autres au contraire de l'opportunisme. Le jeu des chaises musicales aurait pu toucher trois d\u00e9partements: l'int\u00e9rieur, justice et police et, \u00e9videmment, les affaires \u00e9trang\u00e8res laiss\u00e9es vacantes. Durant la campagne, aucun ministre n'a ouvertement \u00e9voqu\u00e9 de volont\u00e9 de changement, m\u00eame si on a imagin\u00e9 qu'Alain Berset ou m\u00eame Simonetta Sommaruga puissent reprendre le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n Donc pourquoi aucune rocade, selon vous?\r\nAlain Berset est \u00e0 deux jours d'une votation cruciale sur les retraites. On sait que le parti socialiste a insist\u00e9 aupr\u00e8s de lui pour qu'il reste \u00e0 la t\u00eate de l'int\u00e9rieur, en cas de victoire, mais aussi en cas de d\u00e9faite. Le PS ne voulait pas voir ce d\u00e9partement de poids o\u00f9 les chantiers son nombreux revenir \u00e0 la droite. Quant \u00e0 Simonetta Sommaruga, le sc\u00e9nario le plus probable, c'est qu'elle attend le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris Leuthard pour tenter de reprendre l'\u00e9nergie, les transports et l'environnement. C'est aussi \u00e0 cause de son prochain d\u00e9part et des dossiers encore \u00e0 terminer que Doris Leuthard reste \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement.\r\n Peu de surprise, donc... Et le DFAE reste en mains lib\u00e9rale radicales. Quels chantiers attendent Ignazio Cassis?\r\nLe gros dossier, c'est celui de la politique europ\u00e9enne. On sait que le Tessinois veut d\u00e9bloquer la voie bilat\u00e9rale. Encore faut-il voir si ce sera par l'accord cadre institutionnel voulu par Bruxelles. Ignazio Cassis sait que les mots sont tabous. Sans doute qu'une nouvelle appellation ne suffira pas \u00e0 faire avancer les n\u00e9gociations. Un grand travail de persuasion et de p\u00e9dagogie l'attend, que ce soit au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, du Parlement et surtout aupr\u00e8s de la population pour, un jour, obtenir une majorit\u00e9.\r\n Il devra surtout convaincre le plus euroscpetique des partis, l'UDC...\r\nOui, l'UDC pr\u00e9cise qu'Ignazio Cassis a dit au parti qu'il voulait presser sur le bouton \"reset\" avec l'Union europ\u00e9enne. Du miel aux oreilles du parti... qui rappelle cet apr\u00e8s-midi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 leurs voix qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. Alors comment va-t-il s'y prendre pour ce nouveau d\u00e9part dans le dossier europ\u00e9en? Il est encore trop t\u00f4t pour le dire. Ce qui parait clair aujourd'hui, c'est que la ligne d'Ignazio Cassis sera moins europhile que celle de Didier Burkhlater. De l\u00e0 \u00e0 appuyer sur \"reset\" pour faire red\u00e9marrer tout le syst\u00e8me... Pas sur que Bruxelles soit d'accord de remettre tous les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. D'autant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'attend pas Ignazio Cassis pour poursuivre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, en vue de la visite de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, pr\u00e9vue au mois de novembre.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8920431", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Aucune rocade au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis reprend le DFAE / FOR_2017-09-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouvel \u00e9lu Ignazio Cassis sera le prochain ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Aucune rocade n'est donc intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Certains y voient de l'immobilisme, d'autres au contraire de l'opportunisme."], "variantIds": ["ece-8920431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:59Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIgnacio Cassis sera le prochain ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le nouvel \u00e9lu prend la place de Didier Burkhalter, \u00e0 la t\u00eate du DFAE chacun reste donc \u00e0 sa place, aucune rocade est intervenue au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset reste au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et Simonetta Sommaruga au d\u00e9partement de Justice et Police Rouven Gueissaz vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral c'est donc finalement le sc\u00e9nario qui \u00e9tait le plus probable, qui s'est r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nEh oui, certains y voient de l'immobilisme, d'autres au contraire de l'opportunisme alors pour r\u00e9sumer le jeu des chaises musicales aurait pu toucher trois d\u00e9partements, l'int\u00e9rieur, celui de justice et police \u00e9videmment les affaires \u00e9trang\u00e8res laiss\u00e9es vacantes durant la campagne, aucun ministre n'a ouvertement \u00e9voqu\u00e9 de volont\u00e9 de changement, m\u00eame si on a imagin\u00e9 qu'Alain Berset ou m\u00eame Simonetta Sommaruga puissent reprendre le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [98%] :\r\nAlors pourquoi aucune rocade selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nEh bien Alain Berset est \u00e0 2 jours d'une votation cruciale sur les retraites, on sait que le Parti socialiste a insist\u00e9 aupr\u00e8s de lui pour qu'il reste \u00e0 la t\u00eate de l'int\u00e9rieur en cas de victoire dimanche, mais aussi en cas de d\u00e9faite, ce qui serait toutefois nettement moins confortable mais le PS ne voulait pas voir ce d\u00e9partement de poids o\u00f9 les chantiers sont nombreux, revenir \u00e0 la droite quant \u00e0 Simonetta Sommaruga le sc\u00e9nario le plus probable, c'est qu'elle attend le d\u00e9part annonc\u00e9 de Doris pour tenter de reprendre l'\u00e9nergie, les transports et l'environnement, c'est aussi \u00e0 cause de son prochain d\u00e9part et des dossiers encore \u00e0 terminer que Doris Leuthard de reste \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement et celle qui a pu s'exprimer en en 1er selon l'ordre d'anciennet\u00e9 on voyait aussi Guy Parmelin se profiler pour le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, mais lui n'avait pas vraiment son mot \u00e0 dire, vu que c'est l'avant- dernier entr\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nPeu de surprise donc, et le DFAE reste en mains lib\u00e9rale radicales alors quels chantiers attendent maintenant Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nIncontestablement, celui de la politique europ\u00e9enne, le Tessinois a dit : il veut d\u00e9bloquer la voie bilat\u00e9rale, encore faut -il voir si ce sera par l'accord cadre institutionnel voulu par Bruxelles Inacio Cassis, c'est que les mots, les mots m\u00eames sont tabous sans doute qu'une nouvelle d\u00e9nomination ne suffira pas \u00e0 faire avancer les n\u00e9gociations, un grand travail de persuasion et et de p\u00e9dagogie, l'attend donc que ce soit au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement et surtout aupr\u00e8s de la population pour un jour peut-\u00eatre obtenir une majorit\u00e9 Ignacio Cassis a a m\u00eame annonc\u00e9 la couleur avant son \u00e9lection, il veut appuyer sur le bouton oui cette dans le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [95%] :\r\nIl devra surtout convaincre les plus eurosceptiques des partis, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nOui, l'UDC en t\u00eate et cette image du bouton Reset elle pla\u00eet au au parti qui rappelle cet apr\u00e8s- midi, que c'est gr\u00e2ce aux voix UDC qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors comment va -t-il s'y prendre pour ce nouveau d\u00e9part trop t\u00f4t pour le dire, ce qui para\u00eet clair, aujourd'hui, c'est que la ligne d'Ignazio Cassis sera moins europhile que celle de Didier Burkhalter, de l\u00e0 \u00e0 appuyer sur oui 7 pour faire faire red\u00e9marrer tout le syst\u00e8me Pas sur que Bruxelles sur l'accord de remettre les compteurs \u00e0 0, d'autant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'attendra pas Ignazio Cassis pour poursuivre les n\u00e9gociations et les pr\u00e9paratifs de la visite de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, une visite qui est pr\u00e9vue au mois de novembre d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [85%] :\r\nMerci, Rouven Gueissaz, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-22T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1624486", "internalArchiveId": "AA1709624707", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8941101", "imageURL": "http://www.rts.ch/8941108.image", "backgrounds": ["Christian Constantin : \"parfois, les St-Bernard sont tout gentils, et parfois, ils mordent\".", "Photo de famille du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral compos\u00e9 de Doris Leuthard, Alain Berset, Ueli Maurer, Simonetta Sommaruga, Johann Schneider-Ammann, Guy Parmelin, et du nouvel \u00e9lu Ignazio Cassis."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Quels rapports entretenir avec l'intelligence artificielle?", "Intelligence artificielle: interview de Serge Tisseron, psychiatre et psychanaliste", "19h30", "19h30", "La r\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ne change pas", "R\u00e9partition des d\u00e9partements au CF: l'analyse de Lo\u00efs Siggen Lopez, depuis Berne", "Yvan Bourgnon boucle son d\u00e9fi dans l'Oc\u00e9an Arctique", "Elections allemandes: le point avec Natalie Bougeard, depuis Munich", "Affaire Constantin: le commentaire de Pierre-Alain Dupuis", "Catalogne: les maires coinc\u00e9s dans un d\u00e9fi de loyaut\u00e9", "Londres ne renouvelle pas la licence des taxis Uber", "R\u00e9my Pagani mis en cause pour une brochure \u00e9lectorale", "Christian Constantin a agress\u00e9 physiquement un consultant TV", "Ai Weiwei un artiste libre et engag\u00e9 pour les droits humains", "Portrait d\u2019Angela Merkel"], "alternativeSummary": ["La question se pose de plus en plus vu les progr\u00e8s technologiques.", "Ignazio Cassis reprend la place de Didier Burkhalter.", "Il a parcouru 7500 km avec son petit catamaran.", "La justice espagnole s\u2019attaque d\u00e9sormais aux maires ind\u00e9pendantistes.", "Ils pourraient \u00eatre interdit \u00e0 Londres.", "La justice a accept\u00e9 deux recours sur la brochure explicative de la votation sur les coupes budg\u00e9taires.", "Il s\u2019est expliqu\u00e9 devant la presse.", "Il revient en Suisse avec une exposition au Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne.", "Elle a impos\u00e9 son style, sa vision et a convaincu les Allemands."], "variantIds": ["ece-8829121", "ece-8829135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T05:40:11Z", "subTitles": ["19:30:04:00  19:30:24:06\r\n                ...\r\n\r\n19:30:24:08  19:30:26:08\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:31:13\r\n    C.Constantin a frapp\u00e9 hier\r\n     le consultant R.Fringer.\r\n\r\n19:30:31:15  19:30:33:23\r\n   Est-ce l'esclandre de trop ?\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:34:13\r\n          Nous le verrons\r\n     avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:42:08\r\n I.Cassis reprendra le D\u00e9partement\r\n     des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:46:03\r\n Lo\u00efs Siggen Lopez nous dira ce qui\r\nchangera avec l'arriv\u00e9e de I.Cassis.\r\n\r\n19:30:48:04  19:30:52:17\r\n      A.Merkel passe \u00e0 Munich\r\n       avant les \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:58:15\r\n Retour sur le destin de la femme \r\ndevenue la plus puissante du monde.\r\n\r\n19:31:00:03  19:31:03:16\r\n   Nous verrons avec S.Tisseron\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:11:18\r\n  comment se pr\u00e9parer \u00e0 un monde\r\n    o\u00f9 les robots seront rois.\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:19:08\r\nY.Bourgnon est de retour sur la terre\r\n     ferme, il a tenu son pari:\r\n\r\n19:31:19:10  19:31:24:12\r\n rallier l'Atlantique au Pacifique\r\n       via l'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n19:31:25:18  19:31:33:08\r\n  Enfin, Ai Weiwei expose au Mus\u00e9e\r\ncantonal des Beaux-Arts de Lausanne.\r\n\r\n19:31:35:10  19:31:43:21\r\n   C.Constantin s'est expliqu\u00e9 \r\n   \u00e0 propos du d\u00e9rapage d'hier.\r\n\r\n19:31:43:23  19:31:48:20\r\n          Il n'a pas aim\u00e9\r\nles propos de R.Fringer \u00e0 son \u00e9gard.\r\n\r\n19:31:48:22  19:31:53:11\r\n          Il l'a corrig\u00e9\r\n     apr\u00e8s un match \u00e0 Lugano.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:00:10\r\n  -L'image choque: C.Constantin\r\n  ac\u00e8ne baffes et coups de pied\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:05:05\r\n         \u00e0 Rolf Fringer.\r\n\r\n19:32:05:07  19:32:10:01\r\n Au micro de la cha\u00eene payante \r\n Teleclub, le Valaisan reproche\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:13:22\r\n      certaines critiques\r\n \u00e0 l'ex-s\u00e9lectionneur national.\r\n\r\n19:32:15:13  19:32:17:19\r\n   -R.Fringer a fait un article\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:20:09\r\n       o\u00f9 il me critiquait,\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:21:04\r\n j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9gler mon cas avec lui.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:26:16\r\n-Hier soir, il ne regrettait pas\r\n et, aujourd'hui, il reconna\u00eet\r\n\r\n19:32:26:18  19:32:30:07\r\n        un geste d\u00e9plac\u00e9,\r\n     mais l'estime efficace.\r\n\r\n19:32:31:03  19:32:34:12\r\n       -J'ai \u00e9t\u00e9 lui dire:\r\n     \"Maintenant, \u00e7a suffit\".\r\n\r\n19:32:34:14  19:32:39:03\r\n Les saint-bernards sont gentils,\r\n     mais ils peuvent mordre.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:44:00\r\n   Ce n'est pas un geste adroit\r\n   mais relativement inopportun\r\n\r\n19:32:44:02  19:32:46:12\r\n  qui a une certaine efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:06  19:32:49:21\r\n-Le geste aura des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:32:49:23  19:32:55:03\r\nRolf Fringer ne comprend toujours\r\npas la r\u00e9action de C.Constantin.\r\n\r\n19:32:56:10  19:32:59:04\r\n-C'est normal que, dans le football,\r\n\r\n19:32:59:06  19:33:00:23\r\n      il y ait des critiques,\r\n\r\n19:33:01:01  19:33:07:09\r\n  positives ou n\u00e9gatives, il faut\r\nles accepter, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:12:02\r\n    Ca ne va pas si on critique\r\n   quelqu'un ou qu'on le frappe,\r\n\r\n19:33:12:04  19:33:15:07\r\n        parce qu'on n'est\r\n      pas d'accord avec lui.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:20:18\r\n  C'est inacceptable, et \u00e7a aura\r\n   des cons\u00e9quences juridiques.\r\n\r\n19:33:23:02  19:33:27:18\r\n  -R.Fringer attend de voir le\r\n   positionnement de Teleclub\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:29:07\r\n        et agira ensuite.\r\n\r\n19:33:29:09  19:33:32:18\r\n La ligue a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:35:22\r\n       -C'est intol\u00e9rable !\r\n\r\n19:33:36:00  19:33:37:20\r\n      L'arsenal de sanctions\r\n\r\n19:33:37:22  19:33:42:17\r\n  va de l'amende \u00e0 la suspension,\r\n        voire l'exclusion.\r\n\r\n19:33:45:20  19:33:49:11\r\n         -Cette affaire\r\n    a franchi les fronti\u00e8res:\r\n\r\n19:33:49:13  19:33:53:11\r\n          Oliver Kahn,\r\n     aujourd'hui consultant,\r\n\r\n19:33:53:13  19:33:56:18\r\n   la regarde avec le sourire.\r\n\r\n19:33:58:04  19:34:01:04\r\n  -Pierre-Alain Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:34:07:13  19:34:12:09\r\n     -Oui, c'est les r\u00e9actions\r\n     qu'on a pu lire partout,\r\n\r\n19:34:12:12  19:34:15:08\r\n       Christian Constantin\r\n       est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:20:09\r\n M\u00eame si dans les caf\u00e9s de Romandie,\r\non a tendance \u00e0 rire de cette d\u00e9rive.\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:24:17\r\n         Il faut rappeler\r\n  qu'on n'\u00e9tait pas sur la sc\u00e8ne\r\n\r\n19:34:24:22  19:34:27:00\r\n     d'une revue de carnaval.\r\n\r\n19:34:27:04  19:34:32:10\r\n       Christian Constantin\r\n     est un personnage public.\r\n\r\n19:34:32:13  19:34:37:08\r\n   Il a un devoir d'exemplarit\u00e9.\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:40:03\r\n   Il doit respecter les r\u00e8gles\r\n          du fair-play.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:43:16\r\n       Christian Constantin\r\n   est un bouillant personnage.\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:46:22\r\n      Il grouille de passion,\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:51:12\r\n    mais cela ne lui donne pas\r\n         tous les droits.\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:55:20\r\n             Je pense\r\n  qu'il a franchi la ligne rouge,\r\n\r\n19:34:56:00  19:34:59:03\r\nmais il doit sans doute le savoir.\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:07:21\r\nCe matin, il a d\u00e9missionn\u00e9 du comit\u00e9\r\n    de candidature de Sion 2026.\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:12:00\r\n        -Que risque-t-il ?\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:17:05\r\n -Du c\u00f4t\u00e9 sportif, une suspension,\r\n      une longue suspension.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:19:13\r\n     Probablement, une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:19:18  19:35:21:06\r\n       \u00c7a va taper tr\u00e8s fort\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:25:15\r\n  parce qu'il y aura une pression\r\n      des m\u00e9dias al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:35:25:20  19:35:29:21\r\n        Et au niveau p\u00e9nal,\r\ndes jours-amendes, une forte somme.\r\n\r\n19:35:29:21  19:35:35:09\r\n-La d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est\r\ntomb\u00e9e: il n'y aura pas de rocade.\r\n\r\n19:35:35:13  19:35:41:04\r\n I.Cassis reprendra le D\u00e9partement\r\n  f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:44:21\r\n       d\u00e8s le 1er novembre.\r\n\r\n19:35:45:21  19:35:48:12\r\n-La r\u00e9partition des d\u00e9partements\r\n\r\n19:35:48:14  19:35:51:20\r\n        est un privil\u00e8ge\r\n   du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:51:23  19:35:56:19\r\n Avec le d\u00e9part de D.Burkhalter, \r\nses coll\u00e8gues auraient pu changer.\r\n\r\n19:35:56:21  19:35:59:07\r\n Mais finalement, rien ne bouge.\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:02:16\r\n     Ignazio Cassis reprend\r\n      la place du sortant.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:07:20\r\n Il h\u00e9rite du dossier d\u00e9licat des\r\nrelations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:15:00\r\nSur cette question, les pr\u00e9sidents\r\n  des grands partis l'attendent.\r\n\r\n19:36:15:20  19:36:18:18\r\n-Nous attendons qu'il se distancie\r\n\r\n19:36:18:20  19:36:23:22\r\n    d'un accord institutionnel.\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:26:22\r\n      -Il nous faut une forme\r\n\r\n19:36:27:00  19:36:28:17\r\n          d'accord cadre.\r\n\r\n19:36:28:19  19:36:32:05\r\n      J'esp\u00e8re une politique\r\n         plus offensive.\r\n\r\n19:36:33:06  19:36:36:16\r\n     -J'attends qu'il respecte\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:40:19\r\n la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:42:10  19:36:47:17\r\n-Les rumeurs qui voyaient A.Berset\r\nreprendre le DFAE sont d\u00e9menties.\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:50:00\r\n     C.Levrat s'en r\u00e9jouit,\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:54:11\r\n   \u00e0 la veille de la votation\r\n    sur la r\u00e9forme de l'AVS.\r\n\r\n19:36:55:06  19:36:57:16\r\n  -A.Berset est dans une votation\r\n\r\n19:36:57:18  19:36:59:04\r\n         tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:04:08\r\n    Il faudra mettre en oeuvre\r\n la r\u00e9forme; difficile de changer.\r\n\r\n19:37:04:23  19:37:08:15\r\n   -I.Cassis \u00e9tait sp\u00e9cialiste\r\n     des questions de sant\u00e9.\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:17:09\r\n  Il devra se pencher \u00e0 pr\u00e9sent\r\nsur les relations internationales.\r\n\r\n19:37:18:00  19:37:22:06\r\n -Lo\u00efs Siggen Lopez, les Affaires\r\n    \u00e9trang\u00e8res restent au PLR.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:25:18\r\n       Faut-il malgr\u00e9 tout\r\n   s'attendre \u00e0 un changement ?\r\n\r\n19:37:31:00  19:37:33:18\r\n -S\u00fbrement un changement de style.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:38:11\r\n Didier Burkhalter est rest\u00e9 muet\r\n        ces derniers mois,\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:40:12\r\n      plus de communication.\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:46:11\r\n      Le Neuch\u00e2telois \u00e9tait\r\npress\u00e9 de d\u00e9boucher sur un accord.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:49:12\r\n       Avec Ignazio Cassis,\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:53:07\r\n        on aura un ministre\r\n      des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:02\r\n peut-\u00eatre plus pr\u00e9sent en Suisse.\r\n\r\n19:37:56:06  19:37:59:09\r\nIl a dit vouloir r\u00e9initialiser l'id\u00e9e\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:02:18\r\n           d'un accord\r\n   entre la Suisse et l'Europe.\r\n\r\n19:38:02:22  19:38:06:00\r\n           Il va devoir\r\n expliquer son projet aux Suisses.\r\n\r\n19:38:06:04  19:38:10:22\r\nIgnazio Cassis semble moins press\u00e9\r\n      que son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:38:11:02  19:38:12:22\r\n      Rien ne sert de courir\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:18:20\r\n apr\u00e8s une Europe en plein Brexit\r\npour conclure un accord \u00e0 la h\u00e2te.\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:23:07\r\n   Il demande 100 jours de calme\r\n      avant le premier bilan.\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:26:18\r\n       Ce n'est pas le signe\r\n        d'un homme press\u00e9.\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:28:21\r\n     De quoi se mettre \u00e0 jour.\r\n\r\n19:38:29:01  19:38:31:15\r\nCe n'est pas encore le sp\u00e9cialiste\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:35:07\r\n     Pas de r\u00e9volution en vue\r\n  mais un changement dans le ton.\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:36:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:40:16\r\n  A.Stettbacher, m\u00e9decin en chef\r\n     de l'arm\u00e9e, est blanchi.\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:44:20\r\n   Il lui \u00e9tait reproch\u00e9 d'avoir\r\n     organis\u00e9 un repas de No\u00ebl\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:47:13\r\n           \u00e0 15'000 frs\r\n    pour trente collaborateurs.\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:50:21\r\n   Il r\u00e9int\u00e9grera ses fonctions\r\n       d\u00e8s le 1er octobre.\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:55:15\r\nG.Parmelin avait ordonn\u00e9 une enqu\u00eate\r\n   administrative \u00e0 son encontre.\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:58:11\r\n       Les faits reproch\u00e9s \r\n       sont soit prescrits,\r\n\r\n19:38:58:13  19:39:00:13\r\n   soit impossibles \u00e0 confirmer.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:07:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:11\r\n La justice a accept\u00e9 deux recours\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:17:05\r\n    sur la brochure explicative\r\n          jug\u00e9e partiale.\r\n\r\n19:39:17:07  19:39:19:12\r\n         L'auteur du texte\r\nest le maire de la ville, R.Pagani.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:24:03\r\n    -Aucun commentaire depuis\r\nl'annulation du scrutin municipal,\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:27:19\r\n   pas m\u00eame devant l'ex\u00e9cutif\r\n     qui se r\u00e9unit ce soir.\r\n\r\n19:39:27:21  19:39:30:19\r\n      Le maire R\u00e9mi Pagani\r\n       ne s'exprimera pas\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:34:04\r\n       sur cette brochure\r\n  jug\u00e9e partiale, fallacieuse,\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:36:22\r\n    au point que le tribunal\r\n        annule ce vote.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:39:17\r\n       \"Pagani d\u00e9mission\",\r\n      d\u00e9gainent UDC et MCG,\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:42:21\r\n      \"Pagani, plus digne\r\n    d'\u00eatre maire de Gen\u00e8ve\",\r\n\r\n19:39:42:23  19:39:44:15\r\n       disent PLR et PDC.\r\n\r\n19:39:44:17  19:39:48:11\r\n Aujourd'hui, certains \u00e0 gauche \r\ndemandent aussi qu'il soit d\u00e9mis.\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:51:16\r\n-On comprend qu'en combat politique\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:54:08\r\n   on puisse friser les limites,\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:59:03\r\n   mais elles ont \u00e9t\u00e9 franchies.\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:05:17\r\n-Friser les limites, c'est la marque\r\nde fabrique historique de R.Pagani.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:11:05\r\nDe tous les combats syndicalistes, \r\nsociaux, politiques, durant 30 ans,\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:15:23\r\n   avant de devenir magistrat,\r\n     il use de coll\u00e9gialit\u00e9,\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:19:20\r\n       extension de l'OMC,\r\n  recourt \u00e0 tout pour d\u00e9noncer.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:25:03\r\n      -Le KGB, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:40:25:07  19:40:28:12\r\n       -Devenu magistrat,\r\n       il force l'entr\u00e9e\r\n\r\n19:40:28:17  19:40:34:07\r\n d'un conseil d'administration \r\nauquel il estime avoir sa place.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:43:04\r\n -Je suis une fois de plus \u00e9ject\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:46:02\r\n     -Alors, cette brochure,\r\n        la ligne rouge ?\r\n\r\n19:40:46:06  19:40:47:19\r\n      P\u00e9ch\u00e9 d'enthousiasme,\r\n\r\n19:40:48:00  19:40:50:22\r\n         mais pas plus\r\nselon cette figure de la gauche.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:55:13\r\n     -Il fait du bon travail.\r\n\r\n19:40:55:17  19:40:59:03\r\n    -Il fustige l'utilisation\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:03:05\r\n       d'un logo officiel\r\n      par ses adversaires.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:09:02\r\n    -Ils vont chercher des poux\r\n\r\n19:41:09:06  19:41:13:03\r\n     \u00e0 mon excellent ami R\u00e9mi\r\n alors qu'ils ne sont pas r\u00e9glos.\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:17:22\r\n-Reste que l'affaire est s\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:01\r\n      -Gros revers pour Uber.\r\n\r\n19:41:21:03  19:41:24:19\r\n        Le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\n pourrait \u00eatre interdit \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:41:24:21  19:41:29:18\r\nL'autorit\u00e9 des Transports de Londres\r\n  ne renouvellera pas sa licence.\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:31:06\r\n         Uber fera appel.\r\n\r\n19:41:33:04  19:41:36:07\r\n     -Victoire du bon vieux\r\n      Black Cablondonien\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:39:11\r\n  contre le rouleau compresseur\r\n         am\u00e9ricain Uber.\r\n\r\n19:41:39:13  19:41:43:03\r\n            Aujourd'hui,\r\nl'autorit\u00e9 des Transports de Londres\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:46:17\r\n      a rendu sa d\u00e9cision:\r\n   la licence d'Uber \u00e0 Londres\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:50:09\r\n     ne sera pas renouvel\u00e9e \r\n    le 30 septembre prochain.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:53:00\r\nContr\u00f4le des casiers judiciaires\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:56:03\r\n   ou de certificats m\u00e9dicaux,\r\n          non fiables,\r\n\r\n19:41:56:05  19:41:59:14\r\nfausses informations \u00e0 la police,\r\n       usage d'un logiciel\r\n\r\n19:41:59:16  19:42:03:22\r\n pour \u00e9viter de se faire rep\u00e9rer: \r\nla listes des reproches est longue.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:06:20\r\n    -Ce n'est pas une d\u00e9cision\r\n\r\n19:42:06:22  19:42:09:03\r\n   contre les chauffeurs priv\u00e9s,\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:13:00\r\n  c'est une d\u00e9cision qui concerne\r\n     la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:16:11\r\n       -Mais l'application\r\n       est tr\u00e8s populaire:\r\n\r\n19:42:16:13  19:42:19:07\r\n          3,5 millions\r\n    d'utilisateurs \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:23:03\r\n       La firme am\u00e9ricaine\r\n   a ripost\u00e9 en faisant appel,\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:25:11\r\n  suspendant ainsi la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:27:18\r\n       -Avec cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:42:27:20  19:42:30:00\r\n     plus de 40'000 chauffeurs\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:33:15\r\n         avec une licence\r\nvont se retrouver sans aucun moyen\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:38:04\r\n  pour subvenir \u00e0 leurs besoins;\r\n c'est donc une priorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:40:20\r\nNous avons imm\u00e9diatement fait appel.\r\n\r\n19:42:42:06  19:42:45:03\r\n      -Mais l'application \r\n      a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interdite\r\n\r\n19:42:45:05  19:42:49:06\r\n       dans plusieurs villes\r\nitaliennes, allemandes ou danoises.\r\n\r\n19:42:49:17  19:42:54:20\r\n     -A.Merkel tient ce soir\r\n  un important meeting \u00e0 Munich.\r\n\r\n19:42:54:22  19:43:05:11\r\n  Elle est en passe de d\u00e9crocher\r\n  un quatri\u00e8me mandat dimanche.\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:11:07\r\n    N.Bougeard, la chanceli\u00e8re\r\n     est en terrain conquis ?\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:25:00\r\n-Effectivement, dernier grand meeting\r\n        d'Angela Merkel ici.\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:33:01\r\n       Elle s'est affich\u00e9e\r\n  avec les dirigeants d'un parti\r\n\r\n19:43:33:06  19:43:37:06\r\n   qui est le pendant de la CDU.\r\n\r\n19:43:37:10  19:43:39:22\r\n     Il est plus conservateur.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:43:21\r\n          En particulier,\r\n en ce qui concerne l'immigration.\r\n\r\n19:43:44:01  19:43:47:02\r\n          Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  d'enterrer la hache de guerre.\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:50:16\r\n     Ils se sont montr\u00e9s unis\r\n       pendant la campagne.\r\n\r\n19:43:50:20  19:43:55:07\r\n        D\u00e9j\u00e0 pour s'assurer\r\n        un maximum de voix\r\n\r\n19:43:55:10  19:43:59:23\r\n et pour faire front contre l'AFD.\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:03:20\r\n       Un parti anti-islam,\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:09:22\r\n   anti-Merkel aussi maintenant.\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:16:11\r\n           Angela Merkel\r\n  ne s'est pas laiss\u00e9e perturber.\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:19:22\r\n    Selon l'ampleur de la vague\r\n        populiste dimanche,\r\n\r\n19:44:19:22  19:44:23:20\r\n    la politique de l'Allemagne\r\nrisque de s'en retrouver influencer.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:24:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:24:22  19:44:27:18\r\n         A.Merkel pr\u00e9side\r\n    l'Allemagne depuis 12 ans.\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:32:09\r\nElle a impos\u00e9 son style et sa vision\r\n    et convaincu les Allemands.\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:35:17\r\n       Portrait de la femme\r\n      la puissante du monde.\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:40:06\r\n       -Fille de pasteur,\r\n    elle veut \u00eatre patineuse.\r\n\r\n19:44:40:08  19:44:42:19\r\n      Physiquement, pas \u00e7a.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:49:20\r\n Certains ont vu en cette femme \r\n lib\u00e9r\u00e9e, la future chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:54:06\r\n   Elle se d\u00e9finit comme celle\r\n   qui ne danse ni n'embrasse.\r\n\r\n19:44:54:08  19:44:56:16\r\n   Sa vengeance: l'excellence.\r\n\r\n19:44:56:18  19:45:01:11\r\n      Bosseuse, brillante,\r\n      docteur en physique.\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:07:10\r\n  H.Kohl la prend sous son aile\r\n   et la surnomme \"la gamine\".\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:12:18\r\n      Mais la gamine finira\r\n      par occuper sa place.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:21:08\r\n      Elle porte le nom de\r\n       son premier mari,\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:27:05\r\nmais s'est remari\u00e9e avec J.Sauer,\r\n     un homme tr\u00e8s discret.\r\n\r\n19:45:27:07  19:45:35:10\r\nIl ne se montre qu'au th\u00e9\u00e2tre et est\r\n surnomm\u00e9 \"le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra\".\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:40:12\r\n  Son \u00e9pouse se transforme dans\r\nces moments, avec un d\u00e9collet\u00e9...\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:46:11\r\n Pas de tralala dans ce couple:\r\n     on n'en fait pas trop.\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:50:13\r\n   Les vacances sont simples.\r\n\r\n19:45:53:00  19:45:57:23\r\n -Elle n'a pas eu d'enfants, mais \r\nl'Allemagne l'a choisie comme m\u00e8re.\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:03:05\r\n  Elle a fini par accepter, et\r\n assumer, le surnom de\"Mutti\".\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:07:06\r\n        Elle craque face\r\n    \u00e0 une jeune palestinienne\r\n\r\n19:46:07:08  19:46:09:01\r\n      menac\u00e9e d'expulsion.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:13:02\r\nEn 2015, elle ouvre les bras aux\r\n      milliers de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:16:15\r\nen disant \"nous pouvons le faire\".\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:23:02\r\n    Devant de jeunes Youtubers,\r\nelle est plus que jamais maternelle.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:26:14\r\n      -Votre emoji pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:26:16  19:46:31:13\r\n      -Le smiley qui sourit \r\n     et celui qui a un coeur.\r\n\r\n19:46:32:13  19:46:35:08\r\n-Elle s'int\u00e9resse aux jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n19:46:36:03  19:46:43:00\r\n   -Elle refuse la s\u00e9duction.\r\n\r\n19:46:43:02  19:46:47:03\r\n   Depuis 60 ans, elle arbore\r\n    la m\u00eame coupe de cheveux\r\n\r\n19:46:47:05  19:46:50:07\r\n        et la m\u00eame veste\r\n    en couleurs diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:46:50:09  19:46:54:11\r\n          On la critique,\r\nmais elle serre les dents et reste.\r\n\r\n19:46:54:13  19:47:00:02\r\n    Elle a m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 un vrai\r\n    sourire devant les pandas\r\n\r\n19:47:00:04  19:47:04:15\r\nofferts \u00e0 l'Allemagne par la Chine.\r\n\r\n19:47:04:17  19:47:07:02\r\n       A l'image d'Angie.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:12:02\r\n     Angie, c'est une fille\r\n    dans un pays communiste.\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:16:10\r\n     Divorc\u00e9e, mal fringu\u00e9e\r\n     et gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:21:03\r\n  boit des bi\u00e8res avec Barack,\r\n     tient t\u00eate aux machos\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:25:01\r\n       et se pr\u00e9sente pour\r\n       un quatri\u00e8me mandat\r\n\r\n19:47:25:03  19:47:27:07\r\n  comme chanceli\u00e8re allemande.\r\n\r\n19:47:27:09  19:47:30:23\r\n      Le comble pour elle:\r\n   une politicienne se disant\r\n\r\n19:47:31:01  19:47:38:05\r\n   non f\u00e9ministe est la femme \r\n   la plus puissante du monde.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:43:22\r\n  -Apr\u00e8s l'arrestation de 14 \u00e9lus\r\n  et fonctionnaires barcelonais,\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:55:07\r\n  la justice espagnole s'attaque\r\n   aux maires ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:47:56:11  19:48:05:03\r\n       -Cette lettre met\r\n     J.Rabasseda en examen.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:08:11\r\n-C'est la convocation du procureur,\r\n\r\n19:48:08:12  19:48:11:04\r\n       pour un d\u00e9lit pr\u00e9sum\u00e9\r\n         de d\u00e9sob\u00e9issance.\r\n\r\n19:48:11:07  19:48:12:14\r\n          Vous imaginez ?\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:15:23\r\n      Je suis mis en examen \r\n     parce que je veux mettre\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:19:02\r\n    \u00e0 disposition des citoyens\r\n        un local de vote.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:24:12\r\n-J.Rabasseda a convoqu\u00e9 une r\u00e9union\r\n  de crise et son choix est fait:\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:26:20\r\n      il appliquera la loi\r\n       sur le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:28:23\r\n vot\u00e9e par le Parlement catalan.\r\n\r\n19:48:29:01  19:48:32:02\r\n    Une loi en contradiction\r\n    avec le droit espagnol.\r\n\r\n19:48:34:09  19:48:39:02\r\n  -Il y a deux l\u00e9galit\u00e9s parall\u00e8les\r\net je dois choisir la plus coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:48:39:04  19:48:42:03\r\n c'est celle du Parlement catalan\r\n         que je suivrai.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:47:03\r\n-Il a accroch\u00e9 sur l'h\u00f4tel de ville\r\n    le drapeau ind\u00e9pendantiste.\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:52:08\r\nSa d\u00e9sob\u00e9issance pourrait lui valoir\r\n     une peine d'in\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:55:16\r\n  712 autres \u00e9lus d\u00e9sob\u00e9issants\r\n         sont poursuivis\r\n\r\n19:48:55:18  19:49:02:22\r\n     qui ont vu la pression du\r\ngouvernement espagnol s'intensifier.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:05:09\r\n        -Ce que nous vivons\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:08:03\r\ndepuis une semaine est une menace.\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:11:09\r\n         La garde civile\r\n      sillonne nos villages,\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:15:22\r\n    et fouille les entreprises\r\npour saisir les bulletins de vote.\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:20:23\r\n -L'engagement des maires dans \r\nle r\u00e9f\u00e9rendum a des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:25:00\r\n pour les fonctionnaires, pris \r\nen \u00e9tau entre les gouvernements.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:28:17\r\n        -Bonjour coll\u00e8gue,\r\n  nous sommes aussi de la mairie.\r\n\r\n19:49:29:22  19:49:33:20\r\n   -Ces syndicalistes tractent\r\n  devant la mairie de Barcelone\r\n\r\n19:49:33:22  19:49:36:10\r\n   pour informer les employ\u00e9s\r\n        de leurs droits.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:39:22\r\n   -Soit c'est eux qui tombent,\r\n         soit c'est nous.\r\n\r\n19:49:40:00  19:49:41:16\r\n       -Et vous avez raison.\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:48:11\r\nSi vous consid\u00e9rez que ce n'est pas\r\n      l\u00e9gal, faites recours !\r\n\r\n19:49:48:13  19:49:53:01\r\n    Le gouvernement de Madrid \r\n    peut poursuivre p\u00e9nalement\r\n\r\n19:49:53:03  19:49:59:05\r\n les fonctionnaires d\u00e9sob\u00e9issants \r\net ils peuvent perdre leur travail.\r\n\r\n19:49:59:13  19:50:04:13\r\n-Le gouvernement espagnol a annonc\u00e9\r\n qu'il poursuivrait toute personne\r\n\r\n19:50:04:15  19:50:08:17\r\nqui participerait \u00e0 l'organisation\r\n          du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:15:11\r\n-Les robots nous aimeront-ils un jour\r\n  et comment les aimer en retour ?\r\n\r\n19:50:15:12  19:50:19:04\r\n    L'intelligence artificielle\r\n     fait partie de nos vies,\r\n\r\n19:50:19:06  19:50:22:05\r\n        dans nos voitures\r\n     ou dans nos smartphones.\r\n\r\n19:50:22:07  19:50:25:13\r\n  Elle fera de plus en plus appel\r\n          \u00e0 nos \u00e9motions.\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:30:01\r\nC'est ce que vous dites, S.Tisseron.\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:30:18\r\n        Voici un reportage\r\n  pour voir de quoi il retourne.\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:34:10\r\n      Il parle en japonais\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:37:11\r\n   -Des robots qui ressemblent\r\n          \u00e0 des humains\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:41:06\r\n  au point que nous d\u00e9veloppons\r\n     de l'empathie pour eux\r\n\r\n19:50:41:08  19:50:45:18\r\n    et finissons par attendre\r\nles m\u00eames sentiments de leur part.\r\n\r\n19:50:45:19  19:50:49:03\r\n      Au risque de devenir\r\n    comme le h\u00e9ros de \"Her\",\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:53:04\r\n       amoureux d'une voix\r\n  en intelligence artificielle.\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:58:18\r\n  S.Tisseron nous met en garde\r\n       face \u00e0 ce destin.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:04:04\r\n    Notre rapport aux objets\r\n     est parfois affectif.\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:07:05\r\n       Comme un musicien \r\n      avec son instrument.\r\n\r\n19:51:07:07  19:51:11:07\r\n  Avec les robots, la relation\r\n   sera encore plus ambigu\u00eb.\r\n\r\n19:51:11:09  19:51:17:16\r\n        Dans les usines,\r\n    ils restent \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:20:16\r\nMais il y aura les robots t\u00e9moins,\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:26:16\r\nles robots complices, par exemple\r\n   pour des rapports sexuels,\r\n\r\n19:51:26:18  19:51:31:02\r\n      les robots partenaires,\r\nqui nous accompagneront au travail.\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:38:07\r\n     Et ceux qui cumuleront\r\n     toutes ces fonctions.\r\n\r\n19:51:38:09  19:51:45:05\r\n       Vertigineux, oui,\r\n   mais il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:48:00\r\n     Notre rapport fusionnel\r\n         aux smartphones\r\n\r\n19:51:48:02  19:51:54:19\r\n  montre notre manque de recul \r\n dans la relation homme-machine.\r\n\r\n19:51:55:16  19:51:58:15\r\n-Serge Tisseron, ce qui nous attend\r\n         donne le vertige.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:00:07\r\n         Est-on pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:02:18\r\n    -Non, mal, mais justement,\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:04:20\r\n       il faut s'y pr\u00e9parer,\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:07:16\r\ncomme avec le colloque d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:52:07:18  19:52:12:09\r\n      pour \u00e9viter que le pire\r\n       ne nous tombe dessus.\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:16:08\r\n  -Vous participez \u00e0 ce colloque\r\n       avec des ing\u00e9nieurs,\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:19:07\r\n       des gens qui viennent\r\n         de la robotique.\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:23:01\r\n    Qu'est-ce que le psychiatre\r\n     que vous \u00eates leur dit ?\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:28:14\r\n-Les gens qui fabriquent les robots\r\n se posent beaucoup de questions.\r\n\r\n19:52:28:16  19:52:32:05\r\n    Mais ils n'ont pas le temps\r\n           de les poser.\r\n\r\n19:52:32:07  19:52:34:21\r\n J'essaie de les formuler avec eux\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:37:23\r\n    pour qu'on trouve ensemble\r\n          des solutions.\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:43:23\r\nLe probl\u00e8me, ce n'est pas les robots,\r\nc'est comment nous, nous les g\u00e9rons.\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:47:14\r\n        -Mais quand m\u00eame,\r\n     ces machines sont faites\r\n\r\n19:52:47:16  19:52:50:07\r\npour entrer en empathie avec nous.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:52:08\r\n     Nous devons contrer cela.\r\n\r\n19:52:52:10  19:52:55:04\r\n           -Le risque,\r\n    c'est que des publicistes,\r\n\r\n19:52:55:06  19:52:59:03\r\ndes commerciaux nous fassent croire\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:04:13\r\n  que les \u00e9motions que les robots\r\n    simuleront seraient vraies.\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:08:12\r\n       Il ne faut pas croire\r\n   que la compagnie des machines\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:11:14\r\n         puisse remplacer\r\n     la compagnie des humains.\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:14:13\r\n    -Il y a un enjeu \u00e9ducatif ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:14:15  19:53:16:12\r\n        L'enjeu est triple.\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:19:05\r\n    Il y a un enjeu l\u00e9gislatif,\r\n            il y a d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:53:19:07  19:53:22:07\r\n         des commissions\r\n    qui travaillent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:26:04\r\n  Il y a un enjeu technologique,\r\n      et un enjeu \u00e9ducatif.\r\n\r\n19:53:26:06  19:53:29:14\r\n     Apprenons \u00e0 nos enfants\r\n  \u00e0 fabriquer des petits robots,\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:34:23\r\n pas seulement la programmation, \r\nmais aussi les monter et d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:40:11\r\n     que ce sont des machines\r\n\u00e0 notre service, et pas l'inverse.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:44:05\r\n   -Parfois, c'est vertigineux.\r\n\r\n19:53:44:07  19:53:48:22\r\n J'ai vu des enfants de 3 et 5 ans\r\n   parler au t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n19:53:49:00  19:53:53:05\r\n\u00e0 Siri, comme \u00e0 quelqu'un de r\u00e9el.\r\n\r\n19:53:53:07  19:53:57:23\r\nQue fait-on dans ces circonstances ?\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:01:05\r\n         -Faut-il utiliser\r\n     les formules de politesse\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:04:16\r\n          quand on parle\r\n \u00e0 une intelligence artificielle ?\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:07:04\r\n   \"Merci\", \"s'il vous pla\u00eet\"...\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:08:22\r\n       Ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:54:09:00  19:54:11:20\r\n       Il y a une r\u00e9flexion\r\n        \u00e0 mener l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:15:15\r\n      Avec Siri, le probl\u00e8me\r\n     est relativement simple.\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:19:05\r\n        On sait que c'est\r\n  une intelligence artificielle.\r\n\r\n19:54:19:07  19:54:23:01\r\n         Mais nous aurons\r\n  des intelligences artificielles\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:11\r\n       capables de r\u00e9pondre\r\nsur des hotlines ou \u00e0 notre banque.\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:35:17\r\nElles ne se pr\u00e9senteront pas comme\r\n des intelligences artificielles.\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:37:23\r\n   -Mais que dit-on aux enfants\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:02\r\n     qui prennent le t\u00e9l\u00e9phone\r\n        pour une personne ?\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:44:12\r\n        -On leur explique\r\n  que ce n'est pas une personne.\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:47:06\r\nOn peut jouer \u00e0 poser des questions\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:50:10\r\n       auxquelles elle aura \r\n      de la peine \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:52:21\r\n     On s'aper\u00e7oit alors que,\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:57:04\r\n  avec des questions compliqu\u00e9es,\r\n      des doubles n\u00e9gations,\r\n\r\n19:54:57:06  19:55:00:00\r\n elle n'est plus capable de g\u00e9rer.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:04:11\r\n  Il faut apprendre \u00e0 identifier\r\n     quand nous avons affaire\r\n\r\n19:55:04:12  19:55:07:18\r\n  \u00e0 une intelligence artificielle\r\n          ou \u00e0 un humain\r\n\r\n19:55:07:20  19:55:10:18\r\n     et r\u00e9guler nos exigences\r\n        dans les deux cas,\r\n\r\n19:55:10:20  19:55:13:02\r\n  selon des crit\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:19:07\r\n-Vous dites qu'un robot n'a pas plus\r\n  de coeur qu'une machine \u00e0 laver.\r\n\r\n19:55:19:09  19:55:21:23\r\n Mais peut-on imaginer qu'un jour\r\n\r\n19:55:22:01  19:55:27:17\r\n       les robots \u00e9prouvent\r\n     des \u00e9motions comme nous ?\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:29:11\r\n       -C'est une inconnue.\r\n\r\n19:55:29:13  19:55:34:13\r\nMais le jour o\u00f9 ils seront fabriqu\u00e9s\r\n   avec des briques biologiques,\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:42:03\r\n      notamment des neurones\r\n       animaux ou humains,\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:45:17\r\n   la question de leurs \u00e9motions\r\n            se posera.\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:47:18\r\n     Mais on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:49:13\r\n       La meilleure mani\u00e8re\r\n\r\n19:55:49:15  19:55:53:23\r\n    de se pr\u00e9parer \u00e0 l'avenir,\r\n  c'est de s'adapter au pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:56:10\r\n         -Merci beaucoup.\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:01:22\r\n     -Voil\u00e0 pour cet entretien\r\nenregistr\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:56:02:20  19:56:06:20\r\n     Y.Bourgnon est de retour\r\n        sur la terre ferme\r\n\r\n19:56:06:22  19:56:11:03\r\n   apr\u00e8s 7'500 km dans les eaux\r\n  glaciales de l'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n19:56:11:05  19:56:15:19\r\n    Il signe la 1\u00e8re travers\u00e9e\r\n     \u00e0 la voile en solitaire\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:20:02\r\n          de l'Atlantique\r\nau Pacifique en passant par le Nord.\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:24:19\r\n       -Il en a bav\u00e9 seul \r\n       et sans assistance,\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:30:17\r\n     mais il est arriv\u00e9 hier,\r\napr\u00e8s deux mois et demi de gal\u00e8re.\r\n\r\n19:56:30:19  19:56:32:17\r\n  Y.Bourgnon a inscrit son nom\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:39:14\r\n\u00e0 travers les glaces de l'Arctique\r\n         avec ce p\u00e9riple.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:43:20\r\n  -C'est un d\u00e9fi trop dangereux.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:45:17\r\n      Je pensais le r\u00e9aliser\r\n\r\n19:56:45:19  19:56:49:06\r\n   dans un cr\u00e9neau de 50 jours,\r\n       en juillet et ao\u00fbt.\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:53:15\r\n     Les choses ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9,\r\ncomme \u00e7a peut l'\u00eatre \u00e0 la montagne.\r\n\r\n19:56:53:17  19:56:55:13\r\n     Quand la temp\u00eate arrive,\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:58:03\r\n         on dit que c'est \r\n        le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:02:18\r\nJe n'ai pas pu passer au bon moment\r\n    et il a fallu que je force,\r\n\r\n19:57:02:20  19:57:06:18\r\n     que je navigue de nuit,\r\n   que je subisse les temp\u00eates.\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:11:09\r\n-Sur ce catamaran sans habitacle,\r\n      Y.Bourgnon a parcouru\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:16\r\n          les 7'500 km\r\n   qui s\u00e9parent Nome de Nuuk,\r\n\r\n19:57:14:18  19:57:17:11\r\n      sur une voie maritime\r\n\r\n19:57:17:12  19:57:22:11\r\n    o\u00f9 seuls les brise-glaces\r\n    avaient os\u00e9 s'aventurer.\r\n\r\n19:57:23:19  19:57:26:11\r\n-J'ai plusieurs fois cru \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:57:26:13  19:57:28:20\r\n    J'ai failli me faire broyer\r\n\r\n19:57:29:01  19:57:29:23\r\n           par la glace.\r\n\r\n19:57:30:01  19:57:33:23\r\n     Chaque fois que tu passes\r\n         pr\u00e8s de la mort,\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:38:22\r\n   que tu t'es gel\u00e9 les doigts,\r\nou qu'un ours monte sur ton bateau,\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:44:15\r\ntu te dis: \"Pourquoi je me suis mis\r\n       dans cette gal\u00e8re ?\"\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:51:14\r\nC'est la premi\u00e8re fois que je ressens\r\n     vraiment la peur sur l'eau.\r\n\r\n19:57:51:16  19:57:55:20\r\n    T'es sur l'eau \u00e0 3 degr\u00e9s,\r\n et tout est fait pour te broyer.\r\n\r\n19:57:55:22  19:58:04:16\r\n     Tout est l\u00e0 pour te mettre\r\ndans l'eau, et dans l'eau, t'es mort.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:09:10\r\n     -Y.Bourgnon a les mains\r\n  et les pieds en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:21:01\r\nMais il a r\u00e9ussi son pari et pourra\r\n  se soigner avant un autre d\u00e9fi.\r\n\r\n19:58:22:00  19:58:26:10\r\n  -Ai Weiwei incarne la critique\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de l'Etat chinois.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:31:10\r\n    Censur\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 en Chine,\r\n  il s'est engag\u00e9 pour la libert\u00e9\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:33:08\r\n     et les droits de l'homme.\r\n\r\n19:58:33:10  19:58:37:17\r\n    Il expose au Mus\u00e9e cantonal\r\n    des Beaux-Arts de Lausanne.\r\n\r\n19:58:39:00  19:58:43:02\r\n   -Ses oeuvres nous cueillent\r\n    comme un champ de fleurs,\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:47:12\r\nfragiles comme de la porcelaine,\r\n  coupantes si on les \u00e9crase.\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:50:15\r\n   -C'est une beaut\u00e9 subversive.\r\n\r\n19:58:50:17  19:58:52:11\r\n       Il veut nous attirer\r\n\r\n19:58:52:13  19:58:57:22\r\n           dans un pi\u00e8ge\r\n     pour ass\u00e9ner son message.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:02:14\r\n      -Tatou\u00e9 \u00e0 la censure\r\n et \u00e0 la r\u00e9pression chinoises...\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:06:01\r\nAi Weiwei n'a jamais rien l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:59:06:03  19:59:10:13\r\nAu nom de sa libert\u00e9, dont il a \u00e9t\u00e9\r\n    priv\u00e9, et celle des autres.\r\n\r\n19:59:11:01  19:59:13:13\r\n -Comme artiste, je dois toujours\r\n\r\n19:59:13:15  19:59:16:01\r\n  essayer de trouver des r\u00e9ponses\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:20:08\r\n     pour chercher la v\u00e9rit\u00e9, \r\n    essayer d'\u00eatre authentique.\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:25:08\r\n      -Ce doigt d'honneur,\r\n  parti de la place Tian'anmen,\r\n\r\n19:59:25:10  19:59:27:08\r\n    a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:31:17\r\n Depuis 2 ans, en exil \u00e0 Berlin,\r\n  la star aurait pu se reposer\r\n\r\n19:59:31:19  19:59:34:23\r\n  et perdre de son inspiration.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:38:08\r\n   -Ce n'est pas plus difficile,\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:41:00\r\ndepuis que je suis dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:41:02  19:59:45:06\r\n      Je me suis toujours mis\r\n  dans des situations difficiles,\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:47:19\r\n comme pour le film \"Human Flow\".\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:57:22\r\n               ...\r\n\r\n19:59:58:00  19:59:59:12\r\n       Je prends des risques\r\n\r\n19:59:59:17  20:00:01:19\r\n  et je me d\u00e9fie en faisant cela.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:07:22\r\n    Peut-\u00eatre que nous offrons\r\n de nouvelles id\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:11:14  20:00:14:23\r\n   -Des id\u00e9es comme le respect\r\n       des droits humains.\r\n\r\n20:00:15:01  20:00:19:10\r\nCasse-t\u00eate chinois dans un monde\r\nqui ne tourne pas toujours rond.\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:24:00\r\nAi Weiwei est un iconoclaste \u00e9rudit\r\n  qui honore toutes les cultures,\r\n\r\n20:00:24:02  20:00:27:02\r\n          pour autant\r\n qu'elles nourrissent le coeur.\r\n\r\n20:00:28:05  20:00:32:23\r\n       -En tant qu'humain,\r\nje pense que la vie nous encourage\r\n\r\n20:00:33:01  20:00:35:11\r\n \u00e0 aller aussi loin que possible.\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:42:02\r\n-Aussi loin que le Web lui permet:\r\n il a des milliers defollowers.\r\n\r\n20:00:43:02  20:00:44:21\r\n        -Il est le premier\r\n\r\n20:00:44:23  20:00:47:04\r\n     v\u00e9ritable artiste global,\r\n\r\n20:00:47:06  20:00:49:15\r\n  car il a une strat\u00e9gie globale.\r\n\r\n20:00:49:17  20:00:52:02\r\n  Il veut toucher tout le monde.\r\n\r\n20:00:52:11  20:00:57:02\r\n-Un citoyen qui poursuit sa route\r\n avec la sagesse des Orientaux,\r\n\r\n20:00:57:04  20:01:01:07\r\n       la ruse des Sioux,\r\n   et le courage des indign\u00e9s.\r\n\r\n20:01:02:10  20:01:07:14\r\n         -Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:12:19\r\n    Merci de nous avoir suivis\r\n et une excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:13:13  20:01:16:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     V.Born-Dard, J.Durussel,\r\n   E.Gattlen, C.Guiraud, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033686\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [93%] : \r\nThings avant les \u00e9lections pour Angela Merkel en ce moment, nous revenons ce soir en ce moment, faut quand m\u00eame le dire ou je sais pas o\u00f9 o\u00f9 ce vendredi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:14) [97%] : \r\nCe vendredi pour Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:19) [94%] : \r\nEt puis Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:23) [78%] : \r\nChristian Le ici gagne Lopez, tu peux m'enlever le \u00e0 Berne apr\u00e8s Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:31) [88%] : \r\nEt puis \u00e7a marche l'intro avec la citation de Constantin ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:39) [91%] : \r\nEt puis je vais dire frappant le consultant, je peux dire frappant Rolf Ringer ou le consultant Rolf Ringer dans le faut dire le consul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:43) [95%] : \r\nAlors tu mets frappant Rolf Ringer apr\u00e8s un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:48) [97%] : \r\nDans le 1er titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:54) [81%] : \r\nMais on enlever hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:45) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, Christian Constantin verra les images du pr\u00e9sident du FC Sion frappant Rolf Ringer apr\u00e8s un match, on fait le tour de la plan\u00e8te football, le Valaisan a tent\u00e9 de se justifier cet apr\u00e8s- midi, nous demanderons \u00e0 Pierre-Alain Dupuis si c'est l'esclandre de trop Ignazio Cassis reprendra les affaires \u00e9trang\u00e8res, pas de rocade donc au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Tessinois a son id\u00e9e sur la politique europ\u00e9enne Lo\u00efs Siggen Lopez nous dira ce que l'arriv\u00e9e du nouveau patron changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:03:33) [92%] : \r\nDernier gros meetings avant les \u00e9lections, ce vendredi pour Angela Merkel nous revenons ce soir sur l'incroyable destin de cette jeune fille qui se r\u00eavait patineuse artistique devenue aujourd'hui la femme la plus puissante du monde, les robots parviendront-ils \u00e0 nous faire croire qu'ils nous aiment le psychiatre Serge Tisseron est \u00e0 Gen\u00e8ve pour les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'Intelligence artificielle : comment se pr\u00e9parer \u00e0 un monde o\u00f9 les robots seront rois, il est l'invit\u00e9 de ce journal, Yvan Bourgnon, de retour sur la terre ferme, le Chaux-de-Fonnier a tenu son pari Rallye l'Atlantique au Pacifique \u00e0 travers les eaux glaciales de l'oc\u00e9an Arctique, son voilier n'avait m\u00eame pas de et, enfin, le dissident chinois a Weiwei est aussi l'un des artistes contemporains les plus influents, il expose \u00e0 Lausanne, vous l'entendrez en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:35 > 0:03:54) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, je lui ai dit que j'allais lui rafra\u00eechir la m\u00e9moire, droit dans ses bottes, Christian Constantin s'est expliqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s le d\u00e9rapage d'hier soir, il n'a pas aim\u00e9 les propos de l'ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse et consultant pour la cha\u00eene T\u00e9l\u00e9club, Rolf Ringer il l'a corrig\u00e9e apr\u00e8s un match \u00e0 Lugano, le r\u00e9cit de Brian va Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:11) [94%] : \r\nL'image est attrap\u00e9 \u00e0 la vol\u00e9e, elle choque le monde du football Christian Constantin Assen plusieurs baffes et coups de pied \u00e0 Rolf Ringer dans l'encha\u00eenement, le Valaisan justifie son geste au micro de la cha\u00eene payante Teleclub ils reprochent certaines critiques \u00e0 l'ancien s\u00e9lectionneur national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:19) [70%] : \r\nUne guerre afin d'Arte vous ne critique ma maltrait\u00e9s, cette semaine c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 mon cas avec lui sur le l'empoigner j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:29) [93%] : \r\nEt puis donc hier soir le pr\u00e9sident valaisan ne regrettait pas ses agissements aujourd'hui, il a tenu une conf\u00e9rence de presse, il reconna\u00eet un geste d\u00e9plac\u00e9, mais l'estiment efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:44) [81%] : \r\nEt d'autres, mais d'autres vous \u00eates lui dire maintenant \u00e7a suffit, voil\u00e0 un certain moment \u00e7a des fois des \u00e7a Bernard et, surtout, et puis tout d'un coup, on ne sait pas pourquoi une faute morale, je dis pas que \u00e7a geste \u00e0 droite, c'est en tout cas j'sur la climat inopportun mais qu'\u00e0 une certaine efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:04:53) [96%] : \r\nEfficace ou non, le geste aura des cons\u00e9quences victime dans cette affaire, Rolf Ringer ne comprend toujours pas la r\u00e9action de Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:22) [87%] : \r\nJe n'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 Claudine fausse parle c'est normal que dans le football, il y a des critiques, elles peuvent \u00eatre positives ou n\u00e9gatives, chacun doit accepter les 2, c'est tr\u00e8s important, si je n'les Rh\u00e9nans pseudo tr\u00e8s sonore ou \u00e7a ne va pas si on critique quelqu'un parce qu'on n'est pas d'accord avec son travail ou qu'on a une autre opinion qu'on frappe quelqu'un comme \u00e7a en public, on ne peut pas l'accepter, je pense que cela va avoir des cons\u00e9quences juridiques tr\u00e8s bient\u00f4t not\u00e9es jardin sur Arte non je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:36) [86%] : \r\nRolf Ringer attend de voir le positionnement de son employeur, la cha\u00eene payante Teleclub il agira ensuite la Ligue condamnent le comportement du pr\u00e9sident valaisan et a ouvert une enqu\u00eate et ses Stars, pilote une taularde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:45) [79%] : \r\nC'est pas une sanction de dans cette intol\u00e9rable l'arsenal de sanctions va de l'amende \u00e0 la suspension, voire l'exclusion Hoffmann fonctions je fais d'nous procure pour les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:46 > 0:05:55) [94%] : \r\nQuoi qu'il arrive cette affaire a d\u00e9j\u00e0 franchi les fronti\u00e8res, aujourd'hui consultant, l'ancien gardien de but allemand Oliver Kahn la regarde avec le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:57 > 0:06:01) [92%] : \r\nPierre-Alain Dupuis Christian Constantin est connu pour ses coups de sang, l\u00e0 il a d\u00e9pass\u00e9 la ligne rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:07:27) [91%] : \r\nOui, c'est un petit peu les r\u00e9actions unanimes, que l'on a pu lire partout hein Christian Constantin a \u00e9t\u00e9 trop loin m\u00eame si, dans les caf\u00e9s du commerce du Valais ou de l'arrondi, on a tendance \u00e0 rire de ce de cette \u00e9ni\u00e8me d\u00e9rive du pr\u00e9sident s\u00e9dunois il faut quand m\u00eame rappeler que l'on n'\u00e9tait pas sur la sc\u00e8ne d'une revue de carnaval Christian Constantin est un personnage public, il a par cons\u00e9quent un devoir d'exemplarit\u00e9, comme tout le monde, il doit respecter les lois et surtout ne pas transgresser les r\u00e8gles du fair-play, que le monde du foot, du foot et du sport, essaye de mettre en valeur, Christian Constantin, vous venez de le rappeler, est un bouillon personnage il br\u00fble de passion pour le FC Sion, le football, mais cela ne lui donne pas le droit de r\u00e9gler un conflit \u00e0 la Valaisanne, comme il dit avec des gifles et un coup de pied au derri\u00e8re, je pense qu'il a franchi vraiment la ligne rouge, mais il doit sans doute le savoir parce que ce matin, la premi\u00e8re chose qui les fait il a d\u00e9missionn\u00e9 du comit\u00e9 de candidature de Sion 2000 s'26, reconnaissant par l\u00e0 que son geste \u00e9tait indigne d'un vice- pr\u00e9sident d'un comit\u00e9 de candidature aux Jeux olympiques, c'est ce qu'il risque aujourd'hui, ben il risque du c\u00f4t\u00e9 sportif du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse ou de Baudelaire, une suspension, je pense que l'amende, il y aura une longue suspension probablement en tout cas une ann\u00e9e \u00e7a va taper tr\u00e8s fort parce qu'il y aura une pression des m\u00e9dias suisses \u00e0 la Monuc puis sur le plan p\u00e9nal une voie de fait avec un, ce sont des jours amendes donc une forte somme pour Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:27 > 0:07:28) [84%] : \r\nMerci Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:29 > 0:07:45) [95%] : \r\nIl n'y avait pas beaucoup de suspense et n'aura pas dur\u00e9 longtemps, la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tomb\u00e9e \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il n'y aura pas de rocade au gouvernement Ignazio Cassis reprendra d\u00e8s le 1er novembre le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, laiss\u00e9 vacant par son coll\u00e8gue de parti Didier Burkhalter Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:45 > 0:08:15) [95%] : \r\nLa r\u00e9partition des d\u00e9partements est un privil\u00e8ge exclusif du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec le d\u00e9part de Didier Burkhalter ses coll\u00e8gues aurait pu d\u00e9cider de changer, mais finalement, rien ne bouge, Ignazio Cassis reprend tout simplement la place du sortant il h\u00e9rite donc du dossier tr\u00e8s d\u00e9licat des relations avec l'Union europ\u00e9enne par Didier Burkhalter originaux et sur cette question, les pr\u00e9sidents des grands partis l'attendent au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:15 > 0:08:33) [87%] : \r\nNous attendons clairement qu'ils se distance c'est un accord d'un accord institutionnel avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, comme il est destin\u00e9, actuellement, il nous faut une forme ou une autre d'accord-cadre peut-\u00eatre que le vocabulaire va changer en poche, esp\u00e8re qu'on aura une politique d'information plus offensive de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:33 > 0:08:42) [89%] : \r\nJ'attends de monsieur K, c'est ce qu'il respecte la strat\u00e9gie qui a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en en \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:54) [93%] : \r\nQuant aux rumeurs qui voyait Alain Berset Reprendre le DFAE, elles ne se sont pas v\u00e9rifi\u00e9es de quoi r\u00e9jouir Christian Levrat, \u00e0 la veille de la votation sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:55 > 0:09:04) [87%] : \r\nAlain Berset dans une votations extr\u00eamement importante, avec un vote d\u00e9cisif dimanche prochain s'saisir ensuite de mettre en oeuvre cette r\u00e9forme difficile pour lui d'changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:09:16) [92%] : \r\nIgnazio Cassis \u00e9tait sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9, il devra \u00e0 pr\u00e9sent se pencher sur les relations internationales, au moins jusqu'\u00e0 la prochaine d\u00e9mission au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:18 > 0:09:22) [84%] : \r\nLe s'gagne le PS, les affaires \u00e9trang\u00e8res restent au PLR et ce qu'il faut malgr\u00e9 tout s'attendre un peu le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:10:34) [92%] : \r\nBah, s\u00fbrement un changement de Style sur le dossier europ\u00e9en, point de comparaison Didier Burkhalter est rest\u00e9 tr\u00e8s discret, voire muet en Suisse, ces derniers mois, peu de communication on savait en revanche le neuch\u00e2telois press\u00e9 de d\u00e9boucher sur un accord pour red\u00e9ployer au plus vite les bilat\u00e9rales avec Ignazio Cassis, h\u00e9 bien on peut attendre l'inverse, un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, peut-\u00eatre plus pr\u00e9sent, d'abord en Suisse sur ce dossier europ\u00e9en, il a dit durant la campagne vouloir appuyer sur le bouton Louisette r\u00e9initialiser cette id\u00e9e d'accord entre la Suisse et l'Europe, il va donc devoir pr\u00e9senter et expliquer son projet au Suisse, on peut s'attendre \u00e0 une pr\u00e9sence accrue ensuite Ignacio Cassis semble moins press\u00e9 que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il laissait entendre en campagne, rien ne sert de courir derri\u00e8re une Europe en plein Brexit pour signer un accord \u00e0 la h\u00e2te aujourd'hui d'ailleurs 1er message en entend conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ils demandent 100 jours de calme avant le premier bilan alors c'est assez courant, mais ce n'est pas le signe d'un homme press\u00e9, de quoi bien s\u00fbr aussi pour Ignacio Cassis se mettre \u00e0 jour ce n'est pas encore un sp\u00e9cialiste des affaires \u00e9trang\u00e8res alors au fond, pour conclure, pas de r\u00e9volution vie mais un changement probables pour le ton et dans le vocabulaire, ce n'est pas forc\u00e9ment anodin en diplomatie merci Lo\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:35 > 0:10:57) [93%] : \r\n\u00e0 Berne encore le m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e est blanchi, il lui a \u00e9t\u00e9 entre autre reproch\u00e9 d'avoir organis\u00e9 un repas de No\u00ebl \u00e0 15000 francs pour une trentaine de collaborateurs Andreas Bachere pourra r\u00e9int\u00e9grer ses fonctions d\u00e8s le 1er octobre le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, Guy Parmelin avait ordonn\u00e9 une enqu\u00eate administrative \u00e0 son encontre, il en ressort que les faits reproch\u00e9s aux chirurgiens sont soit prescrits soient impossibles \u00e0 confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:58 > 0:11:16) [95%] : \r\nNous revenons sur l'annulation de la votation sur les coupes budg\u00e9taires en ville de Gen\u00e8ve dimanche, la justice a accept\u00e9 de recours sur la brochure explicative jug\u00e9 partiale, l'auteur du texte incrimin\u00e9 n'est autre que le maire de la ville, R\u00e9my Pagani, figure de proue de la gauche radicale genevoise aujourd'hui au coeur d'une temp\u00eate politique, Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:47) [90%] : \r\nAucun commentaire depuis l'annulation choc du scrutin municipal pas m\u00eame devant murs ce soir o\u00f9 l'ex\u00e9cutif s'est r\u00e9uni, mis en cause le maire R\u00e9my Pagani ne s'exprimera pas sur cette brochure jug\u00e9 partiale par la justice du canton fallacieuses, au point que le tribunal ait d\u00e9cid\u00e9 d'annuler ce vote Pagani d\u00e9mission d\u00e9gaine UDC et MCG Pagani plus digne d'\u00eatre maire de Gen\u00e8ve disent PLR et PDC, or aujourd'hui certains \u00e0 gauche de la gauche demande aussi qu'il soit dessaisi de ce titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:11:59) [93%] : \r\nNous comprenons fort bien dans le combat politique que l'on puisse comment dire friser les limites mais l\u00e0 la limite a \u00e9t\u00e9 franchie, il s'agit d'une limite extr\u00eamement grave, c'est celle des droits politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:44) [88%] : \r\nFris\u00e9 les limites, c'est la marque de fabrique historique de R\u00e9my Pagani de tous les combats syndicaux socio- politique pendant 30 ans, il recourt aux tribunaux comme personne contournent chicane se frottent aux \u00e9diles ce conseiller d'\u00c9tat, par exemple, bouscul\u00e9s pour sa gestion de la police et fameux Office dysfonctionnel qui lui r\u00e9pond le KGB c'est termin\u00e9, moi \u00e7a ne me \u00e7a ne m'atteint pas devenu magistrat revendicatif toujours ils forcent l'entr\u00e9e d'un conseil d'administration auquel il estime avoir sa place, s'offusque de son temps de parole \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je constate que je suis une fois \u00e9ject\u00e9 une fois de plus, \u00e9ject\u00e9 d'un des magistrats souvent peu tatillon avec la coll\u00e9gialit\u00e9 alors cette brochure, la ligne rouge non p\u00e9ch\u00e9 d'enthousiasme peut-\u00eatre, mais pas plus, selon cette figure de la gauche militante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:47) [97%] : \r\nJe trouve que, globalement, R\u00e9my Pagani fait du bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:48 > 0:12:53) [95%] : \r\nEt Pierre Vanek, de fustiger l'utilisation illicite selon lui par ses adversaires dans logo officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:10) [86%] : \r\nQui contr\u00f4le ces gens-l\u00e0, disons de la ville d'affiches ill\u00e9gales et ensuite vous chercher des poux \u00e0 mon excellent ami R\u00e9mi nous n'a pas \u00e9t\u00e9 au tribunal parce qu'on \u00e9tait confiants du fait qu'on a, il fallait pas viol\u00e9 dans les urnes, malgr\u00e9 leur emploi de m\u00e9thodes discutables et ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:10 > 0:13:17) [95%] : \r\nReste que l'affaire est s\u00e9rieuse, pas exclu que le Conseil d'\u00c9tat ouvre une enqu\u00eate administrative contre le magistrat Pagani, d\u00e9j\u00e0 averti, il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:18 > 0:13:31) [94%] : \r\nGros revers pour Hubert le journal am\u00e9ricain qui bouscule le monde des taxis pourraient \u00eatre interdits \u00e0 Londres l'autorit\u00e9 des transports de la capitale britannique a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler sa licence, la compagnie a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ferait appel Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:33 > 0:14:24) [92%] : \r\nVictoire du bon vieux Black cab londonien contre le rouleau compresseur am\u00e9ricain Hubert c'est en tout cas dans cette direction, qui a \u00e9t\u00e9 rendu aujourd'hui la d\u00e9cision de l'autorit\u00e9 des transports de Londres la licence d'Hubert dans la capitale britannique ne sera pas renouvel\u00e9 le 30 septembre prochain contr\u00f4le des casiers judiciaires ou certificats m\u00e9dicaux des chauffeurs non fiables fausse information donn\u00e9e \u00e0 la police ou m\u00eame l'utilisation d'un logiciel permettant d'\u00e9viter de se faire rep\u00e9rer la liste des reproches faits \u00e0 Hubert est longue de ce n'est pas une d\u00e9cision contre les chauffeurs priv\u00e9s ou contre l'innovation et les nouvelles technologies c'est une d\u00e9cision qui concerne la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, mais dans la cosmopolite et tr\u00e8s ouverte, Londres l'application est tr\u00e8s populaire, 3 millions et demi de londoniens l'utilise, alors la firme am\u00e9ricaine a aussit\u00f4t ripost\u00e9 en faisant appel, suspendant ainsi la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:24 > 0:14:38) [92%] : \r\nC'\u00e9tait un de ces jeunes fait avec cette d\u00e9cision, plus de 40000 chauffeurs avec une licence vont se retrouver sans travail, sans aucun moyen pour subvenir \u00e0 leurs besoins, c'est donc notre priorit\u00e9 absolue, donc nous soutenons ces chauffeurs et nous avons imm\u00e9diatement fait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:38 > 0:14:40) [67%] : \r\nBelle que ces jeunes mais jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:41 > 0:14:47) [96%] : \r\nMais ce n'est pas une premi\u00e8re pour Hubert l'application a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interdites dans plusieurs villes italiennes, allemandes ou danoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:49 > 0:15:02) [92%] : \r\nDernier gros meetings pour Angela Merkel ce soir \u00e0 M\u00fcnich, elle a encore fait plusieurs apparitions dans la journ\u00e9e, la chanceli\u00e8re est en passe de d\u00e9crocher un 4\u00e8me mandat dimanche mais elle doit faire face \u00e0 la remont\u00e9e de la droite populiste de l'AFD est assez milite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:02 > 0:15:07) [92%] : \r\nDonc, qui ont pris l'habitude de la siffler copieusement nous partons, imm\u00e9diatement pour la Bavi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:07 > 0:15:10) [87%] : \r\nOu la chanceli\u00e8re reste en terrain conquis, Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:13 > 0:16:19) [86%] : \r\nOui, effectivement, dernier grand meeting vandales Angela Merkel ici ce soir 17, elle s'affiche, elle vient de partir, mais elle, elle s'est affich\u00e9e avec les dirigeants de l'acc\u00e8s \u00e0 son ici \u00e0 M\u00fcnich \u00e9tatisation qui est un parti qui est le pendant le la de CD ou en Bavi\u00e8re, un peu plus conservateur et, parfois, pas d'accord avec la politique d'Angela Merkel par dis clairement en ce qui concerne l'immigration, alors ils ont d\u00e9cid\u00e9 l'attitude o\u00f9 LATS ou d'enterrer la hache de guerre, ils se sont montr\u00e9s unis pendant la campagne, il se montre encore unie lors de ce dernier rendez- vous d\u00e9j\u00e0 pour s'assurer un maximum de voix, mais surtout pour faire front effectivement \u00e0 la \u00e9viter la alternative faute Deutschland qui un parti anti- Islam anti- Merkel aussi, maintenant, il rassemble les m\u00e9contents, vous les entendez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi il sifflait encore plus quand Angela Merkel parler, elle sait pas du tout laisser perturber la comme \u00e7a continuer comme si de rien n'\u00e9tait, mais c'est vrai que, selon bah, l'ampleur de la vague populiste et du vote populiste dimanche : la politique de l'Allemagne risque fort de sang influenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:19 > 0:16:35) [92%] : \r\nNathalie merci Angela Merkel pr\u00e9side aux destin\u00e9es de l'Allemagne depuis 12 ans maintenant, elle a impos\u00e9 son Style et sa vision et convaincu les Allemands l'\u00e9lection de dimanche s'annonce comme l'apoth\u00e9ose d'un parcours hors norme, portrait de la femme la plus puissante du monde sign\u00e9 Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:17:15) [89%] : \r\nLa fille de l'Est, fille de Pasteur, Angela Kastner, r\u00eave d'\u00eatre patineuse artistique probl\u00e8me physiquement, c'est pas \u00e7a \u00e0 gauche sur cette photo de jeunes femmes lib\u00e9r\u00e9es, certains ont cru reconna\u00eetre la future chanceli\u00e8re mais elle se d\u00e9fini \u00e0 l'\u00e9poque comme celle qui ne danse pas et n'embrasse jamais elle se venge par l'excellence Fly si \u00e7a veut dire bosseuse brillante, doctorante en physique durant ses d\u00e9buts en politique, le chancelier Helmut Kohl la prend sous son aile, il appelle d'asthme \u00c9tienne la gamine, il ne sait pas que la gamine finira par occuper sa place, une fois que ces b\u00eates m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:16 > 0:17:41) [90%] : \r\nL'\u00e9pouse sans tralala Angela porte le nom de son 1er mari Ulrich Merkel, elle s'est remari\u00e9e ensuite avec l'homme de sa vie, le professeur de chimie Joachim Sauer, un homme tr\u00e8s discret, les seuls endroits o\u00f9 il se montre, c'est dans les grands th\u00e9\u00e2tres, c'est pour \u00e7a que la presse le surnomme le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra ces jours- l\u00e0, son \u00e9pouse se transforme jusqu'\u00e0 faire pol\u00e9mique avec un d\u00e9collet\u00e9 wahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:42 > 0:17:50) [95%] : \r\nPas de tralala dans ce couple-l\u00e0 on ne soutient pas la main et on n'en fait pas des caisses et on passe des vacances comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:51 > 0:17:52) [98%] : \r\nLa m\u00e8re de la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:52 > 0:18:23) [91%] : \r\nAngela Merkel n'a pas eu d'enfant mais c'est tels que l'Allemagne s'est choisi comme maire au d\u00e9but, elle a tiqu\u00e9 quand on l'appelait Muti et puis non seulement elle a accept\u00e9, mais elle assume, elle craque \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, face \u00e0 une jeune fille palestinienne qui doit \u00eatre expuls\u00e9 en 2015, en pleine crise migratoire elles ouvrent les bras aux milliers de r\u00e9fugi\u00e9s avec sa fameuse phrase Widdershoven, nous pouvons le faire en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale face \u00e0 de jeunes youtubeurs est plus que jamais maternelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:23 > 0:18:25) [70%] : \r\nAvez-vous un M. J. pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:27 > 0:18:36) [82%] : \r\nLe Sma\u00efli parce que celui qui sourit comme non et celui qui a un petit coeur aussi et s'int\u00e9resse aux jeux vid\u00e9o, des petits, bon, pas tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:38 > 0:18:52) [87%] : \r\nLa f\u00e9ministe non assum\u00e9e Angela Merkel refuse la s\u00e9duction ne minaude, jamais depuis 60 ans, elle arbore la m\u00eame coupe de cheveux Playmobil et la m\u00eame veste dans toutes les couleurs, on la critique, on la caricature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:52 > 0:18:56) [89%] : \r\nOn la siffle mais elle l\u00e0, elle serre les mains et les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:56 > 0:19:05) [97%] : \r\nR\u00e9cemment, elle a m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 un vrai sourire une sorte de Yes devant les pandas offerts \u00e0 l'Allemagne par la Chine, elle est simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:08 > 0:19:21) [87%] : \r\nL'histoire d'Engie, c'est celle d'une jeune fille n\u00e9e dans un pays communiste divorc\u00e9 mal fringues et aux tr\u00e8s fatigu\u00e9 et qui, gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 et \u00e0 son habilet\u00e9 politique doit d\u00e9sormais des bi\u00e8res avec Barak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:21 > 0:19:36) [94%] : \r\nTient la drag\u00e9e haute \u00e0 tous les gros machos de la plan\u00e8te et se pr\u00e9sente pour un 4\u00e8me mandat comme chanceli\u00e8re allemande le comble d'Angela Merkel, c'est qu'une politicienne, se disant non f\u00e9ministe est devenue la femme la plus puissante du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:38 > 0:19:55) [88%] : \r\nL'\u00c9tat espagnol ne rel\u00e2che pas la pression apr\u00e8s l'arrestation de 14 \u00e9lus et fonctionnaires barcelonais li\u00e9e \u00e0 l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum d'auteurs d'autod\u00e9termination jug\u00e9 ill\u00e9gal : la justice espagnole s'attaque d\u00e9sormais aux maires ind\u00e9pendantistes de quoi d\u00e9boussoler les fonctionnaires, reportage sign\u00e9 Marie Bowling Chess et Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:57 > 0:20:02) [75%] : \r\nCette lettre fait officiellement de Johan Rabat c\u00e9da amer, mis en examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:02 > 0:20:16) [77%] : \r\n\u00e0 S\u00e9zanne 4, car cette affaire de leur fils, car les chats, la convocation du procureur pour d\u00e9lit pr\u00e9sum\u00e9 de d\u00e9sob\u00e9issance d\u00e9sormais vous imaginez c'est le de l'\u00c9tat, je suis mis en examen par ce que je veux mettre \u00e0 disposition des citoyens local pour qu'ils votent, c'est-\u00e0-dire 3 quarts laisse para\u00eetre nt boxer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:17 > 0:20:28) [87%] : \r\nJo\u00ebl Rabat SIDA a convoqu\u00e9 une r\u00e9union de crise, mais son choix est fait il appliquerait la loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum vot\u00e9 par le Parlement catalan une loi pourtant en contradiction avec le droit espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:28 > 0:20:40) [84%] : \r\nVous savez dans les les derniers cependant il y a de l'\u00e9galit\u00e9 parall\u00e8le et je dois choisir celle qui est la plus proche et la plus coh\u00e9rente avec le contexte je me tra\u00eene \u00e0 conna\u00eetre et c'est donc la loi du parlement catalan que je suivrai avec 95.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:41 > 0:20:48) [87%] : \r\nSur la fa\u00e7ade de l'H\u00f4tel de Ville, monsieur le maire a accroch\u00e9 le drapeau ind\u00e9pendantiste sa d\u00e9sob\u00e9issance pourrait lui valoir une peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:52 > 0:21:02) [89%] : \r\nComme lui, 712 autres \u00e9lus d\u00e9sob\u00e9issance sont poursuivis 75 pourcent des m\u00e8res de Catalogne qui ont vu la pression du gouvernement espagnol s'intensifier au cours de ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:03 > 0:21:14) [89%] : \r\nMoi, Liliane ou ce que nous vivons depuis une semaine, c'est une menace, mais voit des v\u00e9hicules de la garde civile espagnole sillonner nos villages, ils vont jusqu'\u00e0 fouiller dans les entreprises pour saisir des bulletins de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:34) [85%] : \r\nCet engagement des maires dans l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum, a des cons\u00e9quences pour des milliers de fonctionnaires, prise en \u00e9tau entre l'\u00c9tat espagnol et le gouvernement fait d'Albert ordinaire bonjour, coll\u00e8gue, nous sommes aussi de la mairie, ces syndicalistes tracts devant la mairie de Barcelone pour informer les employ\u00e9es de leurs droits s'ils re\u00e7oivent Taylor d\u00e9licat le fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:35 > 0:21:38) [81%] : \r\nSoit cette qui tombe, soit c'est nous, c'est aussi clair que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:38 > 0:21:59) [85%] : \r\nOui Sess\u00e8gnon et vous avez raison, ou alors, qu'est ce qu'on doit faire si vous consid\u00e9rez que ce n'est pas l\u00e9gal l'ordre par \u00e9crit vont tomber et fait recours \u00e0 poser avant m\u00eame, enfin, le gouvernement de Madrid peut tr\u00e8s bien poursuivre p\u00e9nalement les fonctionnaires d\u00e9sob\u00e9issants peuvent \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9cart la perdre leur statut, voire m\u00eame la couleur travaille \u00e0 r\u00e9gler d'un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:59 > 0:22:07) [92%] : \r\nLe gouvernement espagnol a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils poursuivraient toute personne, quel que soit son statut qui participeraient \u00e0 l'organisation du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:11 > 0:22:30) [93%] : \r\nSurtout, comment devons-nous les aimer, en retour, l'Intelligence artificielle fait partie de nos vies, que ce soit dans nos voitures de plus en plus autonome ou dans nos smartphones et cette Intelligence artificielle fera de plus en plus appel \u00e0 nos \u00e9motions, c'est ce que vous dites, Serge Tisseron, bonsoir, bonsoir, vous allez nous expliquer tout cela, mais d'abord pour mieux comprendre, voici de quoi il retourne avec Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:32 > 0:22:33) [89%] : \r\nOn estime \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:33 > 0:23:06) [91%] : \r\nDes robots qui ressemble toujours plus \u00e0 des humains \u00e0 tels point que nous d\u00e9veloppons de l'empathie pour eux et finissons par attendre en retour les m\u00eames sentiments de leur taille, au risque d'\u00eatre \u00e9conduit \u00e0 l'image du h\u00e9ros du film, tomb\u00e9 amoureux d'une voix en Intelligence artificielle, c'est le destin qui nous attend si nous n'y prenons pas garde, pr\u00e9vient Serge Tisseron dans son livre, le jour o\u00f9 mon robot m\u00eame aimera notre rapport aux objets, et parfois tr\u00e8s affectif comme un musicien avec son instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:07 > 0:23:10) [99%] : \r\nNotre relation avec les robots sera encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:13 > 0:23:46) [89%] : \r\nConna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les robots esclaves utilis\u00e9s dans les usines, ils restent \u00e0 leur place au bon ah oui mais il y aura bient\u00f4t les robots t\u00e9moins qui suivront chacun de nos pas les robots complices par exemple pour des rapports sexuels, les robots partenaires qui nous accompagneront au travail et dans l'intimit\u00e9 et puis surtout, \u00e0 l'avenir il y aura des robots qui cumule auront toutes ses fonctions esclaves t\u00e9moin complice et partenaire de nos vies, que 22 vertigineux, oui, mais il faut s'y pr\u00e9parer notre rapport fusionnel Osmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:46 > 0:23:53) [92%] : \r\nFood montre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quel point nous manquons cruellement de recul dans cette relation homme- machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:55 > 0:23:59) [95%] : \r\nSerge Tisseron, quand on voit ce qui nous attend, il y a de quoi avoir le vertige et ce que nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:00 > 0:24:12) [94%] : \r\nNon, mal mais justement, il est important de nous y pr\u00e9parer, c'est pour \u00e7a que un colloque comme celui qui se tient aujourd'hui est aussi important, nous pr\u00e9parer pour \u00e9viter que le pire nous tombe dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:12 > 0:24:21) [94%] : \r\nVous parlez de ce colloque, auquel vous participez aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates l\u00e0 avec des ing\u00e9nieurs, des gens qui viennent de l'innovation de la robotique qu'est-ce que le psychiatre que vous \u00eates \u00e0 leur dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:42) [95%] : \r\nAlors les gens qui ont les mains dans le cambouis, je dirais pour les robots qui fabrique des robots, il se pose beaucoup de questions, mais ils n'ont pas forc\u00e9ment le temps de les poser clairement donc j'essaye de formuler clairement avec des questions qui se posent de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on trouve ensemble des solutions parce que le probl\u00e8me c'est pas tellement les robots, c'est comment nous nous allons le g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:43 > 0:24:52) [89%] : \r\nVous dites le probl\u00e8me c'est pas tellement les robots mais quand m\u00eame, dans votre livre, vous dites : attention, ces machines sont faites pour entrer en empathie avec nous et nous devons, au fond, \u00e9viter cela compris cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:40) [88%] : \r\nCar le risque, c'est que des publicistes c'est que des ing\u00e9nieurs, c'est que des commerciaux nous fasse croire que les \u00e9motions que les robots vont \u00eatre tr\u00e8s vite capable de simuler seraient des vrais \u00e9motions il faudrait pas croire non plus que la Compagnie des Machines toujours pr\u00e9visibles et sympathique puisse remplacer la compagnie des humains, il y a un enjeu \u00e9ducatif, alors il y a un \u00e9norme enjeu \u00e9ducatif, l'enjeu est triple A chacun a un travail \u00e0 faire, il y a un enjeu l\u00e9gislatif, il a d\u00e9j\u00e0 des commissions europ\u00e9ennes et dans tous les pays qui travaillent l\u00e0- dessus, il y a un enjeu technologique, mais il y a aussi, on un jeu \u00e9ducatif, apprenons \u00e0 nos enfants le plus t\u00f4t possible \u00e0 fabriquer des petits robots, pas seulement la programmation comme on le dit aujourd'hui mais aussi monter, d\u00e9monter des robots et d\u00e9couvrir que les robots, c'est des machines qui se nous fabriquons pour les mettre notre service et qu'il ne faudrait pas qu'un jour nous nous mettions \u00e0 leur service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:40 > 0:25:57) [92%] : \r\nC'est vrai que parfois c'est assez vertigineuse pendant un exemple qui parlera peut-\u00eatre \u00e0 beaucoup de monde, j'ai vu des enfants de 3 et 5 ans parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone portable, celui d'Apple \u00e0 Siri \u00e0 ce petit robot qui fait ce qu'on lui demande \u00e0 lui parler comme quelqu'un de tout \u00e0 fait normal est r\u00e9el qu'est ce qu'on fait dans dans une circonstance comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:57 > 0:26:35) [87%] : \r\nOui, alors, est ce qu'il faut utiliser les formules de politesse habituel quand on parle, une Intelligence artificielle, merci beaucoup, s'il vous pla\u00eet, est ce qu'il faut utiliser ces formules, voyez, ce n'est pas \u00e9vident, il y a tout un probl\u00e8me \u00e9thique qui a une r\u00e9flexion \u00e0 mener l\u00e0- dessus et puis je dirais que le avec Cyril probl\u00e8me mais encore corps relativement cher, parce qu'on sait que c'est une intelligente et le probl\u00e8me c'est que de plus en plus nous aurons ce qu'on appelle des bottes, c'est-\u00e0-dire des intelligente, capable de r\u00e9pondre sur D'Hotline, par exemple, ou lorsque nous t\u00e9l\u00e9phonons dans notre banque pour avoir 2 informations et ces intelligences artificielles ne se pr\u00e9senteront pas comme des intelligences artificielles, donc ne croiront que nous avons affaire \u00e0 un humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:35 > 0:26:38) [86%] : \r\nMais, aujourd'hui, qu'est ce qu'on dit \u00e0 des enfants qui prennent le t\u00e9l\u00e9phone pour une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:39 > 0:27:15) [90%] : \r\nEh bien, on leur explique que ce n'est pas une personne bien s\u00fbr et puis on peut aussi jouer \u00e0 poser \u00e0 une intelligente des questions auxquelles elle aura de la peine \u00e0 r\u00e9pondre pour s'apercevoir que, m\u00eame si elle fait illusion autour de questions simples : d\u00e8s qu'on rentre dans des questions un peu compliqu\u00e9es par exemple le double n\u00e9gation triple n\u00e9gation, h\u00e9 bien elle est plus capable de g\u00e9rer, pas encore mais donc voil\u00e0, il faut apprendre \u00e0 bien et toujours identifi\u00e9e quand nous avons affaire \u00e0 une attaque, j'arrive, celle que nous avons un humain et r\u00e9guler nos exigences dans les 2 cas, selon des crit\u00e8res diff\u00e9rents, il y a pas de r\u00e8gles \u00e9thiques a \u00e0 voir avec les robots, c'est les robots qu'il faut avoir des r\u00e8gles \u00e9thiques avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:15 > 0:27:26) [95%] : \r\nSerge Tisseron, vous avez le sens de la formule, vous dites un robot n'a pas plus de coeur qu'une machine \u00e0 laver, mais tout de m\u00eame, est ce qu'on peut imaginer le jour, la puissance de calcul sera l\u00e0 que les robots finissent par \u00e9prouver des \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:26 > 0:27:53) [89%] : \r\nComme nous, alors \u00e7a c'est une inconnue, mais ce qui est certain, c'est que le jour o\u00f9 les robots seront fabriqu\u00e9s au moins en partie avec des briques biologique, hein, parce qu'aujourd'hui, sont fabriqu\u00e9s avec du silicium du plastique, des m\u00e9taux rares, mais le jour o\u00f9 les robots int\u00e9grant des briques biologiques notamment des neurones d'animaux, des neurones humains, h\u00e9 bien effectivement la question de rejet motions se posera, mais on n'en est pas encore l\u00e0 et encore une fois, la meilleure mani\u00e8re de se pr\u00e9parer \u00e0 l'avenir, ce n'est pas de faire des projections cette j'au pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:53 > 0:27:56) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Serge Tisseron, d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:57 > 0:28:00) [98%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:02 > 0:28:20) [92%] : \r\nC'\u00e9tait de la folie, l'aveu d'Yvan Bourgnon, de retour sur la terre ferme apr\u00e8s 7500 kilom\u00e8tres dans les eaux glaciales de l'oc\u00e9an Arctique, le Chaux-de-Fonnier a tenu bon et signe la premi\u00e8re travers\u00e9e de l'Atlantique au Pacifique par le nord \u00e0 la voile en solitaire son bateau n'avait m\u00eame pas de cabine Michel Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:22 > 0:28:39) [94%] : \r\nIl en a bav\u00e9 seul sur ce fr\u00eale esquif et sans assistance, mais il est arriv\u00e9 \u00e0 destination hier peu apr\u00e8s minuit, apr\u00e8s 2 mois et demi de gal\u00e8re, Yvan Bourgnon a inscrit son nom, \u00e0 travers les glaces de l'Arctique avec ce p\u00e9riple hors norme, et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, il y r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:40 > 0:29:06) [88%] : \r\nNon, non, c'est beaucoup trop dangereuse, d\u00e9fi, en fait, je crois, c'est vraiment le le r\u00e9aliser dans un cr\u00e9neau assez court de 50 jours en juillet, ao\u00fbt et voil\u00e0, les choses ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a peut l'\u00eatre, \u00e0 la montagne rendu toujours sur la temp\u00eate arrive quand la nuit arrive de la montagne, \u00e7a y est c'est le d\u00e9but de la fin, mais c'est un peu ce qui s'est pass\u00e9 ici c'est : voil\u00e0, j'ai pas pu passer au bon moment, du coup la fallu force le passage, il a fallu que je ne lui ensuite Denis il n'a fallu que je je subissais temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:07 > 0:29:22) [90%] : \r\nYvan Bourgnon a parcouru sur ce petit catamaran sans habitacle les 7500 kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent nomm\u00e9 en Alaska de NewCo au Groenland au milieu de l'oc\u00e9an Arctique, une voie maritime sur laquelle seuls les brise- glace avant lui avaient os\u00e9 s'aventurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:24 > 0:29:45) [84%] : \r\nPlusieurs fois, j'ai vraiment cru que c'\u00e9tait la bon, ou parce que la 3 fois j'ai j'ai failli faire broyer par la glace est rest\u00e9e coinc\u00e9e et \u00e0 chaque fois que tu passes pr\u00e8s de la mort, \u00e0 chaque fois qu'il \u00e9tait tutsi, je les dois au tu t'as vu un ours polaire mont\u00e9s sur son bateau, a-t-il dit, qu'est-ce que pourquoi pourquoi je suis l\u00e0 et pourquoi j'ai j'messieurs mis dans cette gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:46 > 0:30:04) [86%] : \r\nMoyennement, c'est la premi\u00e8re fois que je ressens vraiment la peur sur l'eau \u00e9tait sur l'eau \u00e0 3 degr\u00e9s en permanence et il y a tout qui est fait pour te broyer les les gla\u00e7ons qui se d\u00e9placent dans tous les sens et cailloux qui ne sont pas identifi\u00e9s, tout est l\u00e0 quoi porte pour te mettre dans l'eau est cit\u00e9 dans l'autre, est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:05 > 0:30:19) [97%] : \r\nYvan Bourgnon a aujourd'hui les mains et les pieds en piteuse \u00e9tat mais il a \u00e9chapp\u00e9 au pire, il a surtout r\u00e9ussi son pari, il va enfin pouvoir se reposer et se soigner avant de repartir vers un autre d\u00e9fi qu'il souhaite moins dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:19 > 0:30:20) [77%] : \r\nOui, j'avais abandonn\u00e9 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:22 > 0:30:38) [91%] : \r\nI Weiwei incarne la critique \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat chinois, il est aussi l'un des artistes contemporains les plus influents censur\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 dans son pays, il s'est engag\u00e9 pour la libert\u00e9 et les droits de l'homme, aujourd'hui install\u00e9 \u00e0 Berlin, il expose au Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne Pierre Habran Isabelle Gonet l'ont rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:39 > 0:30:58) [91%] : \r\nLes Oeuvres d'oui nous cueille comme un Champ de fleurs fragiles comme de la porcelaine coupantes, si on les \u00e9crase, c'est une beaut\u00e9 toujours subversive, il veut faire passer, il veut nous attraper nous attirer dans un pi\u00e8ge pour ass\u00e9ner son message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:58 > 0:31:10) [89%] : \r\nTatou\u00e9e \u00e0 la censure et \u00e0 la r\u00e9pression des autorit\u00e9s chinoises I oui il n'a jamais rien l\u00e2ch\u00e9, au nom de la libert\u00e9, la sienne, dont il a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 et celle des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:10 > 0:31:20) [86%] : \r\nM. Hazard s'en vous savez en tant qu'artiste, je dois toujours essayer de trouver des r\u00e9ponses \u00e0 une fois Dalsh rechercher la v\u00e9rit\u00e9, essayer d'\u00eatre authentique et puis tout le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:31:34) [91%] : \r\nOeuvres embl\u00e9matiques ce doigt d'honneur, partis de la place Tiananmen et qui a fait le tour du monde en exil depuis 2 ans, \u00e0 Berlin, il aurait pu se reposer sur ses lauriers de Star internationale et perdre de son inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:35 > 0:31:49) [85%] : \r\nMais elle s'Nadal a montr\u00e9, peut-\u00eatre trop pour moi, ce n'est pas plus difficile depuis que je suis dans la lumi\u00e8re et je me suis toujours mis dans les situations difficiles, comme pour le film Human flow la ferme pas Guillaume Florent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:58 > 0:32:07) [88%] : \r\nJe prends des risques et je me d\u00e9fie en faisant cela, et peut-\u00eatre que nous offrons de nouvelles id\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en ADS, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:11 > 0:32:25) [88%] : \r\nDes id\u00e9es comme le respect des droits humains Casse-t\u00eate chinois dans un monde qui ne tourne pas toujours, on aille oui oui est un iconoclaste \u00e9rudit, il honore toutes les cultures, pour autant qu'elles nourrissent le coeur et donne des ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:26 > 0:32:29) [81%] : \r\nEt non assez messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:29 > 0:32:36) [92%] : \r\nSavez en tant qu'humain en tant qu'homme, je pense que la vie nous encourage \u00e0 aller aussi loin que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:37 > 0:32:43) [93%] : \r\nAussi loin que le web lui permet, Facebook, Twitter Instagram, il a des milliers de followers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:43 > 0:32:51) [83%] : \r\nPour moi, \u00e0 Yves, voyez, voyez, et le 1er v\u00e9ritable artiste global parce qu'il a une strat\u00e9gie globale, il veut toucher tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:51 > 0:32:59) [91%] : \r\nUn citoyen du monde, qui poursuit sa route avec la sagesse des Orientaux la Russe d\u00e9\u00e7u et le courage des indign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:01 > 0:33:13) [95%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Philippe Jeanneret, puis vous retrouverez votre magazine Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain \u00e0 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal pass\u00e9es, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:21 > 0:33:25) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:48 > 0:33:51) [94%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 \u00e7a mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:52 > 0:33:57) [81%] : \r\nLes seul sur ce bateau qui apparemment While soul\u00e8ve tout seul pour passer sur la banquise quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:07 > 0:34:10) [78%] : \r\nMerci, beaucoup : voyez mission merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:14 > 0:34:17) [90%] : \r\nEst ce que vous l'auriez vu en r\u00e9gie ce bouton Vert, je vous le demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:29 > 0:34:33) [89%] : \r\nAh oui, et puis \u00e7a c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:37 > 0:34:42) [85%] : \r\nBon je te tire le c\u00e2ble \u00e0 papa, papa, papa, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:34:49) [79%] : \r\nVoil\u00e0, je te laisse donc je aime placer pour qu'ils puissent faire leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:50 > 0:34:51) [76%] : \r\nLeur r\u00e9glage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:55 > 0:34:56) [85%] : \r\nMoi, je te laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:59 > 0:35:02) [81%] : \r\nQui va piano va sano et va m\u00eame un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:10 > 0:35:13) [98%] : \r\nEt ce sont donc les les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:35:14 > 0:35:14) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:38 > 0:35:39) [79%] : \r\nUne 45 talibans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:04 > 0:40:40) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir malgr\u00e9 les nuages, la sensation de beau temps a souvent emport\u00e9 aujourd'hui demain \u00e7a devrait continuer, mais il faudra \u00e9galement compter avec la pr\u00e9sence d'air instable aujourd'hui l'autre pression nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 et vous l'aurez remarqu\u00e9 la couverture nuageuse augmenter au fil des heures nous \u00e7a la l'avant de cette perturbation leur 1er par un courant de sud- ouest, elle a tendance \u00e0 perte, de l'activit\u00e9 au contact de haute pression, mais elle nous am\u00e8ne quand m\u00eame des nuages de air instable et m\u00eame quelques gouttes qui circulent en ce moment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ce soir, retour au calme, mais demain, cet air instable va encore tra\u00eener sur les Alpes avec encore quelques averses \u00e0 la cl\u00e9, tout cela ne devrait pas les beaucoup plus loin puisque, demain, les perturbations sont encore tr\u00e8s loin de la Suisse, demain matin, des bancs de brouillard devrait se r\u00e9former sur le plateau, ils se dissiperont assez rapidement, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse et au-dessus des passages nuageux seront assez fr\u00e9quents, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e sur tous les versants nord des Alpes nuage par pourront parfois \u00eatre dense sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, quelques averses pourront se produire dans les Alpes, parce que nous serons dans l'air, instable, elles garderont un caract\u00e8re assez isol\u00e9, donc ces pr\u00e9cipitations ne devrait pas durer tr\u00e8s longtemps, ailleurs, le temps devrait rester sec et surtout le soleil pour encore faire de belles apparitions sur le plateau autour du aimant en soir\u00e9e bien cette activit\u00e9 devrait se terminer, et cette fois, le temps sera sec en toutes r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront assez proche de celle d'aujourd'hui, demain matin, il devra faire entre 6 et 9 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le Plateau 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 18 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, seront encore de secteur ouest mais ses vents comme aujourd'hui seront faibles en montagne en montagne et ils vont s'accompagner d'un r\u00e9gime de brises locales en pleine pendant la journ\u00e9e de dimanche, ce devrait \u00eatre un copier coller avec un l\u00e9ger risque d'averses en montagne du soleil sur les r\u00e9gions de plaine, la diff\u00e9rence, ce sera pour le Tessin o\u00f9 l\u00e0, le soleil devrait gagner du terrain, les temp\u00e9ratures oscilleront entre 19 et 21 degr\u00e9s pour la journ\u00e9e de lundi, une accalmie devrait se produire, donc le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec pas changement pour les temp\u00e9ratures comptez quand m\u00eame avec quelques brouillards sur le plateau, mardi, les perturbations reviennent, mais \u00e7a, affirme un peu ce qui \u00e9tait dit hier soir, elle devrait plut\u00f4t amener des pr\u00e9cipitations dans l'Est au Tessin ailleurs on devrait donc garder un temps sec mercredi une nouvelle accalmie devrait se produire le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9e, vous voyez les temp\u00e9ratures aussi rond assez peu voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pendant les journ\u00e9es de lundi et mardi, donc, nous serons tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement au-dessous de la norme, mais tout cela va se jouer \u00e0 un ou 2 degr\u00e9s pr\u00e8s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver passeront les jumelles demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:40:51 > 0:40:53) [72%] : \r\nJe je.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T01:52:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626269", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CATALOGNE FONCTIONNAIRES PAD_RTS000001264475", "excerpt": "Les maires ind\u00e9pendantistes de Catalogne sont poursuivit pour d\u00e9lit de d\u00e9sob\u00e9issance s'ils participent \u00e0 l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de leur r\u00e9gion. Les fonctionnaires catalans sont pris en \u00e9tau entre la loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum catalan et la l\u00e9gislation du gouvernement espagnol de Madrid qui a jug\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATALOGNE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "MAIRE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626270", "durationSec": 184, "title": "FRIGO PORTRAIT MERKEL_RTS000001256733", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, de son enfance \u00e0 sa carri\u00e8re politique en passant par sa vie priv\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626271", "durationSec": 123, "title": "SO BOURGNON 2_RTS000001265712", "excerpt": "Le navigateur franco-suisseYvan Bourgnon est arriv\u00e9 \u00e0 Nuuk au Groenland, devenant ainsi le 1er navigateur \u00e0 rallier en solitaire l'Alaska au Groenland. Yvan Bourgnon a r\u00e9ussi cet exploit au bout de 70 jours pass\u00e9s \u00e0 naviguer sur une mer partiellement gel\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GROENLAND", "OC\u00c9AN ARCTIQUE"], "thematicThemes": ["VOILE (COMP\u00c9TITION)", "EXPLOIT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626272", "durationSec": 94, "title": "SO CF REPARTITION_RTS000001265793", "excerpt": "Les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont d\u00e9cid\u00e9 de la r\u00e9partition des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux entre eux suite \u00e0 l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis le 20.09.2017. Comme attendu il n'y a pas de rocade, les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux conservent tous leur d\u00e9partement et Ignazio Cassis reprend le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res laiss\u00e9 vacant par son coll\u00e8gue PLR sortant Didier Burkhalter.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1627287"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626273", "durationSec": 123, "title": "SO CONSTANTIN V2_RTS000001265816", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin a tenu une conf\u00e9rence de presse suite \u00e0 la bagarre du 21.09.2017 durant lequel il a frapp\u00e9 le consultant de T\u00e9l\u00e9club Rolf Fringer en marge d'un match de football entre le FC Sion et le FC Lugano. Si Christian Constantin s'est expliqu\u00e9 sur son geste, Rolf Fringer a \u00e9voqu\u00e9 des cons\u00e9quences juridiques tandis que la Swiss Football League envisage des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Christian Constantin.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BAGARRE"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "sequenceIds": ["1626447"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626274", "durationSec": 144, "title": "SO EXPO AI WEIWEI_RTS000001265786", "excerpt": "L'artiste dissident chinois Ai Weiwei expose ses oeuvres au Mus\u00e9e cantonal des Beaux-arts \u00e0 Lausanne. Cet opposant au r\u00e9gime chinois est engag\u00e9 pour les droits de l'homme mais continue \u00e9galement \u00e0 produire des oeuvres d'arts subversives.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COURANT ARTISTIQUE (20-21E)", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["AI WEIWEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626275", "durationSec": 85, "title": "SO INTELLIGENCE ARTIFICIELLE_RTS000001265325", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les relations ou rapports \u00e9motionnels, sentimentaux ou affectifs entre les \u00eatre humains et les robots. De simples esclaves, les machines deviennent t\u00e9moins, partenaires voir complices des hommes au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9volution de la technologie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626276", "durationSec": 27, "title": "SO MEDECIN ARMEE_RTS000001265747", "excerpt": "L'annulation de la votation sur les coupes budg\u00e9taires caus\u00e9e par le maire de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani en \u00e9crivant texte partial dans la brochure officielle des votations du 24.09.2017 cr\u00e9e la pol\u00e9mique. Ses opposants estiment qu'en ajoutant une introduction en faveur du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire il a franchi une limite est devrait \u00eatre d\u00e9mis de ses fonctions. Ses partisans eux se contentent d'y voir un exc\u00e8s d'enthousiasme."}, {"internalArchiveId": "AA1709626277", "durationSec": 27, "title": "SO MUNICH MERKEL_RTS000001265806", "excerpt": "L'autorit\u00e9 des transports de la ville de Londres a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler la licence pour la soci\u00e9t\u00e9 de partage de voiture et service de transport Uber. Le maire de la capitale britannique Sadiq Khan explique cette d\u00e9cision par une s\u00e9rie d'infractions commises par l'entreprise. Les dirigeants d'Uber annonce qu'ils vont faire recours."}, {"internalArchiveId": "AA1709626278", "durationSec": 121, "title": "SO PAGANI FRASQUES_RTS000001265829", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1627325"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626279", "durationSec": 78, "title": "SO UBER LONDRES_RTS000001265716", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicCorporations": ["UBER"], "sequenceIds": ["1627449"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626668", "summary": "Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion, parlant durant conf\u00e9rence de presse. \nItw Christian Constantin.\nItw Rolf Fringer, consultant T\u00e9l\u00e9club.\nItw Claudius Schaefer, directeur Swiss Football League.", "id": "1626447", "visualThemes": ["BAGARRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627508", "summary": "Int Palais f\u00e9d\u00e9ral : 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux posant pour la photo de famille du nouveaux Conseil f\u00e9d\u00e9ral compos\u00e9 de Doris Leuthard, Alain Berset, Ueli Maurer, Simonetta Sommaruga, Johann Schneider-Ammann, Guy Parmelin, et Ignazio Cassis, avec le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Walter Thurnherr. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant, s'\u00e9loignant des 7 autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux continuant \u00e0 poser pour photo. Ignazio Cassis \u00e9changeant poign\u00e9e de main avec Alain Berset sous le regard souriant de Doris Leuthard. \nItw Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC.\nItw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS.\nItw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1627287", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PHOTO DE FAMILLE", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "BERSET, ALAIN", "MAURER, UELI", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "PARMELIN, GUY", "BURKHALTER, DIDIER", "CASSIS, IGNAZIO", "ROESTI, ALBERT", "LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627546", "summary": "Ext b\u00e2timent Palais Eynard. Affiches \u00e9lectorales pour les votations du 24.09.2017 sur la Place de Neuve. Itw Pierre Gauthier, d\u00e9put\u00e9 des Radicaux de Gauche. Itw Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche. Pierre Vanek montrant selon lui affiches \u00e9lectorales ill\u00e9gales.", "id": "1627325", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627670", "summary": "Nombreux taxis noirs londoniens ou blacks cabs circulant dans rue de la ville de Londres. \nGros plan smartphone avec application Uber montrant itin\u00e9raire choisi. \nExt b\u00e2timent entreprise Uber, passants se prenant en photo devant logo de la soci\u00e9t\u00e9. Int b\u00e2timent entreprise Uber, nombreux conducteurs attendant pour s'enregistrer. \nItw Sadiq Khan, maire de Londres. \nItw Fred Jones, responsable Uber UK cities. \nBus rouge \u00e0 imp\u00e9riale roulant sur pont de Westminster devant le Palais de Westminster et Big Ben.", "id": "1627449", "visualThemes": ["TAXI"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["KHAN, SADIQ"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627679", "summary": "Plateau : itw Serge Tisseron, psychiatre et psychanalyste.", "id": "1627458", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BOUGEARD, Natalie", "role": "Duplex Munich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711902", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033686", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1624484", "internalArchiveId": "AA1709624705", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1844, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8939957", "imageURL": "http://www.rts.ch/8939976.image", "backgrounds": ["Christian Constantin, apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 Rolf Fringer : \"j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9gler mon cas avec lui\". \" Je lui ai mis un coup de pied dans le cul\"."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "GE: les TPG seront subventionn\u00e9s par le canton", "Affaire Constantin: le commentaire de Pierre-Alain Dupuis", "Football / Super League 8e j.: Lugano \u2013 Sion (1-2)", "R\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le point avec Lo\u00efs Siggen Lopez, depuis Berne", "Yvan Bourgnon est le premier navigateur \u00e0 rallier en solitaire l'Alaska au Groenland", "Cor\u00e9e du Nord: l\u2019escalade verbale franchit un nouveau palier", "Swisscom vient de lancer un filtre de blocage pour les appels publicitaires", "Le rendez-vous de la presse: l\u2019\u00e9lection d\u2019Ignazio Cassis", "Christian Constantin frappe un homme \u00e0 terre", "Le bilan de l\u2019ouragan Maria s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 au moins 32 morts", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil a tranch\u00e9 hier soir en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par plusieurs partis de gauche et le MCG.", "Il a pass\u00e9 deux mois sur un petit catamaran.", "Kim Jong-Un envisage de tester une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne dans le Pacifique.", "Il fonctionne non seulement sur le r\u00e9seau fixe, mais aussi pour les t\u00e9l\u00e9phones mobiles.", "Les cons\u00e9quences et les changements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite \u00e0 son \u00e9lection.", "La vid\u00e9o choque les instances du football qui condamnent le geste du pr\u00e9sident du FC Sion.", "Il a ravag\u00e9 Porto Rico avec des vents soufflant \u00e0 plus de 250 km/h."], "variantIds": ["ece-8829931", "ece-8829159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T16:59:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033684\r\nDate de transcription : 28-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:32) [83%] : \r\nParfait ok tr\u00e8s bien, donc, mais en soi tu tu auras Tora Tora 10 secondes moi je sais pas comment 10 secondes il va pouvoir changer sa place avec non, mais, mais, moi, mon souci, c'est qu'il y a, Lo\u00efs et canop\u00e9e qui prend appui avec l'oreillette aussi comment vous faites avec l'oreillette, on a un retour \u00e0 doctement tendra Lo\u00efs quand pose la question, madame les de ok, parfait, parfait, c'est parfait, ils sont inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:40) [74%] : \r\nJ'ai, c'est Jean-Paul qui peut remettre au d\u00e9but prompteur, c'est merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:47) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:01:05) [78%] : \r\nC'\u00e9tait trop trop basses parce que notre c'\u00e9tait normal ah bon maintenant abattant maintenant alors, parce que moi je me suis remis, je suis peut-\u00eatre comme entre autres majors, moi j'\u00e9tais non, moi, j'\u00e9tais trop bas monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:52) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, Christian Constantin, quitte le comit\u00e9 de Sion 2026 apr\u00e8s son agression contre Rolf Ringer, le pr\u00e9sident du FC Sion reconna\u00eet avoir frapp\u00e9 l'ancien s\u00e9lectionneur suisse hier soir geste condamn\u00e9es par les instances dirigeantes du football, le commentaire de Pierre-Alain Dupuis sur cette affaire, la r\u00e9plique La r\u00e9plique de Kim Jong-Un ne derni\u00e8res menaces de Donald Trump, je lui ferai payer cher son discours \u00e0 l'ONU, assure le leader nord- cor\u00e9en son r\u00e9gime \u00e9voque un possible essai de bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne dans le Pacifique, nouveau palier dans l'escalade verbale entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:54 > 0:03:18) [89%] : \r\nSwisscom lance une parade pour \u00e9viter les appels publicitaires des Call centers un filtre de blocage adapt\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone fixe et au t\u00e9l\u00e9phone mobile, c'est une 1\u00e8re explication dans un instant d\u00e9fi r\u00e9ussi pour Yvan Bourgnon, arriv\u00e9 au Groenland, plus de 2 mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'Alaska, il est le seul navigateur, avoir r\u00e9ussi \u00e0 traverser les glaces de l'Arctique en solitaire sur un petit catamaran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:19 > 0:03:39) [93%] : \r\n2 correspondants parlementaires dans le rendez- vous de la presse Arthur Grosjean de La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures et David Berger de la RTS, nous reviendrons sur l'\u00e9lection d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le profil politique du nouvel \u00e9lu et sur l'\u00e9ventuel glissement \u00e0 droite de l'ex\u00e9cutif, alors que la r\u00e9partition des d\u00e9partements vient d'\u00eatre annonc\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:41 > 0:03:53) [92%] : \r\nEt on ouvre ce journal donc avec cette information d\u00e9voil\u00e9e il y a quelques minutes, il n'y a de s\u00fbr Cassis succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Lo\u00efs Siggen ne p\u00e8se aucune rocade donc aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:50) [91%] : \r\nEh bien non, il y a ce K6, vous l'avez dit un est l\u00e0 pour remplacer Didier Burkhalter alors il prend la place, et son d\u00e9partement aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, il y aura pas plus de changement aujourd'hui dans le gouvernement, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on en discutait ce matin il n'y aura pas de conf\u00e9rence de presse, mais ils ont fait savoir par voie de, par voie de communiqu\u00e9, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pardon, a fait savoir qu'il y a ce K6, h\u00e9 bien, se r\u00e9jouit de prendre la direction des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est un honneur, dit-il, de repr\u00e9senter la Suisse et ses institutions, dans le contexte international Ignacio Cassis se dit aussi heureux de pouvoir assumer bient\u00f4t cette mission, mission, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tessinois demandent \u00e0 pr\u00e9sent 100 jours avant de tirer un 1er bilan de son activit\u00e9 de diplomate en chef, il veut utiliser ce temps pour prendre connaissance des dossiers, sa principale mission : \u00e9videmment, ce sera le dossier europ\u00e9en, alors il y a encore un peu t\u00f4t aujourd'hui pour dire ce qui va changer sur le fond, mais on peut s'attendre un changement de personnalit\u00e9 et de Style \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:50 > 0:05:10) [93%] : \r\nLe n'apaise merci on reviendra bien s\u00fbr sur ce sujet dans un instant avec nos invit\u00e9s dans le rendez- vous de la presse, les images sont accablantes Christian Constantin frappe un homme \u00e0 terre hier soir \u00e0 l'issue d'un match \u00e0 Lugano, la vid\u00e9o choc, les instances du football, elle condamne le geste du pr\u00e9sident du FC Sion et ordonne une enqu\u00eate vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:11 > 0:05:36) [87%] : \r\nLa sc\u00e8ne va faire le tour du monde, Christian Constantin, qui met une claque \u00e0 Rolf Ringer, un geste que le pr\u00e9sident du FC Sion justifie par les propos que Fringer a tenu cette semaine dans la presse Fringer afin Arte ose critiquer maltrait\u00e9 cette semaine c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 avec lui, je vais en prenait j'aime occuper dans le cul, au micro de la cha\u00eene payante T\u00e9l\u00e9club Christian Constantin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette prise de position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:05:52) [94%] : \r\n\u00e7a fait longtemps que je suis dans le monde du football et on entend toujours que Constantin est une bonne chose pour la Ligue, c'est un bon client pour la presse de boulevard mais maintenant je dois le dire, tout cela devient ridicule, 16 ans apr\u00e8s 16 ans c'est la m\u00eame chose, toute l'attention est focalis\u00e9e sur lui \u00e0 la fin, c'est de toute fa\u00e7on c'est pour vous entra\u00eeneur qui trinque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:52 > 0:06:36) [86%] : \r\nLe consultant T\u00e9l\u00e9club estime que ces propos \u00e9taient durs mais qu'il ne justifie pas le geste nutriment philosophique, un effort microclimat donn\u00e9 3 4 gifles avenue gardez le micro, je ne me suis pas d\u00e9fendu et emport\u00e9 je n'arrivais pas \u00e0 croire ce qu'il se passait dans une rue, je suis tomb\u00e9 au sol m'a donn\u00e9 des coups de pied dans le dos, je me c'est incroyable, c'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, je l'ai critiqu\u00e9, je peux comprendre que les mots, les toucher, mais une telle r\u00e9action Sauer attaqu\u00e9 en consultant du football, c'est totalement intol\u00e9rable compte 30 pourcent l'affaire n'en restera pas l\u00e0, la Ligue a ouvert une enqu\u00eate, Rolf Ringer entend r\u00e9agir et Christian Constantin, a lui annonc\u00e9 \u00e0 l'ATS avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation et d\u00e9nigrement, il donnera une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:44) [92%] : \r\nL'affaire est grave Pierre-Alain Dupuis Christian Constantin, lui- m\u00eame, en tire les cons\u00e9quences, il quitte le comit\u00e9 Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:07:48) [93%] : \r\nOui, effectivement, ce matin, se rendant compte des cons\u00e9quences de son geste sur l'image de la candidature des Jeux olympiques de 2026 il a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, laquelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment accept\u00e9 avec un certain soulagement mais revenons sur l'incident, il est \u00e9videmment condamnable surtout de la part d'un homme qui a, de par sa fonction, un devoir d'inclusion plat rit\u00e9 la Swiss football il vous l'avez entendu a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate, les sanctions \u00e0 sa disposition, h\u00e9 bien tout simplement priv\u00e9 Christian Constantin de football pendant plusieurs mois ou plus, ou voire m\u00eame une ann\u00e9e, on sait qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des ant\u00e9c\u00e9dents que Constantin avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2004 et puis si Rolf Fringer porte plainte, ce qui n'est pas encore s\u00fbr, il y aura des sanctions p\u00e9nales, parce qu'il s'agit de voies de fait avec un jur\u00e9 dans ces cas-l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a va entra\u00eener une forte amende en fonction du salaire de Christian Constantin mais pas de prison alors comment le pr\u00e9sident Constantin va-t-il pr\u00e9parer sa d\u00e9fense, on aura des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Martigny, puisqu'il va donner une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:48 > 0:07:51) [96%] : \r\nCe plan sportif tout de m\u00eame une bonne nouvelle pour le FC Sion hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:08:00) [91%] : \r\nOui, ce cap surprenant section avait gagn\u00e9, \u00e7a explique la tension, la pression qu'il y a dans le club s\u00e9dunois tout de suite voir ce qui s'est pass\u00e9 avec 3 buts dans cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:00 > 0:08:23) [82%] : \r\nQui oppos\u00e9 donc de sanctions rouge \u00e0 Lugano 1er but par cheveux je ne vis un magnifique Tir \u00e0 0 7 en 2\u00e8me mi- temps et puis il va y avoir un autre but marqu\u00e9 \u00e0 la 74\u00e8me laine Yannick 2 \u00e0 0 pour Sion Sion \u00e9trang\u00e8re donc et Cornaredo de Lugano et puis Lugano va r\u00e9duire la marque par coller Nietzsche de Sion et 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:29 > 0:08:45) [94%] : \r\nPierre-Alain Dupuis merci, 2 jours apr\u00e8s les menaces de Donald Trump contre la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 la tribune des Nations unies, Kim Jong-Un riposte son r\u00e9gime envisage de tester une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne dans le Pacifique, c'est un nouveau palier dans l'escalade verbale entre les 2 pays Annabel Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:47 > 0:08:53) [97%] : \r\nKim Jong-Un est-il capable d'entendre la voix de P\u00e9kin qui lui demande de ne pas persister dans l'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:53 > 0:09:00) [93%] : \r\nIl semblerait que non, le relais diplomatique et sans effet depuis des semaines que Pyongyang joue la carte de la provocation supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:00 > 0:09:11) [93%] : \r\nAvec ces 2 derniers lancements de missiles au-dessus du Japon Menace contre menace le dirigeant nord- cor\u00e9en Roh port\u00e9 par Donald Trump lors de son 1er discours \u00e0 l'ONU cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:09:25) [86%] : \r\nJe vais assur\u00e9ment est d\u00e9finitivement dompt\u00e9 par le feu ce radoteur am\u00e9ricain mentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, c'est un voyou et un gangster pas un dirigeant politique, ces remarques m'ont convaincu, plut\u00f4t que de m'effrayer, j'irai jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:41) [81%] : \r\nDonal tram mena\u00e7ait de d\u00e9truire la Cor\u00e9e du Nord, en traitant son dirigeant de Rocket Man, lanc\u00e9 dans une mission suicide et a \u00e9l\u00e8ve oui, nous sommes un pays digne des patients, mais si nous sommes forc\u00e9s de nous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:09:46) [94%] : \r\nAndr\u00e9 nous n'aurons pas d'autre choix que de d\u00e9truire la Cor\u00e9e du Nord non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:46 > 0:10:03) [94%] : \r\nDans le projet de repr\u00e9sailles nord- cor\u00e9en, plut\u00f4t que de calmer le jeu, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9voque un essai de bombe H dans l'oc\u00e9an Pacifique, visiblement, la Cor\u00e9e du Nord n'a pas l'intention de cesser son programme balistique et nucl\u00e9aire malgr\u00e9 les nouvelles sanctions de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:03 > 0:10:07) [88%] : \r\nEt international, elle a impos\u00e9 jeudi l'interdiction des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:07 > 0:10:12) [89%] : \r\nStation de textile nord- cor\u00e9en et la r\u00e9duction des approvisionnements de Pyongyang en p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:14 > 0:10:26) [96%] : \r\nEn Catalogne, l'arrestation de 14 cadres du gouvernement r\u00e9gional accro\u00eet encore la tension entre Barcelone et Madrid, \u00e0 quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, le gouvernement espagnol d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:26 > 0:10:33) [94%] : \r\nTenue du scrutin a fait saisir des millions de bulletins de vote, ce qui compromet l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum interdit par la justice espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:37 > 0:10:51) [93%] : \r\nL'ouragan Maria poursuit sa course d\u00e9vastatrice dans les Cara\u00efbes, il a ravag\u00e9 hier Porto-Rico, avec des vents soufflant \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables, le bilan humain s'alourdit, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 au moins 32 morts match occupe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:52 > 0:11:12) [89%] : \r\nIl y a eu la temp\u00eate la plus d\u00e9vastatrice du si\u00e8cle, selon les autorit\u00e9s de Porto Rico, pluies torrentielles inondations catastrophiques 15 personnes ont perdu la vie sur ce territoire am\u00e9ricain noy\u00e9es ou emport\u00e9es dans des coul\u00e9es de boue, les infrastructures sont gravement touch\u00e9s, Lille est priv\u00e9e de courant, les habitants d\u00e9couvrent l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:12 > 0:11:21) [90%] : \r\nBien aspects l\u00e0 c'est assez d\u00e9sesp\u00e9rant car il n'y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, pas de nourriture, pas d'eau, nous n'avons pas d'essence, c'est vraiment d\u00e9sesp\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:22 > 0:11:44) [93%] : \r\nLes voies de communications sont coup\u00e9es par les inondations dans la capitale San Juan, l'ouragan a d\u00e9racin\u00e9 les arbres et fait voler les toits comme une paille mais on d\u00e9couvre aussi les ravages de Maria \u00e0 la Dominique, l'ancienne colonie anglaise paie un lourd tribu avec au moins 14 personnes tu\u00e9es ses 70000 habitants sont presque coup\u00e9es du monde avec un besoin urgent d'approvisionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:11:46) [82%] : \r\nMais les moyens de transport d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:47 > 0:11:48) [93%] : \r\nOui, de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:49 > 0:12:07) [91%] : \r\nNous avons besoin de tous les h\u00e9licopt\u00e8res disponibles pour nous aider, il y a aussi certaines communaut\u00e9s qui devront utiliser des bateaux, ce sera utile localement ces ouragans deviennent de plus en plus forts et sont plus puissants que jamais, c'est un tr\u00e8s grand sujet de pr\u00e9occupation pour nous petites \u00eeles, on est tr\u00e8s tr\u00e8s vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:07 > 0:12:08) [65%] : \r\nVoil\u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:17) [92%] : \r\nLes id\u00e9es Cara\u00efbes penser une nouvelle fois leur pla\u00eet alors qu'Irma avait d\u00e9j\u00e0 sem\u00e9 la mort et la d\u00e9solation au d\u00e9but du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:20 > 0:13:08) [95%] : \r\nRetour en Suisse avec ce rebondissement dans l'affaire, Erwin Sperisen, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'ordonner la remise en libert\u00e9 de l'ancien chef de la police du Guatemala, pr\u00e9venu d'assassinat sur 10 personnes dans son pays entre 2005 et 2006, il \u00e9tait depuis 2012, en d\u00e9tention pr\u00e9ventive \u00e0 la prison genevoise Champdollon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 en juin dernier, le recours des Rolling Sperisen contre sa condamnation \u00e0 une peine privative de libert\u00e9 par la cour de justice de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui devra donc une nouvelle fois le juger les appels publicitaires des Call centers sont devenus une v\u00e9ritable plaie pour de nombreux abonn\u00e9s mais la parade existe Swisscom vient de lancer un filtre de blocage, il fonctionne non seulement sur le r\u00e9seau fixe, mais aussi et c'est nouveau, sur les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, Nicolas Ross\u00e9, avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:17) [90%] : \r\n600000 selon tiennent Fortin 600000 appels ind\u00e9sirables retentissent chaque jour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:18 > 0:13:43) [82%] : \r\nQuand j'ai mettant Aviva quand il y a diff\u00e9rentes m\u00e9thodes certains centres d'appel et g\u00e9n\u00e9ralement situ\u00e9es en Suisse respectent les r\u00e8gles d'serait ont d\u00e9velopp\u00e9 des outils qui appelle syst\u00e9matiquement tous les num\u00e9ros qui sont publi\u00e9s ces derniers ne respectent pas les r\u00e8gles football il viole tr\u00e8s clairement la loi ni danser quand m\u00eame croire qu'actrice je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:45 > 0:14:00) [93%] : \r\nSwisscom a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer les appels ind\u00e9sirables sur le r\u00e9seau fixe, ce sera aussi le cas pour le r\u00e9seau mobile \u00e9galement, le client doit activer lui- m\u00eame le filtre sur Internet ou par t\u00e9l\u00e9phone, il peut \u00e9galement annoncer des num\u00e9ros agressifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:02 > 0:14:21) [78%] : \r\nCe filtre du cerf Info revenir le filtre tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, chaque semaine, plus de 100000 appels publicitaires de plus les num\u00e9ros annonc\u00e9e par nos clients sont incorpor\u00e9es \u00e0 notre outil ce blocage fonctionne de la m\u00eame fa\u00e7on que le blocage d'adresses e-mails ind\u00e9sirables, mais ils craignent bon une filtre Fessenheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:22 > 0:15:08) [86%] : \r\nBloqu\u00e9 aujourd'hui selon la loi, les appels publicitaires agressifs et les num\u00e9ros, bloqu\u00e9 par les clients autoris\u00e9s par contre les services d'appels d'entreprises, les instituts de sondages, reconnu et les Call centers qui respectent le code d'honneur du c\u00f4t\u00e9 de l'association de ces centres d'appels, on salue le filtre mis en place par Swisscom au sens il \u00e9tait chez nous, chaque client peut, en tout, ont demand\u00e9 \u00e0 ne pas recevoir d'appels publicitaires ind\u00e9sirables ce filtre dirig\u00e9e contre les moutons noirs et ne sont assur\u00e9ment pas dans notre association virus nouveau bon interdire les appels publicitaires ind\u00e9sirables, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite que ce soit obligatoire pour tous les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9coms, le Parlement se prononcera prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:09 > 0:15:31) [93%] : \r\nLes transports publics Genevois seront subventionn\u00e9s par le canton pour ne pas creuser le d\u00e9ficit de l'entreprise risquer de nouvelles coupes dans les prestations le Grand Conseil a tranch\u00e9 en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par plusieurs partis de gauche et par le MCG depuis 2014 et le refus par le peuple Des hausses de tarifs des TPG les finances de l'entreprise \u00e9tait sous pression Claude Olivier voulu Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:33 > 0:15:57) [95%] : \r\nLe de Gen\u00e8ve sera contraint de mettre la main \u00e0 la poche pour compenser les pertes de ses transports publics le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir en faveur d'un texte d\u00e9savouant la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat de tailler dans l'offre pour compenser la baisse des tarifs d\u00e9cid\u00e9e par le peuple en 2014, ce texte \u00e9tait soutenu par la gauche et le MCG les coupes seront remplac\u00e9es par de la subvention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:57 > 0:16:13) [84%] : \r\nL'augmentation de la subvention qui serait n\u00e9cessaire justement \u00e0 revenir \u00e0 l'autre de 2000, d'un FCCQ autour de 20 millions \u00e7a nous permettrait justement de le fonder sa simple continue quel on ne pourrait pas descendre de mani\u00e8re \u00e0 offrir \u00e0 la population un v\u00e9ritable service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:13 > 0:16:17) [99%] : \r\nGrincements de dents \u00e0 droite o\u00f9 l'on d\u00e9plore une strat\u00e9gie trop interventionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:17 > 0:16:32) [85%] : \r\n\u00e7a soustrait aux diff\u00e9rentes directions des TPG et au conseil d'administration toute une partie de leurs responsabilit\u00e9s, en effet, pourquoi chercher \u00e0 faire des \u00e9conomies, ou \u00eatre plus efficient, d\u00e8s lors que l'\u00c9tat-providence et derri\u00e8re eux pour compenser leur p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:32 > 0:16:42) [95%] : \r\nLe montant de la subvention publique sera d\u00e9termin\u00e9e lors de l'\u00e9laboration du prochain contrat de prestation des TPG, soit \u00e0 la fin 2018 au moment de l'\u00e9ch\u00e9ance du pr\u00e9sent accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:17:00) [93%] : \r\nLausanne inaugure le plus grand r\u00e9seau de v\u00e9los cargo en libre service de Suisse, les curieux ont pu tester ce matin l'un de ces engins \u00e9lectriques l'\u00e9v\u00e9nement cl\u00f4t la semaine de la mobilit\u00e9 propos\u00e9e par Lausanne pour inviter les citoyens \u00e0 changer leur fa\u00e7on de se d\u00e9placer en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:01 > 0:17:14) [89%] : \r\nPari r\u00e9ussi pour Yvan Bourgnon le franco- suisse, c'est le 1er navigateur \u00e0 rallier en solitaire l'Alaska au Groenland sur un petit catamaran apr\u00e8s plus de 2 mois de p\u00e9riple \u00e0 travers l'Arctique Dominique Steiner Michel vitryat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:16 > 0:17:29) [93%] : \r\nIl a fait une aventure hors normes, apr\u00e8s un parcours de plus de 7500 kilom\u00e8tres Yvan Bourgnon devient le 1er skipper \u00e0 boucler le passage du Nord-Ouest sur un catamaran de sport en solitaire, sans habitacle ni assistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:29 > 0:17:45) [87%] : \r\nDonc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai borderline, un peu trop et du coup, la mort \u00e9tait trop pr\u00e8s, voil\u00e0 donc je regrette pas parce que j'ai fini maintenant mais mais c'est clairement le le le d\u00e9fi le plus gros, le plus fou que je pourrai jamais r\u00e9aliser de de toute ma carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:46 > 0:17:59) [87%] : \r\nYvan Bourgnon a parcouru, seuls les 7500 kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent nomm\u00e9 en Alaska de Nuuk, au Groenland au milieu de l'oc\u00e9an Arctique, une voie maritime sur laquelle seuls les brise- glace avant lui avait os\u00e9 s'aventuraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:00 > 0:18:18) [83%] : \r\nHonn\u00eatement, c'est la 1\u00e8re fois que je ressens vraiment la peur sur le th\u00e9 sur l'eau \u00e0 3 degr\u00e9s en permanence, il y a tout qui est fait pour te broyer les les les gla\u00e7ons qui se d\u00e9placent dans tous les sens, les cailloux qui sont pas identifi\u00e9 tout-terrain quoi apporte pour te mettre dans l'eau est cit\u00e9 dans morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:19 > 0:18:41) [86%] : \r\nC'est pas la premi\u00e8re fois que j'ai j'ai en fait autant, \u00e7a c'est clair, j'ai perdu 10 kilos, j'ai m\u00eame un con des cons, des chronos de partout, donc et puis tous les humains et puis j'ai la d\u00e9couverte, c'est quand j'ai enlev\u00e9 ma combinaison, j'avais pas envie depuis 3 semaines, en fait, j'aide \u00e0 moiti\u00e9 mais pied avant qui sont gel\u00e9s, qui sont en tout cas, insensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:19:01) [92%] : \r\nBourgnon va devoir d\u00e8s aujourd'hui soigner son corps ce passage maritime n'\u00e9tait pas navigable, il y a encore quelques ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 rendu possible en raison du r\u00e9chauffement climatique et de la fonte partielle de la banquise, d\u00e9gageant une route maritime quelques mois par an, c'\u00e9tait justement ce que voulait montrer le navigateur \u00e0 travers ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:03 > 0:19:43) [91%] : \r\nLe rendez- vous de la presse revient aujourd'hui sur l'\u00e9lection d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils reprendront il reprendra donc le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la nouvelle est tomb\u00e9e il y a quelques minutes son arriv\u00e9e va-t-elle droitiser l'ex\u00e9cutif pourquoi le crit\u00e8re femme a-t-il si peu compt\u00e9 dans cette \u00e9lection, question pos\u00e9e \u00e0 nos 2 invit\u00e9s David Berger correspondant \u00e0 Berne de la RTS bonjour mais bonjour et Arthur Grosjean correspondant \u00e0 Berne La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures on commence avec vous bonjour Arthur bonjour, pas de surprise pour l'\u00e9lection conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de surprise non plus Arthur Grosjean pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a Sion K6 aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'\u00e9tait le sc\u00e9nario le plus probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:43 > 0:20:39) [91%] : \r\nEffectivement, c'est ce que tout le monde avan\u00e7ait, pas de surprise, on est en Suisse, d\u00e9j\u00e0 mercredi, pas de surprise, il n'y a ce cas si c'\u00e9tait lui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors est-ce que les choses des choses quand m\u00eame vont changer en Suisse, je pense que oui, ou au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en tout cas, et notamment sur le dossier europ\u00e9en, je pense que le le Style Cassis, c'est le Style Burkhalter, c'est pas la m\u00eame chose, le nouveau venu a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il voulait appuyer sur le bouton Reset sur le dossier europ\u00e9en que il fallait plus parler d'accord institutionnel, c'est un vilain mot, lui, parle plut\u00f4t de de r\u00e8glements et donc je pense qu'il va y avoir des des changements, m\u00eame si c'est des des grands mots, il veut quand m\u00eame consolider la les bilat\u00e9rales, mais la grande diff\u00e9rence, je pense, je pense avec Burkhalter, c'est qu'il est pr\u00eat \u00e0 prendre le temps de de le faire, il n'est pas press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:39 > 0:20:54) [90%] : \r\nAlors on va revenir dans un instant sur ce que sera le nouveau chef de la diplomatie, mais d'abord votre r\u00e9action Berger il y a de s\u00fbr qui assistent aux Affaires \u00e9trang\u00e8res s'\u00e9tait attendu impossible pour Alain Berset de d\u00e9serter l'int\u00e9rieur \u00e0 2 jours de la votation pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:55 > 0:21:54) [91%] : \r\nImpossible pas mais dangereux ou en tout cas d\u00e9licat pour la raison que dans de dans 2 jours, il y a le r\u00e9sultat de cette votation effectivement qui est le dossier phare qu'Alain Berset d\u00e9fend depuis des ann\u00e9es et qui \u00e7a va se jouer \u00e0 tr\u00e8s peu d'chose probablement et que donc si \u00e7a se joue \u00e0 peu de chose et que ceux-ci qu'il aurait donn\u00e9 aujourd'hui aurait pu \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant responsables en partie d'dans un non dimanche \u00e9videmment que c'\u00e9tait difficile, mais il n'y a pas que \u00e7a, il y a aussi la volont\u00e9 de de son parti de le voir rester dans ce d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur qui compte, qui p\u00e8se, qui est responsable des assurances sociales, qui est tr\u00e8s important pour le Parti socialiste, qui avait plusieurs raisons qui faisaient qu'Alain Berset, m\u00eame si lui a peut-\u00eatre, voire probablement envie de changer d'air, d'aller voir autre chose apr\u00e8s ses 6 ans qu'il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au gouvernement, h\u00e9 bien la stabilit\u00e9 semble-t-il a a pr\u00e9valu pour l'ensemble du coll\u00e8ge puisqu'il y a encore des changements \u00e0 venir ces prochaines ann\u00e9es qu'il y aura d'autres moments pour changer d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:55 > 0:22:04) [92%] : \r\nArthur Grosjean peut-\u00eatre une d\u00e9ception pour la droite, qui n'avait pas cach\u00e9 ces derniers jours, du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s du PLR qu'elle souhaitait voir il y a ce K6 reprend de la ma\u00eetrise des Affaires sociales, donc de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:05 > 0:22:32) [88%] : \r\nOui, mais c'est un sc\u00e9nario qui n'\u00e9tait pas vraiment envisag\u00e9 comme comme dit David, \u00e7a serait un signal d\u00e9sastreuses si Alain Berset aujourd'hui annonc\u00e9 qu'il passait ou du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on ne on aurait dit qu'il qu'elle Capitaine d\u00e9sertaient le le bateau avant la la temp\u00eate c'est vrai que la la la votation dimanche est tr\u00e8s serr\u00e9, et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un un signal d\u00e9vastateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:32 > 0:22:46) [89%] : \r\nAlors on attend bien s\u00fbr aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, il n'y a de s\u00fbr Cassis dans le traitement du dossier europ\u00e9en sera le dossier phare de son mandat sera-t-il plus ferme que l'\u00e9t\u00e9, Didier, Didier Burkhalter face \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:46 > 0:23:46) [90%] : \r\nLa savoir, mais vous savez, cette c'est au pied du mur que l'on voit le ma\u00e7on et que, et que et colore comme on le reconna\u00eet : je pense que sur la la, comment dire, sur la personnalit\u00e9, il n'y a Tiouca si c'est diff\u00e9rent, plus spontan\u00e9e, plus pr\u00e8s aussi aller directement se frotter au terrain peut-\u00eatre convaincre le le suisse, les Suisses ont vis\u00e9 ce matin que dans le temps, je crois que, que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res devait \u00eatre une sorte de ministre de l'Int\u00e9rieur, parce que le le travail de conviction, il doit surtout se faire \u00e0 l'int\u00e9rieur, il doit aussi r\u00e9unir des partis derri\u00e8re son envie de faire avancer ce dossier comme disait Arthur, hein, il se laisse le temps, il a dit, personne ne nous dire dans l'Union europ\u00e9enne que si nous ne r\u00e9glons pas ses affaires avant la fin de l'ann\u00e9e, les accords bilat\u00e9raux vont tomber, donc laissons-nous le temps cela, dit-il, il tient \u00e0 ces accords bilat\u00e9raux, il l'a prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et quant \u00e0 l'UDC critique vertement ses accords bilat\u00e9raux et peut m\u00eame les d\u00e9noncer, lui il dit : attention, l'UDC joue avec le feu et donc on peut bien penser qu'il ne sur ce dossier, pr\u00e9cis\u00e9ment, il ne sera pas sur la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:47 > 0:23:54) [82%] : \r\nArthur bonjour, vous \u00eates d'accord une assoc assiste Yahoo bilat\u00e9rales, il a toutefois gommer son vocabulaire le mot accord-cadre, il parle d'accord institutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:54 > 0:24:44) [91%] : \r\nVoil\u00e0 tout ce qui est accord-cadre accord institutionnel non il ne faut pas utiliser \u00e7a on voit tr\u00e8s bien qu'il est dans une d\u00e9marche de communication pour convaincre la population de poursuivre les les bilat\u00e9rales comment ben on, on le verra exactement plus tard mais il a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 quelques pistes, c'est-\u00e0-dire que les juges \u00e9trangers, il faut que \u00e7a apparaisse nulle part, en revanche, pourquoi pas, un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les litiges, \u00e7a, il est tout \u00e0 fait ouvert, il est pas tr\u00e8s loin finalement je dirais de la position du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9fendue par Doris Lolita, donc je pense qu'il va pouvoir tr\u00e8s bien s'int\u00e9grer le ton un peu chang\u00e9 \u00e0 Berne depuis depuis la pr\u00e9sidence le retard sur le dossier europ\u00e9en, on sent qu'on on on gonfle un peu plus les les muscles et on on bombe le torse, mais un grand changement, il n'y aura pas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:44 > 0:25:02) [93%] : \r\nEt sur la question de la libre- circulation au coeur des des relations entre Berne et Bruxelles on souvient de sa phrase pendant la campagne, il y a trop d'immigr\u00e9s en Suisse gage donn\u00e9 \u00e0 l'UDC et sur cette question, notamment l'application des initiatives non \u00e0 l'immigration de masse est-ce que l\u00e0 il y aura un discours diff\u00e9rent de la part des nations qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:02 > 0:25:53) [90%] : \r\nIl y a un discours de campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense quand m\u00eame que cette phrase il y a trop de migrants en Suisse, est ce qu'il aurait prononc\u00e9es aussi clairement dans un autre contexte que cette campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il faut vraiment donner des gages, un peu, hein, en tout cas un peu \u00e0 tout le monde est l\u00e0 pour lui en tout cas l'UDC sur cette phrase je pense pas que \u00e7a va beaucoup, beaucoup chang\u00e9 sur ce cette histoire de, de, de libre circulation parce que il n'y a Tiouca si c'est quand m\u00eame un de ceux qui a r\u00e9gl\u00e9 entre guillemets l'affaire l'application par le Parlement du 9 f\u00e9vrier 2014 et, de ce nouvel article constitutionnel 121 et il a trouv\u00e9 un accord avec le PS, PS PLR pour cette application Light de pr\u00e9f\u00e9rence Light, donc de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on peut pas dire qu'il est vraiment un discours extr\u00e9miste et tr\u00e8s conservateur ou proches de l'UDC puisque l'UDC cette solution-l\u00e0, elle ne s'en satisfait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:53 > 0:26:05) [89%] : \r\nEst-ce qu'on peut dire tout de m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec l'arriv\u00e9e un d'indignation K6 Arthur Grosjean glisse \u00e0 droite, vous signez un papier hier dans la tribune de Gen\u00e8ve 24 heures sur la droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:05 > 0:26:59) [93%] : \r\nOui, je pense qu'il y a un petit glissement \u00e0 droite, ne serait-ce d\u00e9j\u00e0 que par la personnalit\u00e9 de d'Ignacio K6 lui- m\u00eame reconna\u00eet que il s'est d\u00e9plac\u00e9 au fil du temps sur la droite avant c'\u00e9tait un m\u00e9decin cantonal charg\u00e9 des politiques publiques ou le l'\u00c9tat joue un r\u00f4le important pour \u00e9viter qu'on fume trop commence trop etc, et il le dit lui- m\u00eame, il s'est rendu compte que l'\u00c9tat ne peut pas r\u00e9genter la la vie des gens et donc je dirais qu'il est devenu un peu plus un peu moins radical et un peu plus lib\u00e9rale, donc oui, il sera plus \u00e0 droite, notamment sur les questions \u00e9conomiques, je suis curieux de voir ce qu'il fait avec l'aide au d\u00e9veloppement, dans son nouveau d\u00e9partement si va resserrer un peu la vie oui, il y aura un d\u00e9placement \u00e0 droite mais c'est un parmi cette cette personne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc les d\u00e9placements sont toujours un peu minime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:59 > 0:27:11) [90%] : \r\nDavid Berger vous aussi comme Arthur Grosjean vous avez suivi peu l'\u00e9volution politique de de l'\u00e9lu tessinois comme \u00e9lu, puis chef du groupe PLR est-ce que vous pensez aussi qu'il s'est peu \u00e0 peu droitis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:12 > 0:28:17) [86%] : \r\nJuste pour pour compl\u00e9ter, d'abord si vous \u00eates permettez ce que vient de dire, Arthur Grosjean, aide au d\u00e9veloppement et formation, il l'a dit clairement dans le groupe des Verts, en tout cas un pendant la campagne, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que c'\u00e9tait 2 domaines dans lesquels on pouvait \u00e9conomiser qui n'avait 2 autres qui \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s, c'est l'agriculture et l'arm\u00e9e, donc c'est s\u00fbr que Ignacio Cassis se donne le droit de faire des \u00e9conomies dans dans dans ces dossiers-l\u00e0, et que cette droitisation l\u00e0 finalement elle a remarqu\u00e9 dans la politique financi\u00e8re a surtout du nouveau du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de raidissements id\u00e9ologiques et au-del\u00e0 de \u00e7a, et ce qui s'est vraiment cr\u00e9dit mani\u00e8re id\u00e9ologique alors d\u00e9j\u00e0, je dirais que moi sur ton nez au Palais f\u00e9d\u00e9ral depuis une ann\u00e9e, invoque Arthur Grosjean, il est plus que de l'ordre, oui, mais c'est vrai ce glissement de indignation K6 dirait peut-\u00eatre que, au-del\u00e0 de \u00e7a, on remarque peut-\u00eatre \u00e0 travers Ignacio K6 que la fronti\u00e8re entre les rebelles et PLR roman qu'on disait \u00e9tatiste et les PLR al\u00e9manique s'est un peu estomp\u00e9e, une sorte de PLR qui s'harmonise petit \u00e0 petit et on a pu, je sais pas, par exemple, Claude rue qui qui monte \u00e0 la \u00e0 la tribune pour d\u00e9noncer quelque chose qui \u00e9tait d\u00e9fendue par la t\u00eate de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:17 > 0:28:32) [94%] : \r\nAlors on revient peut-\u00eatre maintenant sur l'\u00e9lection de mercredi, le score Net sans bavure, tout le monde la divination K6 le score \u00e9tonnant tout de m\u00eame de Pierre Maudet Arthur Grosjean, \u00e7a vous a surpris, lui qu'on disait n'avoir aucune chance au d\u00e9but de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:33 > 0:29:12) [87%] : \r\nSurpris, non si on regarde la compagne qui l'a fait, il a fait, il faut le reconna\u00eetre, une tr\u00e8s bonne campagne, moi je lui donnais pas de chance d'\u00e9lection au d\u00e9part mais sa campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien, il avait simplement plusieurs boulets aux pieds, il \u00e9tait pas tessinois effectivement et, surtout, il n'avait pas pratiquement une voix dans le dans le groupe UDC puisqu'ils \u00e9taient mis avant de commencer sa campagne, le groupe UDC ado \u00e0 cause de ses d\u00e9clarations sur Ou\u00ef Maurer et le fait que qu'il appartienne ou nouvellement au Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:12 > 0:29:19) [95%] : \r\nPierre Maudet reste convaincu qu'on peut \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans passer par la case Parlement \u00e7a vous semble possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:19 > 0:30:12) [89%] : \r\nEn tout cas, il fut un temps o\u00f9 on pouvait \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans avoir un soutien fort ou \u00e0 l'UDC effectivement il avait obtenu une seule voix apr\u00e8s son son audition, il y a, il y a quoi d'une dizaine de jours, Didier Burkhalter en 2009 avait obtenu 2 voix un groupe UDC pourtant il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au final, on n'est pas dans la \u00e2me dans la m\u00eame configuration et depuis 2009, le groupe UDC s'est encore renforc\u00e9e donc appris ont encore plus de poids, savoir si quelqu'un hors du s\u00e9rail peut acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral franchement avec la campagne qui a men\u00e9 Pierre Maudet, cette force de conviction qui a, comme vous l'avez en face de vous, et qu'il a exerc\u00e9 en tout cas devant le les membres du groupe PLR il c'est difficile, c'est tr\u00e8s difficile d'acc\u00e9der quand m\u00eame \u00e0 ce conseil f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'on l'ext\u00e9rieur, m\u00eame quand on s'appelle Pierre Maudet, on n'y arrive pas, j'ai quand m\u00eame un doute sur le fait que \u00e7a, \u00e7a devienne plus facile \u00e0 l'avenir, \u00e0 moins qu'il les cr\u00e9e une br\u00e8che mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:12 > 0:30:21) [93%] : \r\nDifficile quand on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, encore plus difficile quand on est une femme, Arthur Grosjean le score tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re pour Isabelle Moret au second tour 28 8 voix seulement pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:21 > 0:30:53) [88%] : \r\n28 voix, \u00e7a c'est un peu \u00e7a, m'a dit mais \u00e7a s'explique, il faut regarder le 1er tour, le 1er tour, elle n'est pas si loin que \u00e7a de de Pierre Maudet, donc elle est quand m\u00eame battu par lui, donc \u00e7a veut dire que que Maudet, a fait une excellente campagne puisqu'il il bat, quelqu'un qui est du du s\u00e9rail et puis apr\u00e8s effectivement au 2\u00e8me tour dans les les voix de gauche qui s'\u00e9taient port\u00e9 dans un dans un 1er temps sur Moret choisissent le candidat quel mieux plac\u00e9 pour essayer de, de battre Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:53 > 0:31:07) [87%] : \r\nMais score s'av\u00e8re quand m\u00eame qu'elle finit score tr\u00e8s sa m\u00e8re loin derri\u00e8re Maudet est-ce que David Berger pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre lorsqu'on est une femme sur un ticket exclusivement f\u00e9minin, c'est la question que se pose maintenant les les partis dans les projets succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:08 > 0:31:22) [87%] : \r\n\u00c9lisabeth Kopp en 84, si je ne m'abuse, dans ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 lui \u00e9tait sur un ticket avec un homme dans ce point de vue f\u00eates non, on peut \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans \u00eatre un ticket 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin en tout cas, il y a bient\u00f4t 30 ans, aujourd'hui il y a trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:25) [85%] : \r\nDans diff\u00e9rents partis disent il faut retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:25 > 0:31:50) [93%] : \r\nSinon Isabelle Moret, si elle n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 son objectif, c'est aussi parce que, au sein de son groupe n'y avait pas une vraie conviction de supporter la candidate m\u00eame la pr\u00e9sidente des Femmes PLR Ali tout de suite apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, il faut qu'on ait une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale au PLR mais \u00e7a peut attendre la succession de Yoann SchneiderAmmann on a a connu mieux comme support \u00e0 l'interne de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:50 > 0:32:27) [93%] : \r\nCe sera le mot de la fin, David Berger Arthur Grosjean de correspondant \u00e0 Berne pour La Tribune de Gen\u00e8ve et pour la RTS merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rendez- vous de la presse couleurs locales sera ce soir \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui accueille un colloque sur la place et sur l'avenir des patois, l'occasion de d\u00e9couvrir ce qui est mis en oeuvre pour sauvegarder ce parler ancestral en Suisse romande et aussi en Europe, avec notamment la directrice du Centre de dialectes au logis et de Fran\u00e7ais r\u00e9gional merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir au 19 heures 30 et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, Pierre-Olivier Volet, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:36 > 0:32:39) [85%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:08 > 0:33:09) [83%] : \r\nTe revoil\u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:14 > 0:33:16) [96%] : \r\nOui, oui, oui, nous sommes les intermittents du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:16 > 0:33:18) [78%] : \r\nDu plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:23 > 0:33:24) [85%] : \r\nVoil\u00e0 mes braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:30 > 0:33:32) [98%] : \r\nEt ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:58 > 0:34:03) [93%] : \r\nOn a normalement un photographe qui vient sur le plateau, midi je sais pas o\u00f9 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:03 > 0:34:04) [93%] : \r\nC'est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:19 > 0:34:25) [83%] : \r\nBon, ben non, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, s'il est pas l\u00e0, il est pas l\u00e0 on rattrapera le coup autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:26 > 0:34:27) [79%] : \r\nAttention c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:28 > 0:34:35) [81%] : \r\nEt il y a table je laisse passer le c\u00e2ble un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:44 > 0:34:45) [93%] : \r\nVoil\u00e0, je te laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:49 > 0:34:56) [86%] : \r\nOui, juste un on va-t-il encore un peu, tu vois parce que il, il nous manque de la longueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:06 > 0:35:08) [80%] : \r\nJe crois qu'on on va, on va chez et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:13 > 0:35:17) [76%] : \r\nPasse par la cam\u00e9ra mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:13 > 0:39:31) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s ont fait leur apparition dans le ciel, mais tout cela ne devrait pas porter \u00e0 cons\u00e9quence, cet apr\u00e8s- midi pour demain, ce sera une autre histoire, nous sommes actuellement sous l'influence de haute pression, hormis quelques bancs de brouillard le temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9, mais il faut quand m\u00eame surveiller cette perturbation qui avancent dans un courant d'ouest, elle ne va pas \u00eatre tr\u00e8s actif cet apr\u00e8s- midi, elle va juste nous amener quelques passages nuageux, demain, par contre, elle va faire passer de l'air instable sur les Alpes, ce qui va \u00eatre favorable, tr\u00e8s localement aux averses cet apr\u00e8s- midi, le temps sera encore bien mentionn\u00e9 en toutes r\u00e9gions du vol des nuages \u00e9lev\u00e9s devraient passer un peu partout, mais sans plus, la sensation de beau temps devrait l'emporter jusqu'en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront de saison et m\u00eame agr\u00e9able, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, autour de l'aimant 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 au Tessin, ce qui sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin seront de secteur ouest nord ouest ces vents seront faibles en montagne et ils vont s'accompagner d'un r\u00e9gime de brises locales en pleine demain matin des d\u00e9ment brouillard devrait se r\u00e9former sur le plateau dissiperont assez rapidement au-dessus les passages nuageux seront un peu plus fr\u00e9quents mais le temps restera assez voire bien ensoleill\u00e9 au nord, les nuages seront parfois un peu plus compacts, par contre sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, cette fois, la pr\u00e9sence d'air instable va \u00eatre favorable aux averses en montagne, mais ces derni\u00e8res garderont un caract\u00e8re isol\u00e9 long surtout circuler sur les Alpes en pleine on devrait rester au sec et surtout le temps devrait rester assez ensoleill\u00e9 sur le plateau autour du d\u00e9ment dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, retour au calme et retour au sec dans le courant de la soir\u00e9e, c'est ce que pratiquement tous les mod\u00e8les, les temp\u00e9ratures sont assez proches de celles d'aujourd'hui, demain matin, devrait faire entre 6 et 10 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi devrait cette fois atteindre les 20 \u00e0 21 sur le plateau 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront encore orient\u00e9s \u00e0 l'ouest, mais des gens qui ne seront pas plus fort aujourd'hui en montagne, puisqu'il devrait souffler en moyenne entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le tout avec encore un r\u00e9gime de brises locales en pleine pendant la journ\u00e9e de dimanche, ce devrait \u00eatre un copier coller avec encore un risque d'averse tr\u00e8s faible en montagne et un temps assez ensoleill\u00e9 en plaine, la diff\u00e9rence, ce sera pour le Tessin o\u00f9 l\u00e0, le soleil aura tendance \u00e0 gagner du terrain au fil des heures, les temp\u00e9ratures aussi ont encore entre 19 et 21 degr\u00e9s voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T01:50:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626148", "durationSec": 108, "title": "MI YVAN BOURGNON ARRIVEE_RTS000001265290", "excerpt": "Le navigateur franco-suisse Yvan Bourgnon est arriv\u00e9 \u00e0 Nuuk au Groenland, devenant ainsi le 1er navigateur \u00e0 rallier en solitaire l'Alaska au Groenland. Yvan Bourgnon a r\u00e9ussi cet exploit au bout de 70 jours pass\u00e9s \u00e0 naviguer sur une mer partiellement gel\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GROENLAND", "OC\u00c9AN ARCTIQUE"], "thematicThemes": ["EXPLOIT SPORTIF", "VOILE (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1626446"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626149", "durationSec": 25, "title": "MI VD VELO CARGO_RTS000001265302", "excerpt": "Inauguration du plus grand r\u00e9seau de v\u00e9los-cargos en libre-service de Suisse \u00e0 Lausanne. Il s'agit de v\u00e9los \u00e9lectriques \u00e9quip\u00e9s d'un bac pouvant transporter des enfants ou de la marchandise.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626150", "durationSec": 73, "title": "MI TPG SUBVENTION_RTS000001265264", "excerpt": "Le Grand conseil genevois \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de subventionner les Transports publics genevois (TPG) afin de ne pas creuser le d\u00e9ficit de l\u00bfentreprise et risquer de nouvelles coupes dans les prestations. Cette d\u00e9cision est le r\u00e9sultat d'un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par plusieurs partis de gauche et le MCG. Depuis 2014 et le refus par le peuple des hausses de tarifs des TPG, les finances de l\u00bfentreprise \u00e9taient en difficult\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "SUBVENTION"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1627238"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626151", "durationSec": 122, "title": "MI SWISSCOM PUBS NATEL_RTS000001265327", "excerpt": "L'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique Swisscom annonce le lancement d'un filtre permettant de bloquer les appels publicitaires agressifs et ind\u00e9sirables des call center et autres centrales d'appels. La nouveaut\u00e9 est que ce filtre de blocage est valable sur le r\u00e9seau fixe mais \u00e9galement pour les t\u00e9l\u00e9phones mobiles.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STANDARD T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"], "sequenceIds": ["1626033"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626152", "durationSec": 22, "title": "MI SPERISEN LIBERE_RTS000001265312", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le FC Lugano sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors d'un match de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1709626153", "durationSec": 13, "title": "MI PRESSE CF REPARTITION V2_RTS000001265207", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin a frapp\u00e9 le consultant en football de T\u00e9l\u00e9club Rolf Fringer en marge du match de football entre le FC Sion et le FC Lugano lors du championnat de Suisse de football cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1709626154", "durationSec": 90, "title": "MI MARIA BILAN 2_RTS000001265311", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626155", "durationSec": 31, "title": "MI FOOT LUGANO SION_RTS000001265118", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626156", "durationSec": 89, "title": "MI COREE NORD MENACES 2_RTS000001265320", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626157", "durationSec": 24, "title": "MI CONSEIL FEDERAL V3_RTS000001265321"}, {"internalArchiveId": "AA1709626158", "durationSec": 22, "title": "MI CATALOGNE SUIVI MANIFS V2_RTS000001265267"}, {"internalArchiveId": "AA1709626159", "durationSec": 88, "title": "MI AFFAIRE CONSTANTIN V2_RTS000001265301", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["BAGARRE"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "sequenceIds": ["1626445"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626254", "summary": "Images superpos\u00e9es : homme et femme r\u00e9pondant \u00e0 de nombreux appels publicitaires sur leur t\u00e9l\u00e9phone mobile.\nItw Sara Stalder, directrice Fondation protection des consommateurs. \nIllustration sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone intelligent, t\u00e9l\u00e9phone sonnant de fa\u00e7on agressive en direction de logo pour d\u00e9crocher l'appareil. \nSite internet de Swisscom en allemand, filtre \u00e0 activer pour bloquer les appels publicitaires. \nItw Annina Merk, porte-parole de Swisscom.\nItw Derek Bollag, pr\u00e9sident du conseil d'administration Callpoint.", "id": "1626033", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "STANDARD T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "TECHNIQUE PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626666", "summary": "Lugano, images T\u00e9l\u00e9club : au loin, au bord de terrain de football, Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, frappant Rolf Fringer, consultant T\u00e9l\u00e9club, \u00e9tendu au sol. \nItw Christian Constantin.\nStill itw de Rolf Fringer critiquant Christian Constantin.\nItw Rolf Fringer.", "id": "1626445", "visualThemes": ["BAGARRE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626667", "summary": "Groenland, Nuuk. images Pierre Guyot : Yvan Bourgnon, navigateur franco-suisse, sur son voilier naviguant.\nArriv\u00e9e d'Yvan Bourgnon.\nYvan Bourgnon embrassant son \u00e9pouse et son b\u00e9b\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e.\nItw par Skype de Yvan Bourgnon.\nVoilier monocoque d'Yvan Bourgnon naviguant sur la banquise entre blocs de glace.", "id": "1626446", "visualThemes": ["VOILE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["OC\u00c9AN ARCTIQUE", "GROENLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627459", "summary": "Int salle du Grand conseil genevois : d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant et discutant. Gros plan vitrail de fen\u00eatre de salle. \nArr\u00eat de tram du rond-point de Plainpalais : voyageurs attendant \u00e0 l'arr\u00eat de tram et traversant voies de tram. Tram 12 arrivant \u00e0 l'arr\u00eat.  \nItw Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise.\nItw Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois.", "id": "1627238", "visualThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "TRAM"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627466", "summary": "Duplex Berne et plateau : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Arthur Grosjean, correspondant de la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne et David Berger, correspondant de la RTS \u00e0 Berne.", "id": "1627245", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711900", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033684", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4707F4E5-F995-4F8E-B244-68FEDAA03E1A", "internalArchiveId": "4707F4E5-F995-4F8E-B244-68FEDAA03E1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jacqueline de Quattro, Conseill\u00e8re d'Etat PLR VD, Cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement (DTE);Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat PS VD Dpt des infrascrutures et des RH;Baumgartner , Georges ;Fabio Celestini, entra\u00eeneur du Lausanne Sports\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/CATALOGNE ANALYSE PA) La r\u00e9pression de Madrid envers les ind\u00e9pendantistes catalans s'accentue. \r\nLa garde civile a arr\u00eat\u00e9 hier treize hauts responsables de l'ex\u00e9cutif s\u00e9paratiste de Catalogne et saisi des millions de bulletins de vote pr\u00e9vus pour le r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance du 1er octobre.\r\nUne  quarantaine de perquisitions dans des d\u00e9partements du gouvernement r\u00e9gional ont \u00e9galement eu lieu. \r\nUne strat\u00e9gie  l\u00e9gale mais risqu\u00e9e. Val\u00e9rie Demon\r\n  1'07\r\n((Ce qui s'est pass\u00e9 mercredi en Catalogne ne devrait finalement surprendre personne. Le choc entre Madrid et cette r\u00e9gion \u00e9tait annonc\u00e9, on le voyait venir depuis longtemps. Le r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre, s'il a lieu, ne ressemblera pas \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum ni de pr\u00e8s ni de loin. Mais les ind\u00e9pendantistes les plus enflamm\u00e9s sont probablement parvenus, mercredi, \u00e0 ce qu'ils attendaient et d\u00e9siraient surement. Que Madrid agisse contre l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum et en arrive aux arrestations. C'est l'image parfaite pour les ind\u00e9pendantistes retransmise par toutes les t\u00e9l\u00e9visinos : la garde civile face aux manifestants pacifiques qui ne demandent qu'\u00e0 voter. Comme souvent la r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe et plus nuanc\u00e9e. Difficile \u00e0 savoir si Madrid est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge volontairement ou non. La position du gouvernement espagnol reste difficile, entre la droite de son parti qui demande plus de fermet\u00e9 et une Catalogne sous tension qui exige du doigt\u00e9 et de la subtilit\u00e9. D'ici le 1er octobre, l'heure n'est plus au dialogue. C'est trop tard, nombreux sont ceux pourtant, de tout bord, qui avaient averti Madrid que la question de la Catalogne enflait. Mais la solution, proche ou lointaine, sera politique et dialogu\u00e9e. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Ouragan Maria) L'ouragan Maria,  menace d\u00e9sormais la R\u00e9publique dominicaine, apr\u00e9s avoir d\u00e9vast\u00e9 hier Porto Rico et  ravag\u00e9 la veille la Guadeloupe et la Dominique, faisant au total dix morts.\r\nSelon le Centre am\u00e9ricain des ouragans, Maria a perdu en intensit\u00e9 redevenant un ouragan de cat\u00e9gorie deux sur une \u00e9chelle de cinq.\r\n(S\u00e9isme Mexique) Les secours sont toujours \u00e0 la recherche de survivants au Mexique.\r\nLe puissant s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 mardi le centre du Mexique a fait plus de 230 morts, selon un dernier bilan de la Protection civile, qui redoute le pire.\r\nPlusieurs dizaines d'enfants sont notamment toujours bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres d'une \u00e9cole de Mexico.\r\n(TF3/FEMMES ET POLITIQUE PI) *** Elu hier 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral,  Ignazio Cassis devient le 8e conseiller f\u00e9d\u00e9ral italophone de l'histoire, tandis que 7 femmes seulement ont \u00e0 ce jour occup\u00e9 ce poste. \r\nLa 8e femme aurait pu \u00eatre Isabelle Moret:\r\nLa Conseiller nationale vaudoise interrog\u00e9e hier sur sa d\u00e9faite,  a pourtant dress\u00e9 un bilan positif de sa campagne. Malgr\u00e9 ses 28 petites au score final. \r\nAlors, \u00e0 qui la faute ? Aux m\u00e9dias qui ont fouill\u00e9 sa vie priv\u00e9e et son divorce? Au parti lib\u00e9ral-radical qui l'a soutenue du bout des l\u00e8vres ? Ou \u00e0 Isbabelle Moret elle-m\u00eame? \r\nLudovic Rocchi a crois\u00e9 les regards de deux femmes d'\u00e9x\u00e9cutifs, deux conseill\u00e8res d'Etat vaudoises, pour analyser cet \u00e9chec.\r\n  1'51\r\n(Birmanie) Emmanuel Macron qualifie de \"g\u00e9nocide\" la r\u00e9pression dont sont victimes les Rohingyas en Birmanie. Interrog\u00e9 depuis New York par l'\u00e9mission \"Quotidien\" (TMC), le chef de l'Etat confirme que la France \"prendra l'initiative avec plusieurs de ses partenaires du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\" pour que les Nations unies condamnent \"ce g\u00e9nocide qui est en cours, cette purification ethnique\" \r\nMalgr\u00e9 les critiques, la Birmanie assure que la situation s'am\u00e9liore.\r\nAlors que le Bangladesh a envoy\u00e9 mercredi ses forces arm\u00e9es \u00e0 la rescousse dans le sud du pays pour g\u00e9rer l'aide aux centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas. La Premi\u00e8re ministre Sheikh Hasina a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 Rangoun \u00e0 les r\u00e9admettre.\r\n(Lafarge) Les auditions sont accablantes pour LafargeHolcim.\r\nDans son \u00e9dition dat\u00e9e d'aujourd'hui, le journal Le Monde publie des extraits de l'enqu\u00eate judiciaire en cours sur les agissements du groupe franco-suisse  au sujet de sa cimenterie de Jalabiya, dans le nord de la Syrie.\r\nFace aux enqu\u00eateurs, un r\u00e9sponsable reconna\u00eet que le groupe s'est pli\u00e9 \u00e0 une \"\u00e9conomie de racket\".\r\nLe quotidien francais affirme que l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint op\u00e9rationnel de Lafarge a admis notamment  avoir vers\u00e9 20'000 euros par mois au groupe Etat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner son usine en 2013 et 2014.\r\n(Mur anti-immigration) Aux Etats-Unis, une partie du mur anti-immigration \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique doit commencer \u00e0 \u00eatre construite \u00e0 l'automne. \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de Californie a port\u00e9 plainte hier contre le gouvernement am\u00e9ricain pour tenter de bloquer la proc\u00e9dure. \r\nDans sa plainte, le magistrat estime que l'administration Trump viole la constitution am\u00e9ricaine, les lois environnementales californienne et f\u00e9d\u00e9rale, ainsi que les statuts f\u00e9d\u00e9raux qui n'autorisent pas les projets en cours.\r\n(10/TOSHIBA RACHETEUR PA) *** Derni\u00e9re peripetie en date d'une histoire aux multiples rebondissements, le conglomerat japonais Toshiba a enfin trouve un acheteur pour son activit\u00e9 de de puces-m\u00e9moire.\r\nDes puces que l'on retrouve dans les smartphones, les objets connect\u00e9s ou les serveurs d'entreprises. \r\nToshiba va c\u00e9der c\u00e9der cette technologie \u00e0 un consortium men\u00e9 par le fonds am\u00e9ricain Bain Capital.\r\nUne vente estim\u00e9e \u00e0 17 milliards de francs, malgr\u00e9 l'opposition de son actuel partenaire Western Digital...\r\nMais elle est essentielle pour renflouer  un conglomerat japonais aux abois et lui permettre de conserver sa cotation en bourse.\r\nA Tokyo, les explications de Georges Baumgartner.\r\n  58''\r\n(13/FOOT LS-ZURICH ITV CELESTINI) *** En football, le Lausanne Sport a tenu le FC Zurich en \u00e9chec hier soir \u00e0 La Pontaise. \r\nLe score: 1 partout. Face \u00e0 la seule \u00e9quipe invaincue de Super League, les Vaudois ont confirm\u00e9 leurs progr\u00e8s actuels. \r\nEt L'entra\u00eeneur Fabio Celestini ne fait pas la fine bouche...\r\n  25''\r\nLausanne, avec 6 points, reste dernier.\r\nDans les autres matchs de la soir\u00e9e, B\u00e2le s'enfonce dans la crise apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9faite, \u00e0 St.Gall, 2 \u00e0 1. Et Young Boys confirme sa place de leader suite \u00e0 son succ\u00e8s 4 \u00e0 1 contre Lucerne. Ce soir Sion joue \u00e0 Lugano.\r\nEn Challenge League, Neuch\u00e2tel Xamax a remport\u00e9 le match au sommet face \u00e0 Servette, 3 \u00e0 2.\r\n(Jake LaMotta) Et puis la disparition d'une l\u00e9gende de la boxe...\r\nL'ancien champion du monde des poids moyens Jake LaMotta s'est eteint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans dans sa maison de retraite \u00e0 Detroit, des suites d'une pneumonie.\r\nChampion du Monde en 49 apr\u00e9s sa victoire sur le Fran\u00e7ais Marcel Cerdan.\r\nPlus que sa carri\u00e8re en elle m\u00eame on se souviendra surtout du film qui a avait inspir\u00e9 Martin Scorsese, avec Robert De Niro : Raging Bull. \r\nLe surnom donn\u00e9 \u00e0 Jake LaMotta en raison de sa f\u00e9rocit\u00e9 sur et en dehors du ring.\r\nEt dans ce film absolument cult de 1980, il y a cette c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique que nous ne citerons pas ici...\r\nCelle ou Robert De Niro demandait des explications au sujet de sa femme et ses relations extra-conjugales...", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8917417", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-21T06:30:13_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-21T06:30:13_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8917439", "ece-8917417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T12:24:08Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEt c'est le journal de fait Boukari bonjour Fred un bonjour, la tension d\u00e9j\u00e0 forte entre la Catalogne Madrid, elle est encore mont\u00e9e d'un cran hier avec l'interpellation de treize hauts responsables de l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional catalan \u00e0 10 jours du r\u00e9f\u00e9rendum Ignazio Cassis 100 17\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu hier pour succ\u00e9der le 1er novembre Didier Burkhalter avec c'\u00e9tait lection davantage le Tessinois que de femmes auront si\u00e9g\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une vente \u00e0 17 milliards de francs, Toshiba, choisit de se s\u00e9parer de ses puces m\u00e9moire pour conserver sa cotation \u00e0 la Bourse de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nLa r\u00e9pression de Madrid envers les ind\u00e9pendantistes catalans s'accentue la garde civile, arr\u00eat\u00e9 hier treize hauts responsables de l'ex\u00e9cutif s\u00e9paratiste de Catalogne et saisi des millions de bulletins de vote pr\u00e9vus pour le r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance du 1er octobre une quarantaine de perquisitions dans 2 d\u00e9partements du gouvernement r\u00e9gional ont \u00e9galement eu lieu une strat\u00e9gie l\u00e9gale mais risqu\u00e9e pour Madrid, Val\u00e9rie D\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 hier en Catalogne ne devrait finalement surprendre personne, le choc entre Madrid et cette r\u00e9gion \u00e9tait annonc\u00e9, on le voyait venir depuis longtemps le r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre s'il a lieu, ne ressemblera pas un r\u00e9f\u00e9rendum, ni de pr\u00e8s ni de loin, mais les ind\u00e9pendantistes les plus enflamm\u00e9s sont probablement parvenu \u00e0 ce qu'ils attendaient et s\u00fbrement que Madrid agissent contre l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum et en arrive aux arrestations, c'est l'image parfaite pour les ind\u00e9pendantistes, retransmise par toutes les t\u00e9l\u00e9visions, la garde civile face aux manifestants pacifiques qui ne demande qu'\u00e0 voter, comme souvent, la r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe et plus nuanc\u00e9, difficile \u00e0 savoir si Madrid est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge volontairement ou non, la position du gouvernement espagnol reste difficile entre la droite de son parti qui demandent plus de fermet\u00e9 et une Catalane sous tension qui exige du doigt\u00e9 et de la subtilit\u00e9 d'ici le 1er octobre, l'heure n'est plus au dialogue, c'est trop tard, nombreux sont ceux, pourtant, de tous bords qui avait averti Madrid que la question de la Catalogne enflait mais la solution proche ou lointaine sera politique et dialoguer Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [95%] :\r\nL'ouragan Maria menace d\u00e9sormais la R\u00e9publique dominicaine apr\u00e8s avoir d\u00e9vast\u00e9 hier Porto Rico et ravag\u00e9 la veille, la Guadeloupe et la Dominique faisant total 10 morts selon le Centre am\u00e9ricain des ouragans, Maria a perdu en intensit\u00e9, redevenant un ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur une \u00e9chelle de 5 les secouristes sont toujours \u00e0 la recherche de survivants au Mexique, le puissant s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 mardi le centre du pays, a fait plus de 230 morts selon un dernier bilan de la protection civile qui redoute le pire, plusieurs dizaines d'enfants sont notamment toujours bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres d'une \u00e9cole de Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [91%] :\r\nIl n'y a Cassis devient le 8\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral italophone de l'histoire, tandis que 7 femmes seulement ont occup\u00e9 \u00e0 ce jour, ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nEt la 8\u00e8me femme aurait pu s'appeler Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale vaudoise, interrog\u00e9 hier sur sa d\u00e9faite a pourtant dress\u00e9 un bilan positif de sa campagne, malgr\u00e9 ses 28 petites voix au score final alors \u00e0 qui la faute aux m\u00e9dias qui ont fouill\u00e9 sa vie priv\u00e9e, son divorce au Parti lib\u00e9ral radical qui l'a soutenu du bout de l\u00e8vres ou \u00e0 Isabelle Moret elle- m\u00eame Ludovic Rocchi \u00e0 croiser les regards des 2 femmes de 2 femmes d'ex\u00e9cutif 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise pour analyser cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [88%] :\r\nJacqueline de quattro tout d'abord, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise radical refuse de donner dans la victimisation, elle estime qu'Isabelle Moret affronter comme une battante des vents fortement contraire mais elle regrette que son statut de jeune m\u00e8re de famille n'a pas \u00e9t\u00e9 pris comme un Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:24) [91%] :\r\nLe fait qu'elle \u00e9tait en plus, m\u00e8re de famille devait \u00eatre un Avantage et prouver qu'on peut embrasser les responsabilit\u00e9s les plus \u00e9lev\u00e9s au niveau politique, au niveau professionnel ou \u00e9conomique, tout en ayant des enfants, c'est la quadrature du cercle, tous ceux qui ont des enfants le savent ce qui est dommage c'est que aujourd'hui on encore en 2007, le message aux femmes que si vous avez des enfants en \u00e2ge scolaire, c'est pratiquement impossible, et \u00e7a c'est pas mon message. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [91%] :\r\nSelon Jacqueline de quoi trop, c'est donc la soci\u00e9t\u00e9, la classe politique qui s'est fourvoy\u00e9 et non pas la candidate elle- m\u00eame sa coll\u00e8gue au gouvernement Vaudois, la socialiste Nuria Gorrite et estime elle qu'Isabelle Moret a aussi sa part de responsabilit\u00e9, elle s'est pr\u00eat\u00e9e au jeu des reportages people chez elle avec ses enfants et \u00e0 payer une forme d'effet boomerang. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [94%] :\r\nC'est bien le probl\u00e8me ici, c'est que d\u00e8s lors qu'il y a eu parfois peut-\u00eatre mise en sc\u00e8ne de sa vie personnelle, alors elle se fait r\u00e9duire \u00e0 cela et on a oubli\u00e9 qu'elle pouvait \u00eatre porteuse d'un discours politique sur finalement l'\u00e9volution des politiques publiques en faveur de la femme et de sa famille dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [90%] :\r\nSur le fond : non, il y a Gorrite et et Jacqueline de quoi trop se rejoignent la candidature d'Isabelle Moret aura \u00e9t\u00e9 un rendez- vous manqu\u00e9, g\u00e2ch\u00e9 avec la cause des femmes en politique, Jacqueline de quoi trop pour conclure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [86%] :\r\nOn devrait plut\u00f4t dire aux femmes : si vous arrivez \u00e0 vous organiser, si vous arrivez \u00e0 assurer la disponibilit\u00e9, vous pouvez vous devez aller et lancez -vous, c'est \u00e7a que j'aurais voulu entendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [98%] :\r\nEt le lot de consolation, c'est que la pression sera maximum pour \u00e9lire une femme lors des prochains remplacements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [94%] :\r\nLes explications de Ludovic Rocchi, Emmanuel Macron, qualifie de g\u00e9nocide la r\u00e9pression dont serait victime les Rohingyas en Birmanie, interrog\u00e9 depuis New-York, hier, le chef de l'\u00c9tat confirme que la France prendra l'initiative avec plusieurs de ses partenaires du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour que les Nations unies condamnent ce g\u00e9nocide, dit -il, qui est en cours et cette purification ethnique, malgr\u00e9 les critiques, la Birmanie, assure que la situation s'am\u00e9liore alors que le Bangladesh envoy\u00e9 hier ses forces arm\u00e9es \u00e0 la rescousse dans le sud du pays, pour g\u00e9rer l'aide aux centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s la premi\u00e8re ministre a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 Rangoun les r\u00e9admettre les auditions sont accablantes pour LafargeHolcim dans son \u00e9dition dat\u00e9e d'aujourd'hui, le journal Le Monde publie des extraits de l'enqu\u00eate judiciaire en cours sur les agissements du groupe franco- suisse au sujet de sa cimenterie de Jalabiya, dans le nord de la Syrie face aux enqu\u00eateurs, un responsable reconna\u00eet que le groupe s'est pli\u00e9, dit -il, \u00e0 une \u00e9conomie de raquette le quotidien fran\u00e7ais affirme que l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint op\u00e9rationnel de Lafarge admis notamment avoir vers\u00e9 20000 euros par mois au groupe \u00c9tat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner son usine entre 2013, 2014. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [97%] :\r\nDerni\u00e8re p\u00e9rip\u00e9tie en date d'une histoire aux multiples rebondissements, le conglom\u00e9rat japonais Toshiba a enfin trouv\u00e9 un acheteur pour son activit\u00e9 de puces m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [93%] :\r\nEt puisque que l'on retrouve dans les smartphones, les objets connect\u00e9s ou encore les serveurs d'entreprise Toshiba va donc c\u00e9der cette technologie, un consortium men\u00e9 par le fonds am\u00e9ricain Boeing Capital une vente estim\u00e9e \u00e0 17 milliards de francs, malgr\u00e9 l'opposition de son actuel partenaire Western Digital, mais elle est essentielle pour renflouer un conglom\u00e9rat japonais aux abois et lui permettre surtout de conserver sa cotation en Bourse \u00e0 Tokyo, les explications. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [88%] :\r\nGeorges Baumgartner la vente de ces puces de m\u00e9moire NAND rapportera Toshiba 18 milliards de dollars ces caisses sont vides apr\u00e8s son investissement d\u00e9sastreux dans Westinghouse, le fabricant am\u00e9ricain de centrales nucl\u00e9aires, aujourd'hui en faillite, pour \u00e9viter le m\u00eame sort, Toshiba est forc\u00e9 de vendre ses bijoux de famille, ses m\u00e9moires n'a Toshiba et le second plus gros producteur au monde de ces puces derri\u00e8re Samsung, si dans le consortium de rachat de cette activit\u00e9 \u00e0 Toshiba, on trouve Apple et Dell, c'est parce que les 2 \u00e9lectroniciens, les Am\u00e9ricains veulent r\u00e9duire leur d\u00e9pendance envers Samsung pour la fourniture de ces plus m\u00e9moire dont les prix ne cessent d'augmenter, reste \u00e0 savoir si Toshiba r\u00e9ussira \u00e0 vendre ses m\u00e9moires d'autres rebondissements, son partenaire industriel am\u00e9ricain Western Digital qui op\u00e8re avec Toshiba, une usine de m\u00e9moire NAND au Japon s'oppose \u00e0 cette vente Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [97%] :\r\nDu sport en football le Lausanne- Sport a tenu le FC Z\u00fcrich en \u00e9chec hier soir \u00e0 la Pontaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nLe score 1 but partout face \u00e0 la seule \u00e9quipe invaincue de Super League les Vaudois ont confirm\u00e9 leurs progr\u00e8s actuels et l'entra\u00eeneur Fabio Celestini ne fait pas la fine bouche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [86%] :\r\nL'\u00e9quipe a d\u00e9montr\u00e9 que ces derni\u00e8res semaines, c'est d\u00e9fendre ensemble, c'est se battre ensemble, c'est souffrir ensemble se sacrifier ensemble aujourd'hui on y aller aussi un petit peu plus de qualit\u00e9s techniques, on avait mis un peu plus de jeu, donc c'est un point voil\u00e0 quand on peut pas gagner en 3 points, donc cette 4\u00e8me match on perd pas ce 4\u00e8me match utile dans les r\u00e9sultats et voit de la progression dans dans tous les domaines, donc voil\u00e0, quand on peut pas gagner ben tremplin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [93%] :\r\nLausanne avec 6 points, reste dernier \u00e0 suivre ce soir Sion qui joue \u00e0 Lugano et puis la disparition d'une l\u00e9gende de la boxe, l'ancien champion du monde des poids moyens Jake LaMotta s'\u00e9tait un hier \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans dans sa maison de retraite \u00e0 Detroit, des suites d'une pneumonie, champion du monde en 49 apr\u00e8s sa victoire sur le Fran\u00e7ais Marcel Cerdan, plus que sa carri\u00e8re en elle- m\u00eame, on se souviendra surtout du film qui avait inspir\u00e9, Martin Scorsese, avec Robert de Niro, Raging Bull, le surnom donn\u00e9 \u00e0 Jake LaMotta en raison de sa f\u00e9rocit\u00e9 sur et en dehors des rings et dans ce film absolument culte de 1980 il y a cette c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique que nous ne citerons pas ici mais celle ou Robert de Niro demand\u00e9 les explications au sujet de sa femme et ses relations extra- conjugales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [84%] :\r\nOn sent que vous avez aim\u00e9 le film voteront le g\u00e9ant, merci pour votre journal Foued il est 6 heures 39 facile dans un instant sur la premi\u00e8re Val\u00e9rie Drou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-21T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0AC2748-FE26-48A4-8C29-B42B2B6F288B", "internalArchiveId": "C0AC2748-FE26-48A4-8C29-B42B2B6F288B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques-Andr\u00e9 Maire, Conseiller national PS NE; Luzi Stamm, Conseiller national UDC AG;Jean-Christophe Schwaab, Conseiller national PS VD;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Ignazio Cassis, successeur de Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, PLR;Extrait sonore manifestation;Bernard Russi, patron et co-investisseur d'Aquatis;Rafael Matos-Wasem, professeur et chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion et de tourisme \u00e0 la HES/SO Valais, Sierre;Thierry Luisier, nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRAS;Mariano Rajoy, Pr\u00e9sident du gouvernement d'Espagne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ELECTION-DROITISATION PI) Le Tessinois Ignazio Cassis sera donc...le successeur de Didier Burkhalter...\r\nIl entrera en fonction le premier novembre....\r\nEt son arriv\u00e9e dans le coll\u00e8ge pourrait bien moidifer la ligne politique du gouvernement.\r\nIgnazio Cassis est positionn\u00e9 plus \u00e0 droite que son coll\u00e8gue de parti Didier Burkhalter.\r\nAlors est-ce qu'on va voir l'ensemble du  Conseil f\u00e9d\u00e9ral...se droitiser...? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon...\r\n  1'32\r\n(TF2/BERSET ET DFAE PI) Un gouvernement peut-\u00eatre plus \u00e0 droite donc...\r\nMais l'autre question qui se pose...d\u00e9sormais...c'est de savoir de quel d\u00e9partement Ignazio Cassis...va h\u00e9riter...\r\nSarah Cl\u00e9ment...\r\n  1'07 \r\n((Une chose est s\u00fbre : suite au d\u00e9part de Didier Burkhalter, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res est \u00e0 repourvoir. \r\nMais le PLR a \u00e9galement d'autres ambitions. Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du parti, s'exprimait hier sur notre antenne.\r\n((SON 9 SEC))\r\nDans le camp socialiste, on d\u00e9clare que le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur doit rester entre les mains du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS . Alain Berset ne doit surtout pas quitter le navire des th\u00e9mes sociaux comme celui des retraites, en votation ce dimanche, selon la socialiste Ada Marra. La Vaudoise estime qu'attribuer les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ignazio Cassis serait un bon compromis : \r\n((SON 9 SEC))\r\nQuant au principal int\u00e9ress\u00e9, Ignazio Cassis se dit ouvert sur la question.\r\n((SON 8 SEC)) \r\nLe dernier mot appartiendra au nouveau coll\u00e8ge des 7...  Ils d\u00e9cideront ce vendredi de la r\u00e9atribution des d\u00e9partements.))\r\n(17/ EVT. ESPAGNE DIALOGUE) La nuit n'a pas suffit \u00e0 calmer la col\u00e8re des ind\u00e9pendantistes catalans. \r\nHier, des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue \u00e0 Barcelone pour protester contre l'arresation de membres du gouvernements r\u00e9gional par Madrid.\r\n Ils r\u00e9clamaient leur lib\u00e9ration et la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance jug\u00e9 ill\u00e9gal par le pouvoir central. \r\nAnouk Henry, la plupart des manifestants sont rentr\u00e9s chez eux le soir tomb\u00e9..mais  les irr\u00e9ductibles ont tenu jusqu'au matin, \r\nEt ils \u00e9taient encore un demi-millier, une fois minuit sonn\u00e9, \u00e0 chanter l'hymne catalan... \r\n  08''\r\n500 jeunes r\u00e9unies devant un b\u00e2timent des autorit\u00e9s catalanes. Ils ont affirm\u00e9 leur soutien aux 14 d\u00e9tenus en criant \"vous n'\u00eates pas tous seuls\". \r\nPourtant, les dirigeants ind\u00e9pendantistes avaient donn\u00e9 l'ordre aux manifestants de rentrer chez eux. Non pas par d\u00e9pit, mais afin qu'ils puissent reprendre des forces et revenir dans la rue ce jeudi... le mouvement doit en effet reprendre de plus belle ce jeudi \u00e0 midi.\r\nEt cette nuit, on peut dire que la tension est clairement mont\u00e9e d'un cran...\r\nPlusieurs voiture des forces de l'ordres ont \u00e9t\u00e9 totalement sacag\u00e9es, et t\u00f4t ce matin, les Mossos, les policiers catalans, sont intervenus. Ils ont d\u00e9gag\u00e9 la voie afin de permettre le passage des agents de police de Madrid qui ont particip\u00e9 aux arrestations, de sortir du batiment. Un jeu d\u00e9licat pour les forces de l'odre catalane qui avaient l'instruction de ne pas \r\nLes s\u00e9paratistes catalans ont promis de continuer \u00e0 manifester jeudi au lendemain de l'arrestation d'une quinzaine de responsables r\u00e9gionaux, en lien avec l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, ignorant ainsi les appels \u00e0 la raison du chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy.\r\nDans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, l'Association nationale catalane (ANC), une des principales associations ind\u00e9pendantistes, a appel\u00e9 les milliers de manifestants ayant envahi le centre de Barcelone \u00e0 rentrer chez eux pour reprendre des forces... en vue d'un nouveau rassemblement.\r\nRendez-vous a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 12H00 jeudi (10H00 GMT) devant la Cour d'appel de Catalogne pour une nouvelle \u00e9tape de \"mobilisation permanente\".\r\nLes manifestants ont scand\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e, mercredi, des slogans r\u00e9clamant le droit de \"voter\" et d\u00e9non\u00e7ant les \"forces d'occupation\".\r\n(Mexique) ***Les secouristes sont \u00e0 pied d'oeuvre...au Mexique...suite au s\u00e9isme meurtrier...qui a frapp\u00e9 hier...le centre du pays...\r\nLe dernier bilan est tr\u00e8s lourd : au moins 230 morts...\r\nEt la Protection civile redoute le pire...puisque plusieurs dizaines d'enfants sont toujours bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres d'une \u00e9cole de Mexico.\r\nLe s\u00e9isme...de magnitude 7,1...a entra\u00een\u00e9... la chute de plusieurs b\u00e2timents...\u00e0 Mexico...et dans d'autres grandes villes.\r\nReportage \u00e0 Mexico...de notre correspondante...Emanuelle Steels.\r\nEt une grosse pol\u00e9mique d\u00e9bute dans le pays...\r\nL'alerte sonore cens\u00e9e pr\u00e9venir les Mexicains en cas de s\u00e9isme...n'a pas fonctionn\u00e9 ou est intervenu trop tard.\r\nSelon les experts...cette d\u00e9failance pourrait \u00eatre d\u00fbe...\u00e0...\u00e0 une localisation de l'\u00e9picentre...hors...de la zone de couverture des capteurs.\r\n(Maria - Porto Rico d\u00e9vast\u00e9) ***Et l'autre ph\u00e9nom\u00e8ne naturel aux portes de l'Am\u00e9rique...c'est l'ouragan Maria. Ses vents \u00e0 pr\u00e8s de 250 km'heures  ont  d\u00e9ferl\u00e9...hier...sur l'\u00eele de Porto-Rico...\r\nDes toits qui s'envolent...des arbres d\u00e9racin\u00e9s...et des inondations...\r\nPorto-Rico n'avait plus connu pareille catastrophe depuis 90 ans...Ce matin, presque  toute l'\u00eele est priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nAu moins..un Porto-Ricain est mort....ce qui porte \u00e0 dix le nombre total de d\u00e9c\u00e8s...suite au passage de Maria dans les Antilles.\r\nL\u00e9ger espoir...l'ouragan  a d\u00e9sormais faibil et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9...de force 5 \u00e0 force 2.\r\nIl se dirige d\u00e9sormasi vers la R\u00e9publique dominiaine.\r\n(06/AG ONU REPONSE IRAN ANALYSE) ***Toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...de nouvelles br\u00e8ches apparaisssent autour de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien..\r\nPour Emmanuel Macron...l'accord n'est plus suffisant au vue de la pression croissante de de l'Iran dans sa r\u00e9gion d'influence..\r\nTout autre son de cloche...du c\u00f4t\u00e9 de l'UE...\r\nLa cheffe de ladiploamtie euoprnene Frederica Mogherini...juge qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de re-n\u00e9gocier l'accord.\r\nDes propos tenus...\u00e0 New-Yorks...aux Nations Unies...\r\nLe pr\u00e9sident iranien s'est montr\u00e9 lui aussi tr\u00e8s ferme.Pas question...pour lui...de re-n\u00e9gocier le texte...avec avec Donald Trump. \r\nT\u00e9h\u00e9ran se dit m\u00eame pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir \u00ab avec d\u00e9termination \u00bb si n\u00e9cessaire.\r\nL'analyse de Rapha\u00ebl Grand\r\n  55''\r\n(IRK  - Nouvelle offensive cl\u00e9) Une nouvelle \u00e9tape dans la lutte contre le groupe Etat islamique...\r\nLes forces irakiennes ont lanc\u00e9 ce matin  leur offensive pour d\u00e9loger les djihadistes...de la ville de Hawija...\r\nC'est une derni\u00e8res cit\u00e9s encore contr\u00f4l\u00e9es...en Irak...par DAESH.\r\nL'op\u00e9ration d\u00e9bute...\u00e0 quatre jours d'un r\u00e9f\u00e9rendum...cl\u00e9...pr\u00e9vu dans la m\u00eame r\u00e9gion...sur l''ind\u00e9pendance du Kurdistan irakien.\r\nLe gouvernement et la justice irakienne demandent...la suspension du scrutin.\r\n(TF8/AQUATIS POLITIQUE TARIFAIRE PI) Cette question maintenant : quel montant les Romands sont-ils pr\u00eats \u00e0 payer pour leurs loisirs?\r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux...apr\u00e8s la publicaiton des tarifs d'entr\u00e9e \u00e0 l'Aquatis de Lausanne. \r\nl s'agit du plus grand aquarium d'eau douce d'Europe, qui ouvrira ses portes le 31 octobre ... \r\nEt le prix d'entr\u00e9e... Maurice Doucas... a fait bondir certains internautes... \r\n  1'59\r\n((Ces personnes se sont abondemment \u00e9panch\u00e9es sur le WEB. Elles estiment qu'une entr\u00e9e au prix de 29 francs pour un adulte et de 19 francs pour les enfants de 5 \u00e0 12 ans est absolument prohibitif. Mais pour le patron du groupe Bernard Russi, un des deux investisseurs d'Aquatis, les tarifs sont en ad\u00e9quation avec l'offre...\r\nSON\r\nEt le prix d'entr\u00e9e au mus\u00e9e Chaplin est de 24 francs pour les adultes et de 18 frans pour les jeunes de 6 \u00e0 15 ans..  Rafael Matos-Wasem qui est professeur et chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion et de tourisme \u00e0 la HES/SO Valais \u00e0 Sierre estime que ces prix pratiqu\u00e9s ne sont pas exhorbitants... \r\nSON\r\nEt selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les m\u00e9nages suisses d\u00e9pensent en moyenne 550 francs par mois pour les loisirs et la culture...))\r\n(16/FEDERATION THEATRES ROMANDS ITV LUISIER (court)) La culture justement...on y reste...\r\nLa professionnalisation des m\u00e9tiers de la sc\u00e8ne se poursuit en Suisse romande....\r\navec la cr\u00e9ation, annonc\u00e9e hierde la FRASSE.. : la  F\u00e9d\u00e9ration Romande des Arts de la Sc\u00e8ne. \r\n La nouvelle structure  47 th\u00e9\u00e2tres subventionn\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\nObjectif  : renforcer les collaborations aux niveaux artistique, mais aussi administratif ou technique\r\nL'id\u00e9e c'est aussi d'avoir un interolcuteur...unique...pour d\u00e9fendre la profession...notamment face aux d\u00e9cideurs politiques...\r\nCe sera un des r\u00f4les du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Thierry Luisier. \r\n  29''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(FOOT) De la sc\u00e8ne...aux Terrains de football...\r\nLe Lausanne  a obtenu un bont point hier...soir...\u00e0 La Pontaise...face au FC Zurich: Match nul 1 partout.\r\nEt en t\u00eate du classement...Young-BOys creuse l'\u00e9cart....Les Bernois ont battu Lucerne 4 \u00e0 1.\r\nAlors que B\u00e2le s'enfoce dans la crise...\r\nLes Champions en titre ont \u00e9t\u00e9 battus...2 \u00e0 1...sur la pelouse de Saint-Gall...\r\nCe soir...le FC Sion...se d\u00e9place...\u00e0 Lugano...\r\n(METEO) (sur les terres du nouveau conseiler f\u00e9d\u00e9ral...)\r\n****Et quel temps aujourd'hui dans le ciel romand...?\r\nQuelques grisailles encore ce matin..mais par la suite un soleil radieux brillera sur la Suisse romande...\r\nEt du coup...on gagne quelques degr\u00e9s c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature : 18...au maximum sur le plateau...et jusqu'\u00e0 20 en Valais.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/ESPAGNE ITV RAJOY) La tension monte d'un cran encore en Espagne.\r\nDes milliers de citoyens \u00e9taient dans les rues de Barcelone cette nuit.... \r\nIls d\u00e9noncent l'arrestation...hier...de 13 haut-responables du gouvernement catalan... \r\nUne op\u00e9ration polici\u00e8re et  judiciaire destin\u00e9e...\u00e0  emp\u00eacher la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre sur l'autod\u00e9termination.\r\nScrutin ill\u00e9gal, selon la loi espagnole.\r\nSuite \u00e0 ces arrestation...de violents \u00e9changes verbaux...ont \u00e9clat\u00e9...hier...au parlement espagnol.\r\nUn d\u00e9put\u00e9 catalan...Gabriel Rufian...a exhort\u00e9 Mariano Rajoy...le chef du gouvernement ...d'enlever \"ses mains sales\"des institutions catalanes.\r\nVoici.... la r\u00e9ponse de Mariano Rajoy...\r\n  52''\r\n((TRAD: C'est donc une op\u00e9ration judiciaire destin\u00e9e \u00e0 faire respecter la loi, je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 de nombreuses fois. Tant que vous vous ent\u00eaterez dans vos erreurs, tant que vous ne respecterez pas la loi, tant que vous voudrez \u00eatre au-dessus de tous et bien cela sera pire pour tous, monsieur Rufian. Je suis dans l'obligation d'ob\u00e9ir \u00e0 la loi comme tous dans ce pays. Vous parlez de menaces, j'en profite justement pour vous demander que les menaces contre des maires, des policiers locaux, contre des personnes qui ne pensent pas comme vous, faites par votre alli\u00e9 gouvernemental, la CUP, cessent. parce que dans ce cas nous ne parlons pas de droit d'autod\u00e9termination mais d'attentats contre les droits individuels et y compris contre des d\u00e9put\u00e9s du parlement catalan.))\r\n(14/PORTRAIT LAMOTTA PA) C'\u00e9tait l'une des l\u00e9gendes de la boxe mondiale, Jacke LaMotta s'est \u00e9teint hier (MAR) \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans. L'ancien champion du monde des poids moyens, de 1** est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une pneumonie,a indiqu\u00e9 sa famille. Son autobriographie est \u00e0 l'origine d'un film c\u00e9l\u00e8bre \"Raging-Bull\" .Herv\u00e9 Borsier nous dresse son portrait....\r\n  1'05\r\n((Surnomm\u00e9 le Taureau du Bronx, LaMotta avait appris le noble art  dans une maison de correction, sa boxe \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e f\u00e9roce.ce fils  de parents immigr\u00e9s italiens avait d\u00e9croch\u00e9 son premier titre de champion du monde en 1949 en battant Marcel Cerdan, le compagnon de la chanteuse Edith Piaf,  en dix reprises. La revanche de ce match n'eut jamais lieu, apr\u00e8s l'accident d'avion qui entra\u00eena la disparition du Fran\u00e7ais quelques semaines plus tard. Son surnom, \"Raging Bull\" est devenu aussi  le titre d'un film c\u00e9l\u00e8bre, celui de son autobiographie, adapt\u00e9e au cin\u00e9ma par Martin Scorsese en 1980  , il avait valu un Oscar \u00e0 Robert De Niro, Le new-yorkais a conquis 83 victoires dont 30 par KO lors de ses 106 combats.Il  a notamment rencontr\u00e9 six fois une autre l\u00e9gende de la boxe Sugar Ray Robinson, mais ne l'a battu qu'a une repriseApr\u00e8s sa carri\u00e8re de boxeur, la Motta \u00e9tait devenu propri\u00e9taire d'une bo\u00eete de nuit portant son nom, p\u00e8re de 6 enfants, l'un de ces deux fils a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en 1998 dans l'accident du vol 111 Swissair.))", "durationSec": 815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8917423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8917448", "ece-8917423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T12:27:10Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une ce matin le nouveau visage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignacio Cassis, \u00e9lu hier fera -t-il franchement chez le gouvernement plus \u00e0 droite et surtout quel d\u00e9partement lui sera attribu\u00e9 celui laiss\u00e9 vacant, les affaires \u00e9trang\u00e8res ou une rocade avec l'int\u00e9rieur d'Alain Berset un choix hautement politique pour les partis, vous l'entendrez dans le journal et Romain qui va en parle \u00e0 7 heures et demie avec son invit\u00e9 l'historien Olivier Meuwly dans cette matinale pour changer, nous parlerons art contemporain mais vous verrez, la politique n'est jamais bien loin, le dissident chinois Highway expose \u00e0 Lausanne au Palais de Rumine l'artiste \u00e0 la renomm\u00e9e mondiale, il \u00e9voque la surveillance, la violence cach\u00e9e et la censure, vous entendez ces explications \u00e0 8 heures moins quart et puis nous poserons la question du traitement des d\u00e9tenus dans nos prisons Brochu plus grand \u00e9tablissement Vaudois est sous le feu de la critique, d\u00e9tenus et ancien employ\u00e9 d\u00e9nonce notamment une tendance au tout s\u00e9curitaire alors y a -t-il vraiment un durcissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 envers les d\u00e9tenus et si c'est le cas, quelles cons\u00e9quences sur la r\u00e9insertion Benjamin Brega, sp\u00e9cialiste des questions carc\u00e9rales nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal. \r\nJulien Brun Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, 18 ans apr\u00e8s le test tiens tiens donc son conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le favori, il n'y a Tiouca si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier par le Parlement un dirigeant class\u00e9e plus \u00e0 droite que Didier Burkhalter alors dans quel d\u00e9partement va -t-il atterrir d\u00e9cryptage dans quelques instants, les tensions entre la Catalogne et Madrid plus forte encore 14 hauts responsables catalans ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier de milliers de citoyens ont manifest\u00e9 dans les rues de Barcelone, certains ont m\u00eame veiller jusqu'au petit matin et puis dans ce journal, on se demandera quel prix vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 payer pour vos loisirs et sorties \u00e0 Lausanne, le prix d'entr\u00e9e de l'aquarium g\u00e9ant Aquatis fait d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nLe Tessinois Ignazio Cassis sera donc le successeur de Didier Burkhalter il entrera en fonction le 1er novembre et son arriv\u00e9e dans le coll\u00e8ge pourrait bien modifier la ligne politique du gouvernement, il n'y a tout, Cassis est positionn\u00e9 plus \u00e0 droite que son coll\u00e8gue de parti neuch\u00e2telois alors est -ce qu'on va voir l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se droitiser, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [94%] :\r\nL'analyse du positionnement politique d'Ignazio Cassis est implacable : le Tessinois est tr\u00e8s lib\u00e9ral sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, ce qui inqui\u00e8te le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [92%] :\r\nS'il reste sur la m\u00eame ligne qu'il a eue en tant que pr\u00e9sident du groupe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire une ligne tr\u00e8s dure en mati\u00e8re financi\u00e8re en accord parfait avec l'UDC, on peut craindre qu'il a eu des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [86%] :\r\nIgnacio Cassis semble aussi avoir donn\u00e9 des gages \u00e0 l'UDC, \u00e0 en croire l'Argovien, l'outil Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [93%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re qu'il va tenir ses promesses en ce qui concerne notre nos rapports envers l'Union europ\u00e9enne et surtout dans l'immigration, inutile de dire que, pour nous, c'est beaucoup mieux, si nous avons un gouvernement bourgeois, alors je veux voir les r\u00e9sultats maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [91%] :\r\nIgnacio Cassis pourrait devoir des comptes \u00e0 l'UDC un parti qui a largement contribu\u00e9 \u00e0 son \u00e9lection suffisant pour faire basculer tout en gouvernement le socialiste vaudoise Jean-Christophe Schwaab en est convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [87%] :\r\nLe fait d'avoir quelqu'un qui am\u00e8ne une sensibilit\u00e9 plus ultralib\u00e9ral plus \u00e0 droite, et bien, cela aura un impact sur les d\u00e9cisions du coll\u00e8ge, \u00e7a n'est qu'un sur 7 mai un sur 7, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [91%] :\r\nTon moins alarmiste chez son coll\u00e8gue de parti Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [90%] :\r\nOn a connu une nature Cassis comme quelqu'un de beaucoup plus ouvert ouvert au d\u00e9bat, la discussion politique sans \u00eatre obnubil\u00e9 par les \u00e9conomies au plan financier, donc j'ose esp\u00e9rer qu'on retrouve cette signature Cassis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [94%] :\r\nOn verra d\u00e9but novembre apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral infl\u00e9chit quelque peu sa ligne politique sous la pression du nouveau venu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [93%] :\r\nUn gouvernement plus \u00e0 droite, question \u00e0 suivre donc, mais l'autre question qui se pose d\u00e9sormais, c'est de savoir de quel d\u00e9partement Ignacio Cassis va h\u00e9riter \u00e7a r\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [92%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, suite au d\u00e9part de Didier Burkhalter, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res est \u00e0 repourvoir, mais le PLR \u00e9galement d'autres ambitions, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du parti s'exprimait hier sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re que nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux auront les d\u00e9partements les plus importants, par exemple, l'int\u00e9rieur, mais je m'exprime a -t-il personnel ces question appartiennent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral exclusivement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:19) [95%] :\r\nDans le camp socialiste, on d\u00e9clare que le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur doit rester entre les mains du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS Alain Berset ne doit surtout pas quitter le navire des th\u00e8mes sociaux comme celui des retraites en votation, ce dimanche, selon la socialiste Ada Marra, la Vaudoise estime qu'attribuer les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ignacio Cassis serait un bon compromis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [94%] :\r\nCe serait aussi un bon signal PLR qui en train de se fermer sur les questions europ\u00e9ennes, de voir la r\u00e9alit\u00e9, ce sera \u00e7a nous ferait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [98%] :\r\nQuant au principal int\u00e9ress\u00e9, Ignazio Cassis se dit ouvert sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [86%] :\r\nJe suis un que intellectuellement ouvert vers l'importe quel d\u00e9fi et je serais tr\u00e8s r\u00e9joui de prendre n'importe quel d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [98%] :\r\nLe dernier mot appartiendra au nouveau coll\u00e8ge des 7 Ils d\u00e9cideront ce vendredi de la r\u00e9attribution des d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:04) [98%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger la nuit n'a pas suffi \u00e0 calmer la col\u00e8re des ind\u00e9pendantistes catalans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [95%] :\r\nHier, des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue \u00e0 Barcelone pour protester contre l'arrestation de membres du gouvernement r\u00e9gional par Madrid, ils r\u00e9clamaient leur lib\u00e9ration et la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance jug\u00e9 toujours ill\u00e9gal par le pouvoir central Anouk Henry, la plupart des manifestants sont rentr\u00e9s chez eux le soir tomb\u00e9 mais les irr\u00e9ductibles ont tenu jusqu'au matin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:30) [91%] :\r\nOui, j'\u00e9tais encore un demi- millier une fois minuit sonn\u00e9 \u00e0 chanter l'hymne catalan. \r\n100 jeunes r\u00e9unies devant un b\u00e2timent administratif des autorit\u00e9s catalanes, ils ont affirm\u00e9 leur soutien aux 14 d\u00e9tenus en criant : vous n'\u00eates pas tout seul, pourtant les dirigeants ind\u00e9pendantistes avait donn\u00e9 l'ordre aux manifestants de rentrer chez eux et non pas par d\u00e9fi, par d\u00e9pit mais afin qu'il puissent reprendre des forces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [95%] :\r\nCette nuit, on peut dire que la tension est clairement mont\u00e9e d'un cran. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:03) [95%] :\r\nOui, et 3 voitures de police ont \u00e9t\u00e9 totalement saccag\u00e9 et plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des affrontements, t\u00f4t ce matin, les Mossos, les policiers catalans sont intervenus, ils ont d\u00e9gag\u00e9 la voie afin de permettre \u00e0 la sortie des agents de police de Madrid qui ont particip\u00e9 aux arrestations, ils ont ensuite dispers\u00e9 la foule et \u00e0 cette heure -ci, les manifestants ne sont plus que quelques dizaines, quelques dizaines en attendant le retour de ceux qui ont suivi les consignes et sont all\u00e9s dormir ils redescendront dans la rue aujourd'hui le rendez- vous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [56%] :\r\nAnouk Henry de autre brique international. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:33) [97%] :\r\nLes secouristes sont \u00e0 pied d'oeuvre au Mexique, suite au s\u00e9isme meurtrier qui a frapp\u00e9 hier le centre du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [94%] :\r\nLe dernier bilan est tr\u00e8s lourd : au moins 230 morts et la protection civile, redoute le pire puisque plusieurs dizaines d'enfants sont toujours bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres d'une \u00e9cole de Mexico, le s\u00e9isme de magnitude 7 virgule a entra\u00een\u00e9 la chute de plusieurs b\u00e2timents \u00e0 Mexico et dans d'autres grandes villes et une grosse pol\u00e9mique d\u00e9bute dans le pays, l'alerte sonore cens\u00e9e pr\u00e9venir les Mexicains enqu\u00eate s\u00e9isme n'a pas fonctionn\u00e9 ou est intervenu trop tard selon les experts, cette d\u00e9faillance pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 une localisation de l'\u00e9picentre, hors de la zone de couverture des capteurs, l'autre ph\u00e9nom\u00e8ne naturel aux portes de l'Am\u00e9rique, c'est l'ouragan Maria, ses vents apr\u00e8s 250 kilom\u00e8tres heure ont d\u00e9ferl\u00e9 hier sur l'\u00eele de Porto-Rico, des toits qui s'envolent, des armes d\u00e9racin\u00e9s, des inondations Porto-Rico n'avait plus connu pareille catastrophe depuis 90 ans ce matin presque toute l'\u00eele est priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9 au moins un Porto-Ricain est mort, ce qui porte \u00e0 10 le nombre total de d\u00e9c\u00e8s suite au passage de Maria dans les Antilles l\u00e9ger espoir, l'ouragan a d\u00e9sormais faibli, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 de force 5 \u00e0 2 il se dirige d\u00e9sormais vers la R\u00e9publique dominicaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:39) [94%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Julien, ces nouvelles br\u00e8ches qui apparaissent autour de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [95%] :\r\nOui, pour Emmanuel Macron, l'accord n'est plus suffisant au vu de la pression croissante de l'Iran dans sa r\u00e9gion d'influence tout autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'UE, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric a Mogherini juge qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de ren\u00e9gocier l'accord des propos des propos tenus \u00e0 New York aux Nations Unies le pr\u00e9sident iranien s'est montr\u00e9 lui aussi tr\u00e8s ferme : pas question pour lui de ren\u00e9gocier le texte avec Donald Trump T\u00e9h\u00e9ran se dit m\u00eame pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir avec d\u00e9termination si n\u00e9cessaire, l'analyse de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [92%] :\r\nHassan Rohani s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9, l'Iran ne ren\u00e9gociera pas l'accord nucl\u00e9aire conclu il y a 2 ans, le pr\u00e9sident iranien, d\u00e9plore l'attitude de l'Trump, qu'il qualifie d'arrivistes et qui le place dans le camp des voyous de la politique internationale, c'est \u00e9videmment la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, mais l'Iran peut s'appuyer sur la communaut\u00e9 internationale, la France, la Grande-Bretagne, l'Allemagne continue de soutenir le texte et l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a valid\u00e9 le respect des engagements de l'Iran, en l'absence de preuves concr\u00e8tes qui prouve que T\u00e9h\u00e9ran continue ses avanc\u00e9es nucl\u00e9aire c'est la parole, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Am\u00e9rique que Donald Trump met dans la balance le pr\u00e9sident devra encore convaincre le Congr\u00e8s de sa bonne foi, le mois prochain, mais si l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien tombe, c'est un signal alarmant envoy\u00e9 aussi \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, un autre programme nucl\u00e9aire qui lui n'est pas encore sur la table des n\u00e9gociations, le monde deviendrait alors un peu plus dangereuse Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [97%] :\r\nUne nouvelle \u00e9tape dans la lutte conte le groupe \u00c9tat islamique et les forces irakiennes ont lanc\u00e9 ce matin leur offensive pour d\u00e9loger les djihadistes de la ville de Hawija, c'est une des derni\u00e8res cit\u00e9s encore contr\u00f4l\u00e9es en Irak par Daech l'op\u00e9ration d\u00e9bute \u00e0 4 jours d'un r\u00e9f\u00e9rendum cl\u00e9 pr\u00e9vu dans la m\u00eame r\u00e9gion sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan irakien, le gouvernement et la justice irakienne demandent la suspension du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:31) [97%] :\r\nCette question maintenant : quel montant les Romands sont -ils pr\u00eats \u00e0 payer pour leurs loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [92%] :\r\nC'est une question qu'on concerne presque tous un jour pos\u00e9 est le d\u00e9bat est lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s la publication des tarifs d'entr\u00e9e \u00e0 l'Aquatis de Lausanne, il s'agit du plus grand aquarium d'eau douce d'Europe qui ouvrira ses portes le 31 octobre et le prix d'entr\u00e9e : Maurice Doucas a fait bondir certains internautes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [94%] :\r\nEh oui, ces personnes se sont abondamment \u00e9panch\u00e9 sur le web, elles estiment qu'une entr\u00e9e au prix de 29 francs pour un adulte et de 19 francs pour les enfants de 5 \u00e0 12 ans est absolument prohibitif, mais pour le patron du groupe, Bernard Russi, un des deux investisseurs d'Aquatis, les tarifs sont en ad\u00e9quation avec l'offre. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:13) [86%] :\r\nC'est un r\u00eave correspond tout \u00e0 fait au projet, il y a une \u00e9norme installation technique il y a une 150 projecteurs qui donne du mouvement souvent \u00e0 certains animaux, il y a des \u00e9crans ont derri\u00e8re des miroirs sans tain c'est vraiment il v\u00e9ritables ch\u00e2teaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:30) [97%] :\r\nMais quand m\u00eame 19 francs pour un enfant de 5 ans, \u00e7a n'est pas trop cher. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:35) [85%] :\r\nNous, on est le m\u00eame prix que Chaplin simplement que Lausanne, on a un probl\u00e8me, c'est qu'on paye une taxe cette taxe et 14 pourcent,, donc si vous avez un prix des billets \u00e0 25 francs d'abord ajoute et une taxe de 15 francs, vous arrivez \u00e0 29 francs sur la taxe qu'on est au m\u00eame prix que Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [95%] :\r\nEt le prix d'entr\u00e9e au mus\u00e9e Chaplin est de 24 francs pour les adultes et de 18 francs pour les jeunes de 6 \u00e0 15 ans Rafa\u00ebl Matos Vazel, qui est professeur et chercheur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion et de tourisme \u00e0 la HES SO Valais \u00e0 Sierre, estime que ces prix pratiqu\u00e9s ne sont pas exorbitants. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:12) [90%] :\r\nBonsoir, ce n'est pas en prix prohibitifs et c'est quand m\u00eame une entreprise priv\u00e9e, un, qu'il doit se retrouver dans ce chiffre d'affaires, il y a des festivals, des concerts qui co\u00fbte bien plus m\u00eame le cin\u00e9ma \u00e7a tourne pratiquement autour de 20 francs, il est vrai que les Suisses disposent d'un pouvoir d'achat assez enviable par rapport \u00e0 certains pays voisins, donc des lois, il y a qui a priori semble tr\u00e8s cher en Suisse, bon voil\u00e0 ne gr\u00e8ve que relativement peu le pouvoir d'achat des personnes moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [97%] :\r\nEt, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les m\u00e9nages suisses d\u00e9pensent en moyenne 550 francs par mois pour les loisirs et la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [94%] :\r\nAu chapitre culture justement la professionnalisation des m\u00e9tiers de la sc\u00e8ne se poursuit en Suisse romande, avec la cr\u00e9ation annonc\u00e9e hier de la phrase, la F\u00e9d\u00e9ration romande des arts de la sc\u00e8ne, elle regroupe 47 th\u00e9\u00e2tres subventionn\u00e9s de la r\u00e9gion : objectif renforcer les collaborations niveau artistique mais aussi administratif ou technique, l'id\u00e9e, c'est aussi d'avoir un interlocuteur unique pour d\u00e9fendent la profession, notamment face aux d\u00e9cideurs politiques, ce sera un des r\u00f4les du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Thierry Luisier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:20) [92%] :\r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 monter des projets de formation et de reconnaissance par exemple des m\u00e9tiers du th\u00e9\u00e2tre notamment le brevet f\u00e9d\u00e9ral techniciens du spectacle certificat pour les techniciennes East ou le dipl\u00f4me en gestion culturelle, ce sont des choses par exemple qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 fermer en regroupant un peu des, des, des individus et des individualit\u00e9s mais on n'\u00e9tait pas encore dans une f\u00e9d\u00e9ration maintenant avec une f\u00e9d\u00e9ration, on l'aura, et je souhaite vraiment que l'esprit d'ensemble, on va dire, de la famille du th\u00e9\u00e2tre s'incarne v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet Laursen \u00e0 eux, ce sont les terrains de football, les footballeurs du Lausanne- Sport ont obtenu un bon point hier soir \u00e0 la Pontaise face au FC Z\u00fcrich, match nul 1 partout en t\u00eate du classement Young Boys creuse l'\u00e9cart les Bernois ont battu Lucerne 4 1 alors que le FC B\u00e2le s'enfonce dans la crise, les champions en titre ont \u00e9t\u00e9 battus 2 1 sur la pelouse de Saint-Gall ce soir le FC Sion se d\u00e9place. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:13) [94%] :\r\nEt un dernier mot : la m\u00e9t\u00e9o Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [97%] :\r\nAvec quelques grisailles encore ce matin par la suite un soleil radieux brillera sur la Suisse romande et du coup on gagne quelques degr\u00e9s c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature 18 au maximum sur le plateau et jusqu'\u00e0 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:26) [84%] :\r\nLe jeu, le Journal de Julien Brun guerre terre merci beaucoup Julien il est 7 heures 13 sur la premi\u00e8re a suivi jusqu'\u00e0 8 heures Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-21T05:29:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1624183", "internalArchiveId": "AA1709624404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8937844", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937953.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Portrait de Martin Schulz: challenger d'Angela Merkel", "Jeunes migrants: int\u00e9gration par la formation", "R\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne: la foule resserre les rangs", "Propagande islamique en Suisse: nouvelles inculpations", "Maladie d\u2019Alzheimer: pour un d\u00e9pistage pr\u00e9coce", "R\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne: les explications de Jean Gordillo, depuis Barcelone", "Inculpation en Suisse / Djihadisme: les pr\u00e9cisions de G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS / VD", "Ville de Gen\u00e8ve: scrutin de dimanche annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re", "La bande-dessin\u00e9e \"Un monde meilleur\" marque la rentr\u00e9e litt\u00e9raire", "Tunnel du Grand-St.-Bernard: probl\u00e8mes techniques et fermeture", "Elections allemandes: le point avec Natalie Bougeard depuis Cologne", "Catalogne: les racines de l'ind\u00e9pendantisme", "Taxation GAFA:  Bruxelles vise les g\u00e9ants du net"], "alternativeSummary": ["Socialiste, grande gueule et polyglotte, Martin Schulz veut d\u00e9tr\u00f4ner Angela Merkel.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration veut inciter les cantons \u00e0 mettre en place des structures pour les int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail.", "Madrid a fait proc\u00e9der \u00e0 des arrestations et fait saisir du mat\u00e9riel de vote, estimant le referendum d'ind\u00e9pendance ill\u00e9gal.", "Trois hommes dont Nicolas Blancho sont accus\u00e9s d'avoir partag\u00e9 activement des vid\u00e9os de propagande djihadistes.", "Plus de 140'000 personnes souffrent des d\u00e9mences dues \u00e0 cette maladie.", "La chambre constitutionnelle admet les recours contre la brochure \u00e9lectorale jug\u00e9e impartiale.", "13 ans apr\u00e8s son dernier tour de piste, voil\u00e0 le h\u00e9ros embl\u00e9matique, Lapinot, ressuscit\u00e9 par son auteur, Lewis Trondheim.", "Un incident structurel est \u00e0 l\u2019origine de cette fermeture.", "Avec son ind\u00e9pendance, la Catalogne priverait l'Espagne de sa r\u00e9gion la plus riche.", "L\u2019Union europ\u00e9enne part \u00e0 l\u2019offensive contre ces grandes entreprises qui paient moins d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-8829190", "ece-8829208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T01:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:16:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:11\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:21:09\r\n         Voici les titres:\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:27:02\r\n inculpation de N.Blancho et de deux\r\nmembres du Conseil central islamique.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:32:08\r\nIls sont accus\u00e9s d'avoir relay\u00e9 des\r\nvid\u00e9os de propagande sur Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:30:32:10  19:30:40:07\r\n       G.Savary r\u00e9agira ici.\r\n\r\n19:30:40:13  19:30:44:21\r\nTension entre l'Etat central espagnol\r\n    et la Catalogne s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:48:09\r\n      Hier les arrestations,\r\n  aujourd'hui les manifestations.\r\n\r\n19:30:48:10  19:30:50:12\r\n     J.Gordillo est sur place.\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:58:02\r\nLe tunnel du Grand-Saint-Bernard est\r\nferm\u00e9, au moins jusqu'au 8 octobre.\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:01:19\r\n            Une poutre\r\nqui soutient la ventilation a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:00  19:31:06:15\r\n Une votation \u00e0 Gen\u00e8ve est annul\u00e9e\r\n   \u00e0 quelques jours du scrutin.\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:11:13\r\n      La brochure officielle\r\n      est l'objet du litige.\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:16:12\r\n        Une lueur d'espoir\r\n     pour pr\u00e9venir Alzheimer,\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:20:03\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9pistage plus pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:27:00\r\n   N.Blancho et de deux membres\r\n de son Conseil central islamique\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:36:01\r\nsont inculp\u00e9s, accus\u00e9s d'avoir relay\u00e9\r\ndes vid\u00e9os de propagande djihadistes.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:42:10\r\n -Ce sont deux vid\u00e9os post\u00e9es par \r\nle Conseil central islamique suisse\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:44:20\r\n sur YouTube qui posent probl\u00e8me\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:48:01\r\n      au Minist\u00e8re public \r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:51:19\r\n  Des films r\u00e9alis\u00e9s en Syrie\r\nentre septembre et octobre 2015.\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:54:22\r\n    Une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\r\n     contre Nicolas Blancho\r\n\r\n19:31:55:00  19:31:57:14\r\net deux de ses proches \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:00:00\r\n          -Selon le MPC,\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:03:14\r\nles accus\u00e9s ont donn\u00e9 une plateforme\r\n\r\n19:32:03:16  19:32:06:07\r\n \u00e0 un leader d'Al-Qa\u00efda en Syrie.\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:12:07\r\n     Ca leur a permis d'avoir\r\n   une propagande de l'id\u00e9ologie\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:19:11\r\n du groupe terroriste, ce qui est\r\nune violation de la loi en Suisse.\r\n\r\n19:32:19:18  19:32:24:17\r\n  -Ca pose le risque de soutien,\r\n  pas seulement id\u00e9ologiquement.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:37:13\r\n  -Le Conseil central islamique\r\n        suisse a r\u00e9pondu:\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:42:01\r\n  -Ca pose le risque de soutien,\r\n  pas seulement id\u00e9ologiquement.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:46:19\r\nOn ne peut pas exclure que ces vid\u00e9os\r\n      permettent le recrutement\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:50:07\r\n par l'Etat islamique ou Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:32:51:05  19:32:54:19\r\n  -Le Conseil central islamique\r\n        suisse a r\u00e9pondu:\r\n\r\n19:32:54:21  19:32:56:06\r\n         -Cette proc\u00e9dure\r\n\r\n19:32:56:11  19:32:59:02\r\n     a un objectif politique.\r\n\r\n19:32:59:04  19:33:03:22\r\n    Son but est de diffamer le\r\n Conseil central islamique suisse.\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:15:11\r\n       -Par cette action,\r\nle procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:17:15\r\n       souligne la volont\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:26:22\r\n   -Le Minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9montre clairement\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:31:19\r\n    l'intention de la Suisse\r\n d'avoir une ligne tr\u00e8s claire,\r\n\r\n19:33:31:21  19:33:35:05\r\n   tr\u00e8s dure contre ce soutien\r\n         au terrorisme.\r\n\r\n19:33:35:07  19:33:39:16\r\n        -Une soixantaine\r\n  de proc\u00e9dures sont en cours.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:45:00\r\n        -G.Savary, bonsoir.\r\n\r\n19:33:51:11  19:33:57:11\r\n Vous \u00eates membre de la Commission\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:33:57:16  19:34:01:01\r\nEst-ce que cela arrive tardivement ?\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:05:23\r\n     -Les interventions du MPC\r\n        arrive tardivement.\r\n\r\n19:34:06:03  19:34:12:01\r\nLes personnes inculp\u00e9es sont connues\r\n des forces de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:34:12:06  19:34:17:01\r\n Une des personnalit\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n  arr\u00eat\u00e9e en 2005 par la police.\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:21:11\r\n        Il avait fait acte\r\npour des questions de pornographie\r\n\r\n19:34:21:15  19:34:24:18\r\net d'incitation \u00e0 la haine raciale.\r\n\r\n19:34:24:23  19:34:29:04\r\n     Ce sont des personnalit\u00e9s\r\n       qui ont des parcours.\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:33:12\r\n           Aujourd'hui,\r\nces deux personnes sont inculp\u00e9es.\r\n\r\n19:34:33:16  19:34:37:03\r\n        C'est \u00e0 juste titre\r\n       avec Nicolas Blancho.\r\n\r\n19:34:37:08  19:34:42:18\r\n   Le Conseil islamique suisse\r\n\u00e0 une structure financi\u00e8re opaque,\r\n\r\n19:34:42:22  19:34:46:11\r\n     avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:51:05\r\n   C'est v\u00e9ritablement au centre\r\nde la Suisse une organisation opaque\r\n\r\n19:34:51:09  19:34:56:07\r\n qui a v\u00e9ritablement des activit\u00e9s\r\n  criminelles au sens de la loi.\r\n\r\n19:34:56:11  19:35:01:16\r\n    -Votre jugement politique,\r\n  la Suisse est-elle trop na\u00efve ?\r\n\r\n19:35:01:21  19:35:07:00\r\n    -Je ne crois pas, elle suit\r\n   manifestement de fa\u00e7on claire\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:11:18\r\n            les foyers\r\n  qui pourraient poser probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:11:22  19:35:17:20\r\n    Sur l'inculpation de celui \r\n   qui a fait la vid\u00e9o en Syrie,\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:25:00\r\nil s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu l\u00e0-bas en 2013\r\n    et il a recommenc\u00e9 en 2015.\r\n\r\n19:35:26:05  19:35:28:22\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:30:18\r\n    a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de l'inculp\u00e9.\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:33:01\r\n    Aujourd'hui, c'est le cas.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:38:17\r\nFedpol et le Minist\u00e8re public de la\r\n Conf\u00e9d\u00e9ration font leur travail.\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:43:09\r\n  -Et au sujet de la polygamie ?\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:47:04\r\n      -Oui, ces personnages \r\n     incitent \u00e0 la polygamie.\r\n\r\n19:35:47:08  19:35:51:03\r\n      C'est en contradiction\r\n  avec l'ordre juridique suisse.\r\n\r\n19:35:51:08  19:35:53:08\r\n      C'est une organisation\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:57:16\r\nqui ne devrait pas pouvoir exercer\r\n          ses activit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:57:21  19:36:03:00\r\n   On ne parle pas de musulmans,\r\n  mais d'un extr\u00e9misme politique.\r\n\r\n19:36:03:05  19:36:06:02\r\nEt d'incitation \u00e0 la haine raciale.\r\n\r\n19:36:09:07  19:36:12:19\r\n   -Aujourd'hui, la discussion \r\n  a eu lieu au Conseil national.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:14:18\r\n        La motion demandait\r\n\r\n19:36:14:23  19:36:19:11\r\n   que la distribution du Coran\r\n       pour le recrutement\r\n\r\n19:36:19:15  19:36:21:08\r\n    soit interdite dans la rue.\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:26:19\r\n  Comment faire pour ne pas l\u00e9ser\r\n     les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:27:00  19:36:31:10\r\nmais toucher une frange extr\u00e9miste\r\n           seulement ?\r\n\r\n19:36:32:20  19:36:35:18\r\n    -Je pense qu'il faut donner\r\n      \u00e0 la religion musulmane\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:38:18\r\n       une reconnaissance,\r\n   consid\u00e9rer que les musulmans\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:43:11\r\n    font partie d'une communaut\u00e9\r\net qu'elle fait partie de la Suisse.\r\n\r\n19:36:43:15  19:36:48:16\r\n Deuxi\u00e8mement, assurer un contr\u00f4le\r\n   dans la formation des imams.\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:54:23\r\n  Il y a un centre d'\u00e9tudes de la\r\n  religion musulmane \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:36:55:04  19:37:02:14\r\n V\u00e9rifier aussi que des foyers r\u00e9els\r\nne cr\u00e9ent pas des futurs djihadistes.\r\n\r\n19:37:02:18  19:37:04:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:37:04:15  19:37:11:12\r\n Le conflit se durcit entre l'Etat\r\nespagnol et la Catalogne s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:17:22\r\nMadrid a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des arrestations\r\n  et a saisi du mat\u00e9riel de vote.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:24:09\r\n  -Affaiblis, mais d\u00e9termin\u00e9s,\r\n        les s\u00e9paratistes\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:01\r\n        se sont rassembl\u00e9s\r\ndevant la cour d'appel de Catalogne\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:30:07\r\n   pour r\u00e9clamer la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:33:05\r\n          de 14 cadres\r\n    du gouvernement r\u00e9gional.\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:16\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance,\r\ninterdit par Madrid, approchant,\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:40:16\r\n    les autorit\u00e9s espagnoles\r\n       ont hauss\u00e9 le ton:\r\n\r\n19:37:40:18  19:37:44:15\r\n          des v\u00e9hicules\r\n  de la garde civile vandalis\u00e9s\r\n\r\n19:37:44:17  19:37:49:03\r\n   en r\u00e9ponse aux arrestations\r\n        et perquisitions,\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:52:22\r\n       ainsi qu'\u00e0 la saisie\r\ndes millions de bulletins de vote.\r\n\r\n19:37:54:03  19:37:57:08\r\n-Cette agression n'est pas l\u00e9gale.\r\n\r\n19:37:57:10  19:37:59:13\r\n    Elle viole l'Etat de droit,\r\n\r\n19:37:59:15  19:38:03:19\r\n les garanties constitutionnelles\r\n      et les droits de l'UE.\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:06:21\r\n     -Le ministre du Budget\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:10:08\r\n       a plac\u00e9 les comptes\r\n  du gouvernement sous tutelle.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:13:13\r\n   Pour les ind\u00e9pendantistes,\r\n     cette pression exerc\u00e9e\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:15:16\r\n   pour emp\u00eacher le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:38:15:18  19:38:17:23\r\n          s'apparente\r\n   \u00e0 un retour du franquisme.\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:20:20\r\nSi la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie\r\n     pour les s\u00e9paratistes,\r\n\r\n19:38:20:22  19:38:23:07\r\n            les urnes\r\n  n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 saisies.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:27:07\r\nLe Premier ministre Mariano Rajoy\r\n    s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:31:07\r\n    -Je demande aux dirigeants\r\n\r\n19:38:31:08  19:38:33:13\r\n   du gouvernement de Catalogne\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:37:01\r\n qui sont responsables de ce d\u00e9fi\r\n       \u00e0 notre cohabitation\r\n\r\n19:38:37:03  19:38:39:23\r\n          de mettre fin\r\n    \u00e0 leurs actions ill\u00e9gales,\r\n\r\n19:38:40:01  19:38:43:06\r\n    d'abandonner ce qu'ils ont\r\n      l'intention de faire.\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:47:01\r\n   Ils savent que ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     ne peut plus \u00eatre tenu.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:51:23\r\n  -Si les Catalans sont divis\u00e9s\r\nsur la question de l'ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:38:52:01  19:38:58:08\r\n70 % d'entre eux estiment avoir le \r\ndroit d'aller voter le 1er octobre.\r\n\r\n19:38:59:08  19:39:06:22\r\n-J.Gordillo, vous sentez ce ferment\r\n     de r\u00e9volte \u00e0 Barcelone ?\r\n\r\n19:39:07:03  19:39:16:11\r\n-Hier, les arrestations des 14 \u00e9lus\r\n    et fonctionnaires catalans\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:22:09\r\n    ont mis le feu aux poudres\r\n      des ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:39:22:13  19:39:25:10\r\n     Ils campent dans la rue.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:28:18\r\n            Hier soir,\r\n    des concerts de casseroles.\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:32:17\r\n         Les manifestants\r\n    me disaient tout \u00e0 l'heure\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:34:21\r\n      qu'ils ne bougeront pas\r\n\r\n19:39:35:01  19:39:38:19\r\n       tant que les d\u00e9tenus\r\n      ne seront pas lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:42:10\r\n             Pour eux,\r\nce sont des prisonniers politiques.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:48:11\r\n Ils comparent cela au franquisme.\r\n\r\n19:39:48:15  19:39:52:15\r\n           La situation\r\n   peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 tout moment.\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:56:23\r\nLes manifestations sont pacifiques\r\n         pour l'instant.\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:03:01\r\n  Hier soir, trois voitures de la\r\n garde civile ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es.\r\n\r\n19:40:03:21  19:40:07:22\r\n         Le gouvernement\r\n      de Rajoy se dit ferme.\r\n\r\n19:40:08:02  19:40:11:08\r\n           -La question\r\n    passionne jusqu'en Suisse.\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:14:21\r\n   La pr\u00e9sidente du gouvernement\r\n             vaudois,\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:18:18\r\n   elle-m\u00eame d'origine catalane\r\n      critique la tentation\r\n\r\n19:40:18:23  19:40:24:11\r\n du nord de laisser tomber le sud\r\n           plus pauvre.\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:26:22\r\n        C'est un \u00e9l\u00e9ment ?\r\n\r\n19:40:27:02  19:40:29:03\r\n-La Catalogne est la r\u00e9gion\r\n\r\n19:40:29:08  19:40:33:13\r\n la plus industrialis\u00e9e d'Espagne\r\n       et la plus endett\u00e9e.\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:35:22\r\n   De nombreux Catalans \r\nont le sentiment\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:39:09\r\n     de payer pour les autres\r\n et de ne rien recevoir au retour.\r\n\r\n19:40:39:12  19:40:43:11\r\n  Mais l'envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant\r\n        est plus profonde.\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:47:02\r\n          Ils se sentent\r\n  comme des mal-aim\u00e9s d'Espagne.\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:51:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:56:01\r\n   Arr\u00eatons-nous sur les racines\r\n historiques de la crise catalane.\r\n\r\n19:40:57:06  19:40:59:16\r\n            Archives\r\n  -Ici, \u00e0 Barcelone, le peuple\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:03:14\r\n  n'a pas dout\u00e9 un seul instant\r\nde l'issue de la bataille supr\u00eame\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:05:19\r\n      qu'il livrait au roi.\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:00\r\n      -1931: la r\u00e9publique\r\n     renverse la monarchie.\r\n\r\n19:41:09:02  19:41:12:09\r\n          Les Catalans\r\n  retrouvent un peu d'autonomie\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:16:01\r\net le droit de parler leur langue.\r\n\r\n19:41:16:03  19:41:19:21\r\n Mais ce n'est qu'une parenth\u00e8se\r\n que cl\u00f4t la victoire de Franco.\r\n\r\n19:41:19:23  19:41:22:18\r\n        1977: l'Espagne\r\n   renoue avec la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:25:08\r\net la Catalogne avec son identit\u00e9.\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:28:01\r\n        Les manifestants\r\nenvahissent les rues de Barcelone\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:30:13\r\n         pour d\u00e9noncer\r\n    le centralisme espagnol.\r\n\r\n19:41:32:03  19:41:33:14\r\n       -Nous sommes un pays\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:35:12\r\n     colonis\u00e9 culturellement.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:39:14\r\n           Quand un Etat\r\n   devient oppresseur et absolu,\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:41:05\r\n         il d\u00e9truit tout.\r\n\r\n19:41:41:20  19:41:44:02\r\n   -Un grief entendu en 2006.\r\n\r\n19:41:44:04  19:41:46:23\r\n          La Catalogne\r\n obtient un statut d'autonomie.\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:50:15\r\n-La Catalogne devient plus autonome\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:52:18\r\n   sans que l'Espagne se brise.\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:57:04\r\n  -Mais quatre ans plus tard, \r\n les manifestations reprennent,\r\n\r\n19:41:57:06  19:42:01:02\r\ncar la r\u00e9gion n'est pas reconnue\r\n     comme nation catalane\r\n\r\n19:42:01:04  19:42:03:08\r\n  et ne peut pas lever l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:06:20\r\n           D\u00e9sormais,\r\n il est question d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:42:06:22  19:42:09:03\r\nLors d'une consultation populaire,\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:12:01\r\n        80 % des votants\r\n    ont approuv\u00e9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n19:42:12:03  19:42:15:03\r\n Si seul un tiers des habitants\r\nse d\u00e9place aux urnes ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n19:42:15:05  19:42:20:12\r\n       c'est un d\u00e9fi lanc\u00e9\r\n    au gouvernement espagnol.\r\n\r\n19:42:20:14  19:42:22:21\r\n         L'an dernier,\r\n      les Catalans ont \u00e9lu\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:25:05\r\n          une majorit\u00e9\r\n   de d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:27:05\r\n     au Parlement r\u00e9gional.\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:29:14\r\n   Ils promettent d'organiser\r\n    un v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:31:11\r\n  Madrid r\u00e9pond par la fermet\u00e9.\r\n\r\n19:42:32:14  19:42:35:00\r\n  -Je d\u00e9fendrai l'unit\u00e9 espagnole\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:37:01\r\n           avec fermet\u00e9.\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:40:14\r\n     -Une unit\u00e9 aujourd'hui\r\n      remise en question.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:42:21\r\n Avec la Catalogne ind\u00e9pendante,\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:45:10\r\n            l'Espagne\r\nperdrait sa r\u00e9gion la plus riche.\r\n\r\n19:42:45:23  19:42:54:17\r\n-Le tunnel du Grand-Saint-Bernard est\r\n ferm\u00e9, au moins jusqu'au 8 octobre.\r\n\r\n19:42:54:19  19:42:58:03\r\n      Une poutre qui soutient\r\n      la ventilation a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:42:59:01  19:43:04:11\r\n-Pendant plus de deux semaines, \r\nle tunnel du Grand-Saint-Bernard\r\n\r\n19:43:04:13  19:43:07:05\r\nsera interdit \u00e0 toute circulation.\r\n\r\n19:43:07:07  19:43:11:17\r\n Cet important passage nord-sud\r\na \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 ce matin vers 08h30,\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:14:05\r\n    \u00e0 cause de l'effondrement\r\n          d'une poutre\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:18:19\r\nretenant le syst\u00e8me de ventilation.\r\n\r\n19:43:18:21  19:43:23:19\r\n       Il n'y a ni bless\u00e9\r\nni d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:43:23:21  19:43:27:13\r\n Plus de 1'500 m\u00e8tres de dalles\r\n    devront \u00eatre examin\u00e9es.\r\n\r\n19:43:27:15  19:43:31:01\r\n Apr\u00e8s cette phase d'\u00e9valuation,\r\n    les zones probl\u00e9matiques\r\n\r\n19:43:31:03  19:43:34:19\r\n seront d\u00e9molies et une solution\r\n alternative devra \u00eatre trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:43:34:21  19:43:36:21\r\n      Pendant la fermeture,\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:39:15\r\n les automobilistes emprunteront\r\n        la route du col.\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:42:19\r\n  Les poids lourds sont d\u00e9vi\u00e9s\r\n     sur le col du Simplon.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:47:03\r\n L'an dernier, 700'000 v\u00e9hicules\r\n     ont emprunt\u00e9 le tunnel.\r\n\r\n19:43:47:14  19:43:54:21\r\n   -Une votation de ce dimanche\r\n      est annul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:58:14\r\n  alors m\u00eame que beaucoup de gens\r\n          ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:04:05\r\n   L'impartialit\u00e9 de la brochure\r\n   officielle est mise en cause.\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:11:02\r\n-Les \u00e9lecteurs en ville de Gen\u00e8ve\r\n    n'ont plus \u00e0 se prononcer\r\n\r\n19:44:11:04  19:44:13:22\r\n   sur des coupes budg\u00e9taires:\r\n     le bulletin est annul\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:00  19:44:17:10\r\nEn cause: la brochure \u00e9lectorale\r\n\r\n19:44:22:03  19:44:27:07\r\nRevenons \u00e0 l'origine du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:33:09\r\nLes Genevois devaient s'exprimer\r\n       sur 4 r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:38:15\r\n\u00c0 la publication de la brochure de\r\nvotation, les Genevois d\u00e9couvrent\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:41:08\r\nles pages d'introduction du comit\u00e9\r\n          r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:43:14\r\n   Pour la droite, la brochure\r\n\r\n19:44:43:18  19:44:45:21\r\n       est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:51:23\r\n       Un recours d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n19:44:53:17  19:44:57:13\r\nIl constate de graves irr\u00e9gularit\u00e9s\r\nde nature \u00e0 influencer le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:44:57:17  19:44:58:11\r\n         de la votation.\r\n\r\n19:44:58:15  19:45:02:16\r\nLes recourant demande la d\u00e9mission\r\n        de R\u00e9mi Paganini.\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:08:04\r\n -Il est indigne, il a d\u00e9pass\u00e9 la\r\n           ligne rouge.\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:11:19\r\n    Ce n'est pas une brochure de\r\npropagande, une brochure de votation\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:17:21\r\n      va donner les outils de\r\n          compr\u00e9hension.\r\n\r\n19:45:27:12  19:45:31:19\r\n -R\u00e9my Pagani nous informe que l'\r\n  ex\u00e9cutif va se r\u00e9unir demain.\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:36:22\r\nUn quart des \u00e9lecteurs de la ville\r\n          s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:02  19:45:40:07\r\n Un co\u00fbt pour la ville si le si la\r\n    notation n'est pas coupl\u00e9e\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:46:09\r\n    avec la votation f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:47:11\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration incite les cantons\r\n  \u00e0 mettre en place des structures\r\n\r\n19:45:47:12  19:45:47:23\r\n pour int\u00e9grer les jeunes migrants\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:48:03\r\n   Parmi les pistes envisag\u00e9es,\r\n       un pr\u00e9apprentissage.\r\n\r\n19:45:49:08  19:45:51:18\r\n      -Semele a vingt ans, \r\n     il est parti d'Erythr\u00e9e\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:55:13\r\n pour arriver en Suisse en 2014.\r\n\r\n19:45:55:15  19:45:57:22\r\nInstall\u00e9 dans le canton du Jura,\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:01:10\r\n           il a entam\u00e9\r\n   un pr\u00e9apprentissage d'un an\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:04:02\r\nen vue d'acc\u00e9der \u00e0 un apprentissage.\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:08:15\r\n-Je voudrais faire un apprentissage\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:13:07\r\n       pour vivre en Suisse\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:16:06\r\n       avec un vrai travail.\r\n\r\n19:46:17:07  19:46:21:09\r\n    -Semele devra se rendre\r\ndeux jours par semaine \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:23:10\r\n   pour apprendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:26:18\r\n  Trois jours seront consacr\u00e9s \r\n  au travail dans l'entreprise.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:30:11\r\n   Un effort d'int\u00e9gration que\r\n   ce garage est pr\u00eat \u00e0 faire.\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:36:14\r\n -Ca nous donne l'occasion de voir\r\n s'il est apte \u00e0 faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:39:10\r\nLe but est d'envisager de l'employer.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:41:12\r\n  Une place est r\u00e9serv\u00e9e pour lui\r\n\r\n19:46:41:14  19:46:44:03\r\nl'an prochain si \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:47:23\r\n  -Ces migrants de 18 \u00e0 30 ans\r\n         sans formation\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:53:01\r\n  pourraient devenir un poids pour\r\nla soci\u00e9t\u00e9 s'ils ne sont pas form\u00e9s.\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:56:15\r\n Pour l'Association jurassienne\r\n    d'accueil des migrants,\r\n\r\n19:46:56:17  19:47:00:11\r\n    les former, c'est \u00e9viter\r\n la hausse des charges sociales.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:03:04\r\n      -Si on ne le fait pas,\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:11\r\n ils pourront trouver du travail,\r\n\r\n19:47:05:12  19:47:12:00\r\n     mais \u00e0 la premi\u00e8re crise,\r\non les retrouvera \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:14:14\r\nMais s'ils ont une formation solide,\r\n\r\n19:47:14:16  19:47:18:00\r\n    ils resteront ind\u00e9pendants\r\n     financi\u00e8rement \u00e0 terme.\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:23:15\r\n       -La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a demand\u00e9 aux 26 cantons\r\n\r\n19:47:23:17  19:47:27:01\r\n        de lui soumettre\r\n des projets de pr\u00e9apprentissage\r\n\r\n19:47:27:03  19:47:30:18\r\nr\u00e9pondant \u00e0 des crit\u00e8res sp\u00e9cifiques\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:33:12\r\n     et dont elle assurerait\r\n         le financement.\r\n\r\n19:47:33:21  19:47:38:15\r\n       -Ce projet financera\r\n\r\n19:47:38:17  19:47:41:13\r\n     800 \u00e0 1'000 places par an\r\n\r\n19:47:41:15  19:47:46:19\r\n    pendant quatre ans, \u00e0 raison\r\nd'un forfait de 13'000 frs par place.\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:49:08\r\n On veut collaborer dans ce sens.\r\n\r\n19:47:50:00  19:47:58:09\r\n-Semele entend s'investir pleinement\r\npour commencer l'an prochain un CFC.\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:02:19\r\n      -Je veux faire beaucoup\r\n\r\n19:48:02:21  19:48:06:01\r\n     pour arriver \u00e0 mon r\u00eave.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:20:14\r\n -Les projets de pr\u00e9apprentissage \r\nretenus devraient d\u00e9marrer en 2018.\r\n\r\n19:48:22:08  19:48:26:18\r\n   -Les g\u00e9ants du Net prennent un\r\npouvoir qualifi\u00e9 parfois d'imp\u00e9rial.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:29:04\r\n Google, Apple, Facebook, Amazon:\r\n\r\n19:48:29:06  19:48:32:09\r\n     les GAFA arrivent \u00e0 payer\r\n      souvent moins d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:35:10\r\n  que les entreprises classiques.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:37:14\r\n     L'UE part \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:48:39:19  19:48:43:07\r\n       -Depuis Bruxelles,\r\n  facile de surfer sur Google,\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:47:22\r\n d'effectuer un achat sur Amazon\r\nou r\u00e9server un v\u00e9hicule via Uber.\r\n\r\n19:48:48:00  19:48:51:17\r\n       Mais ces entreprises\r\nne sont pas implant\u00e9es en Belgique,\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:54:05\r\n         leur pr\u00e9sence\r\n    n'y \u00e9tant que virtuelle.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:58:12\r\nR\u00e9sultat, l'Etat belge ne peut pas\r\npr\u00e9lever l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:01:14\r\n    Pour Facebook et Google,\r\n  on estime le manque \u00e0 gagner\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:06:00\r\npour les Etats europ\u00e9ens \u00e0 plus \r\nde 6 mias de frs pour 2013-2015.\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:11:00\r\nLa Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9\r\nce matin qu'elle allait l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:13:19\r\n   -La Commission veut appliquer\r\n\r\n19:49:13:21  19:49:15:11\r\n        un principe simple:\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:09\r\n   les entreprises doivent payer\r\n     leurs imp\u00f4ts \u00e0 l'endroit\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:20:23\r\n     o\u00f9 se d\u00e9roule r\u00e9ellement \r\n     leur activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:23:17\r\n-Le combat sera de longue haleine.\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:26:07\r\n            D'abord,\r\n il faut trouver comment faire.\r\n\r\n19:49:26:09  19:49:28:10\r\nBruxelles \u00e9voque plusieurs pistes:\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:31:08\r\n   taxer le chiffre d'affaires\r\n       des g\u00e9ants du Net,\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:33:23\r\ntaxer la publicit\u00e9 sur leurs sites,\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:37:16\r\nou mesurer leur pr\u00e9sence num\u00e9rique\r\n           dans un pays\r\n\r\n19:49:37:18  19:49:41:09\r\n          pour d\u00e9terminer\r\nsi elles sont assujetties \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:44:01\r\n    Aujourd'hui, seule compte\r\n      la pr\u00e9sence physique:\r\n\r\n19:49:44:03  19:49:45:09\r\n       bureaux et usines.\r\n\r\n19:49:46:06  19:49:47:18\r\n         Autre difficult\u00e9,\r\n\r\n19:49:47:20  19:49:49:13\r\n     les oppositions internes.\r\n\r\n19:49:49:15  19:49:52:18\r\n      Les r\u00e8gles europ\u00e9ennes\r\n  exigent un accord \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:55:04\r\n    pour changer la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:59:04\r\n  Si beaucoup de pays militent\r\n      pour taxer les GAFA,\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:04:02\r\n   l'Irlande, les Pays-Bas, ou le\r\nLuxembourg sont moins enthousiastes,\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:07:00\r\n   car leur politique fiscale\r\n        tr\u00e8s avantageuse\r\n\r\n19:50:07:02  19:50:11:12\r\nleur a permis d'attirer les si\u00e8ges\r\n  europ\u00e9ens de ces entreprises.\r\n\r\n19:50:11:20  19:50:14:18\r\n       -Ce qui sera propos\u00e9\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:16:09\r\n        ne pourra se faire\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:18:00\r\n       qu'au niveau mondial.\r\n\r\n19:50:18:02  19:50:20:17\r\n      Il faut tous \u00eatre log\u00e9s\r\n        \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n19:50:21:00  19:50:25:09\r\n -Si Bruxelles aussi pr\u00e9f\u00e9rerait\r\n que le monde entier s'y mette,\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:29:20\r\nla Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sentera\r\nsa propre loi au printemps prochain.\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:35:05\r\n          -En Allemagne,\r\n la population votera ce dimanche.\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:40:17\r\n         Face \u00e0 A.Merkel,\r\n   le social-d\u00e9mocrate M.Schulz.\r\n\r\n19:50:40:19  19:50:44:21\r\nIl est en meeting \u00e0 Cologne ce soir.\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:49:11\r\n  Nous nous y rendrons en direct.\r\n\r\n19:50:50:18  19:50:58:11\r\n-Martin Schulz \u00e9tait parti au combat\r\nflamboyant, mais a d\u00fb vite d\u00e9chanter.\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:02:05\r\nLe Spiegel montre un petit M.Schulz\r\n      ne faisant pas le poids\r\n\r\n19:51:02:07  19:51:06:16\r\nface \u00e0 une Angela Merkel imprenable.\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:09:17\r\n        C'est dur pour lui.\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:14:01\r\n       N.Bougeard, bonsoir.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:22:10\r\n      -C'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:51:22:13  19:51:26:21\r\n     Les jeux semblent faits,\r\n mais il continue \u00e0 se battre.\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:29:04\r\n          Il vient d'ici,\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:34:15\r\n   un ancien bastion historique\r\n            de la SPD.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:40:15\r\nPourtant, il a tourn\u00e9 le dos au SPD.\r\n\r\n19:51:40:19  19:51:45:13\r\n C'est le d\u00e9but de la d\u00e9gringolade\r\n        dans les sondages.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:49:16\r\n   La position de Martin Schulz\r\n        n'est pas simple.\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:55:18\r\n   S'il critique Angela Merkel,\r\nil critique aussi son propre parti.\r\n\r\n19:51:55:22  19:52:01:19\r\nLe SPD dirige le pays depuis quatre\r\nans au sein de la grande coalition.\r\n\r\n19:52:01:23  19:52:06:03\r\n       C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n    pour lui de se positionner.\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:11:09\r\n   Angela Merkel a eu l'habilit\u00e9\r\n   de lui laisser aucune prise.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:17:11\r\n     Des ballons flottent ici,\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:24:09\r\n \"il est temps pour Martin Schulz\",\r\n            disent-ils.\r\n\r\n19:52:25:00  19:52:32:14\r\nM.Schulz n'a pas de maturit\u00e9, mais\r\na un parcours politique europ\u00e9en.\r\n\r\n19:52:37:12  19:52:44:06\r\n-M.Schulz grandit sur la fronti\u00e8re\r\navec la Belgique et les Pays-Bas.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:47:13\r\n   Il redouble dans son lyc\u00e9e\r\n           catholique\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:51:21\r\net son r\u00eave est d'\u00eatre professionnel\r\n     de football au FC Cologne.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:54:21\r\n      Apr\u00e8s une blessure,\r\n    il sombre dans l'alcool,\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:59:06\r\n        avant de suivre\r\n   une formation de libraire.\r\n\r\n19:52:59:08  19:53:03:12\r\n Aujourd'hui, il assume et utilise\r\nce parcours tourment\u00e9 d'autodidacte.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:08:02\r\n   -Un homme sans baccalaur\u00e9at \r\n   peut-il devenir chancelier ?\r\n\r\n19:53:08:04  19:53:10:20\r\nLe 24 septembre, nous r\u00e9pondrons oui.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:15:03\r\n     -A 19 ans, il se lance\r\n chez les jeunesses socialistes,\r\n\r\n19:53:15:05  19:53:19:12\r\n      et devient \u00e0 31 ans\r\nle plus jeune maire d'Allemagne.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:24:07\r\nM.Schulz n'a pas fait d'\u00e9tudes, \r\nmais il parle allemand, anglais,\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:27:20\r\n      fran\u00e7ais, et comprend\r\n  le n\u00e9erlandais et l'espagnol.\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:30:08\r\nUn condens\u00e9 d'Europe \u00e0 lui seul.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:37:12\r\n  En 2012, il est \u00e9lu pr\u00e9sident\r\n     du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:40:14\r\n           Hyperactif,\r\n   il jongle entre c\u00e9r\u00e9monies,\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:46:05\r\n       grands de ce monde\r\n     et temp\u00eates politiques.\r\n\r\n19:53:46:07  19:53:47:23\r\n         En 2012 encore,\r\n\r\n19:53:48:01  19:53:52:22\r\nil re\u00e7oit le prix Nobel de la paix\r\nattribu\u00e9 \u00e0 l'UE, certes contest\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:04  19:54:00:18\r\n   M.Schulz est mari\u00e9 avec Inge,\r\narchitecte, et ils ont deux enfants.\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:05:16\r\nSi elle revendique sa discr\u00e9tion,\r\nlui revendique sa grande gueule.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:06:13\r\n   -J'ai pas de langue de bois.\r\n\r\n19:54:06:15  19:54:10:12\r\n    -Au Parlement, \u00e7a d\u00e9pote.\r\n\r\n19:54:10:14  19:54:14:21\r\nEn 2003, il attaque S.Berlusconi\r\n     sur l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:19:23\r\nCe dernier r\u00e9pond, faisant allusion\r\n     \u00e0 la s\u00e9rie \"Papa Schultz\".\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:37:16\r\n      -Stupeur et scandale.\r\n\r\n19:54:37:18  19:54:42:07\r\nEn 2010, lors d'un vote de confiance\r\n   accord\u00e9 \u00e0 Jos\u00e9 Manuel Barroso,\r\n\r\n19:54:42:09  19:54:44:21\r\n\u00e7a d\u00e9rape avec Daniel Cohn-Bendit.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:48:07\r\n-Tu fais une grande d\u00e9claration...\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:52:17\r\n       Je sais pas pourquoi \r\n       tu t'\u00e9nerves, Martin,\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:56:22\r\n   tu n'es pas encore pr\u00e9sident\r\n    du Parlement; ta gueule !\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:02:00\r\n-M.Schulz rigole, prendre des coups\r\n       ne lui fait pas peur.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:09:06\r\n      En 2017, il se lance\r\npour devenir chancelier f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:17:20\r\n  Il obtient du SPD 100 % des voix\r\net devient larockstarde la gauche.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:22:04\r\n Pour se d\u00e9marquer de A.Merkel,\r\n il drague un maximum \u00e0 gauche:\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:26:22\r\njeunes, syndicalistes, enseignants,\r\n         le multiculturel,\r\n\r\n19:55:27:00  19:55:29:23\r\nsouhaitant bon ramadan aux musulmans\r\n\r\n19:55:30:01  19:55:32:12\r\net bonne f\u00eate de Pessah aux juifs.\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:36:20\r\nLes femmes d\u00e9tournent un slogan:\r\n  \"Make Europe great again\".\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:42:08\r\nOn l'accuse de d\u00e9magogie, la presse\r\nle surnomme \"le gentil populiste\".\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:49:01\r\nMais ce sera peut-\u00eatre un peu juste\r\n       pour d\u00e9tr\u00f4nerMutti.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:56:10\r\n      -La rentr\u00e9e litt\u00e9raire \r\n      se d\u00e9cline aussi en BD.\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:58:15\r\n Parmi les sorties de la rentr\u00e9e,\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:03:08\r\n    \"Un monde un peu meilleur\",\r\n          de L.Trondheim.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:13:11\r\nUne \"nouvelle\" aventure de Lapinot\r\n         pour \u00eatre exact.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:23:19\r\n           13 ans apr\u00e8s\r\n    son dernier tour de piste,\r\n\r\n19:56:23:21  19:56:24:04\r\nle h\u00e9ros est ressuscit\u00e9 par l'auteur.\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:29:21\r\n R\u00e9sumons cette s\u00e9rie et cet album\r\n         en une \u00e9quation:\r\n\r\n19:56:29:23  19:56:31:04\r\n          L'Association.\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:34:06\r\n         C'est une maison\r\n     d'\u00e9dition fond\u00e9e en 1990\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:38:02\r\npar une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'auteurs\r\n               de BD,\r\n\r\n19:56:38:04  19:56:40:09\r\n    parmi lesquels L.Trondheim.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:42:22\r\nElle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ou mis en lumi\u00e8re des\r\n   dessinateurs comme M.Satrapi,\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:44:23\r\n   dont la trilogie \"Pers\u00e9polis\"\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:48:06\r\n      a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s mondial\r\n  avant d'\u00eatre adapt\u00e9e au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:50:23\r\n       Depuis, L'Association\r\n   a connu des hauts et des bas,\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:54:08\r\n   mais renoue aujourd'hui avec\r\n ses fondamentaux gr\u00e2ce \u00e0 Lapinot.\r\n\r\n19:56:54:10  19:56:55:22\r\n          Un changement:\r\n\r\n19:56:56:00  19:56:58:01\r\n         les code-barres\r\n     sont d\u00e9sormais imprim\u00e9s,\r\n\r\n19:56:58:02  19:57:02:14\r\n    alors qu'avant il s'agissait\r\nd'\u00e9tiquettes \u00e0 d\u00e9coller en s'\u00e9criant:\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:04:11\r\n   \"l'humanit\u00e9 ne sera heureuse\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:07:06\r\nque le jour o\u00f9 le dernier bureaucrate\r\n           aura \u00e9t\u00e9 pendu\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:11:12\r\n         avec les tripes\r\n     du dernier capitaliste.\"\r\n\r\n19:57:11:14  19:57:13:21\r\n   Lapinot, c'est Mickey Mouse.\r\n\r\n19:57:13:23  19:57:17:17\r\nDans ces aventures, les humains sont\r\n     remplac\u00e9s par des animaux.\r\n\r\n19:57:17:19  19:57:19:08\r\n      Contrairement \u00e0 Mickey,\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:22:11\r\n        ils boivent, fument\r\n    et vont parfois travailler.\r\n\r\n19:57:22:12  19:57:24:06\r\n    Des Mickey pour les grands,\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:26:22\r\ncomme l'expliquait L.Trondheim il y a\r\n      3 ans au festival BD Fil\r\n\r\n19:57:27:00  19:57:28:06\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:31:14\r\n        Exercice de style.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:46:04\r\n        Exercice de style.\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:48:21\r\n Enfin, les aventures de Lapinot,\r\n   c'est un exercice de style.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:51:16\r\n   Le premier tome \u00e9dit\u00e9 en 1992\r\ns'imposait des contraintes strictes:\r\n\r\n19:57:51:18  19:57:54:07\r\nun sc\u00e9nario improvis\u00e9 sur 500 pages\r\n         en noir et blanc\r\n\r\n19:57:54:09  19:57:56:01\r\n       de 12 cases chacune.\r\n\r\n19:57:56:03  19:57:58:17\r\nPar la suite, Lapinot s'est essay\u00e9\r\n \u00e0 tous les genres et les styles:\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:02:01\r\n      Le western, l'enqu\u00eate,\r\n le policier ou encore la parodie.\r\n\r\n19:58:02:03  19:58:05:02\r\nAvec ce tome, pas s\u00fbr qu'on soit tout\r\n  \u00e0 fait dans l'exercice de style,\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:17\r\nm\u00eame si la r\u00e9surrection d'un h\u00e9ros,\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:09:23\r\n      de retour pour essayer\r\n       de sauver le monde,\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:11:01\r\n       rappellera peut-\u00eatre\r\n    une autre histoire c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:58:11:03  19:58:12:21\r\n         -Alors, verdict ?\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:15:12\r\n         -C'est un bonheur\r\n       de retrouver ce h\u00e9ros\r\n\r\n19:58:15:14  19:58:18:21\r\n     dont la bont\u00e9 n'a d'\u00e9gal \r\n    que le cynisme de ses amis,\r\n\r\n19:58:18:23  19:58:21:10\r\n      pour une tragi-com\u00e9die\r\n       banale et po\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:24:01\r\n       Liliane Bettencourt,\r\n\r\n19:58:24:03  19:58:27:18\r\n l'une des femmes les plus riches\r\n  du monde, a disparu \u00e0 94 ans.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:30:20\r\n          Son nom \u00e9voque\r\n     le feuilleton judiciaire\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:34:08\r\n      de l'abus de faiblesse \r\n     d'un photographe c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:58:34:10  19:58:37:10\r\n     Elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:40:00\r\nAucune information n'est communiqu\u00e9e\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:43:09\r\n sur les cons\u00e9quences de ce d\u00e9c\u00e8s\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n19:58:45:13  19:58:49:11\r\n    C'est jour de mobilisation\r\n    mondiale contre Alzheimer.\r\n\r\n19:58:49:13  19:59:02:15\r\n  Un d\u00e9pistage pr\u00e9coce freinerait\r\n   la progression de la maladie.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:11:11\r\n-Son examen de permis de conduire,\r\n   Gilda ne l'oubliera jamais.\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:16:12\r\n        -La premi\u00e8re fois,\r\n   une 2 CV m'a coup\u00e9 la route.\r\n\r\n19:59:17:08  19:59:20:23\r\n   -Quand il y a un souvenir,\r\n il va d'autant plus s'imprimer\r\n\r\n19:59:21:01  19:59:24:07\r\n         dans la m\u00e9moire\r\nqu'il est color\u00e9 \u00e9motionnellement.\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:27:23\r\n-Gilda est venue tester sa m\u00e9moire\r\n  \u00e0 la journ\u00e9e portes ouvertes\r\n\r\n19:59:28:01  19:59:32:03\r\n   dans ce centre sp\u00e9cialis\u00e9 du\r\nCHUV dans les maladies d'Alzheimer.\r\n\r\n19:59:32:05  19:59:34:03\r\n   Ici, on provoque la m\u00e9moire\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:36:15\r\n     pour voir si le cerveau\r\n       est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:39:08\r\n   -Le but de mon travail, c'est\r\n\r\n19:59:39:10  19:59:41:11\r\n  de rendre un rapport au m\u00e9decin\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:44:00\r\npour expliquer les diff\u00e9rentes choses\r\n            que j'ai vues\r\n\r\n19:59:44:02  19:59:47:11\r\n et pour voir s'il y a une logique\r\n       derri\u00e8re les d\u00e9ficits\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:50:21\r\n  qu'on observe versus les choses\r\n     qui sont bien pr\u00e9serv\u00e9es.\r\n\r\n19:59:51:12  19:59:54:18\r\n -Cette neuropsychologue observe\r\n     si on oublie ses clefs\r\n\r\n19:59:54:20  19:59:59:19\r\nou son code de carte bancaire...\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:02:16\r\n         Des sympt\u00f4mes\r\n qu'il faut rapidement d\u00e9celer.\r\n\r\n20:00:03:10  20:00:04:22\r\n        -On sait maintenant\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:06:15\r\n     que ce sont des maladies\r\n\r\n20:00:06:17  20:00:09:11\r\n qui n'apparaissent pas comme par\r\nenchantement, tout \u00e0 coup comme \u00e7a\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:12:01\r\n     aux alentours des 80 ans,\r\n           pas du tout.\r\n\r\n20:00:12:03  20:00:17:17\r\n Ce sont des maladies qui \u00e9voluent\r\n  de mani\u00e8re compl\u00e8tement cach\u00e9e,\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:22:14\r\ndepuis 30 ans avant que les premiers\r\n     sympt\u00f4mes n'apparaissent.\r\n\r\n20:00:23:09  20:00:26:07\r\n   -70'000 personnes en Suisse\r\n    souffriraient de d\u00e9mence\r\n\r\n20:00:26:09  20:00:29:10\r\n   d\u00fb aux maladies d'Alzheimer\r\n     sans diagnostic formel.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:32:08\r\n    -J'ai une soeur, un fr\u00e8re,\r\n\r\n20:00:32:10  20:00:35:21\r\nqui commencent \u00e0 avoir des probl\u00e8mes\r\n            de m\u00e9moire,\r\n\r\n20:00:35:23  20:00:41:06\r\n   on voulait savoir les signes.\r\n\r\n20:00:42:13  20:00:47:03\r\n  -Bien s\u00fbr, les ann\u00e9es passant,\r\n    \u00e7a arrange pas les choses,\r\n\r\n20:00:47:05  20:00:52:02\r\n         mais par contre,\r\n   pour le moment \u00e7a va encore.\r\n\r\n20:00:54:04  20:00:56:11\r\n   -Il n'existe pas de rem\u00e8de\r\n         \u00e0 l'Alzheimer.\r\n\r\n20:00:56:13  20:00:59:10\r\n    Mais selon les m\u00e9decins,\r\n     un moyen de pr\u00e9venir,\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:04:15\r\n       \u00e9viter le tabagisme\r\n  ou la s\u00e9dentarit\u00e9 d\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:09:02\r\n        -Je vous rappelle\r\n    l'inculpation de N.Blancho\r\n\r\n20:01:09:04  20:01:12:17\r\n      et deux autres membres\r\n   du Conseil central islamique,\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:17:10\r\n accus\u00e9s d'avoir relay\u00e9 des vid\u00e9os\r\n    de propagande djihadistes.\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:24:07\r\n          Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o suivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:01:24:09  20:01:26:18\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:26:20  20:01:38:11\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n  C.Guiraud, M.D'Auria, A.Huber,\r\n    V.Born-Dard, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033668\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [84%] : \r\nC'est une c'est une, c'est une premi\u00e8re rupture compl\u00e8tement opaque, parce que c'est quand m\u00eame normal totalement justifi\u00e9e, c'est incroyable, il pr\u00eache la polygamie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:29) [80%] : \r\nJe comprends parce ce qu'il viole la loi, je ne comprends pas que \u00e7a soit pas arriv\u00e9 plut\u00f4t bon ce pas, mais il est quoi, il est incrimin\u00e9, non, il est inculp\u00e9, inculp\u00e9, mis en accusation, il reste mis en accusation, certainement pas pas faire dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:26) [87%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:35) [96%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi 21 septembre Nicolas Blancho et 2 autres membres du Conseil central islamique sont inculp\u00e9s, ils sont accus\u00e9s d'avoir relay\u00e9 activement des vid\u00e9os de propagande jihadiste G\u00e9raldine Savary, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats r\u00e9agira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:37 > 0:02:50) [93%] : \r\nL'attention est port\u00e9e \u00e0 l'incandescence \u00e0 Barcelone entre l'\u00c9tat central et la Catalogne s\u00e9paratiste hier les arrestations aujourd'hui les manifestations Jean Gordillo dira vent de r\u00e9volte qui l'observe sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:19) [91%] : \r\nLe tunnel du Grand-Saint-Bernard est ferm\u00e9 au moins jusqu'au 8 octobre une poutre qui soutient la ventilation assez vu, on verra comment le trafic est modifi\u00e9, certains parlent d'une guerre fera et de plus nous votations et la ville est annul\u00e9 \u00e0 quelques jours du scrutin, beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 la brochure officielle et l'objet du litige et puis une lueur d'espoir pour pr\u00e9venir Alzheimer au d\u00e9pistage plus pr\u00e9coce devrait aider \u00e0 freiner la progression de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:22 > 0:03:35) [93%] : \r\nCette fois, ce n'est plus seulement une enqu\u00eate ouverte, c'est une inculpation Nicolas Blancho et 2 autres membres de son conseil central islamique sont accus\u00e9es d'avoir relay\u00e9 de mani\u00e8re active des vid\u00e9os de propagande jihadiste Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:37 > 0:03:55) [96%] : \r\nCe sont 2 vid\u00e9os post\u00e9es par le Conseil central islamique suisse sur YouTube qui pose probl\u00e8me au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration des films r\u00e9alis\u00e9s en Syrie, entre septembre et octobre 2015, une plainte a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Nicolas Blancho et 2 de ses proches au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:03:55 > 0:03:57) [80%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a va de mousseline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:20) [93%] : \r\nSelon le point de vue du MPC les accus\u00e9s ont donn\u00e9 une plateforme un leader d'Al-Qa\u00efda en Syrie et salue leur a permis d'avoir vraiment une propagande pure, l'id\u00e9ologie du groupe terroriste Al-Qa\u00efda ce qui est \u00e9videmment du point de vue le MPC, en Direct \u00e0 avis \u00e0 la violation de la loi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:33) [87%] : \r\nLe minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration reproche aux 3 repr\u00e9sentants du Conseil central islamique suisse d'avoir offert une plateforme de 1er plan \u00e0 l'id\u00e9ologie islamiste car vid\u00e9os enregistre un nombre de vues tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:50) [93%] : \r\n\u00e7a pose le risque de de soutien pas seulement id\u00e9ologiquement, mais on ne peut pas exclure que parmi ces vid\u00e9os, on a un soutien qui permet aussi le recrutement des personnes \u00e0 joindre Al-Qa\u00efda ou bien l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:50 > 0:05:09) [94%] : \r\nInterpell\u00e9 le Conseil central islamique suisse nous a r\u00e9pondu, cette proc\u00e9dure a un objectif politique, son but est de diffamer le Conseil central islamique suisse dans l'interview du Docteur Abdallah Al-Muhaysini il n'est pas question d'Al-Qa\u00efda, le ton est clairement anti- \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:09 > 0:05:10) [82%] : \r\nParce que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:17) [96%] : \r\nPar cette action, la premi\u00e8re en Suisse de ce niveau, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration souligne la volont\u00e9 d'un positionnement clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:32) [91%] : \r\n\u00e7a d\u00e9montre tr\u00e8s clairement l'intention de toute la Suisse, pas seulement du MPC, d'avoir une ligne tr\u00e8s claire et tr\u00e8s dur, si vous voulez, il y a une ligne de Scilla autour de Rennes, en ce qui concerne le soutien des du terrorisme djihadiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:33 > 0:05:39) [97%] : \r\nUne soixantaine de proc\u00e9dures p\u00e9nales sont actuellement en cours \u00e0 Berne dans la lutte contre le terrorisme djihadiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:40 > 0:05:47) [96%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats en l'\u00e9tat de vos informations, est ce que tout \u00e7a n'arrive pas tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:48) [90%] : \r\nJe pense que ces hein, ces interventions du minist\u00e8re public arrive en effet tr\u00e8s tard les 2, les 2 personnes en plus de Nicolas Blancho qui sentent aujourd'hui inculp\u00e9s sont connus au fond des des forces de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse un un, une des personnalit\u00e9s, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2005 par la police schaffhousoise parce qu'il l'avait fait acte pour des questions de pornographie de de aussi d'incitation \u00e0 la haine raciale, c'est des personnalit\u00e9s qui ont eu des parcours passant du d\u00e9c\u00e8s de l'ASIN apr\u00e8s Haut Conseil islamique suisse a aujourd'hui ces 2 personnes, h\u00e9 bien sont eux inculp\u00e9s et je pense que c'est \u00e0 juste titre avec Nicolas Blancho le Conseil islamique suisse \u00e0 une structure financi\u00e8re totalement opaque, avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans qui financent cette cette organisation, bref c'est je v\u00e9ritablement un os au centre de la Suisse, une organisation opaque qui a v\u00e9ritablement des activit\u00e9s criminelles au sens de la loi suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:48 > 0:06:51) [93%] : \r\nVotre jugement politique est-ce que la Suisse a \u00e9t\u00e9 trop na\u00efve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:07:24) [87%] : \r\nLa Suisse a, je crois que la Suisse n'est pas na\u00efve la Suisse suit manifestement de fa\u00e7on assez assez clair les foyers qui qui pourrait poser probl\u00e8me sur la la la, l'inculpation de Na\u00efm Cherni donc celui qui a fait la vid\u00e9o en Syrie, il avait, il avait d\u00e9j\u00e0, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Syrie en 2013 record recommence en 2015 le minist\u00e8re public a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, h\u00e9 bien de de mener une enqu\u00eate, voir de la, de l'inculp\u00e9 et aujourd'hui c'est le cas, donc je crois que, malgr\u00e9 tout, fait Paul et le minist\u00e8re public font leur travail correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:29) [94%] : \r\nVous me disiez l'incitation \u00e0 la polygamie, pour vous aussi c'est un fait \u00e0 souligner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:29 > 0:07:58) [91%] : \r\nOui le le conseil islamique par le la voix Nicolas Blancho invite les 3500 membres de son de son organisation \u00e0 la polygamie et consid\u00e8re que ce n'est pas un probl\u00e8me, ce qui est en contradiction avec la l\u00e9gislation suisse, donc c'est v\u00e9ritablement une organisation qui ne devrait pas pouvoir exercer ses activit\u00e9s en parle pas de musulmans on parle v\u00e9ritablement la d'un extr\u00e9misme politique de pros\u00e9lytisme politique et d'incitation \u00e0 la haine \u00e0 la haine raciale en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:08:21) [89%] : \r\nG\u00e9raldine Savary aujourd'hui la discussion a eu lieu au National cette motion demandant que la distribution de Corans dans la rue, \u00e0 des fins de recrutement soit interdite, le Conseil des \u00c9tats en discutera, on voit bien la limite, vous le disiez vous- m\u00eame, hein : comment faire pour ne pas l\u00e9ser les musulmans pacifiques, l'immense majorit\u00e9 des musulmans mais toucher vraiment cette frange extr\u00e9miste qu'est ce qu'on peut faire de plus quelle mesure de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:56) [90%] : \r\nAlors, je pense, d'abord il faut donner \u00e0 la religion musulmane aux musulmans une reconnaissance \u00e0 consid\u00e9rer qu'ils font partie de la communaut\u00e9 d'une communaut\u00e9 que cette communaut\u00e9 fait fait partie de la Suisse, et deuxi\u00e8mement, assurer un contr\u00f4le dans la formation des imams \u00e0 Fribourg il y a maintenant un centre qui, d'\u00e9tudes et de la religion musulmane, tr\u00e8s bien, c'est une bonne chose, v\u00e9rifiez aussi que des foyers qui sont r\u00e9els \u00e0 Winterthour \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne, h\u00e9 bien ne cr\u00e9e pas des futurs des futurs djihadistes ou des jeunes qui, qui s'en vont faire le Djihad en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:56 > 0:09:18) [89%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, merci, merci, toute l'Europe, a les yeux riv\u00e9s sur Barcelone, jusqu'o\u00f9 ira le conflit politique toujours plus durs entre l'\u00c9tat central et la Catalogne s\u00e9paratiste, Madrid a fait proc\u00e9der \u00e0 des arrestations, il fait saisir du mat\u00e9riel de vote, estimant le r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance ill\u00e9gale, la r\u00e9action a lieu \u00e0 Barcelone dans la rue, elle avait luron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:20 > 0:09:52) [94%] : \r\nAffaibli mais toujours aussi d\u00e9termin\u00e9s, les s\u00e9paratistes se sont rassembl\u00e9s cet apr\u00e8s- midi devant la cour d'appel de Catalogne pour r\u00e9clamer la lib\u00e9ration de 14 cadres du gouvernement r\u00e9gional, \u00e0 l'approche de la date du r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance, interdit par Madrid, les autorit\u00e9s espagnoles ont hauss\u00e9 le ton et provoqu\u00e9 la col\u00e8re dans les rues de Barcelone, des v\u00e9hicules de la garde civile espagnole vandalis\u00e9 hier soir en r\u00e9ponse aux arrestations, aux perquisition des bureaux de l'ex\u00e9cutif catalan, mais aussi \u00e0 la saisie des millions de bulletins de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:04) [79%] : \r\n\u00e0 Castanheira cherchent affolant m\u00eame pas alors cette agression n'est pas l\u00e9gal, elle viole l'\u00c9tat de droit et les garanties constitutionnelles, mais aussi les droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne en m\u00eame temps, le salon bio loup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:04 > 0:10:25) [93%] : \r\nLe ministre du Budget a \u00e9galement plac\u00e9 les comptes du gouvernement catalan-t-elle pour les ind\u00e9pendantistes cette pression exerc\u00e9e pour emp\u00eacher le r\u00e9f\u00e9rendum dans 10 jours, s'apparente \u00e0 un retour du franquisme si la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie pour les s\u00e9paratistes les urnes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 saisi le 1er ministre espagnol Mariano rare s'est montr\u00e9 tr\u00e8s faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:10:26 > 0:10:29) [80%] : \r\nAlors, responsable de la Diana l'\u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:47) [92%] : \r\nJe demande aux dirigeants du gouvernement de Catalogne qui sont responsables de ce d\u00e9fi \u00e0 notre cohabitation de mettre fin \u00e0 leurs actions ill\u00e9gales ill\u00e9gales d'abandonner ce qu'ils ont l'intention de faire souche pour, ils savent que ce r\u00e9f\u00e9rendum ne peut plus \u00eatre tenez gars non c'est pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:47 > 0:10:55) [92%] : \r\nBras si les Catalans sont divis\u00e9s sur la question de l'ind\u00e9pendance 70 pour 100 d'entre eux estiment avoir le droit d'aller voter nos premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:55 > 0:10:56) [70%] : \r\nTimbre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:59 > 0:11:04) [90%] : \r\nJean Gordillo, vous \u00eates \u00e0 Barcelone en Direct, vous y a plusieurs jours, est ce qu'on sent ferment de r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:07 > 0:12:01) [91%] : \r\nEffectivement, Darius, les arrestations hier des 14 \u00e9lus et aux fonctionnaires catalans ont mis le feu aux poudres les auditeurs depuis 3 jours, je suis l\u00e0, ne d\u00e9col\u00e8re pas : il temple dans la rue, nuit et jour, tard hier soir, j'entendais des concerts de casseroles depuis les appartements ici devant le tribunal sup\u00e9rieur de justice de Catalogne, des manifestants sur des manifestants, me disait tout \u00e0 l'heure qu'ne bougeront pas tant que tous les d\u00e9tenus ne seront pas lib\u00e9r\u00e9s pour eux, ce sont des prisonniers politiques, ils vont jusqu'\u00e0 comparer l'\u00c9tat espagnol \u00e0 la dictature de Franco des manifestations comme celle-ci derri\u00e8re moi ont lieu dans toutes les villes de la r\u00e9gion, m\u00eame si elles sont pour l'instant Pacific, la situation peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 tout moment, hier soir, par exemple, plusieurs voitures, 3 voitures de l'aveu de la garde civile espagnole ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s, le gouvernement de Mariano la Reuil tente de d\u00e9samorcer la situation, en se disant ouvert au dialogue, tout en restant ferme Madrid pr\u00e9voit en effet d'envoyer 4 \u00e0 5000 policiers suppl\u00e9mentaires en Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:01 > 0:12:14) [92%] : \r\nLa question passionne jusqu'en Suisse sur notre page Facebook la pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et elle- m\u00eame d'origine catalane critique la la tentation du nord de laisser tomber le sud plus pauvre, c'est un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:17 > 0:12:39) [91%] : \r\nIl est vrai que la Catalogne, la r\u00e9gion la plus riche d'Espagne la plus industrialis\u00e9e, c'est aussi la plus endett\u00e9e et de nombreux Catalans ont souvent le sentiment de payer pour les autres et de ne rien recevoir en retour cela \u00e9videmment nourri ce vent de r\u00e9volte, mais l'envie d'ind\u00e9pendance bien plus profond, les Catalans se sentent et mal aim\u00e9s de l'Espagne et parle m\u00eame d'une Catalane phobie \u00e0 leur encontre, c'est, c'est c'est c'est vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:55) [96%] : \r\nJean Gordillo merci quel que soit le jugement qu'on porte pour ou contre le mouvement centrifuge de la Catalogne, c'est un moment frappant dans cette Europe o\u00f9 plusieurs \u00c9tats sont en prise avec des r\u00e9gions s\u00e9paratistes, arr\u00eatons-nous sur les racines historiques de la crise catalane explications Marc Algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:47) [90%] : \r\n\u00e0 Barcelone, le peuple n'a pas dout\u00e9 un seul instant de l'issue de la bataille supr\u00eame qu'livrait au roi 1931 la R\u00e9publique renverse la monarchie pour la premi\u00e8re fois en 2 si\u00e8cles, les Catalans retrouvent un peu d'autonomie et le droit de parler leur langue, mais ce n'est qu'une parenth\u00e8se vite referm\u00e9e par la victoire de Franco 1977 L'Espagne renoue avec la d\u00e9mocratie et la Catalogne avec son identit\u00e9, les manifestants envahissent les rues de Barcelone pour d\u00e9noncer le centralisme espagnol, nous sommes dans le pays colonis\u00e9s culturellement parce que quand m\u00eame en \u00e9tat de viande propre soeur ou de Vienne devient un \u00c9tat absolu alors d\u00e9truit ou chaque 12 en 2006 ce griefs \u00eatre enfin entendu la Catalogne obtient un statut d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:47 > 0:13:52) [77%] : \r\nCatalogne la Catalogne avance dans son ghetto nomme il sans que l'Espagne se brise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:52 > 0:14:02) [96%] : \r\nEt pourtant, 4 ans plus tard, les rues de Barcelone sont \u00e0 nouveau noir de monde car la r\u00e9gion n'a obtenu ni la reconnaissance de la nation catalane, ni le droit de lever l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:03 > 0:14:16) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, les nationalistes ne parle plus d'autonomie mais d'ind\u00e9pendance lors d'une consultation populaire 80 pourcent des votants approuvent cette id\u00e9e et m\u00eame si seul un tiers des habitants se d\u00e9placent aux urnes ce jour- l\u00e0, c'est bien un d\u00e9fi pour le gouvernement espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:20 > 0:14:20) [77%] : \r\nJe viens de l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:29) [90%] : \r\nL'an dernier, les Catalans et disent une majorit\u00e9 d'ind\u00e9pendantistes au parlement r\u00e9gional, ils promettent cette fois un v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rendum Madrid r\u00e9pond par la fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:30 > 0:14:36) [86%] : \r\nMais non, non, mais enfin le pas, je n'ai pas manqu\u00e9 et ne manquerait jamais de d\u00e9termination pour d\u00e9fendre l'unit\u00e9 de l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:38 > 0:14:44) [97%] : \r\nUne unit\u00e9 aujourd'hui remise en question avec son ind\u00e9pendance, la Catalogne priverait l'Espagne de sa r\u00e9gion la plus riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:45 > 0:14:58) [84%] : \r\nRetour en Suisse, le tunnel du Grand-Saint-Bernard est ferm\u00e9, apprend la RTS, c'est un des axes importants du pays, il restera coup\u00e9 au moins jusqu'au 8 octobre une poutre qui soutient la ventilation a c\u00e9d\u00e9 un 4\u00e8me Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:59 > 0:15:45) [93%] : \r\nOui, pendant plus de 2 semaines, le tunnel du Grand-Saint-Bernard, reliant la Suisse \u00e0 l'Italie sera interdit \u00e0 toute circulation cet important passage Nord-Sud a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e ce matin vers 8 heures 30 en cause l'effondrement d'une poutre, retenant le syst\u00e8me de ventilation, l'incident s'est produit du c\u00f4t\u00e9 italien de l'ouvrage, il n'y a ni bless\u00e9s ni d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels suppl\u00e9mentaires, plus de 1500 m\u00e8tres de dalles devront \u00eatre examin\u00e9s apr\u00e8s cette phase d'\u00e9valuation, les zones probl\u00e9matiques seront d\u00e9molis et une solution alternative devra \u00eatre trouv\u00e9e pendant la fermeture, les automobilistes devront emprunter la route du col, les poids lourds, eux, sont d\u00e9vi\u00e9s sur le col du Simplon l'an dernier quelque 700000 v\u00e9hicules ont emprunt\u00e9 le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:47 > 0:16:03) [93%] : \r\nCertains parlent d\u00e9j\u00e0 d'une nouvelle gamme ferraille en tout cas c'est un d\u00e9sordre qui fait mauvais effet en ville de Gen\u00e8ve une votation ce dimanche est annul\u00e9e alors m\u00eame que beaucoup de gens ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l'impartialit\u00e9 de la brochure officielle est mise en cause et cela aura un co\u00fbt financier, Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:16) [90%] : \r\nLes \u00e9lecteurs en ville de Gen\u00e8ve non plus \u00e0 se prononcer sur plusieurs coupes budg\u00e9taires car le scrutin est annul\u00e9e en cause cette brochure \u00e9lectorale explicative jug\u00e9 aujourd'hui impartial par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:17 > 0:16:54) [93%] : \r\nRevenons \u00e0 l'origine du probl\u00e8me, les Genevois devait s'exprimer sur 4 r\u00e9f\u00e9rendums portant sur des coupes budg\u00e9taires obtenues par la droite, \u00e0 hauteur de 2,5 millions de francs \u00e0 la publication de la brochure de votation les Genevois d\u00e9couvrent ces 2 pages d'introduction du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire un texte \u00e9crit par le maire de la ville, R\u00e9my Pagani pour la droite, la brochure est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et d\u00e9pose alors de recours pour annuler la votation, aujourd'hui elle obtient gain de cause avec cet arr\u00eat, qui constate de graves irr\u00e9gularit\u00e9s de nature \u00e0 fausser de mani\u00e8re essentielle, le r\u00e9sultat de la votation suite \u00e0 cette d\u00e9cision, les recourants demandent la d\u00e9mission de R\u00e9my Pagani, de son poste de maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:54 > 0:17:06) [92%] : \r\nManifestement il est indigne d'exercer cette fonction, il a d\u00e9pass\u00e9 la ligne rouge brochure de votations, ce n'est pas un objet de propagande, \u00e7a n'est pas un br\u00fblot, une brochure de votation, \u00e7a doit donner les cl\u00e9s de compr\u00e9hension aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:29) [94%] : \r\nR\u00e9my Pagani n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur cette d\u00e9cision de justice, il nous informe que l'ex\u00e9cutif de la ville va se r\u00e9unir demain pour discuter du dossier aujourd'hui pr\u00e8s d'un quart des \u00e9lecteurs de la ville, s'est exprim\u00e9 sur ce scrutin, il va devoir \u00eatre r\u00e9organis\u00e9e \u00e0 une date ult\u00e9rieure le co\u00fbt d'une telle op\u00e9ration pour la ville jusqu'\u00e0 750000 francs si le scrutin n'est pas coupl\u00e9 avec des votations cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:31 > 0:17:47) [94%] : \r\nLes cantons ont jusqu'\u00e0 demain pour de leur projet, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut les inciter \u00e0 mettre en place des structures pour int\u00e9grer les jeunes migrants sur le march\u00e9 du travail, plusieurs pistes sont envisag\u00e9es, exemple ce syst\u00e8me de pr\u00e9- apprentissage reportage Chlo\u00e9 Steulet Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:48 > 0:18:03) [94%] : \r\nS\u00e9m\u00e9l\u00e9 a aujourd'hui 20 ans il est arriv\u00e9 en Suisse en 2014 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e install\u00e9e dans le canton du Jura, il est l'un des 17 jeunes \u00e0 avoir entam\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt un pr\u00e9- apprentissage d'une ann\u00e9e en vue d'acc\u00e9der ensuite \u00e0 un apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:14) [79%] : \r\nJe voudrais faire un apprentissage \u00e0 cette m\u00e9tier et pourvu qu'on veut pour vivre en Suisse une vrai travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:29) [95%] : \r\nUne ann\u00e9e au cours de laquelle S\u00e9m\u00e9l\u00e9 devra se rendre 2 jours par semaine \u00e0 l'\u00e9cole pour y acqu\u00e9rir des notions suffisantes de fran\u00e7ais, les 3 autres jours seront consacr\u00e9s aux travaux pratiques au sein de l'entreprise, un effort d'int\u00e9gration que les responsables de ce garage sont pr\u00eats \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:29 > 0:18:43) [94%] : \r\nFaire et \u00e7a nous donne occasion pendant une ann\u00e9e de jauger et de voir si il est apte \u00e0 faire ce m\u00e9tier, le but c'est d'envisager de l'employ\u00e9 tout \u00e0 fait une place est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9e pour lui l'ann\u00e9e prochaine, si \u00e7a se passe bien, on va d\u00e9cider \u00e7a dans les mois qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:44 > 0:19:00) [92%] : \r\nCes migrants \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 30 ans, sans formation, ne peuvent plus int\u00e9grer le syst\u00e8me scolaire et risque de devenir un poids pour la soci\u00e9t\u00e9, s'ils ne sont pas form\u00e9s pour l'Association jurassienne d'accueil des migrants investir dans leur formation, c'est \u00e9viter l'augmentation des charges sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:00 > 0:19:17) [90%] : \r\nSi on le fait pas, c'est des gens qui vont \u00e9ventuellement trouver du travail, mais \u00e0 la 1\u00e8re crise c'est des gens qu'on retrouve \u00e0 l'aide sociale, par la suite et puis donc qui vont de nouveau \u00eatre difficile \u00e0 placer l'excision une formation solide, c'est des gens qui resteront ind\u00e9pendants financi\u00e8rement \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:34) [92%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration y voit un potentiel int\u00e9ressant pour le march\u00e9 du travail, elle a demand\u00e9 aux 26 cantons de lui soumettre des projets de pr\u00e9- apprentissage qui r\u00e9pondent \u00e0 des crit\u00e8res plus sp\u00e9cifiques que cet avant- projet jurassien et dont elle assurerait le financement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:34 > 0:19:50) [91%] : \r\nProjet de la conf\u00e9d\u00e9ration de pr\u00e9- apprentissage il va, il va financer entre 800 \u00e0 1000 places par ann\u00e9e pendant 4 ans, \u00e0 raison d'un forfait 13000 francs par place et ce dont ce sont ce qu'on veut essayer de collaborer et d'am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:50 > 0:19:58) [95%] : \r\nS\u00e9m\u00e9l\u00e9 entend quant \u00e0 lui s'investir pleinement dans son pr\u00e9- apprentissage afin de pouvoir commencer l'an prochain son CFC de mecs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:58 > 0:20:13) [72%] : \r\nAssure auto, je vais faire beaucoup pour arriver \u00e0 montrer maintenant le suivi sommaire certains qu'on en fait, je voudrais reste en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:14 > 0:20:20) [95%] : \r\nDes projets de pr\u00e9- apprentissage retenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait d\u00e9marrer en 2018 pour une dur\u00e9e de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:22 > 0:20:38) [90%] : \r\nOn reparle de ces g\u00e9ants d'internet qui prennent au pouvoir, que certains qualifient d'imp\u00e9riale, Google, Apple, Facebook, Amazon, les GAFA arrive \u00e0 payer souvent beaucoup moins d'imp\u00f4ts que les entreprises classiques, le d\u00e9bat existe en Suisse comme en Europe, l'Union europ\u00e9enne par l'offensive Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:40 > 0:21:10) [94%] : \r\nDepuis Bruxelles facile \u00e9videmment de surfer sur Google d'effectuer un achat sur Amazon ou de r\u00e9server un v\u00e9hicule via Hueber et pourtant, ces entreprises ne sont pas implant\u00e9es en Belgique, leur pr\u00e9sence n'est que virtuelle, r\u00e9sultat, l'\u00c9tat belge ne peut pas pr\u00e9lever l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, rien que pour Facebook et Google on estime le manque \u00e0 gagner pour les \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 plus de 6 milliards de francs pour 2013, 2015 la Commission europ\u00e9enne est donc bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer, elle a annonc\u00e9 officiellement ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:11 > 0:21:20) [94%] : \r\nC'est comme je la commission veut appliquer un principe simple : les entreprises doivent payer leurs imp\u00f4ts \u00e0 l'endroit o\u00f9 se d\u00e9roule r\u00e9ellement leur activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:20 > 0:22:11) [91%] : \r\nEt le combat est donc lanc\u00e9 mais il sera de longue haleine, d'abord il faut trouver comment faire Bruxelles \u00e9voque plusieurs pistes taxer le chiffre d'affaires des g\u00e9ants du Net ou alors taxer la publicit\u00e9 qui para\u00eet sur leur site ou enfin mesurer leur pr\u00e9sence num\u00e9rique virtuel dans un pays pour d\u00e9terminer si elles sont assujettis \u00e0 l'imp\u00f4t, aujourd'hui, seule compte la pr\u00e9sence physique, les bureaux, les usines, autre difficult\u00e9, les oppositions internes, les r\u00e8gles europ\u00e9ennes exigent un accord \u00e0 l'unanimit\u00e9 pour changer la fiscalit\u00e9 pas simple \u00e0 obtenir, certes, la France en t\u00eate, beaucoup de pays, milite pour taxer les GAFA mais l'Irlande, les Pays-Bas ou encore le Luxembourg sont nettement moins enthousiastes, leur politique fiscale tr\u00e8s avantageuse, leur a permis d'attirer les si\u00e8ges europ\u00e9ens, ces entreprises, ils ne sont pas si press\u00e9s que la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:11 > 0:22:19) [90%] : \r\nBah \u00e7a M. demain, apr\u00e8s- demain ce qui sera propos\u00e9, cela ne pourra se faire qu'on arrive au Mondial, il faut que nous soyons tous log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:20 > 0:22:28) [93%] : \r\nBruxelles aussi pr\u00e9f\u00e9reraient que le monde entier s'y mettent, mais quoi qu'il arrive, la Commission pr\u00e9sentera sa propre loi au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:30 > 0:23:11) [92%] : \r\nEn Allemagne, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives la population vote ce dimanche face \u00e0 Angela Merkel, grande favorite, le candidat social- d\u00e9mocrate Martin Schulz Serge cherche \u00e0 gagner du terrain, il est en meeting \u00e0 Cologne, ce soir, nous allons nous irons en Direct, nous retrouverons notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Natalie Bougeard, Martin Schulz \u00e9tait parti au combat flamboyant, fort de sa notori\u00e9t\u00e9 d'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, il a d\u00fb d\u00e9chanter, regardez la une cruelle du Spiegel, qui montre petit Martin Schulz, qui ne fait pas le poids face \u00e0 Angela Merkel imprenable, l'avenir dira dimanche le verdict des urnes mais Natalie Bougeard, vous \u00eates au meeting de Martin Schulz pour l'instant, pour lui c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:14 > 0:24:15) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile, hein, les jeux semblent faits mais il continue \u00e0 se battre et particuli\u00e8rement ici en Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, il vient d'ici, c'est le Land le plus peupl\u00e9 d'Allemagne, c'est un ancien bastion historique de la SPD de la social- d\u00e9mocratie et pourtant ce Land, il y a quelques mois lors des \u00e9lections r\u00e9gionales a tourn\u00e9 le dos au SPD et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but vraiment de la d\u00e9gringolade de Martin Schulz dans les sondages, alors il faut quand m\u00eame dire aussi que la position de Martin Schulz n'est pas simple puisque s'il critique Angela Merkel et l\u00e0 sa politique gouvernementale va quelque part, il critique aussi un peu son propre parti, qui dirige le pays depuis 4 ans au sein de la grande coalition avec notre CDU donc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui de se positionner, il a eu aussi du mal \u00e0 trouver des th\u00e8mes porteurs et puis Angela Merkel a eu l'habilit\u00e9 de l'UDC aucune prise, il y a des ballons ici qui flotte sur cette place qui disent : il est temps pour Martin Schulz, le temps risque de lui manquer pour rattraper son retard, ce qui peut tenter jusqu'\u00e0 dimanche, c'est d'avoir le score le plus honorable possible voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:15 > 0:24:35) [89%] : \r\nMartin Schulz qui parle \u00e0 quelques m\u00e8tres de vous, Nathalie, merci, c'est un homme apparemment en panne et pourtant personnage pour la biographie souligne les m\u00e9rites : il n'a pas de maturit\u00e9, mais il a accompli une formation de libraire, puis un parcours politique europ\u00e9en, c'est aussi un parfait bilingue allemand fran\u00e7ais portrait avec Marylin Zeller et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:37 > 0:24:39) [93%] : \r\nLe mauvais \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:39 > 0:25:02) [92%] : \r\nMartin Schulz grandit \u00e0 vue recelant sur la fronti\u00e8re avec la Belgique et les Pays-Bas, il fr\u00e9quente un lyc\u00e9e catholique mais il redouble son r\u00eave est de devenir professionnel de football au FC Cologne une blessure l'en emp\u00eache, il sombre dans l'alcool, il s'en sort et suit une formation de libraires, ce parcours tourment\u00e9 d'autodidacte, il l'assume et aujourd'hui il lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:02 > 0:25:10) [89%] : \r\nC'est un homme son Baccalaur\u00e9at peut-il devenir chancelier \u00e0 tout ceux qui pose la question, nous r\u00e9pondrons le 24 septembre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:10 > 0:25:33) [93%] : \r\n\u00e0 19 ans, il se lance en politique chez les jeunesses socialistes et \u00e0 31 ans, \u00e9lu dans sa ville, il devient le plus jeune maire d'Allemagne l'Europ\u00e9en passionn\u00e9, Martin Schulz n'a pas fait d'\u00e9tudes, mais il parle allemand, anglais, fran\u00e7ais et comprend le n\u00e9erlandais et l'espagnol un condens\u00e9 d'Europe \u00e0 lui tout seul d\u00e8s 94, il gravit les \u00e9chelons du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:33 > 0:25:41) [85%] : \r\nJusqu'\u00e0 en \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident en 2012 gratos, l\u00e0 il il Liette hyper actif, jonglant avec les c\u00e9r\u00e9monies Houston les grands de ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:43 > 0:25:52) [94%] : \r\nEt les temp\u00eates politiques avec ce moment fort en 2012 lorsqu'il re\u00e7oit le prix Nobel de la paix certes contest\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Union en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:53 > 0:25:54) [99%] : \r\nLa grande gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:55 > 0:26:05) [89%] : \r\nMartin Schulz est mari\u00e9 depuis 30 ans avec King, architecte et ils ont 2 enfants, autant elle revendique sa discr\u00e9tion autant il revendique sa grande gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:05 > 0:26:07) [96%] : \r\nNormalement, j'ai pas de manque de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:07 > 0:26:19) [86%] : \r\nEt au Parlement, \u00e7a d\u00e9pote en 2003, il attaque Silvio Berlusconi sur l'extr\u00eame droite, le Cavaliere pont faisant allusion \u00e0 une s\u00e9rie sur la 2\u00e8me Guerre mondiale intitul\u00e9e papa chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:22 > 0:26:31) [65%] : \r\nAi o\u00f9 autour la Casta Montandon film vicomte chantera une Tognazzi, c'\u00e9tait la soupe Jerry, on peut aller loin pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:32 > 0:26:35) [98%] : \r\nStupeur et scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:35 > 0:26:37) [66%] : \r\nL'\u00c9tat a Queen d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:37 > 0:26:43) [92%] : \r\nEn 2010 lors d'un vote de confiance accord\u00e9 \u00e0 Jos\u00e9 Manuel Barroso, c'est avec Daniel Cohn-Bendit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:43 > 0:26:56) [86%] : \r\nDites que cela d\u00e9rape, Martin Schulz, tu fais une grande d\u00e9claration, je veux dire une somme, mais je sais pas pourquoi tu t'\u00e9nerves Martine, tu n'es pas encore pr\u00e9sident du Parlement la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:56 > 0:27:49) [88%] : \r\nMartin Schulz, rigole prendre des coups sur la t\u00eate, ne lui fait pas peur, le gentil populiste, c'est pour \u00e7a qu'il se lance en 2017 dans la bataille pour devenir chancelier f\u00e9d\u00e9ral, il obtient de son parti le SPD 100 pourcent des voix non seulement, il devient tr\u00e8s populaire, la rock Star de la gauche pour se d\u00e9marquer d'Angela Merkel, il drague effectivement un maximum \u00e0 gauche les jeunes, les syndicalistes, les enseignants le multiculturel, il souhaite bon ramadan musulman, bonne f\u00eate de Pessah aux juifs, les femmes d\u00e9tourne un slogan Mellick You hop qui aurait \u00e9t\u00e9 on l'accuse de d\u00e9magogie la presse le surnomme le gentil populiste mais gentil, ce sera peut-\u00eatre un peu juste pour que papa Schultz parvienne \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:52 > 0:28:04) [91%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, elle se d\u00e9cline aussi en bande dessin\u00e9e parmi les sorties phares de la rentr\u00e9e, un monde meilleur, de Lewis Trondheim avec un personnage qui gagne \u00e0 \u00eatre connu Christophe Schenk, parlez-nous de la Pinault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:04 > 0:28:41) [92%] : \r\nEh bien la Pinault comme son nom l'indique, c'est un lapin mais un lapin qui nous ressemblent beaucoup, il se comporte comme un humain, il est p\u00e9tri de bonnes intentions mais habit\u00e9 aussi par des doutes, des contradictions, il vit des aventures somme toute banal en apparence, mais toujours savoureuses qui ont s\u00e9duit des milliers de Lecteurs dans les ann\u00e9es 90 puis 2000 et puis il y a eu 13 ans de silence et il revient aujourd'hui dans une nouvelle aventure qu'on pourrait r\u00e9sumer en une \u00e9quation l'association Mickey et exercice de Style, je m'explique l'association, c'est un \u00e9diteur ind\u00e9pendant cr\u00e9\u00e9 en 1990 par des auteurs parmi lesquels Lewis Trondheim et qui a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des nouveaux talents comme Joann Sfar Riad Sattouf encore Marjane Satrapi dans la trilogie Pers\u00e9polis a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s mondial en BD, mais aussi au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:47 > 0:29:25) [88%] : \r\nAlors, l'association a connu ensuite D. O. et puis d\u00e9bat mais cette ann\u00e9e, elle renoue avec ses heures glorieuses avec ce retour de la Pinault, m\u00eame si il y a un petit changement aujourd'hui, on a l'association on imprime les codes-barres sur les livres alors qu'\u00e0 l'origine, c'\u00e9tait des code-barres autocollant qu'on devait enlever en chantant je cite l'humanit\u00e9 ne sera heureuse que le jour o\u00f9 l'on aura pendu le dernier bureaucrates avec les tripes du dernier capitaliste, tout un programme : la Pinault c'est aussi Mickey parce que, comme chez Walt Disney, c'est des personnages qui sont des animaux mais qui se comportent comme des humains, ils sont habill\u00e9s, ils parlent, ils sont debout, mais contrairement \u00e0 Mickey et ses amis, ils boivent, ils fument, ils ont un travail p\u00e9nible parfois et des peines de coeur, c'est un peu Mickey pour les grands, comme nous le racontait, Lewis Trondheim, il y a 3 ans \u00e0 BD-Fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:26 > 0:29:42) [78%] : \r\nL'animalier refasse minimaliste cela aussi, c'est parce que je suis un ancien lecteur de de lui qui est de Donald, Picsou ces histoires-l\u00e0, \u00e7a me \u00e7a me plaisait beaucoup, je crois qu'il et les histoires de Picsou, Donald peut jamais quoi j'\u00e9tais gamin, mais que je je le fait pour des adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:42 > 0:30:21) [87%] : \r\nEnfin la Pinault c'est un exercice de Style constamment renouvel\u00e9e le 1er tome se poser des contraintes 500 pages maximum, pas de sc\u00e9nario, juste de l'improvisation et depuis la Pinault a connu de multiples styles et genres, on a eu la Pinault au Far-West la Pinault m\u00e8ne une enqu\u00eate polici\u00e8re la Pinault fait du ski la Pinault parodie Spirou et l\u00e0- bas, c'est aussi un exercice de Style, parce que quelque part, Darius un h\u00e9ros qui ressuscitent et qui revient pour sauver le monde, \u00e7a vous rappellera peut-\u00eatre une autre histoire, je crois, et alors c'est bien la Pinault ben oui, c'est un vrai bonheur de le retrouver ce personnage parce que voil\u00e0, il est dr\u00f4le \u00e7a tragi-com\u00e9die banal nous touche, nous fait rire souvent et puis franchement un monde avec la Pinault c'est un monde un peu meilleur, merci Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:21 > 0:30:43) [94%] : \r\nLa mort de Liliane Bettencourt, elle \u00e9tait une des femmes les plus riches du monde, elle dispara\u00eet \u00e0 94 ans, son nom a \u00e9t\u00e9 longtemps associ\u00e9 au feuilleton judiciaire du photographe c\u00e9l\u00e8bre accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 de sa faiblesse, Liliane Bettencourt \u00e9tait aussi li\u00e9e \u00e0 Nestl\u00e9, dont elle \u00e9tait actionnaire, aucune information n'est donn\u00e9e en l'\u00e9tat, sur les cons\u00e9quences de son d\u00e9c\u00e8s dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:45 > 0:31:05) [92%] : \r\nC'est aujourd'hui un jour de mobilisation mondiale contre Alzheimer ce chiffre, on estime qu'en Suisse, 144000 personnes sont touch\u00e9es dans notre pays, donc il y a pourtant des pistes d'esp\u00e9rance, un d\u00e9pistage plus pr\u00e9coce par exemple l'devrait aider \u00e0 freiner la progression de la maladie, reportage Yvan Rimbert et Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:07 > 0:31:10) [97%] : \r\nSon examen de permis de conduire, Gilda ne l'oubliera jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:10 > 0:31:24) [83%] : \r\nJ'ai 2 chevaux qui m'a coup\u00e9 la route cette telle \u00e9preuve n\u00e9erlandais arme d'un examen ou quand il y a un souvenir \u00e0 il va d'autant plus imprimer en fait dans la m\u00e9moire qu'il est color\u00e9 et \u00e9motionnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:24 > 0:31:36) [94%] : \r\nGilda est venu tester sa m\u00e9moire \u00e0 la journ\u00e9e portes ouvertes de ce centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les maladies d'Alzheimer, elle n'a pas de sympt\u00f4mes, ici on provoque la m\u00e9moire pour voir si le cerveau est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:36 > 0:31:51) [91%] : \r\nEt le but en fait de mon travail c'est de rendre un rapport m\u00e9decin pour expliquer les diff\u00e9rentes choses que j'ai vu et puis aussi, essayer de voir s'il y a une certaine logique derri\u00e8re les les 2 officiers qu'on observe versus les choses qui sont bien pr\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:51 > 0:32:02) [86%] : \r\nCette neuropsychologue observe si on oublie ses cl\u00e9s ou son code bancaire jusqu'\u00e0, plus grave, acheter son journal, 3 fois le m\u00eame jour par exemple des sympt\u00f4mes qu'il faut rapidement d\u00e9cel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:02 > 0:32:23) [94%] : \r\nOn sait maintenant que ce sont des maladies qui n'apparaissent pas comme par enchantement, tout d'un coup comme \u00e7a, aux alentours de 75008 entend pas du tout, ce sont des maladies en fait qui \u00e9volue probablement \u00e0 bas bruit de mani\u00e8re compl\u00e8tement cach\u00e9 depuis 20 ans ou 30 ans avant que les premiers sympt\u00f4mes n'apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:23 > 0:32:29) [96%] : \r\nPlus de 70000 personnes en Suisse souffrirait de d\u00e9mence due aux maladies d'Alzheimer sans diagnostic formel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:29 > 0:32:52) [88%] : \r\nJ'ai une soeur, un fr\u00e8re qu'on qu'il commence \u00e0 avoir des probl\u00e8mes de m\u00e9moire et on voulait surtout savoir quels sont les premiers signes les jamais pas \u00e7a \u00e7a \u00e7a me \u00e7a arrange pas les choses, ben, par contre, pour le moment, je crois que \u00e7a va encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:53 > 0:33:03) [92%] : \r\nIl n'existe pas de rem\u00e8de \u00e0 l'Alzheimer mais, selon les m\u00e9decins, un moyen de pr\u00e9venir, \u00e9viter le tabagisme, la s\u00e9dentarit\u00e9 et l'hypertension art\u00e9rielle d\u00e8s les 40 ans pass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:05 > 0:33:18) [95%] : \r\nJe vous rappelle l'inculpation aujourd'hui de Nicolas Blancho et de 2 autres membres du Conseil central islamique, il leur est reproch\u00e9 d'avoir relay\u00e9 de mani\u00e8re active des vid\u00e9os de propagande sur Al-Qa\u00efda en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:20 > 0:33:27) [88%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de Temps pr\u00e9sent et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:35 > 0:33:39) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:27 > 0:34:29) [96%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:35 > 0:34:38) [75%] : \r\nAvec de magnifiques exemplaires de Cyrus saviez Atticus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:49 > 0:34:50) [96%] : \r\nBon week- end Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:07 > 0:35:08) [83%] : \r\nNon parce qu'on le voit s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:10 > 0:35:15) [84%] : \r\nP\u00e2ques temps voil\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:19 > 0:35:21) [98%] : \r\nTu connais ma phrase pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:22 > 0:35:33) [90%] : \r\nNon, j'en ai 2 : la premi\u00e8re, c'est le diable est dans les d\u00e9tails, le diable, le diable est dans les d\u00e9tails et la 2\u00e8me, c'est tout finit par s'arranger, m\u00eame mal, mais je pr\u00e9f\u00e8re la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:38 > 0:35:40) [97%] : \r\nC'est tellement \u00e7a la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:56 > 0:36:04) [84%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, tu vois, \u00eatre positif, n\u00e9gatif est pas t'as vu le film, vice versa ou pas, le film Pixar Vice- Versa tu l'as vu ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:08 > 0:36:12) [92%] : \r\nNon, \u00e9coute c'est c'est sur la psychologie, \u00e7a c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:12 > 0:36:13) [93%] : \r\nMon probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:14 > 0:36:34) [89%] : \r\nAh, il a dit qu'il fallait le regarder, oui le souvenir et les souvenirs et la construction d'individu par les souvenirs bon mauvais alors \u00e9coute, si j'avais su, je l'aurais amen\u00e9 parce que je l'ai achet\u00e9 pour mon fiston qui l'a d\u00e9j\u00e0 vu, alors je vais regarder tout \u00e7a leur cachette hier soir tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:41 > 0:37:21) [86%] : \r\nMais parce que tu vois, on disait tout finit par s'arranger, m\u00eame mal, et c'est une phrase qui qui r\u00e9sume bien, tu vois l\u00e0 toutes les tensions qui sont dans l'individu ou a tu vois \u00e7a en de toile, les tiraillements entre l'optimisme et le pessimisme, tu vois, et elles ont que dans ce film qui raconte l'histoire d'une petite fille et de ce qui se passe dans son for int\u00e9rieur, habit\u00e9e par des personnages alors as monsieur mauvaise humeur ta monsieur peur Madame joie \u00e0 Madame tristesse et donc voil\u00e0 c'est c'est tous ces petits personnages qui a qui gravitent dans la t\u00eate, la petite fille et puis qui qui font avancer les choses, la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:27 > 0:37:27) [93%] : \r\nMais c'est stressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:31 > 0:37:33) [91%] : \r\nBon concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:35 > 0:37:36) [90%] : \r\nEt t\u00e2chons d'\u00eatre positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:45 > 0:37:49) [79%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien, pas moi je j'appelle la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:15 > 0:40:36) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le ton \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame pass\u00e9 la barre des 20 degr\u00e9s en Valais et apparemment \u00e7a devrait continuer dans les prochaines 24 heures nous sommes actuellement sous l'influence de haute pression, quelques bancs de brouillard se sont form\u00e9s, ce matin, sur le plateau, mais ils se sont dissip\u00e9s, assez rapidement, donc temps bien ensoleill\u00e9, demain \u00e7a devrait continuer, il faudra quand m\u00eame surveiller cette perturbation qui va circuler sur le nord de l'Europe dans un courant d'ouest, elle aura tendance \u00e0 perdre l'activit\u00e9 au contact de haute pression mais nous am\u00e8nera quand m\u00eame l'apr\u00e8s- midi, des passages nuageux, ainsi qu'un peu d'instabilit\u00e9 pendant la journ\u00e9e de samedi, demain matin, les bancs de brouillard devrait se r\u00e9former sur le plateau, le Bassin d'l\u00e9manique ne devrait \u00eatre concern\u00e9e que dans une tr\u00e8s faible mesure ailleurs au-dessus m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9 avec peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 de premiers voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, les brouillards vont laisser place \u00e0 des passages nuageux, ces derniers pourront parfois \u00eatre fr\u00e9quent au nord, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le soleil devrait l'emporter, bref, sensation de beau temps jusqu'en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront en train de l\u00e9g\u00e8re hausse on devrait gagner en moyenne un petit degr\u00e9 par rapport \u00e0 aujourd'hui le matin devrait faire entre 3 et 8 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21 sur le plateau autour du l'aimant maximum 22 pour le Valais, il fera 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents pour terminer seront de secteur ouest ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, le tout avec une tendance au brise thermique sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de samedi bien cette fois les courants d'ouest vont nous amener de l'air un peu plus instable, ce qui va \u00eatre favorable aux averses en montagne, mais ces derni\u00e8res devraient garder un caract\u00e8re tr\u00e8s isol\u00e9 en pleine, le temps restera sec et le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux pendant la journ\u00e9e de dimanche, peut-\u00eatre encore quelques gouttes sur l'astre mais pas grand chose en somme, sont en tout cas ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le sur l'ouest tant bien au soleil et et les temp\u00e9ratures devraient aussi li\u00e9s entre 19 et 22 degr\u00e9s lundi l'embellie devrait se poursuivre, le temps sera bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures seront peut-\u00eatre en l\u00e9g\u00e8re baisse mardi, par contre, les mod\u00e8les nous montre, une nouvelle perturbation va traverser la Suisse, elle ne devrait pas nous amener beaucoup de pr\u00e9cipitations maximum 4 \u00e0 5 millim\u00e8tres et encore \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc, les temp\u00e9ratures seront dans les normales saisonni\u00e8res au moins jusqu'\u00e0 lundi, mais nous serons un peu au-dessus, dessous, pardon, \u00e0 partir de mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:36 > 0:40:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au co\u00fbt de la sant\u00e9 pour les personnes en fin de vie, sujet est parfois tabou, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T01:56:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626060", "durationSec": 155, "title": "FRIGO FORMATION MIGRANTS 18 30 ANS V2_RTS000001257823", "excerpt": "Le jeune Erythr\u00e9en de 20 ans, Semele, effectue un pr\u00e9-apprentissage dans un garage jurassien pour pouvoir peut-\u00eatre acc\u00e9der \u00e0 un apprentissage. Ce projet permet \u00e0 de jeunes adultes migrants, sans formation, de d\u00e9crocher une place d'apprentissage et ainsi \u00e9viter une rupture sociale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "R\u00c9FUGI\u00c9", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1626019"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626061", "durationSec": 197, "title": "FRIGO PORTRAIT SHULZ V3_RTS000001264426", "excerpt": "Portrait de Martin Schulz, leader du parti social-d\u00e9mocrate allemand (SPD) avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SCHULZ, MARTIN"], "thematicCorporations": ["SPD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626062", "durationSec": 120, "title": "SO ALZEIMER DEPISTAGE PRECOCE_RTS000001264712", "excerpt": "De nombreuses personnes, \u00e2g\u00e9es principalement, ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es Portes ouvertes au centre Leenaards de la m\u00e9moire au CHUV pour mieux comprendre la maladie d'Alzheimer.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALADIE D'ALZHEIMER", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1626520"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626063", "durationSec": 87, "title": "SO BROCHURE GE_RTS000001264737", "excerpt": "Une votation communale a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e en raison de la partialit\u00e9 de la brochure officielle des votations. En effet, le maire de la Ville de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani, a ajout\u00e9 une introduction en faveur du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire au d\u00e9but de la brochure \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1626018"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626064", "durationSec": 49, "title": "SO FERMETURE TUNNEL V2_RTS000001264669", "excerpt": "Le tunnel du Grand St-Bernard est ferm\u00e9 pour au moins 2 semaines suite \u00e0 des travaux dans le tunnel qui relie la Suisse \u00e0 l'Italie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURG-ST-PIERRE", "GRAND-ST-BERNARD, LE"], "thematicThemes": ["TUNNEL"], "sequenceIds": ["1625999"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626065", "durationSec": 110, "title": "SO HISTORIQUE CATALANS_RTS000001264684", "excerpt": "Historique sur le mouvement d'ind\u00e9pendantisme de la Catalogne. Cette r\u00e9gion est en tension avec le gouvernement espagnol depuis 1931. Malgr\u00e9 son statut de communaut\u00e9 autonomie, la Catalogne revendique son ind\u00e9pendance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATALOGNE"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626066", "durationSec": 101, "title": "SO MANIFS CATALANS_RTS000001264703", "excerpt": "Le parti politique allemand SPD, est en campagne \u00e9lectorale \u00e0 3 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709626067", "durationSec": 22, "title": "SO MEETING COLOGNE_RTS000001264711", "excerpt": "Le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) accuse le Conseil central historique suisse (CCIS) et notamment son pr\u00e9sident, Nicolas Blancho, d'avoir post\u00e9 des vid\u00e9os de propagande jihadiste li\u00e9s au groupe Al-Qa\u00efda. Le MPC entend lutter activement dans la lutte contre le terrorisme.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["SPD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626068", "durationSec": 125, "title": "SO MPC DJIHAD_RTS000001264724", "excerpt": "La commission europ\u00e9enne cherche des solutions pour taxer les g\u00e9ants de l'Internet comme Google, Apple, Facebook et Amazon (GAFA). Ces grandes entreprises sont accus\u00e9es de faire de l'optimisation fiscale gr\u00e2ce \u00e0 des taux d'imposition assez faible. La \"num\u00e9risation de l'\u00e9conomie\" complique le pr\u00e9l\u00e8vement de l'imp\u00f4t.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "JUSTICE", "ISLAMISME"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"], "sequenceIds": ["1625894"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626069", "durationSec": 26, "title": "SO PC BETTENCOURT_RTS000001264671"}, {"internalArchiveId": "AA1709626070", "durationSec": 112, "title": "SO TAXATION GAFA_RTS000001264664", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1626492"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626112", "summary": "Plateau : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1625891", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626115", "summary": "Vid\u00e9os post\u00e9es sur internet par le conseil central islamique suisse (CCIS) vis\u00e9e par le minist\u00e8re public suisse (MPC) en lien avec propagande pour r\u00e9seau terroriste Al-Qa\u00efda. Itw Andr\u00e9 Marty, chef de l'information au MPC. Ext b\u00e2timent MPC.", "id": "1625894", "visualThemes": ["SITE INTERNET", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626220", "summary": "Int centre de contr\u00f4le du tunnel du St-Bernard. P\u00e9age du tunnel du grand St-Bernard. Travaux dans le tunnel du grand St-Bernard.", "id": "1625999", "visualThemes": ["P\u00c9AGE ROUTIER", "TRAVAUX PUBLICS", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["GRAND-ST-BERNARD, LE", "BOURG-ST-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626239", "summary": "Bulletin de vote. Brochure \u00e9lectorale explicative. Affiche \u00e9lectorale. Itw Marie Barbey, conseill\u00e8re municipale PDC. Statement.", "id": "1626018", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626240", "summary": "Semele, r\u00e9fugi\u00e9 \u00e9rythr\u00e9en, travaillant dans un garage pour un pr\u00e9-apprentissage. Itw Semele. Itw Nicolas Chappuis, chef du service apr\u00e8s-vente garage Maurice Montavon. Itw J\u00e9r\u00e9mie Berberat, charg\u00e9 de mission association jurassienne d'accueil des migrants.\nBerne : ext secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations SEM. Itw Emmanuelle Jaquet Von Sury, porte-parole secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.", "id": "1626019", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "APPRENTI"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626713", "summary": "Main tapotant sur clavier d'ordinateur et smartphone. \nBruxelles : d\u00e9clarations de Valdis Dombrovskis, vice-pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Statement. Itw Pierre Gramegna, ministre des finances du Luxembourg.", "id": "1626492", "visualThemes": ["ORDINATEUR PORTABLE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626741", "summary": "Personne \u00e2g\u00e9e faisant consultation pour tester sa m\u00e9moire. Itw M\u00e9lanie Bieler, neuropsychologue centre Leenaards de m\u00e9moire CHUV. Itw Jean-Fran\u00e7ois Demonet, directeur centre Leenaards de m\u00e9moire CHUV. Itw participants \u00e0 la journ\u00e9e Portes ouvertes.", "id": "1626520", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BOUGEARD, Natalie", "role": "Duplex Cologne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033668", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1624185", "internalArchiveId": "AA1709624406", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 1739, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8936993", "imageURL": "http://www.rts.ch/8936996.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "France: le bras droit de Marine Le Pen annonce sa d\u00e9mission du Front national", "Espagne: la Catalogne s'enfonce dans une crise politique", "Alzheimer: entretien avec Jean-Fran\u00e7ois D\u00e9monet, Medecin-chef, Service neurologie, CHUV", "Football: le Lausanne Sport a arrach\u00e9 le match nul contre Zurich", "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Ignazio Cassis: la revue de presse avec Delphine Gianora", "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Ignazio Cassis va bient\u00f4t savoir quel sera son d\u00e9partement", "L'invit\u00e9e culturelle: St\u00e9phanie Blanchoud a plus d'un tour dans son sac", "Inculpation de djihadistes: la d\u00e9claration d'Andr\u00e9 Marty, Porte-parole, Minist\u00e8re Public de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Postfinance pr\u00e9pare la mise en place d'un vaste projet de restructuration", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des mois de conflit, Florian Philippot s'\u00e9tait vu retirer ses d\u00e9l\u00e9gations en tant que vice-pr\u00e9sident.", "Le chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy demande aux ind\u00e9pendantistes de cesser toute d\u00e9sob\u00e9issance.", "Les Vaudois encha\u00eenent leur troisi\u00e8me match sans d\u00e9faite.", "En tant que dernier \u00e9lu, il devra accepter le choix des autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux.", "Elle joue au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre et dans des s\u00e9ries, mais elle \u00e9crit \u00e9galement, chante et met en sc\u00e8ne.", "Selon le Blick, 460 postes seraient d\u00e9plac\u00e9s et 40 supprim\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8830007", "ece-8829234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T15:10:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033670\r\nDate de transcription : 27-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:12) [77%] : \r\nJe un peu tout et \u00e0 peu pr\u00e8s sym\u00e9triques je ne bouge plus de brosser, j'ai jamais pourquoi pas ici j'mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:14) [92%] : \r\nNon, non, \u00e7a va, \u00e7a va, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:37) [86%] : \r\nVoil\u00e0 donc sur la 3 voil\u00e0 c'est je, non mais, tu fais bien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:50 > 0:00:55) [68%] : \r\nC'est, c'\u00e9tait, c'est donc une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:34) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, l'\u00e9lection d'Ignatz sur Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, salu\u00e9 par la presse tessinoise et al\u00e9manique r\u00e9action plus r\u00e9serv\u00e9 dans les journaux romands, alors que les partis tentent d\u00e9j\u00e0 de peser sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, le PLR et l'UDC souhaite placer le nouvel \u00e9lu tessinois \u00e0 l'int\u00e9rieur PostFinance lance un vaste projet de restructuration 460 postes seraient d\u00e9plac\u00e9s 40, supprimer les syndicats d\u00e9noncent le plan de la direction, plan qui vise \u00e0 regrouper une partie de ses salari\u00e9s dans une nouvelle filiale, nouveaux r\u00e8glements de comptes au Front national, Florian Philippot, le bras droit de Marine Le Pen claque la porte du parti, un nouvel \u00e9pisode dans la crise que traverse le FN depuis son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, journ\u00e9e portes ouvertes dans les centres m\u00e9moire du canton de Vaud \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de la maladie d'Alzheimer, le public peut participer \u00e0 des ateliers pour tester sa m\u00e9moire notre invit\u00e9 le professeur Jean-Fran\u00e7ois des monnaies nous dira l'importance d'un d\u00e9pistage pr\u00e9coce dans la prise en charge de la maladie et nous recevons la com\u00e9dienne, auteure et chanteuse St\u00e9phanie Blanchoud belge par sa m\u00e8re suissesse par son p\u00e8re, elle vient de tourner aux c\u00f4t\u00e9s, Fanny Ardant pour sous la meilleure, et elle s'appr\u00eate \u00e0 reprendre son spectacle en solo je suis un poids plume au th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:36 > 0:03:50) [93%] : \r\nL'\u00e9lection d'inaction Cassis marque le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 18 ans d'absence, c'\u00e9tait l'heure de la Suisse italienne ont reconnu des partisans d'Isabelle Moret Pierre Maudet d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat Net et sans surprise hier sous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:50 > 0:03:59) [88%] : \r\nPaul le choix de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale est salu\u00e9e par les partis bourgeois et par la plupart des journaux, \u00e0 commencer par la presse tessinoise Delphine adore aura une presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:59 > 0:05:42) [90%] : \r\nEuphorique, ce matin, h\u00e9 bien oui, on commence par la presse tessinoise parce que le Tessin a gagn\u00e9, c'est fait, le Tessin retourne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection d'Ignacio Cassis, c'est une chance pour la Suisse dans le Corriere della Ticchi non pour le Jornal del Popolo, c'est carr\u00e9ment le casse, et la joie populaire de tout un canton en Suisse al\u00e9manique, la presse est presque aussi exalt\u00e9 oui alors lundi \u00e0 titre le choix judicieux pour le quotidien L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a fait preuve de responsabilit\u00e9 politique, en \u00e9lisant le Tessinois la presse al\u00e9manique se penche bien \u00e9videmment sur le futur d\u00e9partement de monsieur Cassis, la plupart des commentateurs le voit au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avec le gros dossier europ\u00e9en \u00e0 traiter, r\u00e9ponse demain pour le Blick apr\u00e8s le Tessin B\u00e2le- au prochain tour sera pour les femmes, et il y a d'excellentes candidate dans les rangs, selon le quotidien en Suisse romande, en revanche les les journaux se montrent plus critiques oui, alors ici, on est plus m\u00e9nag\u00e9, d'abord pour rendre hommage aux cantons du sud des Alpes, la une du matin est totalement en italien et pour la plupart des quotidiens romands ben il regrette presque la rapidit\u00e9, le manque de surprise, manque d'audace de cette \u00e9lection, le plus critique et bien entendu le courrier, cette \u00e9lection est une volont\u00e9 d'ancrage politique du c\u00f4t\u00e9 de la droite dure pour le journal Genevois, il n'y a rien \u00e0 esp\u00e9rer de ce lobby de la sant\u00e9, la Tribune de Gen\u00e8ve, elle se pense, se penche bien \u00e9videmment sur la d\u00e9faite de Pierre Maudet une interview qui revient sur la campagne et laisse planer le myst\u00e8re quant \u00e0 la chance qu'il retente un jour \u00e0 nouveau le coup et on termine avec 24 heures qui juste s\u00e9v\u00e8rement la prestation de la candidate vaudoise Isabelle Moret le quotidien lui reproche de n'avoir jamais su comment mener cette bataille et de s'\u00eatre enferm\u00e9 dans la question f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:42 > 0:06:05) [88%] : \r\nDelphine le merci pour cette revue de presse Ignacio Cassis saura demain quel d\u00e9partement lui sera attribu\u00e9 en tant que dernier \u00e9lu il devra accepter le choix des autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le Tessinois se dit curieux pr\u00e9occup\u00e9, n'importe quel poste mais les partis bourgeois ou ne cachent pas leur pr\u00e9f\u00e9rence, il verrait bien le PLR \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 la place du socialiste Alain Berset Olivier col\u00e8re avec nos confr\u00e8res de la Suisse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:35) [92%] : \r\nQuel d\u00e9partement pour Ignacio Cassis la question agite le long des remous politiques bernois, le Tessinois pourrait reprendre le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, celui-l\u00e0 m\u00eame qu'occupait Flavio Cotti le dernier repr\u00e9sentant italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais des changements importants \u00e0 l'int\u00e9rieur du coll\u00e8ge ne sont pas \u00e0 exclure, alors il est clair que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera de la r\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:45) [85%] : \r\nScission des d\u00e9partements, je peux imaginer diff\u00e9rentes options et je n'exclus pas une rocade de dicast\u00e8re une discussion Internet actuellement cours de nombreuses options sont ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:06:59) [90%] : \r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui en d\u00e9cident, entre, je suis une fois avec les radicaux de discuter de cette question des d\u00e9partements, j'ai un tr\u00e8s mauvais souvenir de cette affaire-l\u00e0, notamment avec Silvio, donc je me garderai bien de convenir avec les partis de la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:06) [94%] : \r\nMais pour la pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral radical, le jeu est beaucoup plus ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:07 > 0:07:22) [94%] : \r\nJe pense que pour le PLR, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res est un d\u00e9partement cl\u00e9 mais Ignacio Cassis gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience en tant que m\u00e9decin, il aurait beaucoup de qualit\u00e9s pour diriger le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera mais on peut faire beaucoup d'chose quel que soit le d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:49) [90%] : \r\nToutes les options sont sur la table, Ignacio Cassis devrait logiquement reprendre le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 maison coulisse, la bataille fait rage pour obtenir des d\u00e9partements cl\u00e9s, \u00e0 commencer par le Parti socialiste certainement pas pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher l'int\u00e9rieur, dans le contexte du virage \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:08:17) [94%] : \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration inculp\u00e9s ce matin 3 membres du Conseil central islamique suisse, dont son pr\u00e9sident Nicolas Blancho, les faits remontent \u00e0 2015 le MPC reproche aux accus\u00e9s d'avoir promu sur internet des vid\u00e9os de propagande pour le groupe terroriste Al-Qa\u00efda 60 proc\u00e9dures p\u00e9nales sont actuellement au cours au minist\u00e8re public, dans le cas de la lutte antiterroriste, on \u00e9coute le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:18 > 0:08:40) [91%] : \r\nSelon le point de vue du MPC les accus\u00e9s ont donn\u00e9 une plateforme un leader d'Al-Qa\u00efda en Syrie et salue leur a permis de d'avoir vraiment une propagande pure League biologie du groupe terroriste Al-Qa\u00efda ce qui \u00e9videmment du point de vue de la MPC, en Direct \u00e0 vie \u00e0 la violation de la loi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:41 > 0:09:00) [90%] : \r\nPostFinance pr\u00e9pare la mise en place d'un vaste projet de Restructuration selon le Blick 460 postes seraient d\u00e9plac\u00e9s 40, supprimer ce projet pr\u00e9voirait une r\u00e9embauche du personnel au sein d'une nouvelle filiale, une consultation est ouverte aujourd'hui, les syndicats d\u00e9noncent un projet inacceptable Claire Toury sont Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:03 > 0:09:32) [88%] : \r\nLa direction a pr\u00e9nomm\u00e9e Victoria un ouragan aux yeux des syndicats un plan de restructuration, dont la mise en oeuvre commence selon le Blick 460 employ\u00e9es et 3 millions de clients seraient concern\u00e9s, les employ\u00e9es ceux des centres administratifs 8 en Suisse, dont celui de bulles qui pourraient \u00eatre r\u00e9duits ou ferm\u00e9s l'an prochain 40 postes seront supprim\u00e9s, selon Syndicom, qui d\u00e9noncent surtout la r\u00e9embauche pr\u00e9vue du personnel au sein d'une nouvelle filiale, avec des conditions de travail nettement plus mauvaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:09:41) [93%] : \r\nPostFinance ne r\u00e9pond pas aux questions aujourd'hui, elle qui avait annonc\u00e9 le projet Victoria en novembre dernier une consultation commence aujourd'hui pour sa mise en place tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:42 > 0:10:02) [91%] : \r\nPostFinance souffrent du niveau plancher des taux d'int\u00e9r\u00eat, la presse financi\u00e8re le souligne aujourd'hui beaucoup de banques sont mis au d\u00e9fi par les taux bas et leurs cons\u00e9quences, or, contrairement aux autres banques, celles de La Poste n'a pas acc\u00e8s au march\u00e9 encore lucratif des hypoth\u00e8ques, alors que pourtant l'argent afflue toujours sur les comptes PostFinance la restructuration n'en est qu'\u00e0 son d\u00e9but mai s'annonce disput\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:04 > 0:10:17) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Florian Philippot, le bras droit de Marine Le Pen annonce ce matin sa d\u00e9mission du Front national, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 hier apr\u00e8s des mois de conflit, il s'est vu retirer ses d\u00e9l\u00e9gations en tant que vice- pr\u00e9sident Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:19 > 0:10:28) [90%] : \r\nHier soir il a pr\u00e9dit un retour en arri\u00e8re terrifiant de la ligne du front national, moins d'une heure apr\u00e8s, ses mots de Florian Philippot, Marine Le Pen le r\u00e9trograder par communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:30 > 0:10:40) [95%] : \r\nJ'ai pris la d\u00e9cision de lui retirer sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 la communication, sa vice- pr\u00e9sident sera \u00e0 compter de ce jour sans d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:40 > 0:10:58) [92%] : \r\nUne vice- pr\u00e9sidence honorifique, la pr\u00e9sidente du parti, justifie sa d\u00e9cision par un conflit de loyaut\u00e9 entre les responsabilit\u00e9s au Front national de Florian Philippot et son association politique frondeuse, les patriotes, cr\u00e9\u00e9 au lendemain de la d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ce matin, la riposte de l'ancien bras droit est tomb\u00e9 la d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:58 > 0:11:08) [91%] : \r\nOui, on a, on m'a dit que j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident donc \u00e0 rien, ben \u00e9coutez, je n'ai pas le go\u00fbt du ridicule, et je n'ai jamais eu le go\u00fbt de ne rien faire, donc bien s\u00fbr, je quitte le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:10 > 0:11:21) [99%] : \r\nC'est que le torchon br\u00fblait depuis quelques mois entre Marine Le Pen et Florian Philippot en cause des visions diff\u00e9rentes concernant la ligne du parti et son renouvellement cette d\u00e9mission a imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir dans les rangs du Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:23 > 0:11:30) [96%] : \r\nLe FN va enfin conna\u00eetre l'apaisement face \u00e0 un extr\u00e9miste sectaire, arrogant et vaniteux qui tentez de museler notre libert\u00e9 de d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:30 > 0:11:36) [91%] : \r\nDepuis l'\u00e9chec \u00e9lectoral de mai, le Front national affaibli peinent \u00e0 d\u00e9passer ces tensions et divisions internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:37 > 0:12:12) [96%] : \r\nAu Mexique, secouristes et volontaires continuent \u00e0 fouiller les d\u00e9combres pour retrouver les victimes du tremblement de terre survenu au centre du pays, il y a 2 jours, une trentaine d'enfants sont toujours port\u00e9s disparus suite au s\u00e9isme qui a caus\u00e9 la mort d'au moins 230 personnes apr\u00e8s l'effondrement de nombreux b\u00e2timents la Catalogne s'enfonce dans une crise politique \u00e0 l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, pr\u00e9vu le 1er octobre le chef du gouvernement espagnol Mariano rare demande aux ind\u00e9pendantistes de cesser toute d\u00e9sob\u00e9issance l'interdiction du r\u00e9f\u00e9rendum par la cour constitutionnelle Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:15 > 0:12:29) [90%] : \r\nSc\u00e8nes de rue d\u00e9sormais quotidienne \u00e0 Barcelone, \u00e0 l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum interdit par la Constitution, les Catalans en faveur de l'autod\u00e9termination de la r\u00e9gion espagnole entend donner de la voix, tous les jours et n'que faire des sommations de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:29 > 0:12:47) [82%] : \r\nNon, si la nouvelle \u00e0 arr\u00eater l'escalade, on n'avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d'agresser, retrouver le chemin de la d\u00e9mocratie et de la loi et laissez le peuple tranquille a pas Charpak n'aggravait pas la situation ne cr\u00e9e pas encore plus de probl\u00e8mes qu'il y en a aujourd'hui des lorsque les femmes carri\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:48 > 0:13:22) [93%] : \r\nUne situation qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, 7 semaines apr\u00e8s les perquisitions des forces de l'ordre, les autorit\u00e9s ont saisi pr\u00e8s de 10 millions de bulletins de vote, mais le parquet a \u00e9galement convoqu\u00e9 des dizaines de maires en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum du 1er retordre prenant la parole en faveur de la rue, le pr\u00e9sident r\u00e9gional a critiqu\u00e9 le gouvernement espagnol qui l'accuse de d\u00e9rive autoritaire en instaurant l'\u00e9tat d'urgence si les s\u00e9paratistes sont majoritaires au Parlement depuis 2015 la population reste divis\u00e9e sur l'ind\u00e9pendance mais une large majorit\u00e9 de Catalans estime juste d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:24 > 0:13:38) [98%] : \r\nCe n'est pas une question d'\u00eatre pour ou contre l'ind\u00e9pendance, c'est une question d'\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des droits d\u00e9mocratiques ou de ne pas \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des droits d\u00e9mocratiques ici vous avez des gens qui sont pour l'ind\u00e9pendance mais d'autres non, nous sommes tous d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire valoir nos droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:39 > 0:13:44) [93%] : \r\nEt la mobilisation ne faiblit pas, un nouveau rassemblement est pr\u00e9vu cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:45 > 0:14:12) [91%] : \r\nC'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de la maladie d'Alzheimer dans le canton de Vaud les 400 tours de la m\u00e9moire, dont le Centre, l'ENA sont CHUV participent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, ils ouvrent leurs portes au public au programme des ateliers, des visites et des tests sur la m\u00e9moire, on suisse, plus de 70000 personnes seraient atteintes de d\u00e9mence sans avoir de diagnostic selon l'association Alzheimer Suisse et nous recevons le professeur Jean-Fran\u00e7ois des monnaies bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:13 > 0:14:14) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:14 > 0:14:28) [90%] : \r\nVous \u00eates m\u00e9decin chef au CHUV sp\u00e9cialiste de la prise en charge des troupes de la m\u00e9moire, concr\u00e8tement, que pourra faire le public aujourd'hui, le public, il franchira les portes du centre les narcisses pour participer \u00e0 cette journ\u00e9e portes ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:30 > 0:14:57) [94%] : \r\nMais il va d\u00e9couvrir la fa\u00e7on dont nous abordons les les difficult\u00e9s de m\u00e9moire et autres troubles cognitifs qui sont li\u00e9es au vieillissement et ce vieillissement est un probl\u00e8me absolument majeur parce que le nombre de personnes de 2 personnes au-del\u00e0 de 70 ans, est en train de doubler entre 2015 et 2020, il y aura un doublement, il y a en train de se produire un doublement des des personnes \u00e2g\u00e9es dans le canton de Vaud et partout ailleurs en Suisse \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:57 > 0:15:05) [90%] : \r\nDonc, ces tests que vous proposez aujourd'hui au public, ce sont des tests pour \u00e9valuer la m\u00e9moire, il ne s'agit pas d'un diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:06 > 0:15:19) [92%] : \r\nNon, non, ce sont des tests qui permettent de familiariser le le public avec la logique le le si vous voulez l'arri\u00e8re- plan logique et scientifique de ces tests, mais il ne s'agit pas des tests m\u00eame bien s\u00fbr qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 un usage clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:20 > 0:15:28) [98%] : \r\nIl est important de rappeler qu'un d\u00e9pistage pr\u00e9coce permet un meilleur traitement de la maladie d'Alzheimer, c'est pour \u00e7a que vous encourager le public \u00e0 se faire d\u00e9pister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:30 > 0:15:43) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait en raison de ce risque de sant\u00e9 publique majeur, il est absolument fondamental que lorsqu'on a des doutes sur sa m\u00e9moire, h\u00e9 bien on ne n'attendent pas, ont disparu, c'est normal, c'est le vieillissement, ce n'est pas normal, il faut consulter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:44 > 0:15:52) [93%] : \r\nQuel trouble dans la vie quotidienne ne sont pas normaux quand on parle de de maladies li\u00e9es \u00e0 la m\u00e9moire de troupes de la m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:53 > 0:16:17) [92%] : \r\nLe fait par le fait par exemple de ne plus se souvenir des des choses qui sont pass\u00e9s dans le au cours du mois voyez de \u00e9pisode banal mais comme par exemple le fait d'avoir re\u00e7u une visite fait d'avoir \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 au restaurant \u00e9tait \u00eatre all\u00e9 au cin\u00e9ma, ou je ne sais quoi le fait d'oublier de ne plus avoir de souvenirs vivaces un mois auparavant, par exemple, est nettement anormal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:17 > 0:16:28) [89%] : \r\nLe centre laine ce que vous dirigez professeur est \u00e0 la pointe dans le traitement de ce type de pathologies li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, les traitements li\u00e9s \u00e0 la madame maladie d'Alzheimer ont-ils progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:50) [93%] : \r\nTout d\u00e9pend ce qu'on entend par traitement, il y a la prise en charge globale qui est extr\u00eamement importante \u00e0 la fois pour le malade, et aussi pour son entourage, et bien s\u00fbr des traitements exp\u00e9rimentaux comme certains vaccins que l'on peut proposer pour lutter contre l'accumulation de prot\u00e9ines anormales dans le cerveau, \u00e7a c'est de la recherche clinique, qui est effectivement en cours dans dans mon service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:50 > 0:16:54) [97%] : \r\nMerci professeur Jean-Fran\u00e7ois des monnaies d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:57 > 0:17:16) [92%] : \r\nSoulagement dans la station valaisanne de Morgins apr\u00e8s des mois de suspense, son acc\u00e8s au port du soleil et garanti pour cet hiver, il manquait les fonds pour mettre aux normes le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge qui donne acc\u00e8s au domaine franco- suisse, probl\u00e8me r\u00e9gl\u00e9 avec la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 Portes du Soleil suisse, elle va permettre de d\u00e9gager les capitaux indispensables au fonctionnement du secteur Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:18 > 0:17:32) [94%] : \r\nEt toujours en Valais, le tunnel du Grand-Saint-Bernard est ferm\u00e9e depuis ce matin en raison d'un probl\u00e8me technique, la circulation est stopp\u00e9 jusqu'\u00e0 nouvel avis la perturbation pourrait durer toute la journ\u00e9e, voire davantage, il est indiqu\u00e9 aux automobilistes de prendre la route du col toujours ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:34 > 0:17:45) [94%] : \r\nEn football, le Lausanne- Sport arrach\u00e9 le match nul contre Z\u00fcrich hier soir les Vaudois encha\u00eenent leur 3\u00e8me match sans d\u00e9faite, il se replace donc dans la course au maintien en Super League Brian Wacker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:48 > 0:18:01) [91%] : \r\nSi le visage de Fabio Celestini restent crisp\u00e9es, l'entra\u00eeneur du LS ressentait sans doute un certain soulagement au terme des 90 minutes hier soir son \u00e9quipe accroche un 5\u00e8me point sur les 3 derni\u00e8res parties parce qu'elle a su souffrir collectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:18:01 > 0:18:19) [90%] : \r\nContrairement au au 1er match de championnat ou dans les moments difficiles, on, on, on se laisse aller, on on subissait L l\u00e0 j'ai vraiment vu 11 joueurs qui qui voulait tenir ce match nul, et puis on a vu sur la fin, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour tout le monde, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est un point m\u00e9rit\u00e9 pour, pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:20 > 0:18:35) [93%] : \r\nLe point du nul et m\u00e9rit\u00e9 pour le laisse parce que m\u00eame si les Vaudois ont encaiss\u00e9 le 1 \u00e0 0 d\u00e8s la 13\u00e8me minute sur une frappe de Ricardo Rodriguez, ils ont su r\u00e9agir et de fort belle mani\u00e8re juste avant la pause, Francesco Margherita, place une frappe somptueuse Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:37 > 0:19:11) [92%] : \r\nLe laisse a donc r\u00e9agi, puis il a su tenir, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son gardien Thomas Castella, le portier de 24 ans a sauv\u00e9 le point du nul peu apr\u00e8s l'heure de jeu en Challenge Neuch\u00e2tel Xamax s'est offert le derby Romand au terme d'un tr\u00e8s beau match de 2\u00e8me division men\u00e9 2 fois au score par le Servette FC les Neuch\u00e2telois ont fait preuve de caract\u00e8re, ils reviennent par 2 fois gr\u00e2ce \u00e0 Tr\u00e9and en 1\u00e8re mi- temps puis Max Veloso un quart d'heure du terme, il s'impose sur une frappe de Samir midi dans les arr\u00eats de jeu Neuch\u00e2tel prend la t\u00eate du classement avec 7 victoires Servette \u00e9troit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:16 > 0:19:20) [97%] : \r\nEn bref encore les derniers seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace se sont d\u00e9roul\u00e9es hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:20 > 0:19:38) [92%] : \r\nVoir les clubs de LNA ont pass\u00e9 la rampe sans probl\u00e8me \u00e0 Saint-Imier clubs de 1\u00e8re ligue Fribourg Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 sur le score de 6 \u00e0 1 les Fribourgeois venus sans Jollien Sprunger ont eu besoin d'une p\u00e9riode pour faire la diff\u00e9rence, le tout devant une patinoire bernoise \u00e0 guichet ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:44 > 0:19:53) [86%] : \r\nElle joue au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre et dans des s\u00e9ries et l'\u00e9crit, elle chante, elle met en sc\u00e8ne, St\u00e9phanie Blanchoud, \u00e0 plus d'un tour dans son sac, est votre invit\u00e9 Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:53 > 0:20:13) [89%] : \r\nEt puis vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s tout dit donc, vous m'arr\u00eatez quand je dis des b\u00eatises mais je crois que vous ne faites pas St\u00e9phanie Blanchoud de fronti\u00e8re entre le m\u00e9tier de chanteur \u00e0 celui d'acteur au contraire j'ai l'impression que vous faites un point un trait d'union forc\u00e9e, les mots que vous les \u00e9criviez vous- m\u00eame que voulez, disiez-vous, les chantiers, finalement, c'est \u00e7a qui fait, vous allez partir dans un projet ou pas bonjour bonjour alors est-ce que c'est vrai ce que c'est d'abord les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:14 > 0:20:33) [93%] : \r\nC'est vrai que c'est d'abord les mots en tout cas, j'ai eu d'abord envie d'\u00e9crire m\u00eame avoue avant d'avoir eu envie de jouer et vers 14 15 ans je, je me suis dit tiens j'ai-je, il se passe quelque chose sur la sc\u00e8ne, j'ai envie de d'explorer \u00e7a, puis j'ai eu tr\u00e8s envie d'en faire mon m\u00e9tier, mais il y avait d'abord cette envie de raconter des histoires, et du coup, de le mettre sur papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:33 > 0:20:39) [84%] : \r\nAlors si vous voulez bien, on fait connaissance d'abord avec dans ce sujet qui a sign\u00e9 jeudi et varie, on en parle encore plus ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:42 > 0:20:53) [90%] : \r\nElle \u00e9crit, elle met en sc\u00e8ne, elle joue au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma pour la t\u00e9l\u00e9vision, elle chante aussi St\u00e9phanie Blanchoud et parfois m\u00eame elles boxe pas seulement devant la cam\u00e9ra de la r\u00e9alisatrice Urszula ou la meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:57 > 0:20:59) [91%] : \r\nSur sc\u00e8ne aussi dans je suis un poids plume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:02 > 0:21:26) [87%] : \r\nC'est que la bas c'est parti s'consacrent 2 fois par semaine au moins belge par sa m\u00e8re suissesse par son p\u00e8re, St\u00e9phanie Blanchoud a pass\u00e9 son enfance \u00e0 Blonay au-dessus de Vevey, aujourd'hui c'est \u00e0 Bruxelles que fait sa vie, ce beau visage ici au service du groupe belge mais le CD est aussi celui de Chlo\u00e9 M\u00fcller inspectrice dans la s\u00e9rie Ennemi public dont le tournage de la 2\u00e8me saison d\u00e9butera en octobre de l'autorisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:29 > 0:21:30) [87%] : \r\nMoi, \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:34 > 0:21:52) [89%] : \r\nCelle qui a re\u00e7u en 2003 le 1er prix du Conservatoire royal de Bruxelles, section arts dramatiques et d\u00e9clamation a jou\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de Cergy le dans le tr\u00e8s beau film de Bernard Bellefroid, prix du public et de la jeunesse au Festival de Namur, un r\u00f4le qui lui a aussi valu une nomination aux Magritte en 2011, dans la cat\u00e9gorie Meilleur espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:53 > 0:21:57) [80%] : \r\nDepuis, quelqu'un, j'ai plus mal en s'acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:58 > 0:22:16) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 musique, pour r\u00e9aliser les beaux jours sont tr\u00e8s beau et tr\u00e8s m\u00e9lancolique 3\u00e8me album, elle s'est entour\u00e9e du Lausannois Marty, le dilemme est-ce que tu veux que \u00e7a reste bien droit, tout le temps, Marcelo c'est toujours d'une meilleure que son tour quand elle met en sc\u00e8ne Jackson cr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:25 > 0:22:30) [86%] : \r\nC'est un peu pourquoi quoi dire mais si sinc\u00e8re, St\u00e9phanie Blanchoud, encore de beaux jours devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:34 > 0:22:40) [93%] : \r\nVous vous entourez des meilleurs bien St\u00e9phanie Blanchoud c'est important de bien s'entourer, que ce soit dans la musique, le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:40 > 0:23:15) [91%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s important de bien s\u00fbr entour\u00e9 j'ai apr\u00e8s j'ai eu la chance de rencontrer des personnes qui qui m'ont, qui m'ont inspir\u00e9, qui m'ont fait confiance, que \u00e7a soit dans l'\u00e9criture ou apr\u00e8s dans la musique et j'ai un peu toujours fonctionn\u00e9 au gr\u00e9 et de mes envies et des rencontres, j'ai jamais vraiment calculer tiens j'ai envie de me lancer dans un projet plus musical ou o\u00f9 j'ai envie de de m\u00e9tro la saison prochaine, c'est vraiment chaque fois venu par hasard en fonction de des rencontres de de ce que je sentais sur l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:15 > 0:23:26) [89%] : \r\nEt \u00e7a marche parce que \u00e7a marche pas pour tout le monde hein de suivre aussi survie et ses rencontres, vous avez fait aussi avec la musique des premi\u00e8res parties d'artistes tr\u00e8s prestigieux, il y a eu notamment une Birkin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:26 > 0:23:49) [87%] : \r\nOui, avec Jane Birkin, il y a eu, Vincent Delerm, B\u00e9nabar Aznavour \u00e0 Amsterdam, bah \u00e7a c'est un peu, oui, j'ai eu cette chance l\u00e0 en m\u00eame temps c'est c'est c'est un peu aussi le hasard chaque fois des des festivals et puis quand programm\u00e9 \u00e9tait le jour en m\u00eame temps que telle autre artiste, on se retrouve en avant- premi\u00e8res de cet artiste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:49 > 0:24:10) [90%] : \r\nDonc de la chance, beaucoup de chance, il y a aussi cette volont\u00e9 d'\u00e9crire, que ce soit aussi sur votre histoire parce que le spectacle qu'on va pouvoir voir le mois prochain au th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel s'appelle je suis un poids plume qui, alors l\u00e0, du coup, \u00e7a parle vraiment de vous parce que vous \u00eates boxe en donc donc la formation c'est \u00e9crivain mais aussi au fait beaucoup de boxe, \u00e9crivain, com\u00e9dienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:10 > 0:25:45) [92%] : \r\nBah, en fait, j'ai, j'avais un petit manque \u00e0 ce niveau-l\u00e0, quand j'\u00e9tais au Conservatoire \u00e0 Bruxelles au niveau du corps, je trouvais qu'on qu'on manquait un petit peu de de formation \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et c'est vrai que comme com\u00e9dien, j'ai toujours aim\u00e9 aborder les r\u00f4les d'abord, on les cherche en travers de mon corps de de leur \u00e9nergie et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose de de primordial pour moi avant m\u00eame de de comprendre comment j'allais dire les mots, il fallait que je leur sentent vraiment physiquement contre moi j'\u00e9tais sur le terrain, c'est tr\u00e8s bien box\u00e9 un peu en sortant du Conservatoire, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une une grande sportive, j'ai fait beaucoup de de tennis au conservateurs, on avait des des cours de danse et je me suis armement lanc\u00e9s dans la boxe, il y a quelques ann\u00e9es, dans un moment de ma vie o\u00f9 c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 et j'ai tr\u00e8s vite ressenti quelque chose de tr\u00e8s fort par rapport \u00e0 ce sport et j'ai eu envie d'en parler, j'ai eu envie d'en parler sur un plateau, j'ai \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 Daphn\u00e9, qui est une grande amie et qui m'a mis en sc\u00e8ne dans dans ce spectacle en disant : voil\u00e0, j'ai envie de parler de la boxe, je ne sais pas comment, comment parler, j'ai pas envie de raconter l'histoire d'une future championne de boxe \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait tellement bien et donc on a fait pas mal de 2 s\u00e9ances d'\u00e9criture, on s'est vu \u00e0 Neuch\u00e2tel pour faire une petite r\u00e9sidence suite \u00e0 quoi on s'est dit bon ben on va essayer de raconter l'histoire d'une fille qui se s\u00e9parait en m\u00eame temps qu'il d\u00e9couvre la boxe qui donc va au fil de son \u00e9puisement finalement rena\u00eetre remonter et ces choses-l\u00e0, on y assiste sur le plateau et on peut voir un petit extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:47 > 0:25:48) [74%] : \r\nSyndic je passais Hanover 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:52 > 0:26:01) [89%] : \r\nJe juste reprendre mon blouson de jeans et mes bouquins pour l'anglais, j'ai oubli\u00e9 ah oui, je sais pas si c'est toi qui a gard\u00e9 le disque dur avec bon et quoi et ananas ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:04 > 0:26:05) [92%] : \r\nD\u00e9conne pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:08 > 0:26:16) [73%] : \r\nFous de ma gueule, je suis chez moi Metz rentrer tout laisse rentrer tu me laisse rentrer c'est un attend elle dort dans les draps l\u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:17 > 0:26:26) [88%] : \r\nL'\u00e9criture donc l\u00e0 vous d\u00e9cidez de faire des cessions d'\u00e9criture, \u00e0 quel moment vous dites : OK, c'est bon, j'ai r\u00e9ussi, le texte est termin\u00e9, mais c'est \u00e7a qui doit \u00eatre terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:26 > 0:27:26) [87%] : \r\nPar rapport au poids plume, moi je ne pose pas trop ces questions- l\u00e0, parce que sinon, je ne fais jamais rien donc, donc non, j'ai senti qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est arriv\u00e9 au bout de quelque chose, j'ai \u00e9videmment fait lire ce texte \u00e0 une ou 2 personnes proches dont la vie est tr\u00e8s important pour moi et j'ai senti que, voil\u00e0, on \u00e9tait arriv\u00e9 au bout de 2 au bout de quelque chose et \u00e0 nous semblait \u00e0 Daphn\u00e9, moi en tout cas, abouti et puis j'ai travaill\u00e9 beaucoup avec mon coach de boxe \u00e0 Bruxelles pour pour essayer de, de, d'aboutir ces s\u00e9quences physiques puisque le spectacle, c'est vraiment un m\u00e9lange de de cette s\u00e9paration avec donc une adresse ACA, cet ex- compagnon et en m\u00eame temps parall\u00e8lement \u00e0 ce partage de meubler \u00e0 Toulouse, voil\u00e0 ce que l'on ne peut des fois \u00eatre dans sa vie, h\u00e9 bien il y a, il faut d\u00e9verrouiller quand physique et du coup, on avait vraiment envie qu'on assiste \u00e0 \u00e7a, je m'\u00e9puise vraiment physiquement et \u00e7a c'est s\u00e9quences cela, elles ont \u00e9t\u00e9 travailler avec mon coach de boxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:26 > 0:27:50) [90%] : \r\nJ'imagine d'ailleurs que cette exp\u00e9rience physique de la boxe, mais aussi d'une certaine violence, nous a beaucoup servi pour le r\u00f4le dans lequel on vous a beaucoup vu de janvier qui est le r\u00f4le de Chlo\u00e9, c'est jamais dire son nom M\u00fcller dont l'inspectrice dans la s\u00e9rie Ennemi public, qui est une s\u00e9rie inspir\u00e9e en fait de l'histoire de l'affaire Dutroux, \u00e7a et belge, dans lequel vous tenez donc ce r\u00f4le un des r\u00f4les principaux comment \u00e7a vous a qu'est-ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 ses textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:50 > 0:28:22) [88%] : \r\nAh bah, \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'abord de plaisir parce qu'il y avait un grand d\u00e9fi, c'\u00e9tait de tenir un 1er r\u00f4le sur la longueur de \u00e7a tourne, \u00e7a tourne tr\u00e8s vite lorsqu'on se retrouve sur un plateau comme \u00e7a de de s\u00e9rie donc ce rythme \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s il y avait un grand d\u00e9fi, en fait, pour moi et puis d'abord, une chance aussi de pouvoir explorer en main, personnage pendant pendant 10 \u00e9pisodes, l\u00e0 on va entamer la saison de 12 d'une semaine, on commence le tournage et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:23 > 0:28:32) [76%] : \r\nChaque 2\u00e8me et bien aussi, mais c'est peut-\u00eatre parce que vous chantez voit derri\u00e8re vous, ce CD, les beaux jours, vous allez bien vous construire l'appeler Liste imaginaire de votre personnage, j'ai dit mais je dirais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:32 > 0:29:13) [89%] : \r\nJ'ai eu dire \u00e7a, oui, mais \u00e7a fait partie pour moi du du plaisir de de jouer du plaisir d'incarner, il y a quelque chose de tr\u00e8s l\u00e9gers de tr\u00e8s de tr\u00e8s enfantin, mais dans le bon sens du terme par rapport je trouve aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 coup de de main de ma\u00eetre dans la bulle de me dire bon bah comment est-ce qu'elles respirent comment est-ce qu'elle marche, comment est-ce qu'elle regarde donc donc peut-\u00eatre qu'est-ce qu'elle \u00e9coute, alors il y a des acteurs qui sont pas du tout l\u00e0- dedans et je sais bien acquis, voil\u00e0, c'est un peu tout \u00e7a, c'est un peu n'importe quoi mais pour moi c'est tr\u00e8s important de, de, de le sentir de mes Pierre \u00e0 mes cheveux et puis de de trouver comment comment \u00e7a respire, et puis du coup est de de me faire un peu des des petites histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:14 > 0:29:25) [81%] : \r\nSi vient tourner aussi en Suisse Cossonay, c'\u00e9tait moi, je sais plus trop avec la meilleure, et il a rien moins que Fanny Ardant a \u00e9t\u00e9 vous avez sur une d\u00e9cennie, oui, oui, j'ai j'ai 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:25 > 0:29:29) [90%] : \r\nPetite sc\u00e8ne, j'ai eu cette cette grande chance de de lui donner la r\u00e9plique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:30 > 0:29:51) [88%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait alors impressionnant, impressionnant, vous imaginez, ce sera \u00e0 voir, donc, le film d'Ursula Meier, qui para\u00eet enfin il va sortir, on vous en reparlera \u00e9videmment parce puisque c'est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9films fait par bande \u00e0 part, merci beaucoup, merci \u00e0 St\u00e9phanie Blanchoud d'\u00eatre venu nous voir et puis je vous rappelle qu'on peut voir sur sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel sera les 17 et 18 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:51 > 0:30:44) [91%] : \r\nMerci, merci \u00e0 toutes les 2 couleurs locales sera ce soir \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg au march\u00e9 des produits du terroir, qui accueille chaque semaine pr\u00e8s de 150 commer\u00e7ants l'occasion de s'arr\u00eater sur les traditions fribourgeoises \u00e0 travers une Exposition de photographies qui est all\u00e9 puiser ses images jusque dans les r\u00e9seaux sociaux, autre rendez- vous, celui de la RTS et TV5 Monde aujourd'hui pour le tour du monde, la francophonie 2 heures 5 heures de Direct sur tous les fuseaux horaires 25 heures de Direct, pardon, sur tous les fuseaux horaires l'\u00e9tape suisse est \u00e0 15 heures sur TV5 Monde et sur RTS 2 simultan\u00e9ment Michel Cerruti et Darius Ross bah re\u00e7oivent des Suisses qui font rayonner le fran\u00e7ais dans le monde parmi leurs invit\u00e9s : Ren\u00e9 Pr\u00eatre ou la com\u00e9dienne Anne Richard, mais tout de suite la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Philippe Jeanneret \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 tous je vous retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:53 > 0:30:55) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:06 > 0:31:08) [68%] : \r\nLe parti de Jean-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:14 > 0:31:15) [66%] : \r\nLes Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:37 > 0:31:37) [89%] : \r\n\u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:40 > 0:31:41) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le moniteur va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:44 > 0:31:48) [92%] : \r\nComment vas-tu, alors c'est la bonne image l'exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:55 > 0:32:01) [95%] : \r\nJe vais tout de suite dit non, non, \u00e7a va dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:02 > 0:32:14) [71%] : \r\nOuais parce tata, la marque qui ne par le yeux c'\u00e9tait pas si mal le alors moi presque c'est vraiment c'est cet axe-l\u00e0, me revoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:17 > 0:32:18) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:22 > 0:32:23) [70%] : \r\nMadeleine \u00e0 la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:40 > 0:32:45) [65%] : \r\nS\u00fbr donc raison concilier \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait Sinead O bien par l'arr\u00eat italien dans la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:47 > 0:32:49) [57%] : \r\nRama \u00e9cole elle frappe, frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:51 > 0:32:52) [92%] : \r\nDonc quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:54 > 0:33:00) [75%] : \r\nM\u00eame en votant ce qu'il y a un matou Th\u00e9nard l\u00e0 quoi, les 20, donc vraiment Bourada comme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:16 > 0:33:17) [84%] : \r\nAlors \u00e7a c'est joli \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:20 > 0:33:22) [91%] : \r\nJ'adore emmener mon fiston \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:29 > 0:33:33) [91%] : \r\nNon, je parle pas portugais, je peux vous le faire en espagnol, mais pas en portugais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:37 > 0:33:40) [83%] : \r\nOui, j'ai pas les Portugais ensabl\u00e9 en tout cas j'entends tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:45 > 0:33:54) [87%] : \r\nQui a dit \u00e7a, qui a dit \u00e0 une cha\u00eene \u00e7a ah oui y a en plus non mais Vincenzo aime quand je parle en italien avec l'accent fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:55 > 0:33:57) [92%] : \r\nD'ailleurs, c'est son exercice pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:00 > 0:34:02) [67%] : \r\nParis \u00e0 Meaux Italiano avec la cha\u00eene to French LG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:20 > 0:34:25) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben voil\u00e0, moi, je me concentre \u00e0 partir de maintenant on quand m\u00eame essayer d'\u00eatre \u00e0 notre affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:38 > 0:38:05) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour d\u00e9brouillards ont fait leur apparition ce matin sur le plateau, mais \u00e0 part \u00e7a, le temps et bien ensoleill\u00e9 demain dans les grandes lignes, \u00e7a devrait continuer, nous sommes actuellement sous l'influence de haute pression leur centre- se situe plut\u00f4t sur l'ouest de la France, l'Allemagne, ou bien encore sur les Alpes, elle nous am\u00e8ne temps stable quant \u00e0 cette perturbation qui se trouvent sur le proche Atlantique qui est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest, elle va s'approcher de nos r\u00e9gions, ces prochaines 24 heures il va perdre de son activit\u00e9 nous am\u00e8nera que quelques passages nuageux demain apr\u00e8s- midi et un peu d'instabilit\u00e9 pour la journ\u00e9e de samedi dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions, les nuages seront du genre discret, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront tr\u00e8s proches des normales saisonni\u00e8res, on devrait atteindre les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau autour du L\u00e9mant 21 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin 17 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, seront plut\u00f4t de secteur ouest ouest en montagne sont g\u00e9n\u00e9ralement faibles avec encore quelques relents de sur le plateau, mais il devrait tomber ce soir pendant la journ\u00e9e de vendredi, le matin, c'est un petit peu comme aujourd'hui des bancs de brouillard vont se former sur le plateau devrait tracer discrets autour de l'aimant au-dessus temps bien ensoleill\u00e9 avec peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 de tout 1er passages nuageux l'apr\u00e8s- midi, tous ces brouillards devrait se dissiper les passages nuageux seront en augmentation, mais surtout sur le nord de la Suisse, les passages nuageux qui pour moi sont tous prendre la forme de voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s mais qui finalement ne porteront pas cons\u00e9quence dans l'ensemble bien le soleil dominera les temp\u00e9ratures devraient gagner un petit degr\u00e9 en moyenne le matin, il devrait faire entre 3 et 8 donc plut\u00f4t frais en pleine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 20 21 sur le plateau autour du d\u00e9ment 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 bah remonter pardon s'abaisser vers 3400 m\u00e8tres enfin les vents seront plut\u00f4t que de secteur ouest en montagne, ils seront faibles, ils ne seront pas vraiment sensible en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi, les choses vont un peu chang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e d\u00e9rapent plus instable au-dessus de la Suisse, ce qui va \u00eatre favorable aux formations nuageuses sur les reliefs, l'apr\u00e8s- midi et quelques averses tr\u00e8s isol\u00e9s ne sont pas exclues en pleine on devrait garder un temps sec et le soleil devrait souvent l'emporter pendant la journ\u00e9e de dimanche, m\u00eame type de temps mais l'instabilit\u00e9 sera moins marqu\u00e9e, de m\u00eame que le risque de pr\u00e9cipitations et les temp\u00e9ratures globalement oscilleront entre 19 et 22 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e et pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T01:56:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625838", "durationSec": 31, "title": "FRIGO EXTRAIT POIDS PLUME_RTS000001263451", "excerpt": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Je suis un poids plume\" de la com\u00e9dienne et auteur suisse St\u00e9phanie Blanchoud.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1709625839", "durationSec": 114, "title": "FRIGO STEPHANIE BLANCHOUD 2_RTS000001264005", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne suisse et belge St\u00e9phanie Blanchoud. Cette fan de boxe joue au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma, avec Ursula Meier notamment et aussi pour la t\u00e9l\u00e9vision dans la s\u00e9rie \"Ennemi public\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625840", "durationSec": 23, "title": "MI CASSIS HIER_RTS000001264089", "excerpt": "Match nul entre le FC Lausanne-Sport et le FC Zurich sur le score de 1 buts \u00e0 1 lors de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football de Super League.\nVictoire du Neuch\u00e2tel Xamax FCS qui a battu le Servette FC sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football de Challenge League."}, {"internalArchiveId": "AA1709625841", "durationSec": 92, "title": "MI CATALOGNE_RTS000001264216", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a battu le HC St-Imier sur le score de 6 buts \u00e0 1, lors d'un match des 16e de finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625842", "durationSec": 80, "title": "MI FN PHILIPPOT DEMISSION_RTS000001264239", "excerpt": "Le centre Leenards au CHUV ouvrent ses portes au public lors de la journ\u00e9e mondiale de la maladie d'Alzheimer.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625843", "durationSec": 90, "title": "MI FOOT LAUSANNE XAMAX_RTS000001264238", "excerpt": "3 membres du conseil central islamique suisse (CCIS), dont son pr\u00e9sident Nicolas Blancho, sont mis en accusation par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour propagande islamiste li\u00e9e au r\u00e9seau terroriste Al-Qa\u00efda.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ZURICH", "FC LAUSANNE-SPORT", "SERVETTE FC", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"], "sequenceIds": ["1625819", "1625820"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625844", "durationSec": 31, "title": "MI HOCKEY SAINT IMIER GOTTERON_RTS000001264117", "excerpt": "La banque postale PostFinance pr\u00e9voit une r\u00e9organisation qui pourrait entra\u00eener la suppression de 45 emplois.", "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625845", "durationSec": 25, "title": "MI JOURNEE MEMOIRE_RTS000001264231", "excerpt": "Apr\u00e8s l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois Ignazio Cassis, les pr\u00e9sidents des principaux partis de suisse s'expriment sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES", "MALADIE D'ALZHEIMER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625846", "durationSec": 25, "title": "MI MEXIQUE SUITES_RTS000001264074", "excerpt": "Itw du porte-parole du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, Andr\u00e9 Marty, suite \u00e0 l'inculpation de Nicolas Blancho et d'autres membres du Conseil central islamique suisse (CCIS) pour propagande islamiste."}, {"internalArchiveId": "AA1709625847", "durationSec": 27, "title": "MI MPC DJIHAD_RTS000001264174", "excerpt": "La constitution de la soci\u00e9t\u00e9 \"Portes du Soleil suisse\" va permettre \u00e0 T\u00e9l\u00e9morgins d'ouvrir ces remont\u00e9es m\u00e9caniques cet hiver et d'\u00e9viter la faillite.", "thematicThemes": ["PROPAGANDE POLITIQUE", "JUSTICE", "ISLAMISME"], "thematicPersons": ["BLANCHO, NICOLAS"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625848", "durationSec": 64, "title": "MI POSTFINANCE_RTS000001264254", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["POSTFINANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625849", "durationSec": 105, "title": "MI RSI DEPARTEMENTS CF_RTS000001264217", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1625738"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625850", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE MPC ANDRE MARTY_RTS000001264177", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JUSTICE", "ISLAMISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625851", "durationSec": 25, "title": "MI TELEMORGINS_RTS000001264008", "thematicGeographicals": ["MORGINS"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "FINANCEMENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625939", "summary": "Itw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse. Itw Petra Goessi, pr\u00e9sidente PLR.", "id": "1625738", "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "ROESTI, ALBERT", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625948", "summary": "Duplex Lausanne : itw Jean-Fran\u00e7ois Demonet, m\u00e9decin chef service de neurologie CHUV.", "id": "1625747", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625949", "summary": "Plateau : itw St\u00e9phanie Blanchoud, com\u00e9dienne suisse.", "id": "1625748", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626040", "summary": "Lausanne, Stade de la Pontaise :\nItw Thomas Castella, gardien de but du FC Lausanne-Sport.\n1 but du FC Zurich marqu\u00e9 par Roberto Rodriguez, footballeur.\n1 but du FC Lausanne-Sport marqu\u00e9 par Francesco Margiotta, footablleur.\nArr\u00eat de Thomas Castella.", "id": "1625819", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FC ZURICH", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626041", "summary": "Neuch\u00e2tel, Stade de la Maladi\u00e8re :\n3 buts du Neuch\u00e2tel Xamax FCS marqu\u00e9s face au Servette FC par Geoffrey Tr\u00e9and, Max Veloso et Samir Ramizi, footballeurs.", "id": "1625820", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711721", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033670", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-25C4B0A8-5213-4E4F-BA57-F9EFD303F8AF", "internalArchiveId": "25C4B0A8-5213-4E4F-BA57-F9EFD303F8AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election d'Ignazio Cassis: interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat tessinois", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement tessinois a fait le d\u00e9placement au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce mercredi. Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident (PS) du Conseil d'Etat du Tessin.\r\n\r\n* * Election d'Ignazio Cassis: interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat tessinois 12h30: SLV Manuele Bertoli\r\nEt on retourne du c\u00f4t\u00e9 des Pas perdus... o\u00f9 le gouvernement tessinois a fait le d\u00e9placement ce matin... \r\nAvec nous... son pr\u00e9sident... le socialiste.... Manuele... Bertoli... \r\nBonjour,\r\nCanevas:\r\nApr\u00e8s 18 ans d'absence au conseil f\u00e9d\u00e9ral... C'est une journ\u00e9e historique pour le Tessin?\r\nVous avez eu l'occasion de parler avec Ignazio Cassis ce matin? \r\nQu'est-ce qu'il vous a dit, il \u00e9tait \u00e9mu?\r\nMais, dans le fond, qu'est que cela change d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois... on dit qu'un ministre doit d\u00e9fendre tous les Suisses et pas uniquement UN canton?\r\nVous mettez beaucoup d'espoir en Ignazio Cassis, mais est-il vraiment un bon connaisseur du Tessin, lui qui n'a jamais si\u00e9g\u00e9 au gouvernement cantonal et qui est souvent per\u00e7u comme un parlementaire, tr\u00e8s bernois, tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral?\r\nSur quels dossiers devra-t-il se battre particuli\u00e8rement pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de votre canton?\r\nLe tessin vote souvent diff\u00e9remment du reste de la Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ou alors de mani\u00e8re plus extr\u00eame. Pensez-vous que le fait d'avoir un repr\u00e9sentatn au gouvernement va changer la donne?\r\nManuele Bertoli, vous connaissez bien la politique... Dans quel d\u00e9partement est-ce que vous verriez Ignazio Cassis? L'Int\u00e9rieur?\r\nVous \u00eates vous m\u00eame membre d'un ex\u00e9cutif. Vous y si\u00e9gez depuis quelques ann\u00e9es. Si vous deviez donner un seul conseil \u00e0 Ignazio Cassis aujourd'hui. Ce serait lequel?\r\nExtro... Manuele Bertoli... Merci d'\u00eatre venu en direct dans ce 12'30. \r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e et surtout une tr\u00e8s belle f\u00eate!", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914715", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Election d'Ignazio Cassis: interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat tessinois / 12H30_2017-09-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement tessinois a fait le d\u00e9placement au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce mercredi. Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident (PS) du Conseil d'Etat du Tessin."], "variantIds": ["ece-8914715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T06:20:32Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt on me dit que Manuele Bertoli est arriv\u00e9, bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat tessinois alors apr\u00e8s 18 ans d'absence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est une journ\u00e9e historique pour le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nC'est une journ\u00e9e importante pour le Tessin, mais je dirais plus pour la Suisse italienne qui n'est pas seulement le Tessin, il a sauv\u00e9 le Grison qui parle italien et puis une pr\u00e9sence italophones importante dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [83%] :\r\nMais dans le fond en rien entendent Vincent Bourquin qui nous disaient que \u00e7a apport\u00e9 plus de fonctionnaires italophones \u00e0 Berne pour le Tessin, \u00e7a va changer quoi d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois : un ministre, un bon et de dire de r\u00e9forme tous les Suisses et pas uniquement en canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais le cas moi je suis aussi ministre, mais moins qu'en m\u00eame temps et c'est le cas je de doit d\u00e9fendre tous les int\u00e9r\u00eats du canton, mais il faut tenir compte de toutes les sp\u00e9cificit\u00e9s tous la diversit\u00e9 et la Suisse est un pays petit mais compliqu\u00e9e qui est fait de, de, de villes de campagne des montagnes de langue de 2 cultures diff\u00e9rentes, et alors tout cela si elle repr\u00e9sentait, c'est bien la pr\u00e9sidente de la gouvernement rend le pays plus solide, le gouvernement du pays plus solide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [88%] :\r\nMais ne les Bertoli a beaucoup d'espoir, hein, quand m\u00eame, sur les d\u00e9p\u00f4ts la ville Ignacio Cassis au Tessin, mais ce qui est vraiment un bon connaisseur du Tessin, lui qui n'a jamais si\u00e9g\u00e9 au gouvernement cantonal et qui est souvent per\u00e7u comme un parlementaire tr\u00e8s bernois tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [86%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a sera le cas de le voir parce que, \u00e9videmment, mais aujourd'hui \u00e7a commence son travail pour Ignazio Cassis ce qui c'est un travail et moiti\u00e9 directeur de d\u00e9partement moiti\u00e9 membre d'un coll\u00e8ge o\u00f9 on reste un minorit\u00e9s parfois on reste \u00e0 majorit\u00e9 parfois il faudra voir les dossiers et l\u00e0- dedans aussi voir quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse italienne qui sont consid\u00e9r\u00e9s au qui sont consid\u00e9r\u00e9s, mieux par rapport \u00e0 ce qui est le cas maintenant, m\u00eame si je suis un de ceux qui n'est pas tr\u00e8s content qu'en m\u00eame temps le le Tessin o\u00f9 la Suisse italienne se plaint trop du fait d'\u00eatre loin, parfois c'est un peu un monde modalit\u00e9s qu'elle ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nJustement la peu par rapport \u00e0 la population \u00e0 Manuele Bertoli le Tessin votre en diff\u00e9remment du reste de la Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ou alors de mani\u00e8re plus extr\u00eame, vous pensez que le fait d'avoir un repr\u00e9sentant au gouvernement suisse a chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [93%] :\r\nOui et non parce que la question sur laquelle on on se retrouve dans une position particuli\u00e8re et celles li\u00e9es aux fronti\u00e8res et l\u00e0 disons que le partage est plut\u00f4t la vision politique de gestion de ce qui est au-del\u00e0 de l'enfant nucl\u00e9aire il y a ceux qui veulent fermer les fronti\u00e8res ou r\u00e9duire l'ouverture des fronti\u00e8res, il y a ceux qui veulent des r\u00e8gles nationales pour g\u00e9rer les diff\u00e9rences entre ce qui est ici et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, mais l\u00e0 c'est plut\u00f4t le partage politique droite- gauche que la question de la, je ne pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nManuele Bertoli derni\u00e8re question en un mot, vous- m\u00eame, vous \u00eates membre d'un ex\u00e9cutif aux ICG depuis plusieurs ann\u00e9es, si vous devez donner un seul conseil la Ignazio Cassis aujourd'hui, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [86%] :\r\nD'\u00eatre lui- m\u00eame, parce que dans le dans le gouvernement, il faut, il faut faire aussi des compromis, il faut surtout avoir des, des, des objectifs avis\u00e9 et obtenir des r\u00e9sultats, c'est pas un jeu de positionnement, o\u00f9 on se mesure sur quelle est ma position position mais c'est plut\u00f4t qu'la mais objective et elle et qu'est -ce que je, je, j'arrive \u00e0 obtenir, moi et moi, avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [81%] :\r\nRester lui- m\u00eame, on lui transmettra manier des Bertoli merci, tenu en Direct dans ce 12 30 vous souhaite une belle journ\u00e9e et surtout une tr\u00e8s belle f\u00eate au Tessin merci et on r\u00eave. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertoli, Manuele", "role": "pr\u00e9sident du gouvernement tessinois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6184486-2C39-4D09-9762-8568D24575D8", "internalArchiveId": "B6184486-2C39-4D09-9762-8568D24575D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Les derni\u00e8res consignes de vote en fin de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats, PS VD, vice-pr\u00e9sident PS;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC, Ge, Vice-pr\u00e9sidente UDC;Yannick Buttet, Conseiller national, PDC VS\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Les derni\u00e8res consignes de vote en fin de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (ELECTION) C'est donc le JOUR J...\r\nla course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend fin ce matin\r\npour les 3 pr\u00e9tendants \u00e0 la succesion de Didier Burkhalter...\r\nle choix est d\u00e9sormais entre les mains du Parlement... \r\nAvant le vote, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et  Pierre Maudet \u00e9taient entendus une derni\u00e8re fois hier apr\u00e8s midi, par 3  partis...\r\nle PS,  les VERTS LIBERAUX, le PBD...\r\nAvec quels mot d'ordre ? Quelle consigne de vote ?\r\nR\u00e9ponse  hier soir en ouverture de FORUM, de Marc Menichini \r\n  34''\r\nLe PS qui fait durer le suspense ...\r\nPas de d\u00e9cision donc hier soir\r\nSa vice-pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Savary, expliquait...  pourquoi quelques minutes plus tard dans Forum...\r\n  1'16\r\nPrise de position que l'on devrait connaitre donc ce matin, apr\u00e8s 7h...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,c'est d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9... \r\nCe sera la carte tessinoise\r\nsa vice pr\u00e9sidente Celine Amaudruz le rappelait hier soir dans FORUM\r\n   20''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC...en revanche... pas de consigne...\r\nChacun fait c'qui lui plait...\r\nr\u00e9sumait le CN... Yannick Buttet\r\n  31''\r\n\"3 bonnes candidatures...\" pour le PDC Yannick Buttet...\r\nle PLR Phlippe Nantermod abondait dans son sens.. hier soir dans FORUN...\r\n  14''\r\nLes jeux sont  encore ouvert\r\nassurait hier soir dans FORUM le vice pdt du PLR Philippe Nantermod...\r\nverdict... dans quelques heures...\r\n///\r\nUne \u00e9lection que la RTS vous fera vivre\r\nd\u00e8s 7h avec une \u00e9miussion sp\u00e9ciale, sur la 1\u00e8re,  et sur RTSUN...anim\u00e9e par Romaine Morard en direct de BERNE..\r\n\u00e9lection a suivre aussi bien sur  le web et  et les RS de... la RTSINFO\r\nEt \u00e0 5hxxxx\r\nun refrain que pourront chanter au moins 2 des caniddats d\u00e9\u00e7us de cette \u00e9lection \r\ndans quelques heures\r\nI CAN'T GET NO SATISFACTION\r\nLES ROLLING STONES \r\n(EN CONCERT CE SOIR Au Letzigrund DE ZURICH)\r\n((i can't get no) satisfaction) \r\n((i can't get no) satisfaction)", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Les derni\u00e8res consignes de vote en fin de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LMA_2017-09-20T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.09.2017"], "variantIds": ["ece-8914749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T01:32:04Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne ann\u00e9e, c'est donc le jour J et la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend fin ce matin pour les 3 pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, le choix est d\u00e9sormais entre les mains du Parlement avant le vote, Ignacio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet \u00e9tant entendu une derni\u00e8re fois hier apr\u00e8s- midi par 3 partis, le PS, les Verts lib\u00e9raux le PBD avec quels mot d'ordre : quelles consignes de vote r\u00e9ponse hier soir en ouverture de Forum de Marc Mini qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOn commence par le Parti bourgeois d\u00e9mocratique qui soutiendra Pierre Maudet, h\u00e9 oui, apr\u00e8s une discussion des plus intensive, ils ont choisi le Genevois pour ses capacit\u00e9s \u00e0 diriger un crit\u00e8re sur lequel il a fait la diff\u00e9rence avec Ignacio Cassis et Isabelle Moret, quant aux Verts, lib\u00e9raux, on vient de l'apprendre, il ne recommande aucun candidat en particulier, il rejette aussi une candidature sauvage et ils s'en remettront au ticket qui est \u00e0 disposition du moins qui est propos\u00e9 par le PLR, on attend toujours la position tr\u00e8s attendue des socialistes a, selon une source interne du PS, les discussions sont tr\u00e8s anim\u00e9e pour le moment, ils n'ont pas encore pris position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nLe PS qui fait durer le suspense : pas de d\u00e9cision donc, hier soir, sa vice- pr\u00e9sidente, G\u00e9raldine Savary, expliquer pourquoi, quelques minutes plus tard, dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents crit\u00e8res et diff\u00e9rents soutien du groupe socialiste suivant suivant font les candidats, c'est clair qu'il y a une forte sensibilit\u00e9 au sein du Parti social, le groupe socialiste pour la question des femmes, la pr\u00e9sence, ou la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la mani\u00e8re aussi dont Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e durant durant cette campagne a a choqu\u00e9 beaucoup de beaucoup d'\u00e9lus socialistes, donc c'est un crit\u00e8re en disant on peut pas, on peut, on peut pas laisser au fond le le le le PLR enfoncer ses propres candidatures f\u00e9minines, c'est aussi au Parti socialiste, h\u00e9 bien de au fond de faire ce travail de mobiliser pour que les femmes soient \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et il y a la crise, le crit\u00e8re tessinois \u00e9videmment qui a \u00e9t\u00e9 aussi entrer en ligne de compte et puis apr\u00e8s il y a de rapport de force politique et c'est clair que de ce point de vue l\u00e0 sans doute que la candidature de Pierre Maudet, qui est \u00e0 quelqu'un qui sait travailler sur des solutions pragmatiques bien sans doute \u00e0 convaincre un certain nombre de parlementaires socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le Parti socialiste va adopter une position commune ou son, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 chacun que peut soutenir qui veut que, au final, on aura un fromage coup\u00e9 en 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [89%] :\r\nAlors il y a, il y aura aucun fromage demain au pas au groupe socialiste qui aura une position du groupe socialiste qui sera pr\u00e9sent\u00e9e pour peser sur cette c'\u00e9tait ex-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nUne prise de position que l'on devrait conna\u00eetre, donc ce matin aux alentours de 7 heures du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC c'est d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9, ce sera la carte tessinoise, sa vice- pr\u00e9sidente, C\u00e9line Amaudruz, le rappelait hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [90%] :\r\nLa position du lyc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : elle ce qu'elle a voulu privil\u00e9gier, c'est vraiment la r\u00e9gion la longueur et \u00e7a fait depuis maintenant 17 ans que le dessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous 19, excusez -moi, nous, nous avions fait c'est exercice en pr\u00e9sentant un candidat en m\u00eame temps que Monsieur Parmelin le crit\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 retenu, c'est vraiment de la r\u00e9gion du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC en revanche pas de consignes, chacun fait ce qui lui pla\u00eet, r\u00e9sum\u00e9 le vice- pr\u00e9sident du parti, Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [92%] :\r\nOn a senti que les conditions \u00e9taient pas favorables pour attaquer ce si\u00e8ge -l\u00e0 donc bien s\u00fbr que l'objectif est toujours de de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge pour le PDC et cette fois -ci, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parcours du c\u00f4t\u00e9 des des candidatures PLR non, on a, lors des auditions n'a constat\u00e9 que c'\u00e9tait 3 bonnes candidatures ces 3 personnalit\u00e9s qui peuvent si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et c'est la raison pour laquelle on fait confiance finalement nos \u00e9lus, on leur laisse beaucoup de libert\u00e9 qui puissent d\u00e9cider en leur \u00e2me et conscience, quel que soit le r\u00e9sultat, ce sera un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou une concert f\u00e9d\u00e9ral digne de ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [95%] :\r\n3 bonnes candidatures pour le PDC Yannick Buttet le PLR Philippe Nantermod, abondait dans son sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue campagne on on a pu parler du fonds n'a pu pr\u00e9senter des candidats de valeur et quand on voit aujourd'hui on en est o\u00f9, en fait, m\u00eame si on sait que les les partis disent qu'il y a un favori, les 2 autres candidats font pas p\u00e2le figure et je crois que demain tous les jeux sont encore ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nJeux seront encore ouvert, assurait hier soir dans Forum, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod au verdict donc dans quelques heures, \u00e9lection claire Th\u00e9r\u00e8se c'est que la RTS vous fera vivre d\u00e8s 7 heures \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re et sur RTS Un anim\u00e9e par Romaine Morard, en Direct de Berne \u00c9lection \u00e0 suivre aussi sur le web et les r\u00e9seaux sociaux de RTSinfo pour l'heure \u00e0 5 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DF5432C-6AAF-4287-A7EC-89C2F363C3DB", "internalArchiveId": "4DF5432C-6AAF-4287-A7EC-89C2F363C3DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'analyse de Thibaut Schaller apr\u00e8s l'\u00e9lection du favori Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis, grand favori de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mercredi par le Parlement. L'analyse de Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique \u00e0 la RTS.\r\n\r\n* * L'analyse de Thibaut Schaller apr\u00e8s l'\u00e9lection du favori Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  DIRECT STUDIO PAS PERDUS\r\nThibaut Schaller, chef de notre rubrique politique. Avec vous on va analyser cette \u00e9lection au CF... on a l'habitude de dire \u00e0 Berne que le plus faible des candidats est \u00e9lu \u00e0 la fin... C'est le cas aujourd'hui avec Ignazio Cassis?\r\nDisos quaujourd'hui c'est l'exception qui confirme la r\u00e8gle...! Ignazio Cassis avait beaucoup d'arguments pour lui. En premier lieu son origine. Il incarnait une candidature tessinoise valable... et le parlement ne pouvait d\u00e9cid\u00e9ment pas se coltiner une crise politique avec la Suisse italophone en refusant son \u00e9lection. Ignazio Cassis est un homme comp\u00e9tent, bien r\u00e9seaut\u00e9, qui a fait ses preuves sous la coupole et que les \u00e9lus connaissent. Difficile de r\u00e9gater contre lui. En plus, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9 plut\u00f4t solide en campagne, m\u00eame dans la tourmente sur sa nationalit\u00e9... il \u00e9tait loin de perdre les p\u00e9dales comme a pu le faire Isabelle Moret parfois... Et puis il a ce genre de caract\u00e8re - ce c\u00f4t\u00e9 gris et un peu lisse - qui pla\u00eet \u00e0 Berne... plus que les profils \u00e0 la Pierre Maudet, des alpha-tirets, des animaux politiques (si on traduit) qui \u00e9branlent parfois les institutions \u00e0 force de fuites et de coups m\u00e9diatiques... Ignazio Cassis \u00e9tait le meilleur... en tout cas en campagne. Reste \u00e0 voir comment il se comportera au sein du coll\u00e8ge qu'il vient de rejoindre... \r\n***RELANCE: Quel impact sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Il y a un risque de droitisation a-t-on entendu au centre et \u00e0 gauche... vrai?\r\nC'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 analyser dans le discours d'Ignazio Cassis. On l'entendait au d\u00e9but de votre \u00e9mission, cette main tendue \u00e0 ses adversaires... Il leur dit: vous perdrez peut-\u00eatre sur les dossiers sant\u00e9 ou \u00e9conomiques... mais vous gagnerez sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou la politique europ\u00e9enne... Il y a quelque chose de fascinant, franchement, dans cette intelligence politique \u00e0 l'oeuvre. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce qu'il a su grappiller des voix dans tous les camps politiques... en faisant miroiter l'avancement de tel ou tel dossier. C'est comme cela qu'on se fait \u00e9lire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais attention: il faut d\u00e9sormais tenir parole.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui on a finalement assist\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection pas sans enjeu, mais sans grand suspense... Comment l'expliquer?\r\nEh bien il y avait la qualit\u00e9 de la candidature... mais aussi le peu d'envie des diff\u00e9rents groupes politiques de perturber la bonne entente avec un partenaire potentiel. Pourquoi risquer de f\u00e2cher le PLR qui tenait tant \u00e0 l'\u00e9lection de son favori Cassis? PLR et PS sont partenaires sur la question europ\u00e9enne et les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9... PDC et PLR travaillent souvent main dans la main sur les sujets \u00e9conomiques... Pourquoi se f\u00e2cher...?\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi un autre facteur: depuis que l'UDC a retrouv\u00e9 deux repr\u00e9sentants au sein du coll\u00e8ge gouvernemental... on est entr\u00e9 dans une nouvelle phase plus apais\u00e9e, moins propices aux coups politiques lors des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Peut-\u00eatre vient-on d'entamer une nouvelle \u00e8re de formule magique comme on l'a connu au si\u00e8cle dernier...  avec cet \u00e9quilibre qui fait la force de la politique suisse... avec sa dose d'inertie aussi... Et c'est sans doute cela qui a \u00f4t\u00e9 un peu d'\u00e9lectricit\u00e9, de tension \u00e0 l'\u00e9lection d'aujourd'hui.", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'analyse de Thibaut Schaller apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection du favori Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.09.2017"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis, grand favori de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mercredi par le Parlement. L'analyse de Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-8914728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:54Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPas perdu, on va conclure cette page consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'Ignatus Cassis, on va conclure avec vous, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique bonsoir Thibault bonsoir, on a l'habitude de dire ici \u00e0 Berne que c'est rarement le meilleur qui \u00e9tait, lui, \u00e0 la fin, c'est pas toujours que parfois c'est c'est plus chef des candidats aussi qui est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va pas donn\u00e9 non mais on a tout ce qu'il reconna\u00eet, on a tous quelques images en t\u00eate est -ce que c'est le cas aujourd'hui, Thibaut avec Ignacio ce qu'il n'y a -t-il Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEh bien, disons, Christian qu'aujourd'hui c'est l'exception qui confirme la r\u00e8gle, Ignazio Cassis avait beaucoup d'arguments pour lui en 1er lieu son origine, il incarnait une candidature tessinoise valable et le Parlement ne pouvait d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 se coltiner une crise politique avec la Suisse italophone en refusant son \u00e9lection Ignacio Cassis s'\u00e9tant plus un homme comp\u00e9tent bien r\u00e9seauter qui a fait ses preuves sous la Coupole et que les \u00e9lus connaissent difficile de r\u00e9gater de r\u00e9gater contre lui, ajoutez \u00e0 cela que le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9 plut\u00f4t solide, en campagne, m\u00eame dans la tourmente sur \u00e7a binationalit\u00e9, il \u00e9tait loin de perdre les p\u00e9dales comme a pu le faire Isabelle Moret parfois et puis l\u00e0, ce genre de caract\u00e8re, ce c\u00f4t\u00e9 gris un peu lisse qui pla\u00eet \u00e0 Berne, plus que les profils \u00e0 la Pierre Maudet, les alpha- tirets ces animaux politiques en fran\u00e7ais qui \u00e9branlent parfois les institutions \u00e0 force de fuites et de coups m\u00e9diatiques, on entendait l'analyse de Marc Mini qui nie tout \u00e0 l'heure, Ignazio Cassis \u00e9tait le meilleur, en tout cas en campagne, reste \u00e0 voir comment il se comportera au sein du coll\u00e8ge qu'il vient d'rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nMais justement, c'est important \u00e7a Thibaut quel impact aura sur le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette \u00e9lection parce qu'il y a quelque chose qu'on a beaucoup th\u00e9matis\u00e9 ces ces derni\u00e8res heures, c'\u00e9tait cette droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui plut\u00f4t au centre droit, parce que c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant, analyser, en tout cas dans le discours d'Ignazio Cassis, on l'entendait au d\u00e9but de votre \u00e9mission cette main tendue en quelque sorte \u00e0 ses adversaires, il leur dit vous perdrez peut-\u00eatre avec moi sur les dossiers sant\u00e9 ou \u00e9conomiques mais vous gagnerez sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou sur la politique europ\u00e9enne, il y a quelque chose de de fascinant franchement dans cette Intelligence politique \u00e0 l'oeuvre, Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui parce qu'il a su grappiller des voix dans tous les camps en faisant miroiter l'avancement de telle ou telle dossiers \u00e0 chacun des groupes, c'est comme \u00e7a qu'on se fait \u00e9lire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais attention, il faut d\u00e9sormais tenir parole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [89%] :\r\nAntibes, aujourd'hui on a finalement un syst\u00e8me \u00e9lection qu'on peut pas dire pas sans enjeu mais sans grand suspense l\u00e0 quand m\u00eame, on va le reconna\u00eetre expliquez pas si peu de suspense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nEh ben d\u00e9j\u00e0 il y avait la qualit\u00e9 de la candidature, on l'a dit, mais aussi le peu d'envie des diff\u00e9rents groupes politiques de perturber la bonne entente avec un partenaire potentiel, pourquoi risquer de f\u00e2cher le PLR qui tenait tant \u00e0 l'\u00e9lection de son favori Cassis par exemple PLR et PS sont partenaires sur la question europ\u00e9enne, et les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou alors PDC PLR travaillent souvent main dans la main sur les sujets \u00e9conomiques, on n'avait pas vraiment envie de se f\u00e2cher aujourd'hui \u00e0 Berne, mais il y a peut-\u00eatre aussi un autre facteur depuis que l'UDC a retrouv\u00e9 2 repr\u00e9sentants au sein du coll\u00e8ge gouvernemental, on est entr\u00e9 dans une nouvelle phase plus apais\u00e9e, moins propices aux coups politiques lors des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis l'\u00e9lection de Guy Parmelin les \u00e9quilibres en termes de force \u00e9lectorale sont respect\u00e9 dans la composition du gouvernement peut-\u00eatre vient -on d'entamer une nouvelle \u00e8re de formule magique comme on l'a connu au si\u00e8cle dernier avec sa rente \u00e9quilibre qui fait la force de la politique suisse avec sa dose d'inertie, aussi c'est sans doute cela qui a \u00f4t\u00e9 un peu d'\u00e9lectricit\u00e9 et de tension \u00e0 l'\u00e9lection d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [93%] :\r\nVotre analyse Thibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique, c'est ce qu'on pouvait dire aujourd'hui sur cette \u00e9lection du 100 17\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral le Tessinois Ignazio Cassis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4484B9A-06A1-49AA-B228-65DD0A4D5F92", "internalArchiveId": "D4484B9A-06A1-49AA-B228-65DD0A4D5F92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le tessinois Ignazio Cassis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son interview", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Le 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral est tessinois. Le PLR Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 choisi mercredi pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. L'interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, Ignazio Cassis.\r\n\r\n* * Le tessinois Ignazio Cassis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son interview  DIRECT STUDIO PAS PERDUS\r\nThibaut Schaller, chef de notre rubrique politique. Avec vous on va analyser cette \u00e9lection au CF... on a l'habitude de dire \u00e0 Berne que le plus faible des candidats est \u00e9lu \u00e0 la fin... C'est le cas aujourd'hui avec Ignazio Cassis?\r\nDisos quaujourd'hui c'est l'exception qui confirme la r\u00e8gle...! Ignazio Cassis avait beaucoup d'arguments pour lui. En premier lieu son origine. Il incarnait une candidature tessinoise valable... et le parlement ne pouvait d\u00e9cid\u00e9ment pas se coltiner une crise politique avec la Suisse italophone en refusant son \u00e9lection. Ignazio Cassis est un homme comp\u00e9tent, bien r\u00e9seaut\u00e9, qui a fait ses preuves sous la coupole et que les \u00e9lus connaissent. Difficile de r\u00e9gater contre lui. En plus, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9 plut\u00f4t solide en campagne, m\u00eame dans la tourmente sur sa nationalit\u00e9... il \u00e9tait loin de perdre les p\u00e9dales comme a pu le faire Isabelle Moret parfois... Et puis il a ce genre de caract\u00e8re - ce c\u00f4t\u00e9 gris et un peu lisse - qui pla\u00eet \u00e0 Berne... plus que les profils \u00e0 la Pierre Maudet, des alpha-tirets, des animaux politiques (si on traduit) qui \u00e9branlent parfois les institutions \u00e0 force de fuites et de coups m\u00e9diatiques... Ignazio Cassis \u00e9tait le meilleur... en tout cas en campagne. Reste \u00e0 voir comment il se comportera au sein du coll\u00e8ge qu'il vient de rejoindre... \r\n***RELANCE: Quel impact sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Il y a un risque de droitisation a-t-on entendu au centre et \u00e0 gauche... vrai?\r\nC'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 analyser dans le discours d'Ignazio Cassis. On l'entendait au d\u00e9but de votre \u00e9mission, cette main tendue \u00e0 ses adversaires... Il leur dit: vous perdrez peut-\u00eatre sur les dossiers sant\u00e9 ou \u00e9conomiques... mais vous gagnerez sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou la politique europ\u00e9enne... Il y a quelque chose de fascinant, franchement, dans cette intelligence politique \u00e0 l'oeuvre. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce qu'il a su grappiller des voix dans tous les camps politiques... en faisant miroiter l'avancement de tel ou tel dossier. C'est comme cela qu'on se fait \u00e9lire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais attention: il faut d\u00e9sormais tenir parole.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui on a finalement assist\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection pas sans enjeu, mais sans grand suspense... Comment l'expliquer?\r\nEh bien il y avait la qualit\u00e9 de la candidature... mais aussi le peu d'envie des diff\u00e9rents groupes politiques de perturber la bonne entente avec un partenaire potentiel. Pourquoi risquer de f\u00e2cher le PLR qui tenait tant \u00e0 l'\u00e9lection de son favori Cassis? PLR et PS sont partenaires sur la question europ\u00e9enne et les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9... PDC et PLR travaillent souvent main dans la main sur les sujets \u00e9conomiques... Pourquoi se f\u00e2cher...?\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi un autre facteur: depuis que l'UDC a retrouv\u00e9 deux repr\u00e9sentants au sein du coll\u00e8ge gouvernemental... on est entr\u00e9 dans une nouvelle phase plus apais\u00e9e, moins propices aux coups politiques lors des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Peut-\u00eatre vient-on d'entamer une nouvelle \u00e8re de formule magique comme on l'a connu au si\u00e8cle dernier...  avec cet \u00e9quilibre qui fait la force de la politique suisse... avec sa dose d'inertie aussi... Et c'est sans doute cela qui a \u00f4t\u00e9 un peu d'\u00e9lectricit\u00e9, de tension \u00e0 l'\u00e9lection d'aujourd'hui.", "durationSec": 827, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914734", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le tessinois Ignazio Cassis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son interview / FOR_2017-09-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral est tessinois. Le PLR Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 choisi mercredi pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. L'interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-8914734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:55Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir \u00e0 tout le monde, Ignazio Cassis, on vous en face de nous ce qui nous frappe, c'est votre attitude depuis ce matin, autant avant l'\u00e9lection au monde \u00e9lection que maintenant vous \u00eates d'un calme olympien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je suis fait comme \u00e7a, c'est pas ma faute hein c'est c'est c'est ma personnalit\u00e9, il faut je crois beaucoup d'indulgence qu'entend on se pr\u00eate \u00e0 un exercice comme comme celui qu'on vient de terminer une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et j'ai essay\u00e9 de de garder de garder ce calme aussi un en traitant bien le corps dans son s'de, de, de faire beaucoup de beaucoup de mouvements, de manger, de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re, d'\u00e9viter d'\u00e9viter autant que possible l'alcool parce que c'est toutes des choses qui affaiblit et \u00e7a, ceci permet de bien dormir et le sommeil est fondamental pour la voir se calme, c'est pas un jour comme les autres aujourd'hui, non, c'est pas un jour comme les autres, c'est un jour merveilleux \u00e9videmment encore ce matin j'ai entendu mon nom dans la phrase mythique du pr\u00e9sident du de de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e9videmment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a, il y a, il y a un peu toutes les couleurs de la plan\u00e8te qui viennent devant les yeux, on sait plus bien ce qui se passe, on se l\u00e8ve, on embrasse des gens et et et on a, quelque part, dans, dans, dans un moment un peu perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\n\u00e7a fait 3 mois que vous \u00eates en campagne, \u00e7a fait 3 mois que cette pens\u00e9e doit \u00eatre dans votre t\u00eate a tourn\u00e9 en boucle, \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et puis il y a ce moment, vous l'avez bien la phrase mythique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il n'y a -t-il Cassis est ce qu'il y a un petit vertige un moment o\u00f9 on se dit : a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, maintenant c'est fait, c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\nMoi, je vous ai dit c'est un peu comme si le rideau tombait \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est, c'est, on voit des couleurs on on ne sont et on commence \u00e0 \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 perdre un peu le contr\u00f4le de de soi par rapport \u00e0 aux \u00e9motions, c'est un moment magnifique et c'est vrai, comme vous l'avez dit, j'ai \u00e9t\u00e9 en course, 3 mois et 6 jours, c'\u00e9tait tr\u00e8s long, c'\u00e9tait parfois dur, ben oui, c'\u00e9tait le 14 juillet le jour de d\u00e9mission de Didier Baune Burkhalter l'apr\u00e8s- midi, mon nom circulait d\u00e9j\u00e0 avec cette \u00e9tiquette terrible que vous avez coll\u00e9 sur en langue le favori, vous vouliez me tout tu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le 1er jour si c'\u00e9tait pire essai non mais mais quand Cassis, moi j'ai trouv\u00e9 assez, assez rigolo par compte l'\u00e9tiquette de favori, c'est vraiment quelque chose qui colle sur la peau et qui tue au fur et \u00e0 mesure qu'on avance parce qu'on n'a pas le droit de faire des heureux, on n'a pas le droit de on est regard\u00e9 3 fois plus que les autres, et \u00e7a, j'ai vraiment remarqu\u00e9 en plus j'ai eu la malchance d'\u00eatre mis sur le march\u00e9 en tant que candidat d\u00e9j\u00e0 le 11 juillet donc presque 4 semaines avant Pierre Maudet Isabelle Moret, ce qui fait que quand on eux ils ont commenc\u00e9 leur couche moi j'avais d\u00e9j\u00e0 fait 4 semaines, j'\u00e9tais un peu fatigu\u00e9 et j'\u00e9tais content qu'ils qui, finalement, il y en avait d'autres parce que je ne suis ni les m\u00e9dias, maintenant on va se concentrer sur le dollar et et donc de laisser un peu p \u00e0 mais mais un invit\u00e9 ce n'est pas le cas, les m\u00e9dias se sont pench\u00e9s sur les 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps, \u00e7a vous fait l'entra\u00eenement parce qu'\u00e0 partir d'aujourd'hui, vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu votre vie ne vous appartient plus tout \u00e0 fait compl\u00e8tement, vous allez \u00eatre au service de de la Suisse est un changement total de 2 ans dans votre vie, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, \u00e0 \u00eatre l\u00e0 pour le coup, toujours sous sous le le regard des m\u00e9dias de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est le prix \u00e0 payer, c'est justement les, les, les r\u00e9flexions qu'il faut faire, avant de se lancer, c'est la fameuse 2\u00e8me peau dont parlait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, je crois que \u00e7a c'est vraiment sur la balance des, des, des plans et des quand on a, on a d'un c\u00f4t\u00e9 le le d\u00e9sir de participer \u00e0 la construction de la Suisse de de lui donner une forme de lui donner une image pour le futur et autre c\u00f4t\u00e9 il faut renoncer \u00e0 quelque chose qui m'est tr\u00e8s cher, qui est la libert\u00e9 qui est la libert\u00e9 de, de, de circuler inconnu de ne pas de ne pas \u00eatre de ne pas devoir saluer tout le monde croit que je suis assez ouverte \u00e0 la terre, j'ai pas de la peine \u00e0 saluer les gens, mais c'est vrai que, oui, des fois on se sont encore observ\u00e9s et il faudra un peu s'habituer \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 partir de du d\u00e9but de juillet, de, de, de doute \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt je ne pouvait plus \u00eatre en Suisse, quelque part, sans que les gens me reconnaissaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [87%] :\r\nCe serait quoi votre p\u00e2te la p\u00e2te Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que la marque, la marque de fabrique le ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez ce que je ce que j'am\u00e8ne d'absolument unique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est mon italianit\u00e9, c'est juste que je suis le seul qui veut pr\u00e9sente cette partie de la Suisse, et donc je vais \u00e9videmment d\u00e9clin\u00e9 aussi les discussions, les r\u00e9flexions en faisant attention \u00e0 la mani\u00e8re dont ne pense \u00e9crit r\u00eave et rit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nCette partie de la Suisse, vous \u00eates le repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat li\u00e9 Anita, vous citez Rosa-Luxemburg une figure allemande du communiste David du 20\u00e8me si\u00e8cle dans votre tout 1er discours devant l'Assembl\u00e9e en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu pourquoi cette situation de Rosa Luxemburg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 que cette situation est ph\u00e9nom\u00e9nale et c'est un c'\u00e9tait un principe lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire ma libert\u00e9 se termine ou la libert\u00e9 des autres commence et surtout et toujours en tant que lib\u00e9ral, nous n'avons pas d'eau, comme le mot dogme n'existe pas et nous avons toujours le sentiment que l'adversaire pourrait m\u00eame avoir raison donc avoir toujours cette attention vers celui qui pense diff\u00e9remment Anne Castella \u00e9nerg\u00e9tique, ce matin, et l\u00e0 c'est \u00e9videmment aussi un message \u00e0 tous ceux qui ne m'ont pas \u00e9lus pour leur dire j'aurais je serai toujours \u00e0 l'\u00e9coute de ceux qui pensent diff\u00e9remment et si une fois une majorit\u00e9 sera diff\u00e9rente de celle que je veux, je serai loyal sur cette Majoli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nEt une mani\u00e8re de rassurer la la gauche qui craint qu'avec votre \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Conseil f\u00e9d\u00e9ral bascule plus nettement \u00e0 droite, ce qui ne l'\u00e9tait avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de rassurer que je suis quelqu'un d'ouvert, quelqu'un qui, qui sait \u00e9couter quelqu'un qui prend des d\u00e9cisions de mani\u00e8re coll\u00e9giale, avec les autres, mon profil politique \u00e9tant ce qu'il est, je suis un lib\u00e9ral sur le plan de la soci\u00e9t\u00e9, mais je suis aussi un lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique et ceci ne peut pas plaire \u00e0 la gauche d'ailleurs, c'\u00e9tait un si\u00e8ge PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [87%] :\r\nIgnazio Cassis quand on vous demande quelle sera votre Style au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous parlez tout de suite de l'Italie, Anita, c'est-\u00e0-dire le fait que vous \u00eates repr\u00e9sentant du du Tessin n'avait pas peur d'\u00eatre l\u00e0, la caution tessinois c'est-\u00e0-dire \u00e9lu un peu comme un quota, vous avez dit pendant la campagne que vous seriez tr\u00e8s malheureux si vous \u00e9tiez une femme d'\u00eatre \u00e9lu, parce que vous \u00eates un quota f\u00e9minin la venait pas, on peut le le quota tessinois le quota italophone du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [89%] :\r\nJ'ai souvent dit dans ma campagne aussi que je j', je serai tr\u00e8s malheureux, si j'\u00e9tais \u00e9lu uniquement parce que je suis tessinois et je sais tr\u00e8s bien que jamais l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais il avait uniquement parce que je suis tessinois donc c'est la m\u00eame chose pour les femmes je r\u00e9p\u00e9terai la m\u00eame phase avec la m\u00eame conviction que j'ai dit il y a 2 mois, je, je suis quelqu'un d'authentique, je dis ce que je pense et puis ceux qui veulent me critiquer, mais critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [88%] :\r\nCe sera parfois pas tr\u00e8s confortable parce qu'on viendra vers vous vous solliciter, chaque fois que le Tessin qui est parfois un petit peu l'enfant terrible de la politique en Suisse sort un petit peu, les rails on dira mais Ignazio Cassis quelque chose, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [87%] :\r\nJ'ai dit aux tessinois : je ne serai pas le sixi\u00e8me conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Berne, je serai au conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je serai un des 7 membres du gouvernement national f\u00e9d\u00e9ral donc \u00e0 c'est toute la Suisse qui me tient \u00e0 coeur et le Tessin est une partie de ce corps n'est pas disons le, le, le, l'organe est le seul organe essentiel du corps mais \u00e9videmment ce qui peut changer, c'est le fait de d'instaurer un dialogue, un dialogue permanent avec la Suisse italienne, et excusez -moi d'utiliser, toujours selon ce mot suisse italienne parce que le Tessin un canton la Suisse italienne est plus convaincante en il y a un mois, moi je ne veux pas oublier le Grison avec ces vall\u00e9es italophones je veux pas oublier les besoins de l'Italien Anita en dehors du Grison et de l'Italien et ce que je peux faire, concr\u00e8tement \u00e7a instaurer un lien, un colloque avec le gouvernement et tessinois avec le gouvernement grison r\u00e9guliers pour anticiper les probl\u00e8mes pour les prendre \u00e0 la naissance et pour quelque part les expliquer aussi \u00e0 mes coll\u00e8gues conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui n'ont pas la sensibilit\u00e9 pour les complots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [95%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, c'est une sorte de premi\u00e8res propositions, ce serait comme un un rendez- vous r\u00e9gulier 3 6 fois par ann\u00e9e, on prend le temps de s'arr\u00eater sur la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [96%] :\r\nBen c'est exactement ce dont j'ai parl\u00e9 hier soir avec le gouvernement tessinois oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [87%] :\r\nIl n'Cassis : le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 sur lequel on on vote ce dimanche Saint-Trond bon projet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [89%] :\r\nNon, je suis contre ce projet, j'ai envie aussi j'invite aussi la population qui est, qui est contraire \u00e0 voter non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [76%] :\r\nMais maintenant, c'\u00e9tait \u00e9lu du du Conseil du coll\u00e8ge le\u00e7ons du camp de coll\u00e9gialit\u00e9, vous allez pouvoir porter des projets auxquels donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [85%] :\r\nJe vous rappelle que je deviendrais conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge \u00e0 partir du 1er novembre 2017 donc, aujourd'hui, je suis encore membre du Parlement, et j'ai encore m\u00eame Pinet s\u00fbrement lui qui est mort du Parlement et donc n'attendez pas de moi que je me pour tu as d'autres id\u00e9es, tout simplement parce que la fonction change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [89%] :\r\nMais la question derri\u00e8re ce qu'est -ce que vous \u00eates serait capable d'aller d\u00e9fendre devant le peuple, un projet auquel vous ne croyez pas, c'est ce qui vous allez devoir faire ces ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [87%] :\r\nC'est exactement ce que j'ai racont\u00e9 ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, j'ai exactement dit \u00e7a, j'ai dit alors que d'autres mani\u00e8res de penser auront la majorit\u00e9 et que la d\u00e9cision coll\u00e9giale sera \u00e0 je serais Collet je serai, je soutiendrai cette que cette cette d\u00e9cision coll\u00e9giale a m\u00eame si j'\u00e9tais de l'avis contraire, je l'ai dit clairement dans mon discours ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [90%] :\r\nIgnazio Cassis, on a dit tout \u00e0 l'heure, hein, ce surnom qu'on vous a coll\u00e9 \u00e0 vos \u00e9paules Cassis, l'homme des assureurs maladie vous les est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Curafutura est -ce que vous pourriez reprend le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur est -ce que c'est possible que un parlementaire qui a repr\u00e9sent\u00e9 pendant des ann\u00e9es ses int\u00e9r\u00eats, qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e, on a dit de mani\u00e8re assez grasse par ses parlementaires par ces par ces par ces acteurs \u00e9conomiques puissent reprendre le d\u00e9partement qui a la charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je crois qu'il y a aucun probl\u00e8me \u00e0 cela quand on devient conseiller f\u00e9d\u00e9ral honn\u00eate 200 pourcent loyal loyal au gouvernement au Swissair, on est l\u00e0 dans une fonction qui n'a plus rien \u00e0 faire avec ce qu'on a fait avant, on a eu de belles exemple par exemple Madame leur \u00e9tape qui \u00e9tait lobbyiste de l'antinucl\u00e9aire et qui a sorti la Suisse du nucl\u00e9aire, donc je crois qu'il y a, il y a plein d'exemples dans l'histoire suisse : quand on est membre du Parlement, on a un travail en fait de la politique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'activit\u00e9 professionnelle en tant que m\u00e9decin pour moi et c'est assez \u00e9vident de travailler dans le syst\u00e8me de sant\u00e9, les assureurs maladie c'est le pape qui les a voulu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [89%] :\r\nVous n'\u00e9tait pas aussi cat\u00e9gorique, pendant la campagne ou ou parfois, vous avez dit que plut\u00f4t pas ou c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment votre choix, l\u00e0 on a l'impression que que ce d\u00e9partement vous int\u00e9resserait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [91%] :\r\nNon, j'ai jamais dit \u00e7a, j'ai dit, seulement une fois, une seule fois tout au d\u00e9part, j'ai dit : quand quelqu'un dirige un d\u00e9partement, il doit avoir la distance n\u00e9cessaire pour voir le d\u00e9partement dans son ensemble et que, peut-\u00eatre, quand on conna\u00eet trop de probl\u00e8mes de d\u00e9tails en risque de se perd dans le d\u00e9tail, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut consid\u00e9rer, mais pas plus que \u00e7a, moi j'aurai beaucoup de plaisir \u00e0 apprendre \u00e0 reprendre n'importe quel d\u00e9partement ma curiosit\u00e9 suffisamment large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [80%] :\r\nOn a fait une petite recherche on a regard\u00e9 si vous \u00e9tiez le 1er, m\u00e9decin, \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates le 2\u00e8me c'est argovien avant auquel mais vous vous rappelez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [89%] :\r\nMais lui sont lui tente quelque chose jusqu'en 1910 premiers du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [87%] :\r\nReste \u00e0 vos coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral kilom\u00e8tres comptant et donc ils ont un m\u00e9decin avec plus aucune course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [82%] :\r\nAh oui, avec David petit Avantage \u00e9videmment je je prendrai ma la main la tous 2 m\u00e9decins avec un temps fort \u00e0 absolument la mallette \u00e9videmment quand il y a peut-\u00eatre un avocat et j'aurais besoin d'un petit conseil sur un petit p\u00e9pin priv\u00e9, peut-\u00eatre que je lui demanderais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [86%] :\r\nAujourd'hui, c'est le 1er jour o\u00f9 vous \u00eates \u00e9lu, on va se projeter dans un avenir vers le dernier jour, quand vous allez d\u00e9missionner du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que \u00e7a viendra forc\u00e9ment un jour, il n'attire Cassis la question \u00e0 la suivante est -ce que vous allez reprendre votre nationalit\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est, c'est une question assez int\u00e9ressante, parce que j'ai renonc\u00e9 \u00e0 ma nationalit\u00e9 italienne en tant que conseiller en tant que candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que j'estime que un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a pas, ne doit pas avoir une double nationalit\u00e9, c'est un, c'est une d\u00e9cision qui m'appartient, propre et et je peux tr\u00e8s bien vivre avec d'autres qui pensent diversement mais moi c'\u00e9tait ma d\u00e9cision personnelle et et j'avais aucun probl\u00e8me avec nous, nationalit\u00e9, en tant que membre du Parlement qu'est -ce qui se passera dans 10 ans, dans 20 ans, j'en sais rien, mais j'ai beaucoup mais beaucoup de peine \u00e0 imaginer qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 66 ou 67 ans Marc ma priorit\u00e9 lui sera de r\u00e9cup\u00e9rer une nationalit\u00e9 italienne n'que j'ai h\u00e9rit\u00e9 de mon papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question, Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en forme de clin d'oeil, peut-\u00eatre que vous reprendrez le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, on en sait rien, en charge des d\u00e9sormais vous savez ce que c'est un F 117 vous \u00eates le 100 17\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral 117, \u00e7a vous dit quelque chose, c'est la fin d'F 117 110 117 un avion de combat avion furtif j'ai passe tr\u00e8s vite dans le ciel, personne ne le voit passer, \u00e7a sera pas vous \u00e7a au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [91%] :\r\nD'\u00eatre les les nouveaux avions qu'on qu'on qu'on va, qu'on va acheter dans ce d\u00e9partement, prochainement, vous avez claqu\u00e9 la question est de nouveau sur la sur la table et j'imagine que cette question il faudra l'aborder de mani\u00e8re constructive, puisqu'on a besoin d'une police de l'air, donc j'ai toujours aussi r\u00e9pondu que je suis un principe favorable, il faut bien d\u00e9finir quelle est la mission et puis regardez quel est le budget n\u00e9cessaire pour cette mission, merci Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral voici \u00e0 vous et merci pour m'avoir accueilli voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BD6EC8D-4852-4502-B18D-81DC823BA6AA", "internalArchiveId": "7BD6EC8D-4852-4502-B18D-81DC823BA6AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les interviews de Norman Gobbi et d'Igor Rhiginetthi", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "L'enjeu de la pr\u00e9sence italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats pour la succession de Didier Burkhalter. Avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, le Tessin sera \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les interviews de Norman Gobbi, conseiller d'Etat (Lega/TI) et d'Igor Rhigini, pr\u00e9sident du PS tessinois.\r\n\r\n* * Le Tessin \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les interviews de Norman Gobbi et d'Igor Rhiginetthi  DIRECT STUDIO PAS PERDUS\r\nThibaut Schaller, chef de notre rubrique politique. Avec vous on va analyser cette \u00e9lection au CF... on a l'habitude de dire \u00e0 Berne que le plus faible des candidats est \u00e9lu \u00e0 la fin... C'est le cas aujourd'hui avec Ignazio Cassis?\r\nDisos quaujourd'hui c'est l'exception qui confirme la r\u00e8gle...! Ignazio Cassis avait beaucoup d'arguments pour lui. En premier lieu son origine. Il incarnait une candidature tessinoise valable... et le parlement ne pouvait d\u00e9cid\u00e9ment pas se coltiner une crise politique avec la Suisse italophone en refusant son \u00e9lection. Ignazio Cassis est un homme comp\u00e9tent, bien r\u00e9seaut\u00e9, qui a fait ses preuves sous la coupole et que les \u00e9lus connaissent. Difficile de r\u00e9gater contre lui. En plus, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est montr\u00e9 plut\u00f4t solide en campagne, m\u00eame dans la tourmente sur sa nationalit\u00e9... il \u00e9tait loin de perdre les p\u00e9dales comme a pu le faire Isabelle Moret parfois... Et puis il a ce genre de caract\u00e8re - ce c\u00f4t\u00e9 gris et un peu lisse - qui pla\u00eet \u00e0 Berne... plus que les profils \u00e0 la Pierre Maudet, des alpha-tirets, des animaux politiques (si on traduit) qui \u00e9branlent parfois les institutions \u00e0 force de fuites et de coups m\u00e9diatiques... Ignazio Cassis \u00e9tait le meilleur... en tout cas en campagne. Reste \u00e0 voir comment il se comportera au sein du coll\u00e8ge qu'il vient de rejoindre... \r\n***RELANCE: Quel impact sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Il y a un risque de droitisation a-t-on entendu au centre et \u00e0 gauche... vrai?\r\nC'est un point tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 analyser dans le discours d'Ignazio Cassis. On l'entendait au d\u00e9but de votre \u00e9mission, cette main tendue \u00e0 ses adversaires... Il leur dit: vous perdrez peut-\u00eatre sur les dossiers sant\u00e9 ou \u00e9conomiques... mais vous gagnerez sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou la politique europ\u00e9enne... Il y a quelque chose de fascinant, franchement, dans cette intelligence politique \u00e0 l'oeuvre. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce qu'il a su grappiller des voix dans tous les camps politiques... en faisant miroiter l'avancement de tel ou tel dossier. C'est comme cela qu'on se fait \u00e9lire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais attention: il faut d\u00e9sormais tenir parole.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui on a finalement assist\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection pas sans enjeu, mais sans grand suspense... Comment l'expliquer?\r\nEh bien il y avait la qualit\u00e9 de la candidature... mais aussi le peu d'envie des diff\u00e9rents groupes politiques de perturber la bonne entente avec un partenaire potentiel. Pourquoi risquer de f\u00e2cher le PLR qui tenait tant \u00e0 l'\u00e9lection de son favori Cassis? PLR et PS sont partenaires sur la question europ\u00e9enne et les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9... PDC et PLR travaillent souvent main dans la main sur les sujets \u00e9conomiques... Pourquoi se f\u00e2cher...?\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi un autre facteur: depuis que l'UDC a retrouv\u00e9 deux repr\u00e9sentants au sein du coll\u00e8ge gouvernemental... on est entr\u00e9 dans une nouvelle phase plus apais\u00e9e, moins propices aux coups politiques lors des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Peut-\u00eatre vient-on d'entamer une nouvelle \u00e8re de formule magique comme on l'a connu au si\u00e8cle dernier...  avec cet \u00e9quilibre qui fait la force de la politique suisse... avec sa dose d'inertie aussi... Et c'est sans doute cela qui a \u00f4t\u00e9 un peu d'\u00e9lectricit\u00e9, de tension \u00e0 l'\u00e9lection d'aujourd'hui.", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914737", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les interviews de Norman Gobbi et d'Igor Rhiginetthi / FOR_2017-09-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'enjeu de la pr\u00e9sence italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats pour la succession de Didier Burkhalter. Avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, le Tessin sera \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les interviews de Norman Gobbi, conseiller d'Etat (Lega/TI) et d'Igor Rhigini, pr\u00e9sident du PS tessinois."], "variantIds": ["ece-8914737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:54Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\nChristelle, on va parler un petit peu du fond et du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEh oui, le Tessin qui c\u00e9l\u00e8bre ce soir son 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral de l'histoire, on a beaucoup parl\u00e9 de l'Italie Anita avec Ignazio Cassis d'ailleurs dans dans cette interview de cette n\u00e9cessit\u00e9 d'apporter d'une une culture italienne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'est -ce que l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis va changer pour le canton pour la Suisse italienne, en g\u00e9n\u00e9ral, hein, parce qu'il faut toujours rappeler il n'y a pas que le Tessin qui parle italien en Suisse Nicole de la Pietra concr\u00e8tement quels effets peut -on attendre ces prochaines semaines, ces prochains mois, de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [90%] :\r\nAlors, de toute \u00e9vidence, c'est surtout et en premi\u00e8re ligne pour le PLR tessinois que les choses vont changer un lection de leur champion va donner un coup d'Alex d'acc\u00e9l\u00e9rateur magistrale au parti Canada J\u00f6rg bien besoin, je vous rappelle que ce sont les lib\u00e9raux radicaux qui ont pay\u00e9 le plus lourd tribut, avec l'avanc\u00e9e de la Lega des gars qui a su exploiter tout le terrain politique, laiss\u00e9 libre avec des th\u00e8mes que les lib\u00e9raux- radicaux ont longtemps rechign\u00e9 comme le dumping salarial, le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, l'afflux de frontaliers, j'en passe, et puis je vous rappelle aussi que des traditionnels de si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat tessinois occup\u00e9 par le PLR h\u00e9 bien justement, ce dernier en avait perdu 1 au b\u00e9n\u00e9fice de la Lega et puis pour le reste, ben c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t une sorte de normalisation des rapports entre Berne et Bellinzone que l'on pourrait voir se dessiner, m\u00eame si en soi, ce lien n'a jamais \u00e9t\u00e9 fonci\u00e8rement mauvais \u00e0 moyen terme, peut-\u00eatre qu'on observera davantage de compr\u00e9hension dans certains dossiers et chantiers encore et toujours en suspens avec l'Italie notamment parce que la, l'Italien Anita tant discuter \u00e7a pourrait peut-\u00eatre servir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [95%] :\r\nNicole, que dire de la perception du Tessin dans le reste de la Suisse et ce qu'elle pourrait \u00e9voluer avec l'arriv\u00e9e de d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, on peut s'y attendre, hein, parce que s'Cassis s'emploiera \u00e0 d\u00e9crypter ce qui est souvent per\u00e7ue comme une posture de Calimero de Calimero adopt\u00e9e par le Tessin, alors qu'ici une bonne partie de la population, voire la majorit\u00e9 se sont souvent incomprises, h\u00e9 bien si des efforts de communication sont entrepris de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on peut imaginer que l'image quelque peu \u00e9corn\u00e9e du canton pourrait, si ce n'est retrouv\u00e9 du lustre en tout cas au moins \u00eatre pr\u00eats a progressivement vu \u00e0 nouveau comme un canton comme les autres, m\u00eame si en disant \u00e7a, je n'ai de tr\u00e8s gros guillemets puisque le Tessin, ne serait -ce que g\u00e9ographiquement reste un cas particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nMerci Nicole della Pietra notre correspondante au Tessin et 2 invit\u00e9s nous rejoignent Norman Gobbi, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat tessinois ancien d'ailleurs, ancien candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Igor bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste du Tessin, on vous venez d'entendre tous les 2, Nicole, d'aider la Pietra Norman Gobbi Jean tous pos\u00e9 la question est -ce qu'aujourd'hui c'est jour de f\u00eate au Tessin, j'imagine, ce 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral de de l'histoire qui est qui, \u00e9lu est -ce que c'est, c'est ce qu'on va vers une normalisation des rapports entre Bellinzone et Berne c'est c'est la fin de ce Tessin, enfant terrible de la politique suisse qui, qui, parfois, mais, mais des obstacles dans dans la politique men\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [82%] :\r\nJe pense pas, parce que si on doit d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton, le Tessin, c'est bien \u00e9videmment que le Tessin va quand m\u00eame de ses int\u00e9r\u00eats, m\u00eame si on a conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je pense pas que \u00e7a va pas changer et l'espoir l\u00e0 que, avec la rentr\u00e9e de Ignazio Cassis dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement que \u00e7a m'tous les gens frontali\u00e8re ce revers aussi dans la principe raison les salaire minimal, cit\u00e9 par exemple dans le canton du de Neuch\u00e2tel sont quand m\u00eame des th\u00e8mes qu'on partage avec les autres r\u00e9gions frontali\u00e8res pour la rentr\u00e9e, il y a ce Cassis et pas seulement pour le Tessin importante mais importante pour tous les r\u00e9gions frontali\u00e8res Kizon t\u00e9l\u00e9film major a en cons\u00e9quence de la Libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, Norman Gobbi qu'est -ce que vous attendez de de lui qu'il agisse comment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:47) [79%] :\r\nQu'il a jusqu'au moment, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tout avoir dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, et bien \u00e9videmment la cave de revers aussi pour le Tessin et surtout les d\u00e9fis qu'on a AmBev le grand voisin, la R\u00e9publique, il y a rapport\u00e9 parce qu'on est a pas toujours facile \u00e0 l'arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nUn tout petit mot encore avec vous, Norman Gobbi, avant de passer, monsieur Reagan et il a dit tout \u00e0 l'heure dans l'interview, il a envie de rencontrer les repr\u00e9sentants du gouvernement tessinois \u00e9galement \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, \u00e7a c'est une formule qui est int\u00e9ressante parce qu'elle peut marcher. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:18) [85%] :\r\nDes heures aujourd'hui en tant que directeur des des affaires de la s\u00e9curit\u00e9 au 14 des rencontres r\u00e9guli\u00e8res avec madame f\u00e9d\u00e9ral Marocain par Parmelin, donc c'est pas quelque chose de nouveau, je pense que important d'avoir plut\u00f4t des contacts r\u00e9guliers avec tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que Rafa, c'est pas seulement \u00e0 la t\u00e2che, il y a ce Cassis de respect attention pour les zones les plus expos\u00e9es, les d\u00e9fis, pas seulement la fronti\u00e8re aussi des d\u00e9ficiences \u00e9conomiques, mais je pense que dans ce sens o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat tessinois surtout c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 projets beaucoup dans les derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [84%] :\r\nEt de Rimini, je pr\u00e9cise, je rappelle, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste du Tessin, on a entendu beaucoup que que enfin le Tessin \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que \u00e7a allait peut-\u00eatre am\u00e9liorer la, la situation est -ce que vous, en tant que tessinois vous sentez dor\u00e9navant repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:13) [86%] :\r\nBah, aujourd'hui, \u00e9videmment pour nous c'est jour de, de, de fait, depuis 1999 qu'on attend, nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'apr\u00e8s le le d\u00e9bat de de monsieur Cop\u00e9 et \u00e9videmment apr\u00e8s dix cela \u00e9videmment on doit mener le d\u00e9bat aussi sur les les qualit\u00e9s les qualit\u00e9s du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et de Ignacio Cassis, qui \u00e9videmment repr\u00e9sente une ligne politique claire qui est orient\u00e9 \u00e0 droite, une ligne politique qui s'inscrit dans, dans, dans, dans la la la politique n\u00e9olib\u00e9rale et qui ne peut pas \u00e9videmment repr\u00e9sent\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [91%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a va donner, si Monsieur Cassis par exemple reprend le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, avec, on le sait, hein, cette attitude tr\u00e8s distante du canton du Tessin vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, un vrai probl\u00e8me avec la Libye : circulation des personnes, un conflit quasi permanent avec les frontaliers qui pose d'importants probl\u00e8mes dans nos n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne et ce qui peut \u00eatre l'homme qui au Tessin permet de faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:27) [88%] :\r\nBala du point de vue de la de la droite et de la Lega il y a Cassis pourrait \u00eatre l'homme juste au bon moment, c'est vrai, un autre 4 ans on a des probl\u00e8mes avec les frontaliers, on a des probl\u00e8mes avec un autre salaire les les moyennes des salaires tessinois sont de 1000 francs inf\u00e9rieurs par exemple on on y vont de la moyenne nationale et nous ont plut\u00f4t les les socialistes, on a l'impression qu'on doit jouer une \u00e0 une, disons doit jouer une importance on doit mener la la la la, le d\u00e9bat politique sur la qualit\u00e9 des salaires plut\u00f4t que aller a cherch\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier ou bien \u00e0 repousser les frontaliers qui il faut il faut quand m\u00eame le dire, mais c'est clair vient travailler chez nous, on revient \u00e0 faire le bien de l'\u00e9conomie si loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [90%] :\r\nNormal, Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:25) [80%] :\r\nBen vous avez vu doit changer la mentalit\u00e9 non on doit changer, mais aussi dans les qualit\u00e9s de certains journalistes, parce que \u00e0 la fin du ne peuvent tessinois comme \u00e7a d\u00e9pend Christian de mentalit\u00e9, c'est aussi une question de fait, les faits sont convaincus, et bien, monsieur, et que les salaires moyens h\u00f4tesse sa sollicit\u00e9 francs plus bas que ailleurs dans la assistance en moyenne suisse au plus haut dans la fonction salaire \u00e0 cause des frontaliers, on a une pression. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [82%] :\r\nParce que chaque 2\u00e8me travailleur dans la moiti\u00e9 des travailleurs post\u00e9s, \u00e7a sont des \u00e9trangers, soit ils habitent ici, soit ils sont des frontaliers, donc je pense que c'est pas question de m\u00e9tal \u00e9tait sont d\u00e9faits. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:02) [72%] :\r\nEt aussi, cela comporte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [92%] :\r\nEn, \u00e0 vous entendre tous les 2, on voit que l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, il le dit lui- m\u00eame un sera pas le sixi\u00e8me conseiller d'\u00c9tat tessinois \u00e0 Berne, mais un membre du coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a va pas changer les choses au fonci\u00e8rement tout de suite, mais peut-\u00eatre Norman Gobbi, \u00e7a va \u00eatre plus difficile pour le Tessin de devenir dire que, au fond, la Suisse, la Berne f\u00e9d\u00e9rale ne comprend pas le canton, puisque vous avez en repr\u00e9sentant \u00e0 Berne, c'est \u00e7a qui va changer fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:27) [78%] :\r\nC'est le fait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 parce que, comme j'ai dit avant le Conseil d'\u00c9tat, et si c'est pourquoi dans les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 \u00eatre plus pr\u00e9sent APM de de ramener, pas seulement des probl\u00e8mes, mais aussi des solution on a obtenu beaucoup, je pense aussi au soutien, par exemple, dans mes domaine s\u00e9curitaire et migratoire et dans les autres ann\u00e9es, domaine aussi du c\u00f4t\u00e9 d'\u00c9tat c'est vrai parfois les solutions pas toujours possible parce que c'est nous sommes engag\u00e9s dans le R\u00e9gent \u00e9conomique et pas tout pesons sont refiler besoin des autres r\u00e9gions \u00e9conomiques du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [89%] :\r\nIgor Rigoni mais m\u00eame question c'est : c'est vrai que c'est pour le pour le l'image du Tessin qu'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne au-del\u00e0 de du du Gothard en fait parce que \u00e7a donne l'impression d'un canton qui se plaint beaucoup, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus difficile maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:13) [86%] :\r\nPas j'ai parl\u00e9 de pression oui c'est vrai le Tessin des voix fait le Calimero et puis ce ce n'est pas content, il est pas \u00e9cout\u00e9s par Berra mais ils se sont peu et mal aux marges de la soci\u00e9t\u00e9 paie suisse, moi j'ai parl\u00e9, c'est \u00e7a, j'ai plus l'impression que qu'il faut amener le d\u00e9bat sur des questions politiques, maintenant on a il n'y a surclass\u00e9 ce qui est nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui joue son jeu \u00e0 \u00e0 la droite de son parti donc ramen\u00e9 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des arguments qui peut-\u00eatre ne seront pas le meilleur argument plus pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, par exemple, du monde du travail et si loin o\u00f9 on a une grande pr\u00e9carit\u00e9 o\u00f9 on a des salaires vraiment qui sont sont trop bas, ou il faut vraiment en rigolant Mineta ce, ce qui est le le monde. \r\nMesure de ou \u00e0 la des mesures de de de contr\u00f4le dans le march\u00e9 du travail, ils sont tous des mesures que jusqu'\u00e0 hier, monsieur Cassis a toujours refus\u00e9, ce que nous aurons, on essaye d'amener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [92%] :\r\nOn verra, on le voit, il sera tr\u00e8s observ\u00e9, y compris outre- Gothard merci beaucoup Norman Gobbi, conseiller d'\u00c9tat tessinois Igor Evgeni, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton du Tessin 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623919", "internalArchiveId": "AA1709624140", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Emission commune entre radio et t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9centralis\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral lors de l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter.", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8934111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8934105.image", "backgrounds": ["Pas de son provenant du Palais f\u00e9d\u00e9ral pendant les premi\u00e8res minutes de l'\u00e9mission", "Emission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral lors de l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Probl\u00e8me de lancement du jingle lan\u00e7ant l'\u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 7h45", "Pas de son lors de l'intervention de Nicole Della Pietra"], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8829314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T08:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033657\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:27) [90%] : \r\nMP3 avec le Comptoir suisse et ses concerts Live information sur comptoir Point CH, info trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CH le trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler pour l'info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:56) [95%] : \r\nLe soleil va s'imposer assez rapidement en cours de matin\u00e9e dans l'ouest l\u00e9manique et en Valais central ailleurs encore des nuages qui pourront l\u00e2cher quelques gouttes jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures restent fra\u00eeches 15 au meilleur de la journ\u00e9e, la nuit prochaine sera fra\u00eeche \u00e9galement de grisaille pr\u00e9sente au lever du jour, demain elle se dissiperont rapidement pour faire place \u00e0 un grand soleil et des temp\u00e9ratures en hausse maximale de 18 degr\u00e9s environ la m\u00e9t\u00e9o avec Aligro le march\u00e9 gastronomique pour tous Aligro Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:08) [92%] : \r\nEt \u00e0 cette heure, on prend la direction de Berne dans la matinale, on vous retrouve Romaine Morard, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 vous allez nous faire vivre l'\u00e9lection du nouveau ou de la nouvelle membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:27) [84%] : \r\nAlors, Romaine Morard, on ne vous entend \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:27 > 0:02:32) [90%] : \r\nQui aura lieu derri\u00e8re moi dans cette salle du conseil national l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d\u00e8s 8 heures dans son complet s'dans son ensemble un sera pr\u00e9sent tuera les conseillers nationaux, les conseillers aux \u00c9tats et ils devront choisir, choisir entre Ignazio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet alors pour marquer l'\u00e9v\u00e9nement, la RTS vous propose ce matin une \u00e9mission commune, vous pourrez nous entendre sur les ondes de la 1\u00e8re vous pourrez nous voir aussi sur RTS Un et puis surtout il s'il y aura des journalistes de la radio des journalistes parlementaires de la t\u00e9l\u00e9, ils vont vous faire vivre cet \u00e9v\u00e9nement d\u00e9crypter commenter les \u00e9v\u00e9nements de de cette matin\u00e9e, il y aura aussi des des politiciens, des observateurs de la vie politique autour de ces tables, des parlementaires et puis nous irons aussi prendre la temp\u00e9rature dans les Stamm, le stamm du PLR ici \u00e0 Berne dans le restaurant Essonne Stein, c'est pas tr\u00e8s loin d'ici, pas tr\u00e8s loin de la Place f\u00e9d\u00e9rale et au Tessin \u00e0 Monta\u00f1o l\u00e0 le village d'Ignacio Cassis, mais avant cela, il est 7 heures une, c'est donc l'heure 10 journal \u00e0 Lausanne avec Julien Mong art\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:03:27) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est donc le grand jour sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale va \u00e9lire ce matin le successeur de Didier Burkhalter, ils sont 3 en cours pour devenir le 100 17\u00e8me conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire, le grand Direct assure ce matin sur notre antenne dans quelques instants, Pietro Bugnon nous contera les derni\u00e8res tendances et rumeurs du c\u00f4t\u00e9 des pas perdus, elle sera donc ce matin, qui sera son nouveau coll\u00e8gue de travail au gouvernement, Doris Leuthard d't\u00eates avant tout hier \u00e0 l'ONU \u00e0 New York o\u00f9 elle a r\u00e9pondu aux propos choc de Donald Trump, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a notamment livr\u00e9 un plaidoyer contre le r\u00e9chauffement climatique et puis, une semaine apr\u00e8s un autre s\u00e9isme, la terre a encore trembl\u00e9 hier au Mexique, le bilan provisoire fait \u00e9tat d'au moins 150 morts \u00e0 Mexico, l'une des villes les plus peupl\u00e9es du monde, de nombreuses personnes sont descendues dans la rue, le reportage sur place tout \u00e0 l'heure d'Emmanuelle Steels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:04:00) [95%] : \r\nC'est donc le grand jour \u00e0 Berne apr\u00e8s plusieurs semaines de campagne, nous conna\u00eetrons ce matin le nom du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9lection d\u00e9butera dans moins d'une heure sous la Coupole, apr\u00e8s une nuit riche en sp\u00e9culations et autres bruits de couloir bonjour Pietro Bugnon bonjour, vous \u00eates en Direct de la salle des pas perdus, vous avez suivi pour nous les derniers instants de cette nuit pr\u00e9\u00e9lectoral, on sait que le Tessinois Ignazio Cassis a fait jusqu'ici, la course en t\u00eate alors est-ce qu'il est toujours ce matin le favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:01 > 0:04:33) [94%] : \r\nAh oui, sans aucun doute cette derni\u00e8re nuit n'a pas chang\u00e9 la donne, comme lors de chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le gratin politique et m\u00e9diatique de la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait r\u00e9uni dans un palace de la capitale, dans le Hall de cet h\u00f4tel, on entendait presque plus l'italien que le suisse allemand, fait plut\u00f4t rare \u00e0 Berne comme signature Cassis qui s'est volontiers pr\u00eat\u00e9 au jeu des selfies jusqu'\u00e0 tard dans la nuit, comme s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 membre du gouvernement, comme si l'\u00e9lection \u00e9tait jou\u00e9e d'avance, comme si l'unique question qui demeure \u00e9tait de savoir combien de tours il faudrait ce matin lors de l'\u00e9lection Tessinois pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:38) [83%] : \r\nDonc, bien trop si on vous on on sait, on vous entend bien Inacio K6 est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:05:20) [88%] : \r\nAssur\u00e9 non, la gauche du Parlement va tenter de f\u00e9d\u00e9rer les anti- K6 6, les Verts ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'il voterait majoritairement pour Isabelle Moret, l'unique candidate f\u00e9minine, le Parti socialiste se r\u00e9unira lui d'ici quelques minutes pour arr\u00eater son mot d'ordre : selon nos informations, le PS 2\u00e8me, groupe de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9pare une manoeuvre un vote en bloc pour un des 2 outsiders objectif propulser Isabelle Moret ou Pierre Maudet juste derri\u00e8re Ignazio Cassis : \u00e9viter que le Tessinois ne creusant mai car trop grand d\u00e8s le 1er tour avec l'espoir que ce soutien massif cr\u00e9e une dynamique que cette vaguelette antique gonfle petit \u00e0 petit, au fil de l'\u00e9lection et qu'elle parvienne in fine et \u00e0 barrer la route aux Tessinois on alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:25) [87%] : \r\nPietro qui d'Isabelle Moret ou Pierre Maudet pourrait d\u00e9fier Ignacio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:06:03) [93%] : \r\n\u00e0 ce stade, c'est c'est difficile \u00e0 dire, je dirais que les 2 romans sont quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9, les uns comme les \u00e9lus du PBD reconnaissent \u00e0 Pierre Maudet des comp\u00e9tences d'homme d'ex\u00e9cutif Isabelle Moret, quant \u00e0 elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans aucun doute du soutien \u00e0 des femmes de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les 2 adversaires d'ce K6 ont un profil et des soutiens bien identifi\u00e9s ne sont pas interchangeables, les reports de voix ne seront pas automatiques pour la gauche, la t\u00e2che s'annonce donc compliqu\u00e9e, les socialistes devront miser sur le bon cheval pour f\u00e9d\u00e9rer les anti- K6 tout reste donc ouvert, mais \u00e0 ce stade, le Tessinois Ignazio Cassis demeure le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:46) [94%] : \r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Berne de Pietro Bugnon juste apr\u00e8s ce journal, rendez- vous donc du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 suivre toute la matin\u00e9e sur la premi\u00e8re et en images sur RTS \u00e0 la une, aussi, ce matin, le Mexique, durement touch\u00e9e hier soir par un nouveau tremblement de terre, un s\u00e9isme de magnitude 7 virgule 1 frapp\u00e9 le centre du pays, avec un \u00e9picentre dans l'\u00c9tat de Puebla dans la capitale Mexico plusieurs b\u00e2timents d'envergure se sont effondr\u00e9s et le bilan encore provisoire est d\u00e9j\u00e0 lourd : pr\u00e8s de 150 morts, dont une vingtaine d'enfants \u00e9cras\u00e9s par l'effondrement de leur \u00e9cole, il \u00e9tait entendu durant 13 heures lorsque la terre a trembl\u00e9 hier des milliers d'habitants de Mexico sont alors sortis dans la rue, \u00e9coutez le r\u00e9cit sur place de notre correspondante Emmanuelle Steels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:06:48) [91%] : \r\nL\u00e0 je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:07:50) [91%] : \r\nSur la grande avenue qui traverse Mexico, du nord au sud, dans les rues transversales, il y a plusieurs endroits o\u00f9 il y a de la police a bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s parce qu'des immeubles qui se sont effondr\u00e9s pour des secours qui sont organis\u00e9es avec l'aide de des citoyens, des patients qui d\u00e9cident de former des commissions, des commissions qui vont d'une part, essayer de trouver le nom des personnes qui se trouvaient dans ces immeubles, d'essayer de l'est de voir si elles sont en vie, une autre commission pour r\u00e9unir de la nourriture et ainsi de suite, les gens s'organisent en fait pour se pr\u00eater secours les uns aux autres, il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde dans les rues, des gens qui sortent des bureaux et qui se dirigent vers leur domicile pour essayer de voir si leurs maisons tiens encore sur pied ou bien s\u00fbr \u00e7a effondr\u00e9 comme apparemment c'est le cas de plusieurs immeubles ici \u00e0 Mexico, surtout dans la zone centrale de Mexico, o\u00f9 je me trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:59) [91%] : \r\nTerrible hasard du calendrier, ce s\u00e9isme est intervenue 32 ans jour pour jour apr\u00e8s le tremblement de terre de 1908 ans de 5 qui avaient fait des milliers de morts \u00e0 Mexico, ce matin, les secouristes sont \u00e0 pied d'oeuvre dans les d\u00e9combres \u00e0 pr\u00e8s de 4 millions de Mexicains au moins sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, autre catastrophe naturelle, tout proche du continent am\u00e9ricain, l'ouragan Maria et ses vents \u00e0 pr\u00e8s de 170 kilom\u00e8tres heure ils ont d\u00e9ferl\u00e9 hier soir sur les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines se dirige d\u00e9sormais vers Porto Rico, l'ouragan a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 plusieurs autres territoires des Cara\u00efbes en Guadeloupe, on d\u00e9nombre 2 morts et 2 disparus, quant au 1er ministre de la Dominique, il a affirm\u00e9 hier que les habitants de l'\u00eele avait, je cite, perdu tout ce qui pouvait \u00eatre perdu, toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, rarement, jamais peut-\u00eatre l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies n'avait assist\u00e9 \u00e0 un discours aussi agressif, Donald Trump a menac\u00e9 hier de d\u00e9truire totalement la Cor\u00e9e du Nord, c'est les \u00c9tats-Unis venaient \u00e0 \u00eatre contraint de se d\u00e9fendre et lors de son discours devant l'Assembl\u00e9e, Doris Louail tarde, a r\u00e9pondu indirectement au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle a milit\u00e9 pour une ONU forte face aux grands d\u00e9fis du monde, notamment sur la question du changement climatique, correspondance \u00e0 New York, Marie bourreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:59 > 0:09:18) [93%] : \r\nSes premiers mots ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 pour les victimes des multiples ouragans ces derni\u00e8res semaines, Doris Leuthard, a indiqu\u00e9 que la Suisse accentuerait son soutien aux \u00eeles des Cara\u00efbes d\u00e9vast\u00e9es par ces \u00e9v\u00e9nements climatiques des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o qui commence, selon elle aux \u00c9tats de rester plus investis que jamais dans l'accord de Paris pour lutter contre le changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:35) [82%] : \r\nSi on si on calcule vraiment aussi les coups de de notes ne fait rien d'accepter tout c'est c'est c'est c'est d\u00e9veloppements je pense \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus que maintenant vraiment implant\u00e9 des mesures comme on a annonc\u00e9 \u00e0 Paris tr\u00e8s pas attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:35 > 0:10:00) [94%] : \r\nPr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse a aussi \u00e9chang\u00e9 une br\u00e8ve poign\u00e9e de main avec son homologue Donald Trump lors d'un d\u00e9jeuner qui avait lieu en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ce dernier avait d\u00e9nonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans son discours de nombreux accords internationaux, mais il n'a pas fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 celui de Paris, relan\u00e7ant les sp\u00e9culations sur la volont\u00e9 de son administration, de s'en retirer, Doris Leuthard restent sceptiques, mais elle voudrait encore croire \u00e0 un possible revirement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:00 > 0:10:10) [87%] : \r\n\u00e7a serait bon si les \u00c9tats-Unis prennent pas seulement au niveau volontaire, mais aussi de responsabilit\u00e9 parce qu'ils sont, avec la Chine, quand m\u00eame, il reste le le prix Common pollueur du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:10 > 0:10:30) [90%] : \r\nEn coulisse, les diplomates notent que P\u00e9kin veut jouer les bons \u00e9l\u00e8ves, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9plac\u00e9 pour la r\u00e9union sur le pacte mondial pour l'environnement, port\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, c'\u00e9tait le grand \u00e9v\u00e9nement sur le climat lors de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais les Am\u00e9ricains, eux, \u00e9taient aux abonn\u00e9s absents, Marie Bourreau pour rtsinfo New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:30 > 0:11:49) [91%] : \r\nHier soir, lors de cette m\u00eame assembl\u00e9e de l'ONU, Donald Trump a critiqu\u00e9 de mani\u00e8re virulente l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson, s'est montr\u00e9 plus pr\u00e9cis, cette nuit, en pr\u00e9cisant qu'il fallait r\u00e9viser l'accord afin d'\u00e9viter un retrait am\u00e9ricain, l'Iran, a r\u00e9agi son repr\u00e9sentant en chef \u00e0 l'ONU a jug\u00e9 les propos de Donald Trump effront\u00e9e, \u00e0 preuve d'une certaine ignorance au chapitre \u00e9conomique, 2 annonces tomb\u00e9e hier pourrait entra\u00eener la disparition de pr\u00e8s de 500 emplois en Suisse al\u00e9manique, le groupe am\u00e9ricain Rockwell Automation un envisage de supprimer, d'ici 2020 la moiti\u00e9 de ses effectifs en Suisse, ce soit 250 postes de travail, le site de production d'Aarau seraient principalement touch\u00e9s par des d\u00e9localisations pr\u00e9vues en Pologne et en Chine, un autre groupe am\u00e9ricain Edward c'est Lifestyle, M6 va quant \u00e0 elle, fermer son usine lucernoise Orves o\u00f9 travaillent 250 personnes : les 1300 pilotes de Suisse, on leur nouvelle CCT apr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations parfois tendues, le syndicat Aeropers et la compagnie a\u00e9rienne se sont entendus pour mettre en oeuvre une nouvelle convention collective de travail unifi\u00e9, le nouveau texte, d'une dur\u00e9e de 4 ans, doit entrer en vigueur l'an prochain, il remplacera les 2 c'est c'\u00e9tait actuel des textes qui trouvaient leur origine dans les 2 conventions en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque chez Swissair et chez Crossair les pr\u00e9cisions d'Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:38) [93%] : \r\nIl faudra attendre quelques jours avant de conna\u00eetre son contenu, mais cette nouvelle CCT doit placer sur un m\u00eame pied les diff\u00e9rents syndicats de pilotes qui ont fusionn\u00e9 long dernier un pas historique pour Suisse une compagnie certainement soulag\u00e9 de ne pas devoir affronter de conflit social comme celui qui a pourri les relations entre pilotes et direction chez Lufthansa, sa maison m\u00e8re Aeropers, lui, se dit satisfait mais pas enthousiaste, le syndicat avait rompu les n\u00e9gociations, il y a 2 mois \u00e0 peine, il craignait des baisses de salaire pour les nouveaux pilotes et une d\u00e9t\u00e9rioration de la caisse de pension sans parler d'un \u00e2ge de la retraite, qui passerait de 60 \u00e0 62 ans, \u00e0 des conditions jug\u00e9es insatisfaisantes, l'enjeu, c'\u00e9tait aussi le maintien de l'attractivit\u00e9 d'une compagnie a\u00e9rienne, dont seuls 10 pourcent des pilotes sont suisses la grande majorit\u00e9 venant des pays voisins, aujourd'hui, c'est donc un compromis bien helv\u00e9tique qui semble l'avoir emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:38 > 0:12:59) [94%] : \r\nDans le canton de Fribourg, le personnel soignant ne sera finalement pas priv\u00e9s du droit de gr\u00e8ve, il sera introduit dans la nouvelle loi sur le personnel de l'\u00c9tat finalement seuls les policiers et les gardiens de prison devraient en \u00eatre exclus ce compromis trouv\u00e9 hante les syndicats et le gouvernement met fin \u00e0 plusieurs mois de tensions mais attention la gr\u00e8ve doit rester une exception, c'est le message du conseiller d'\u00c9tat, Georges Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:59 > 0:13:22) [95%] : \r\nLa gr\u00e8ve, c'est vraiment l'Ultima ratio, l\u00e0 on a trouv\u00e9 cette solution du service minimum et le cas \u00e9ch\u00e9ant, j'insiste l\u00e0- dessus, la direction de l'h\u00f4pital, en accord avec la direction, en charge des h\u00f4pitaux, h\u00e9 bien elle peut interdire la gr\u00e8ve donc on arrivait \u00e0 mi- chemin, \u00e7a veut dire un effort des uns et des autres, mais encore une fois, l'objectif c'est la paix du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:22 > 0:13:47) [89%] : \r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano direction maintenant la plan\u00e8te Mars, ou presque, ils s'en sortis de l'isolement apr\u00e8s 8 mois confin\u00e9s dans un espace de 11 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, 4 hommes et 2 femmes ont termin\u00e9 ce dimanche une simulation de mission habit\u00e9e sur Mars, c'est la 5\u00e8me exp\u00e9rience de ce type pour la Nasa, Romain Bardet Romain Bardet l'Universit\u00e9 d'Hawa\u00ef, qui m\u00e8ne cette \u00e9tude a communiqu\u00e9 hier les d\u00e9tails de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:47 > 0:15:15) [90%] : \r\nOui, avec un soulagement pour ces 6 volontaires retrouv\u00e9 l'air frais, ils ont m\u00eame d\u00e9guster des fruits tropicaux, entour\u00e9s de leurs amis et familles, voil\u00e0 les d\u00e9tails tr\u00e8s terrien de cette sortie, apr\u00e8s 8 mois de quarantaine, ils sont entr\u00e9s \u00e0 6 le 19 janvier dernier dans un espace de 11 m\u00e8tres de diam\u00e8tre sur 6 m\u00e8tres de hauteur d'en manger que des aliments secs et en conserve, chacun dispose d'une petite chambre sous ce d\u00f4me aliment\u00e9s par l'\u00e9nergie solaire est situ\u00e9 sur un volcan de l'\u00eele d'Hawa\u00ef, de quoi se rapprocher au maximum des conditions martiennes, ils pouvaient sortir mais en combinaison spatiale uniquement pour effectuer des travaux g\u00e9ologiques objectif pour la Nasa, Romain s\u00e9lectionner les futurs \u00e9quipages pour des missions longues dur\u00e9es oui comme Mars, pourquoi pas, d\u00e9j\u00e0 en 2030, l'objectif ici, c'est de voir quel est l'impact psychologique hein sur l'\u00eatre humain, mais aussi la coh\u00e9sion au sein du groupe, vous pouvez imaginer les tensions possibles, bref, essayer de trouver la bonne combinaison de profil, sachant que rien que le voyage aller-retour durera au mieux une ann\u00e9e craignent pas que la Nasa qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces voyages martien ah non \u00e0 certaines entreprises priv\u00e9es opte m\u00eame pour l'aller simple pour donc s'\u00e9tablir sur la plan\u00e8te rouge, c'est le cas par exemple des lots lendemains un patron de Tesla et de SpaceX lui veut qu'en 2101 millions de terriens obtiennent la nationalit\u00e9 martienne la course entre entreprises priv\u00e9es, hein, mais entre gouvernement aussi, voil\u00e0 donc le genre d'exp\u00e9rience essentielle avant de d\u00e9coller la prochaine simulation pour la Nasa doit d\u00e9buter en janvier pour un nouveau 8 mois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:15 > 0:15:37) [94%] : \r\nRomain Bardet, puis en attendant peut-\u00eatre d'aller vivre sur Mars, on va encore prendre des nouvelles m\u00e9t\u00e9o de notre plan\u00e8te Terre, le soleil sera de retour aujourd'hui en Suisse romande, d'abord \u00e0 partir de l'ouest l\u00e9manique, puis vers le Valais central, les temp\u00e9ratures restent fra\u00eeches 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en plein 18 ces prochains jours avec du soleil, encore un peu plus pr\u00e9sent et puis qui sait quelques degr\u00e9s de plus encore aujourd'hui sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:37 > 0:16:14) [92%] : \r\nMerci beaucoup Julien nous sommes de retour donc ici \u00e0 Berne dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on va vous faire vivre cette \u00e9lection qui commencera donc grosso modo 45 minutes c'est une longue nuit qui s'ach\u00e8ve ici \u00e0 Berne, comme le veut la tradition, le monde politique et m\u00e9diatique \u00e9taient r\u00e9unis hier soir \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue, \u00e0 2 pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral entre intrigue et strat\u00e9gie de derni\u00e8re minute, on le sait, plusieurs \u00e9lections se sont d\u00e9cid\u00e9s dans cet h\u00f4tel room Guessas c'est pas forc\u00e9ment le cas de celle-ci, vous y \u00e9tiez hier soir vous avez laiss\u00e9 tra\u00eener votre micro l'ambiance romaine \u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9tendue, presque r\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:14 > 0:16:38) [92%] : \r\nOui, effectivement, pas d'affaire d'\u00c9tat hier, mais tout de m\u00eame un petit soup\u00e7on de complot un courriel le proc A6 sign\u00e9 du logo des femmes PLR auraient circul\u00e9 ces derniers jours parmi les parlementaires alors que les femmes PLR soutiennent en tout cas officiellement Isabelle Moret et du coup hier soir, le pr\u00e9sident du groupe des Verts Balthasar Gl\u00e4ttli accroch\u00e9 \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait un brin agac\u00e9 les Verts qui soutiennent ouvertement Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:41) [94%] : \r\nUne seconde, je dois finir mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:44 > 0:17:22) [84%] : \r\nC'est quoi la suite le Trinity sache et s'agit de cette attaque de derni\u00e8re minute contre Isabelle Moret et moi j'\u00e9tais en contact avec une des personnes dont on dit qu'ils ont envoy\u00e9 ce Mail et elle m'a clairement indiqu\u00e9 auquel pas l'auteur de cet e-mail que si elle \u00e9tait sous la Coupole, elle voterait Isabelle Moret demain et je vais juste transmettre ce message au Caire envoyez alors oui tu 8 M ajoute : je dois finir initialis\u00e9s finir le texte pour voir, OK, voil\u00e0 c'est envoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:17:26) [84%] : \r\nMais ce genre d'attaques de derni\u00e8re minute et cela a vraiment une influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:59) [87%] : \r\nAh, je crois que oui \u00e7a peut quand m\u00eame changer peut-\u00eatre la voie de la roue de l'autre, parce que finalement, les diff\u00e9rents candidats candidats sont pas si diff\u00e9rent que \u00e7a, en ce qui concerne la position politique et nous, en tant que parlementaire, on d\u00e9teste cette sorte d'attaque : si on fait des trucs comme \u00e7a derri\u00e8re la coulisse inventer, c'est quand m\u00eame un mauvais jeu et l\u00e0 \u00e7a pourrait m\u00eame cr\u00e9er des \u00e9tait voire de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:00 > 0:18:18) [91%] : \r\nAh soubresauts de de complot m\u00eame je vous avais pr\u00e9venu cela dit politiquement l'attitude des socialistes a suscit\u00e9 quelques discussions, qui ne se sont pas exprim\u00e9s clairement apr\u00e8s les auditions des candidats, ils sont d'ailleurs r\u00e9unis en ce moment m\u00eame pour affiner leur strat\u00e9gie alors \u00e9coutez \u00e0 ce propos, tout d'abord, l'UDC tessinois Marco Chiesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:19 > 0:18:32) [85%] : \r\nLes socialistes, maintenant il en a des slips doivent d\u00e9cider s'ils veulent avoir un emploi dans cette \u00e9lection, s'ils veulent avoir un emploi, ils doivent voter qu'un candidat, autrement il y a qu'\u00e0 6 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:19:20) [88%] : \r\nSamuel Bendahan c'est votre premi\u00e8re soir\u00e9e pr\u00e9\u00e9lectorale avant l'\u00e9lection d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon c'est un peu comme je m'y attendais, au fait, c'est une soir\u00e9e o\u00f9 on rencontre des gens, c'est tr\u00e8s sympa, mais \u00e0 mon avis c'est pas l\u00e0 que se fait la strat\u00e9gie, cela dit, le Parti socialiste, votre parti, c'est un peu le celui qui louvoie le plus dans cette course, on sait pas trop qui va voter pour qui c'est un peu, vous qui entretenez le plus de myst\u00e8re, c'est possible qu'on entretient un certain myst\u00e8re, mais parce qu'il y a quand m\u00eame des vraies questions que les gens se posent bon sens ici les gens laissant ou c'est qu'ils savent pas forc\u00e9ment ceux qui vont voter, et puis on a pas tous envie de mentir, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre la meilleure tombe pas toujours communiquer des choses qui sont pas vraies puis dit : ben voil\u00e0, pour l'instant on ne sait pas encore trop ce qu'on va faire plut\u00f4t que dire des choses qui apr\u00e8s vont changer 2 jours apr\u00e8s ou 2 heures apr\u00e8s, Beno\u00eet Genecand, PLR, Genevois K6 se fait quand m\u00eame largement la course en t\u00eate encore ce soir, \u00e7a sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:20 > 0:19:33) [86%] : \r\nIgnacio K6 fait la course en t\u00eate depuis le d\u00e9but, la professeur dire que Ignacio et d\u00e9j\u00e0 lu, \u00e0 mon avis, c'est une erreur intellectuelle, il est clairement favori mais ce qui est s\u00fbr, c'est que jusqu'au dernier moment et peut avoir des retournements de situation assez dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:33 > 0:19:42) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, on est devant l'h\u00f4tel Bellevue, je vous ai crois\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro en ville, vous me disiez pas s\u00fbr de venir, mais vous \u00eates quand m\u00eame l\u00e0, pourquoi vous \u00eates venue c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:42 > 0:20:03) [89%] : \r\nH Hug, je suis venu parce qu'il y avait une s\u00e9rie John une s\u00e9rie de Genevois notable qui sont tous venus, je me suis j'allais quand m\u00eame pas faire le le couche-t\u00f4t quoi le triste mais qui dit avoir mais mais int\u00e9r\u00eat moi j'ai pas l'impression que moi- m\u00eame je vais influer en quoi que ce soit sur les \u00e9v\u00e9nements des 20 prochaines heures mais c'est vrai que c'est assez sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:04 > 0:20:18) [90%] : \r\nVous l'entendez, c'est sympa, un peu comme Claude vous allez comme \u00e7a \u00e0 une soir\u00e9e chez des amis ou c'est juste sympa alors hier soir on a surtout des brief\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9 une campagne qui aura \u00e9t\u00e9 longue et parfois difficile d'ailleurs, le Hall de l'h\u00f4tel \u00e9tait assez rapidement quelque peu clairsem\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:18 > 0:20:21) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire ouvert que les gens seraient rentr\u00e9s t\u00f4t ce serait une premi\u00e8re, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:21 > 0:20:42) [92%] : \r\nPour une heure, une nuit des longs couteaux alors les gens sont partis relativement t\u00f4t, c'est vrai, mais tout de m\u00eame certains moments plus ou moins r\u00e9v\u00e9lateur, on a par exemple pu alors s'apercevoir Isabelle Moret discuter en toute amiti\u00e9 dans un salon, un peu plus \u00e0 l'abri des regards avec Ignazio Cassis et incertain, Fulvio Pelli, vous le savez, artisan de la strat\u00e9gie du canton du Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:42 > 0:20:55) [85%] : \r\n\u00e0-t-elle un jour strat\u00e8ge toujours merci beaucoup Guessas \u00e7a il est 7 heures 19 sur la premi\u00e8re et sur RTS Un \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Daniel et Piazza correspondant par f\u00e9d\u00e9ral pour la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise j'ose m\u00eame pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:15) [85%] : \r\nCombien de temps, Daniel et 30 35 ans et au je crois, vous \u00e9tiez l\u00e0, avant m\u00eame que je suis s'incliner et en la jugeant Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS Radio vous avez aussi \u00e9t\u00e9 journaliste parlementaire ici, chef de la rubrique plut\u00f4t moins longtemps que gagner la Piazza exactement Vincent Bourquin peut-\u00eatre une r\u00e9action \u00e0 ce qu'on vient d'antan, depuis le d\u00e9but de, de, de, de ses journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:16 > 0:21:19) [92%] : \r\nIgnazio Cassis confirme son r\u00f4le quand m\u00eame de grands favoris ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:19 > 0:21:44) [87%] : \r\nOui, effectivement, le reportage de probl\u00e8mes \u00e7a la la l'a bien montr\u00e9 un hier soir tout le monde \u00e9tait assez conscient qu'ce K6 allait probablement \u00eatre \u00e9lu Lady, les gens disent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e0 80 pourcent alors il y avait effectivement du c\u00f4t\u00e9 socialiste on essaye encore de voir s'il y avait \u00e9ventuellement des solutions du c\u00f4t\u00e9 notamment de de Pierre Maudet, on sent que les socialistes aimeraient bien quand m\u00eame faire un coup avec Pierre Maudet, mais selon toute vraisemblance, il y aura effectivement pas de surprise tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:44 > 0:21:48) [86%] : \r\nDani\u00e8le Piazza l\u00e0- dessus, l\u00e0, vous y croyez, cette fois, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:22:10) [88%] : \r\nOui, moi je crois que c'est fait, il a toujours pu risque r\u00e9siduel, comme \u00e7a, mais bon la question aussi hier soir au Bellevue, comme \u00e7a, c'\u00e9tait de savoir est-ce qu'il n'y a de passe au 2\u00e8me tour au 3\u00e8me tour, je pense que Maudet a toutes les chances de faire une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle votation avec un bon score, un peu moins quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:10 > 0:22:24) [89%] : \r\nCette durant cette \u00e9lection vraiment la question tessinoise L Assembl\u00e9e incontournable, c'est vrai, \u00e7a fait 18 ans mais pourquoi Dani\u00e8le Piazza pourquoi maintenant, pourquoi cette fois le cas tessinois \u00e9tait incontournable, c'\u00e9tait pas le cas encore il y a 2 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:25 > 0:23:14) [86%] : \r\nPourquoi, parce que la question tessinoise elle est pos\u00e9e depuis tr\u00e8s longtemps : ces derniers 18 ans sans conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 il y a eu plusieurs s\u00e9lections, mais il y avait pas vraiment un candidat valable, hein, il y a les foules apr\u00e8s les nos p\u00eale-m\u00eale qui a \u00e9chou\u00e9, assez rapidement, d\u00e9j\u00e0 devant le groupe, hein, il y avait \u00e7a et, tandis que maintenant il y a une constellation constellation, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable avec le d\u00e9part comme \u00e7a, un peu de 2 Burkhalter tout d'un coup, il y en avait qui caresser signature classique qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, on peut dire, candidat il y a une dizaine d'ann\u00e9es, mais \u00e0 ce moment, venait d'arriver, c'\u00e9tait pas encore mur n'est-ce pas voil\u00e0, c'est un peu des des facteurs comme \u00e7a qui ont jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:14 > 0:23:29) [92%] : \r\nMais je reviens quand m\u00eame sur Fulvio Pelli, vous disiez : c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le le le bon moment, Fulvio Pelli lors de la succession de Pascal Couchepin, si mes souvenirs sont Vincent Bourquin il a pas voulu y aller, et s'il y \u00e9tait all\u00e9, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le moment d'un Tessinois il y a eu \u00e7a aussi dans l'histoire et les relations entre le Tessin et le gouffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:29 > 0:24:05) [90%] : \r\nNon mais en fait, on n'avait rien compris \u00e0 sa strat\u00e9gie d'abord, il avait dit qu'il voulait pas y aller, a pris l'avait dit oui, je suis \u00e0 disposition si jamais on a l'impression m'donne a peut-\u00eatre parl\u00e9 trop vite en disant qu'il voulait pas y aller, et l\u00e0 c'est vrai que Fulvio Pelli \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'\u00e9tait pour la succession effectivement de de Pascal Couchepin, il \u00e9tait pratiquement certain d'\u00eatre \u00e9lu et on n'avait pas compris sa strat\u00e9gie, alors quand on a appris que Fulvio Pelli \u00e9tait derri\u00e8re la strat\u00e9gie d'digne ce K6, on s'est un peu m\u00e9fi\u00e9 mais c'est vrai qu'il a joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, on sait que c'est Fulvio Pelli lui- m\u00eame qui a tout fait pour que Laura Sadis qu'il consid\u00e8rent trop \u00e0 gauche ne soit pas candidate et Fulvio Pelli a tout fait pour que le PLR tessinois ne pr\u00e9sente pas de candidat, comme le voulait notamment la gauche et une partie du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:05 > 0:24:22) [85%] : \r\nIl est encore \u00e0 la manoeuvre, Fulvio Pelli il y a eu Daniel et Pierre, \u00e7a c'est je sais pas si vous avez \u00e9cout\u00e9 connu ici les ann\u00e9es un et l'autre Chellios en tout 40 66 \u00e0 73 ensuite, il y a eu Flavio Cotti en 86 et notre 99 \u00e7a changerait vraiment quelque chose qu'on vous aviez-vous les Tessinois repr\u00e9sentant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:22 > 0:25:17) [84%] : \r\nDisons pas directement, hein, pas directement alors l'autre c'est idiot, je ne vais je me souviens, un petit peu, mais c'est quand m\u00eame assez lointain Flavio crott\u00e9s Flavio Cotti a une seule chose o\u00f9 il est intervenu directement en faveur du Tessin et c'\u00e9tait une question linguistique l'la d\u00e9fense de la langue italien \u00e0 l'int\u00e9rieur de la et l'administration, alors l\u00e0, il s'est, il s'est engag\u00e9, vraiment, il est, mais pour le reste, pour le reste, c'est, c'est le th\u00e8me f\u00e9d\u00e9raux comme \u00e7a est-ce que est-ce que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands en AG directement pour la Suisse Romande vous voyez aussi L\u00e9one Schlumpf enfin le Grison, ce qu'il a oui, il a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le important pour le creusement du tunnel de la verrait une m\u00e8re passera bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:17 > 0:25:21) [80%] : \r\nVous avez eu ce serait ind\u00e9cent 100 conseillers f\u00e9d\u00e9raux tessinois Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:21 > 0:25:51) [86%] : \r\nMais il y a un aspect quand m\u00eame importants lorsqu'on prend un Tessinois ou un roman comme \u00e7a, c'est qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de gens, engager un il y a les collaborateurs personnels, il y a les chefs d'office etc et Flavio Cotti, il s'\u00e9tait fait une sp\u00e9cialit\u00e9 de nommer beaucoup de Tessinois autour de lui, donc peut-\u00eatre qu'il n'a pas directement influencer sur des dossiers comme le disait Piazza, mais c'est vrai qu'il avait beaucoup, beaucoup de tessinoise \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, on verra si elle une assoc nommera aussi de hauts fonctionnaires tessinois parce que \u00e7a c'est vrai que c'est un des gros probl\u00e8mes ici, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de la dite allophone dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:51 > 0:26:05) [89%] : \r\nEt de moins en moins d'ailleurs Dani\u00e8le Piazza, vous avez v\u00e9cu comme une arrogance, le fait que les Romands se lance dans la course et donc p\u00e9rennise, au fond, une situation qu'on peut trouver acceptable, o\u00f9 tout d'un coup, il y a 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands, l\u00e0 on dit : il y en a 3 et on veut les maintenir, comment vous avez v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:05 > 0:26:32) [85%] : \r\nMais non, pas vraiment, pas vraiment parce que, pour la premi\u00e8re fois, pour la premi\u00e8re fois des romans comme Burkhalter a donn\u00e9 les d\u00e9buts sur les Romands on dit bon, c'est vrai, il la r\u00e9volte obligation du Tessin, elle est l\u00e9gitime, etc, quelques sources que j'avais jamais entendu avant parce que les Romands disons l'occasion la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il fonce tandis que cette fois par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:32 > 0:26:33) [90%] : \r\nOui, ils ont fait in fine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:33 > 0:27:12) [83%] : \r\nOui mais attentif, elle tisse instant parce que \u00e7a, c'est le d\u00e9but apr\u00e8s la porte a \u00e9t\u00e9 ouverte au roman par qui, par si loin et pour la strat\u00e9gie faut lui au PLD, hein, parce qu'avec un seul candidat, c'est comme dire mais Shires Sami allez-y maintenant n'est-ce pas et voil\u00e0 tandis que si ils auraient pr\u00e9sent\u00e9 une double candidature Ignacio cacher cela aura \u00e7a 10 je suis pas s\u00fbr que les Romands serait que le Normand, on me disait aussi dans l'entourage d'ailleurs de que, probablement, ne se serait pas pr\u00e9sent\u00e9, je sais pas si c'est vrai, mais bon c'est ce coma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:12 > 0:27:14) [91%] : \r\nVincent Perrot revient un peu sur cette campagne un peu particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:14 > 0:27:41) [86%] : \r\nOui, on parle toujours de cette particularit\u00e9 : un, le fait d'avoir 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais c'est quand m\u00eame pas une premi\u00e8re, il y a pas si longtemps, hein, il y avait, Micheline Calmy-Rey, Pascal Couchepin et Joseph Deiss, c'\u00e9tait 2 2003 2006 parce que Joseph Deiss, ce malgr\u00e9 tout de suite mais pas Joseph Moulin et bilingue Joseph Times avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le groupe latins, il \u00e9tait soutenu par les romans et durant 3 ans, et \u00e7a n'avait pas fait la m\u00eame pol\u00e9mique qu'aujourd'hui il y avait 3 repr\u00e9sentants francophones au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:41 > 0:27:51) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre un mot sur cette campagne qui se termine, une campagne qui a \u00e9t\u00e9 long, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, c'\u00e9tait quasiment une primaire \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est un peu du, du jamais vu, c'est c'est bon \u00e7a pour le syst\u00e8me politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:51 > 0:28:40) [92%] : \r\nBon, quelque part, c'est quand m\u00eame une campagne qui en rappelle une autre, et c'\u00e9tait celle justement de la succession de Pascal Couchepin avec beaucoup de points communs, un des points communs, c'est que le grand favori de l'\u00e9poque, d\u00e8s le d\u00e9part cette Didier Burkhalter, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a ce K6 probablement \u00e7a sera la m\u00eame chose et puis lors de la succession de Pascal Couchepin aussi on avait v\u00e9cu une primaire avec \u00e9norm\u00e9ment de gens, c'est un peu pr\u00e8s durant la m\u00eame p\u00e9riode, pendant tout l'\u00e9t\u00e9, il y avait eu des candidats qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e etc et c'est vrai que ce qui est quand m\u00eame particulier, c'est que c'est une \u00e9lection par le Parlement, mais on a des fois l'impression que c'est presque une \u00e9lection par le peuple et c'est pas seulement la presse qui fait cela, des fois on nous accuse de, de, de, de faire monter la sauce pas mais c'est aussi les partis : il ne faut pas oublier que du c\u00f4t\u00e9 du PLR on a fait cette tourn\u00e9e Azouz \u00e0 Fribourg et puis \u00e0 B\u00e2le on est all\u00e9 voir les sections et c'\u00e9tait les candidats donc les partis aussi le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:40 > 0:28:55) [91%] : \r\nLe jeu Dany pi\u00e9tons n'a pas voulu enfin les Suisses ont dit non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et puis l\u00e0 on a un petit peu l'impression quand on voit la campagne qu'ont fait les candidats notamment Pierre Maudet, qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment connu ici sous la Coupole, on a presque l'impression d'assister \u00e0 une campagne populaire c'est c'est nouveau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:55 > 0:29:36) [84%] : \r\nOui \u00e7a nouveau c'est nouveau aussi, ce que tu disais Vincent c'est c'est le Parti lib\u00e9ral radical cette fois-ci, ben, il a fait quelque chose d'assez professionnel disons qu'on avec cet Euro 2 choses qui \u00e9tait vraiment un show un certain toujours pas beaucoup plus que \u00e7a d'ailleurs, ils \u00e9taient en Suisse allemande en Suisse, seuls au monde et il vous pla\u00eet, la bon mais aujourd'hui, ce sera un Tessinois qui puisse faire la beaut\u00e9 et puis bon, il y a eu aussi vu derni\u00e8rement les sondages des journaux comme \u00e7a, qui disent la population votre \u00e9quipe ben c'est par la population qui est : qui va voter le p\u00f4le mais c'est justement l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale maintenant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:36 > 0:29:56) [93%] : \r\nDani\u00e8le Piazza je pense que vous devez \u00eatre content, pardon, je vous dis \u00e7a parce qu'on a v\u00e9cu des ann\u00e9es parlementaires ici ensemble, je me souviens de discussions assez passionn\u00e9s parce que vous trouvez et vous avez ce sentiment que la Suisse est assise sur des \u00e9quilibres qui sont fragiles et que finalement cette repr\u00e9sentation linguistique, elle est \u00e9crite nulle part, mais elle est capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:56 > 0:30:28) [88%] : \r\nOui, je pense que c'est important, je pense que c'est important, c'est important pour la Suisse italienne c'est important le pour le pour le Tessin n'est-ce pas, parce qu'au Tessin, il y a une situation vraiment vraiment difficile, il y a des choses que qui m'agresse aussi un niveau politique parce qu'il a cess\u00e9 oui un Style politique que j'aime pas inquiet populistes au en fait de la diffamation surtout \u00e0 niveau de la Lega pour pour la nommer j'tout au plus, et donc, et donc le fait que maintenant on aura un homme je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:28 > 0:30:31) [70%] : \r\nMais c'est pas fait un mes id\u00e9es et ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:31 > 0:30:49) [86%] : \r\nC'est conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois bon \u00e7a donne probablement oui un \u00e9lan voil\u00e0 ce canton qui a, qui a des probl\u00e8mes et qui a des difficult\u00e9s assez \u00e9norme, donc discut\u00e9 d'une fa\u00e7on certaine fois, oui, civile, quoi, c'est pas toujours cibl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:49 > 0:31:06) [91%] : \r\nAlors on va voir si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale confirme ce choix c'est d'ici une petite demi- heure, je vous remercie beaucoup Dani\u00e8le Piazza d'\u00eatre venu ici, on vous retrouvera tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, merci aussi \u00e0 vous Vincent Bourquin et il est gentiment 7 heures et demi c'est l'heure de retourner \u00e0 Lausanne pour le rappel des titres, il est sign\u00e9 Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:09 > 0:33:09) [92%] : \r\nQui succ\u00e9dera \u00e0 Didier Burkhalter, fin du suspense ce matin \u00e0 Berne, le nom du 100 17\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera connu d'ici peu, Ignazio Cassis reste le grand favori pour l'instant, mais tout est encore possible l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale se r\u00e9unit d\u00e8s 8 heures des immeubles effondr\u00e9s, des sc\u00e8nes de panique le violent s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 le sud du Mexique, hier soir, a fait au moins 149 morts, c'\u00e9tait 32 ans jour pour jour apr\u00e8s le terrible tremblement de terre de 1985 il avait tu\u00e9 plus de 10000 personnes dans le pays dans la mer des Cara\u00efbes, c'est l'ouragan Maria qui cr\u00e9e des sc\u00e8nes de catastrophe apr\u00e8s avoir balay\u00e9 la Martinique, la Dominique et la Guadeloupe, la temp\u00eate a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts hier soir dans les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines, elles se dirigent maintenant vers Porto-Rico, l'escalade des menaces continuent dans la crise entre Washington et Pyongyang hier Donald Trump a promis de d\u00e9truire int\u00e9gralement la Cor\u00e9e du Nord, si les \u00c9tats-Unis sont amen\u00e9s \u00e0 se d\u00e9forme et il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier ironiquement Kim Young Unter Rocket Man ou homme- fus\u00e9e c'\u00e9tait devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, une assembl\u00e9e o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'Iran et de l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire, les \u00c9tats-Unis veulent ren\u00e9gocier cet accord accusant T\u00e9h\u00e9ran de ne pas le respecter l'Iran se d\u00e9fend et parle de proposer effront\u00e9s qui t\u00e9moigne d'une m\u00e9connaissance de la situation, ces mauvaises nouvelles \u00e9conomiques en Suisse 500 emplois sont menac\u00e9s Outre- Sarine la moiti\u00e9 \u00e0 Lucerne, o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 de techniques m\u00e9dicales Edward se Life Science is va fermer son usine l'autre moiti\u00e9 \u00e0 Aarau car les sp\u00e9cialistes de l'automation Rockwell proc\u00e8de \u00e0 une importante restructuration des journaux Vaudois et neuch\u00e2telois bient\u00f4t imprim\u00e9 en Valais, un nouveau centre d'impression ouvrira \u00e0 Monthey d\u00e8s 2000 19 et tous les titres du groupe ASH m\u00e9dias ils seront imprim\u00e9s sont concern\u00e9s : la cote mais aussi l'Express et l'Impartial laxiste que la justice en Suisse, pas tant que \u00e7a, \u00e0 en croire une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel en moyenne les situer les citoyens infligerait des peines moins s\u00e9v\u00e8res que celles prononc\u00e9es par les juges, sauf dans les cas de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:13 > 0:33:29) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marielle savoir retour ici \u00e0 Berne, retour au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il est 7 heures 32 sur la premi\u00e8re et sur RTS Un c'est un ancien conseiller national mais aussi un ancien conseiller d'\u00c9tat PLR qui \u00e9tait \u00e0 l'invit\u00e9 de Romain qui va Claude Ruey \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, bonjour Claude Ruey, bonjour, Romain Clivaz, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:29 > 0:33:52) [87%] : \r\nClaude Ruey, bonjour, bonjour 12 ans au Conseil national de 99 \u00e0 2011, vous avez connu les \u00e9poques tr\u00e8s attendu notamment l'\u00e9poque de Christoph Blocher son \u00e9lection son \u00e9lection diff\u00e9rents diff\u00e9rents moments forts pour un grand \u00e9lecteur que vous avez \u00e9t\u00e9 comme conseiller national, quels sont les grands moments, pour vous, ces moments de frisson de peur du vide qu'est-ce qui qui reste pour vous co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:52 > 0:34:35) [90%] : \r\nLa peur du vide, faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, on a un syst\u00e8me qui fait qu'on trouve toujours quelqu'un \u00e9lire des grands moments, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re fois que j'ai eu et Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9limination de route Mettler et l\u00e0, j'ai eu un sentiment quand m\u00eame de compassion \u00e0 son \u00e9gard, on avait \u00e9t\u00e9 coll\u00e8gues, conseiller d'\u00c9tat, elle venait d'Appenzell \u00e0 l'\u00e9poque on avait particip\u00e9 ensemble \u00e0 des s\u00e9minaires pour conseiller d'\u00c9tat, et tout \u00e0 coup, apr\u00e8s avoir fait quelques ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la plus jeune \u00e9tait Jacques T. : il y avait quand m\u00eame un sentiment d'une certaine tristesse par rapport \u00e0 \u00e9liminer mais oui bien s\u00fbr parce que la politique de tonnes avec mon bulletin de vote aussi, parmi d'autres, parce que la politique est effectivement tenait compte des r\u00e9sultats de la votation populaire mais c'est pas parce qu'on vote avec la raison qu'on n'a pas des sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:35 > 0:34:46) [88%] : \r\nOn rentre dans le dans le vif du sujet sur ses \u00e9motions possible hein, Claude Ruey, c'\u00e9tait un moment c'est l'\u00e9lection de Christoph Blocher ne Moussaoui et vous, qui n'est pas forc\u00e9ment dans son profil politique, vous l'avez lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:46 > 0:35:38) [90%] : \r\nAbsolument, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous tenions compte de la r\u00e9alit\u00e9 du vote qui fait que l'UDC avait gagn\u00e9 des si\u00e8ges que dans un syst\u00e8me de concordance, on estime que le plus grand parti, elle est les les 2 ou 3 plus grands partis doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors \u00e0 l'\u00e9poque, Christoph Blocher, moi je le prenais pour un ultraconservateur mais patriote quand il est venu au groupe dans sa pr\u00e9sentation, il nous a dit que vous savez que je me battrai, etc, mais je respecte la coll\u00e9gialit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 quelque peu d\u00e9\u00e7ue par la suite, vous \u00eates un d\u00e9\u00e7u double ch\u00e9ri, c'est \u00e7a, je suis pas d\u00e9\u00e7u du Blocher espion cocu de de Blocher, parce qu'il nous a dit des choses, il n'a pas respect\u00e9, je sais pas s'il faut utiliser le terme de mensonges, je pense qu'il \u00e9tait cette \u00e7a n'\u00e9tait pas le patriote que je croyais en fait, il est beaucoup moins suisse que ce que j'imaginais puisque, une fois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a pas toujours respect\u00e9 le secret de fonction, il a pas toujours respecter la coll\u00e9gialit\u00e9, il a m\u00eame diffam\u00e9 la Suisse en Turquie, si je me souviens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:38 > 0:35:49) [88%] : \r\nVous \u00e9voquez cette question des auditions, vu qu'il y avait des promesses qui nous ont \u00e9t\u00e9 faites il y a aussi l'audition de de de Micheline Calmy-Rey, qui \u00e9tait assez particuli\u00e8re parce que Micheline Calmy-Rey \u00e9tait une inconnue en 2002 sur le parquet f\u00e9d\u00e9ral L \u00e0, c'\u00e9tait assez cruel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:49 > 0:37:18) [89%] : \r\nCruel faux Pacs mais s'le Cruella, c'\u00e9tait son surnom, elle, mais nous on la connaissait aussi comme coll\u00e8gue conseill\u00e8re d'\u00c9tat L \u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait encore le Groupe Lib\u00e9ral, qui est un petit groupe lib\u00e9ral de 6 personnes, nous \u00e9tions au 3 roman et nous l'avons interrog\u00e9 qu'en allemand, pr\u00e9cis\u00e9ment pour tester ses connaissances allemande avait vraiment le niveau \u00e0 la limite pour exp\u00e9rimenter les n\u00f4tres de connaissance d'allemand, je dois dire qu'elle n'avait pas un niveau extraordinaire mais alors ce qu'il faut reconna\u00eetre \u00e0 Micheline Calmy-Rey, c'est qu'elle a fait des progr\u00e8s extraordinaires en allemand, ensuite elle a particip\u00e9 \u00e0 des \u00e9missions comme \u00e0 Rennes, etc, en tenant tout \u00e0 fait la ligne elle avait vraiment fait son travail de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, quand vous voyez cette campagne aujourd'hui ce que vous avez l'impression que les auditions ont compt\u00e9 ou dans le fond, \u00e7a change pas grand chose aujourd'hui en disant que les moeurs ont \u00e9volu\u00e9, vous avez vu qu'aujourd'hui, les candidats sont annoncer tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance qu'il a font un tour de Suisse qui sont interview\u00e9s par les journaux que les relations publiques de chacun joue un r\u00f4le, etc, ce qui fait qu'on les conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 mieux avant les auditions dans les groupes, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 au Parlement, bien s\u00fbr qu'on les conna\u00eet, mais lorsqu'il passe devant un groupe, je pense qu'on peut poser des questions plus pointues, moi ce qui m'a m'a surpris, c'est qu'on a beaucoup parl\u00e9 de l'origine du genre, etc, et il a fallu attendre que Pierre Maudet soit pr\u00e9sent pour qu'on se mette \u00e0 parler du fond, c'est-\u00e0-dire la ligne politique et \u00e7a, je pense que \u00e7a c'est ce qu'on doit \u00e0 Pierre Maudet dans ces d\u00e9bats de ces derniers jours c'est qui l'a amen\u00e9 du programme et les autres ont aussi pu parler de la ligne politique comme lib\u00e9ral, nous avons toujours dit ce qui est important, c'est la ligne politique, d'une part et les comp\u00e9tences des des personnes, d'autre part, dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:18 > 0:37:34) [85%] : \r\nCette dimension publique du d\u00e9bat, on sait qu'il y a quelques personnes qui n'aiment pas trop \u00e7a, qu'il y a vous en dis quelques grognons, hein, qui disent oui, non mais il y a trop de m\u00e9dias, mais dans le fond ce que ce n'est pas une ouverture vers le citoyen parce que les gens savent peut-\u00eatre qu'ils auront dans leur assiette comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si l'\u00c9lys\u00e9e, m\u00eame s'il ne le disent pas dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:34 > 0:38:15) [87%] : \r\nOui, alors, dans la mesure o\u00f9 les \u00e9lecteurs sont eux- m\u00eames \u00e9lus par le peuple, mais que le peuple elle pas directement le gouvernement, c'est pas forc\u00e9ment mauvais, qu'on sache qui sont les futurs \u00e9lus qu'est il y a cette connaissance qui se-ce pour autant qu'on ne confonde pas les r\u00f4les et qu'on se mette pas \u00e0 vouloir faire voter le peuple par sondages interpos\u00e9s, parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut poser un probl\u00e8me, mais \u00e7a peut aussi \u00e9clairer les \u00e9lus que sont les conseillers aux \u00c9tats les conseillers nationaux sur les grandes envies d\u00e9j\u00e0 gens voyagent je sortais de la gare de Berne hier, j'entendais une dame valaisanne parler avec une de ses coll\u00e8gues, elle disait oui \u00e7a fait 18 ans que Les Tessinois n'ont pas eu de candidat, c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'entendre quelqu'un du du pape comme \u00e7a qui montrait un sentiment de recherche d'\u00e9quilibres linguistiques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:15 > 0:38:38) [87%] : \r\nQuestion tessinoise elle est dans tous les esprits et puis on a pu voir de candidats al\u00e9maniques Pierre Maudet Isabelle Moret \u00eatre parfois un peu vache avec le Tessin Pierre Maudet, qui dit que le Lugano et la p\u00e9riph\u00e9rie d'Z\u00fcrich Isabelle Moret qui pr\u00e9tend que Ignacio K6 comme s\u00e9ance en allemand \u00e9tant un Suisse allemand dans le fond est-ce que \u00e7a, \u00e7a laisse pas les traces m\u00eame parce que les les Manic n'oublie pas que le Tessin existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:38 > 0:39:27) [88%] : \r\nAlors, c'est toujours le probl\u00e8me des romans, j'ai pr\u00e9sid\u00e9 Helvetia Latina qui d\u00e9fend les langues latines aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration et dans le cas d'Helvetia Latina on faisait tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas oublier les italophones parce que bien souvent quand on d\u00e9fend les langues latines, on croit qu'on d\u00e9fend le fran\u00e7ais c'est pas vrai, on d\u00e9fend aussi l'Italien on d\u00e9fend aussi le romanche et pas seulement la langue de la culture et dans ce sens-l\u00e0, c'est vrai que les Romands peuvent parfois avoir le d\u00e9faut de croire qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls la latinit\u00e9 je dirais pas que dans les dix discussion qu'il a eu ces derniers temps il y a eu de graves agressions \u00e0 ce sujet, mais il est bon de avec la Suisse a un parfum de Ford et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme \u00e7a peut-\u00eatre plus par les m\u00e9dias que par la r\u00e9alit\u00e9 du terrain ce que minoritairement des pas parfois oublie peut-\u00eatre parfois un peu qu'que qu'elle aussi, la majorit\u00e9 des autres oui oui tout \u00e0 fait \u00e7a c'est, c'est c'est une, c'est une question qui, que j'ai souvent v\u00e9cue comme pr\u00e9sident d'adversaire latine en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:27 > 0:39:45) [84%] : \r\nVous avez senti dans cette campagne, c'est un des un des \u00e9l\u00e9ments qui, qui est ressorti, peut-\u00eatre plus que dans toute campagne je, je vous le demande, un dans le fond, c'est Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 aussi s'sous un angle un peu sexiste, mais un peu cach\u00e9 comme m\u00e8res de familles diff\u00e9rentes choses, question qui se pose, mais on les pose pas vraiment, mais elles sont quand m\u00eame dans l'air est ce que \u00e7a c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:46 > 0:40:26) [86%] : \r\nC'est difficile de de vous r\u00e9pandre comme \u00e7a parce qu'elles-m\u00eames, Isabelle, tout en disant : \u00e7a n'est pas le genre qui compte l\u00e0 quand m\u00eame expos\u00e9, donc forc\u00e9ment, c'est le risque de ce genre que l'ouverture, c'est que vous ou vous propose : voil\u00e0 vous ouvrez le flanc \u00e0 la critique, et c'est probablement ce qui s'est pass\u00e9 est ce que c'est vraiment l'aurait pas attaquer si elle \u00e9tait pas une femme, je suis pas s\u00fbr et elle a cet atout-l\u00e0, elle, elle a mis en avant \u00e9videmment il y a parfois des effets contraires qui peuvent se se fait, se faire jour oui de de l'exp\u00e9rience que j'ai vu de d'autres candidatures faire min\u00e9raux autre j'avais pas v\u00e9cu cela s'\u00e9tait proclam\u00e9 elle m\u00eame a mis en avant, je suis une m\u00e8re de petits-enfants comme Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:27 > 0:40:34) [97%] : \r\nOn imagine que si vous \u00e9tiez aujourd'hui dans cette salle dans cette Auguste assembl\u00e9e, ce serait un vote pour Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:34 > 0:41:33) [87%] : \r\nJe ne dirai jamais ce que je vote et on a raison et si on la Durance je ne vote pas Andr\u00e9 par Disney les on d'enjeu alors justement, \u00e7a, c'est aussi le propre de de d'un lib\u00e9ral canal historique, c'est qu'on choisit en fonction de crit\u00e8res qui sont les comp\u00e9tences et et moi j'ai \u00e9t\u00e9 un peu surpris qu'on n'ait pas plus analyser les comp\u00e9tences, quel est l'esprit d'analyse et de synth\u00e8se du candidat, quelle est sa capacit\u00e9 de commandement de conduite, quelle est sa capacit\u00e9 strat\u00e9gique, quelle est sa capacit\u00e9 d'\u00e9coute et d'\u00eatre, de travailler en \u00e9quipe et autres et, \u00e0 cet \u00e9gard, je dois vous avouer que je ne connais pas tr\u00e8s bien les qualit\u00e9s des uns, estimant que ces ressources humaines dans le feu secr\u00e9taire d'entendre internationale consentie avec entreprises et je je pr\u00e9side de grandes organisations quand on cherche un cadre sup\u00e9rieur, dirigeant, on met en avant ses qualit\u00e9s-l\u00e0 et pas seulement le genre et o\u00f9 le ou la langue alors en l'occurrence je je Isabelle Moret est une candidate qui est certainement valable mais j'ai pas pu v\u00e9rifier ceci ni pour elle ni pour une nation K6, j'ai pu le v\u00e9rifier un peu plus pour Pierre Maudet parce qu'il se trouve qu'il est conseill\u00e9 de un bon pr\u00e9vaudrait hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:33 > 0:41:48) [88%] : \r\nEt que le le pouvoir politique est un pouvoir particulier les gens venus de l'entreprise comme Hans-Rudolf Mertz Johann Schneider- Ammann ou Christoph Blocher ont d'une certaine mani\u00e8re, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment r\u00e9aliser ses promesses qui venait de du milieu d'entreprise est-ce que c'est pas tout simplement une forme de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:48 > 0:42:16) [92%] : \r\nQui est diff\u00e9rente, alors vous avez raison les qualit\u00e9s que j'en ai \u00e9voqu\u00e9, on doit les avoir, mais en plus il faut avoir le sens des institutions, il faut avoir du flair politique tant \u00e7a non, c'est pas plus important, c'est c'est compl\u00e9mentaire, il faut avoir le sens des institutions du flair politique, \u00eatre capable d'\u00e9couter, \u00eatre capable de tenir compte justement de certains aspects strat\u00e9giques voire tactique et cela \u00e7a c'est sp\u00e9cifique peut-\u00eatre politique, encore que dans le domaine \u00e9conomique a aussi des choses semblables mais qui ne sont effectivement pas les m\u00eames r\u00e8gles \u00e0 chaque occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:16 > 0:42:41) [86%] : \r\nLa clause mais si on revient au principe, hein, vous \u00eates le dernier des Mohicans, parmi les lib\u00e9raux, puisque c'est un peu, vous qui avez \u00e9teint la lumi\u00e8re, en tout cas du Parti lib\u00e9ral, qui avait fusionn\u00e9 avec le Parti radical aujourd'hui signature K6 devait \u00eatre \u00e9lu, c'est une famille politique, la famille politique les Brel radicale romande qui risque de sortir du \u00e7a fait longtemps que qu'elle qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 exclue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-ce que c'est un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:41 > 0:43:07) [84%] : \r\nTerme mais justement comme lib\u00e9ral o\u00f9 nous n'\u00e9tions pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour moi \u00e7a ne me pose pas de probl\u00e8me qui plus, c'est-\u00e0-dire un cousin cette \u00e7a c'est toujours mieux, c'est un cousin qui s'\u00e9taient nos cousins, mais vous savez, on s'entend, pas toujours tr\u00e8s bien que ses cousins, donc il a fallu faire des efforts pour se marier, fusionner mais, et c'est tr\u00e8s bien ainsi, mais je rappelle qu'il s'agit de la latinit\u00e9 et en l'occurrence si Isabelle Pierre o\u00f9 il y a souhait\u00e9 lui \u00e7a sera en latin, qui sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a c'est important, qui est cette \u00c9quilibre entre latins et allait Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:07 > 0:43:13) [87%] : \r\nMais tout de m\u00eame, je reviens \u00e0 la question de la famille politique : le candidat c'est plut\u00f4t identifi\u00e9 lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:14 > 0:43:26) [89%] : \r\nSuisse allemand compatible sur la ligne moins \u00e9tatiste peut-\u00eatre que quand Pierre Maudet tr\u00e8s probablement aucune Isabelle Moret ce que \u00e7a, c'est pas tout un pan de la politique suisse qui pourrait \u00eatre mis en parenth\u00e8se au Conseil f\u00e9d\u00e9ral belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:26 > 0:43:58) [91%] : \r\nMoi j'ai pas ce sentiment-l\u00e0, une action \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'\u00e9tais en commission de sant\u00e9 aide sociale avec lui \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le leader du groupe sur ce sujet-l\u00e0, souvent, il \u00e9tait plus \u00e0 gauche que nous, donc il a aussi \u00e9volu\u00e9, je crois que quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est capable de tenir compte de l'ensemble des param\u00e8tres et je ne pense pas que c'est un affaiblissement je pense \u00eatre un renforcement de la de la latinit\u00e9 et puis bien entendu, si c'\u00e9tait une nation qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, ce qui est encore fait, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment-l\u00e0 il y aura un autre occasion le Tour dans al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:58 > 0:44:11) [90%] : \r\nQui sont aujourd'hui, derni\u00e8re question, Claude Huet, qui sont aujourd'hui les grandes figures qui incarne cette famille lib\u00e9rale radicale sous la Coupole, au Conseil national au Conseil des \u00c9tats, on veut des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:11 > 0:45:26) [87%] : \r\nThe Vedeno non, non, je vous donnerai un nom j'ai quelqu'un que je trouve tr\u00e8s prometteur, c'est Philippe Nantermod, il a peut-\u00eatre pris par certains comme \u00e9tant trop rigoureux ou trop dur, mais je pense qu'il a une ligne Sally c'est pas pas suisse allemand, il a, il a il pour moi, il incarne le lib\u00e9ral dans toute sa splendeur, avec peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 un peu plus doctrinaire, parce qu'il est jeune et heureusement qu'il est, \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, je pense, c'est quelqu'un que vous avez souvent d'ailleurs dans vos dans vos radios et t\u00e9l\u00e9visions parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il incarne une ligne politique qui est clair, j'ai entendu des gens pensaient qu'il \u00e9tait arrogant, je pense qu'il ne l'est pas, je pense au contraire que c'est quelqu'un qui peut incarner pr\u00e9cis\u00e9ment ce lib\u00e9ralisme et puis il y en a d'autres, bien entendu, mais pas de Vaudois mais bien s\u00fbr qu'il y a aussi des Vaudois ce \u00e7a prend, qui sont-ils, dites-nous \u00e7a, mais alors je vais prendre dans les jeunes expr\u00e8s, hein, par exemple un Mathieu Blanc qui \u00e9tait candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de sont \u00e0 chaque fois, g\u00e9n\u00e9ration avec ses mais oui parce qu'il faut voir les jeunes moi je fais partie des anciens, il faut, il faut voir, je peux voir chez les jeunes, alors on a bien s\u00fbr des talents affirm\u00e9 comme Pascal Broulis soucoupe Philippe Leuba o\u00f9 chacune de quattro qui sont au gouvernement du canton de Vaud et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 et ils sont encore pr\u00e9sents, mais il pr\u00e9pare le le pass\u00e9 quantique Olivier Feller les abeilles mortes non mais je parle des plus jeunes je pense des gens comme comme comme Mathieu Blin vous vous m'aurez pas sur ce terrain-l\u00e0, j'aurais essay\u00e9 merci Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:26 > 0:45:49) [94%] : \r\nClaude Ruey merci \u00e0 vous, vous allez rester dans les parages, parce que vous pouvez revenir nous voir \u00e0 cette table pour commenter le 1er tour le 2\u00e8me tour ou plus on verra combien il en faudra pour pouvoir l'arriv\u00e9e du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je vous remercie en tout cas \u00e0 tous les 2 et nous arrivons gentiment \u00e0 8 heures moins quart sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:53 > 0:45:54) [98%] : \r\nEt c'est l\u00e0 que normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:00 > 0:46:25) [94%] : \r\nIl est donc 8 heures moins quart bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent au t\u00e9l\u00e9spectateur sur RTS Un aux auditeurs de la Premi\u00e8re, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral ici \u00e0 Berne pour vous faire vivre l'\u00e9lection du prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral la RTS ou propose aujourd'hui une \u00e9mission commune avec des journalistes radio des journalistes t\u00e9l\u00e9 pour d\u00e9crypter les \u00e9v\u00e9nements de cette matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:25 > 0:46:48) [90%] : \r\nD'ailleurs, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, David Berger bonjour David bonjour Romaine atout, c'est comme \u00e7a qu'on dit \u00e0 la radio, exactement comme \u00e7a qu'on dit Jacques vous \u00eates-vous adapt\u00e9 tr\u00e8s bien, donc vous \u00eates correspondant parlementaire pour la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et Thibaut Schaller \u00e9galement correspondant parlementaire, chef de la rubrique politique pour la radio ici \u00e0 Berne, bonjour \u00e0 tous, tous les 2, vous avez suivi v\u00e9cu cette campagne depuis le d\u00e9but, l\u00e0 on est \u00e0 15 minutes du d\u00e9but du du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:49 > 0:46:50) [83%] : \r\nQu'est ce que vous sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:51 > 0:46:55) [88%] : \r\nDavid une odeur de fruits petit f\u00e9erique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:55 > 0:46:57) [82%] : \r\nEt qui virgule au Tibet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:57 > 0:47:40) [90%] : \r\n\u00e7a non, franchement, \u00e7a sent \u00e7a sent Ignacio cafouille sa plainte mais d'entr\u00e9e, le suspense r\u00e9side mais vous voyez, vous voulez faire, on peut faire semblant, on peut, on peut faire semblant Ignacio Cassis a le vent en poupe Ignacio Cassis n'a pas fait de faux pas, ces derni\u00e8res heures, ce qui aurait pu peut-\u00eatre encore cr\u00e9er un suspense, on a parl\u00e9 de son passeport, on a parl\u00e9 de la coca\u00efne, on a parl\u00e9 de beaucoup de choses qui auraient pu faire tr\u00e9bucher mais jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a n'a pas vraiment eu de de prise, il a derri\u00e8re lui une vraie dynamique, il a une grande partie de l'UDC, une grande partie de son propre groupe, moiti\u00e9 peut-\u00eatre du PDC, je veux dire tous ces signes-l\u00e0 comme ceux d'ailleurs de la gauche qui ne disent pas il est in\u00e9ligible, ce que la gauche avait dit par exemple avec Norman Gobbi font que franchement derri\u00e8re Cassis, il y a une vraie dynamique aujourd'hui qui va se r\u00e9v\u00e9ler dans cette matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:40 > 0:47:47) [81%] : \r\nJe reviens vers vous tout de suite, mais d'ailleurs c'est pas dynamique et a aussi un village, \u00e7a s'appelle Monta\u00f1o l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s loin de Lugano vous yet Nicole della P\u00e9tra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:58 > 0:48:05) [87%] : \r\nAlors on a pas le sont manifestement avec Nicole della Pietra Thibault vous aussi Cassis, vous l'avez mis vraiment tout en haut de votre de votre liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:05 > 0:48:38) [90%] : \r\nAlors David Berger a fait le sc\u00e9nario ah c'est l'\u00e9lection d\u00eener ce cas 600, un, 2, voire 3 tours effectivement tout plaide pour pour ce candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quand m\u00eame quelques calculs qui ont \u00e9t\u00e9 faits encore hier soir tard au Bellevue des calculs qui verrait un autre candidat bousculer un peu cet ordre \u00e9tabli, on sait que les socialistes essaient d'avoir d'\u00e9viter un certain glissement \u00e0 droite, on en parlera tout au long de cette, de cette matin\u00e9e glissement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors il faut s'entendre sur un candidat, Pierre Maudet ou Isabelle Moret, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la difficult\u00e9 ce matin mais on pourrait imaginer que si les socialistes, les Verts, une moiti\u00e9 du PDC, voyez que c'est un sc\u00e9nario B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:38 > 0:48:41) [78%] : \r\nBah, parce il par les cheveux, mais enfin il est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:41 > 0:48:47) [80%] : \r\nTh\u00e9matique ment, certains le le fond ce matin mais il manque souvent 10 \u00e0 15 voix franchement pour que, et c'est beaucoup, d\u00e9j\u00e0, il a seulement pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:47 > 0:48:55) [88%] : \r\nSi vous \u00eates d'accord, mais si on retourne au Tessin Monta\u00f1o, l\u00e0 vous \u00eates avec nous Nicole de la Pietra impropre et il Tempo pas \u00e0 \u00e7a, Nicole della Pietra, vous \u00eates \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:57 > 0:49:08) [83%] : \r\nBon, ben, manifestement, ce n'est pas, je ne suis que n'arrivera facilement \u00e0 joindre le dessin que dit la presse David Berger parce que nous on demande monsieur K6 au lendemain, on sent qu'est-ce que l\u00e0 aussi \u00e9vident m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:08 > 0:49:27) [86%] : \r\nElle dit la m\u00eame chose, mais moi je trouve assez r\u00e9v\u00e9lateur je compte juste de titres en fait d'aujourd'hui : la base de Zeitung qui dit \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral passionnante captivante et puis un autre journal al\u00e9manique qui dit c'est l'arc out Zeitung, peut-\u00eatre qu'on le voit ici au temps o\u00f9 c'\u00e9tait encore captivant dire et qui dit qu'en gros, c'est un gros c'est jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:27 > 0:49:33) [91%] : \r\nMais c'est vrai qu'elles sont loin ces ann\u00e9es, on a l'impression d'\u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral pacifi\u00e9 par rapport \u00e0 voil\u00e0 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:34 > 0:49:53) [86%] : \r\nPour l'\u00e9lection de Guy Parmelin \u00e9tait-elle vraiment si pacifique, \u00e7a, il y avait une lutte d'influence entre les pro et si les Romands ceux qui \u00e9taient derri\u00e8re Parmelin qui ne voulait pas voir le lib\u00e9ralisme de Thomas et le poulain de Blocher, arriv\u00e9 au pouvoir, pacifier peut-\u00eatre en fa\u00e7ade mais mais pas dans les coulisses et ici aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:53 > 0:50:05) [91%] : \r\nJe vois derri\u00e8re vous, David Berger, Pietro Bugnon, Pietro il y a des choses qui se sont dit aussi ce matin parce qu'il y a des groupes qui se sont, qui se sont r\u00e9unis, vous avez peut-\u00eatre les, les, les derniers bruits les derni\u00e8res d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:05 > 0:50:46) [90%] : \r\nOui, alors il y a 3 groupes 4 groupes pour \u00eatre exact qui sont r\u00e9unis, l'UDC le PDC le PS et le PLR, on sent un parti socialiste tr\u00e8s divis\u00e9, ce matin, un \u00e9lu, me dit que cette \u00e9lection, c'est une bouteille \u00e0 Hong-Kong tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire un choix au Parti socialiste, la la s\u00e9ance vient d'\u00eatre lev\u00e9, mais on n'a pas encore de d\u00e9cision \u00e0 l'UDC changements par rapport au mode Horde qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e la semaine derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que Cassis reste le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'UDC au PDC on se dirigerait vers une libert\u00e9 de vote entre les 3 candidats, derni\u00e8re information encore il devrait y avoir qu'un seul groupe qui s'exprimera avant le 1er tour de l'\u00e9lection uniquement le PLR, les autres groupes ne souhaite pas s'exprimer avant ce cette \u00e9lection tu veux Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:46 > 0:51:16) [89%] : \r\nOui, \u00e7a c'est un point int\u00e9ressant si on remonte dans l'histoire r\u00e9cente, il y a une autre \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 les groupes se sont peu exprim\u00e9s il y a quelques petits groupes qui avait parl\u00e9, c'\u00e9tait l'ex- l'\u00e9lection au 1er tour sans suspense va \u00eatre d'ailleurs \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, on avait parl\u00e9 d'une en Alexis, un non d\u00e9bat de Doris Leuthard, c'\u00e9tait en 2006, plus de 10 ans d\u00e9j\u00e0, effectivement, mais c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, c'est encore l'histoire r\u00e9cente, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9lection qui \u00e9tait couru d'avance avec une favorite, une seule candidate \u00e7a change peut-\u00eatre aujourd'hui, mais on verra si, et si c'est un signal favorable \u00e0 une \u00e0 ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:16 > 0:51:27) [83%] : \r\nJe vous propose d'essayer une nouvelle fois de se rendre au Tessin ce que Nicole della Pietra, vous m'entendez depuis Monta\u00f1o laquelle le village du niet ce K6 oui et que c'\u00e9tait vos Beaufort Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:30 > 0:51:42) [84%] : \r\nBen, manifestement, \u00e7a ne va pas \u00eatre possible avec le dessin qui qui est dans cette, cette \u00e9lection n'entendait que c'est la bouteille \u00e0 \u00e0 en parti socialiste l'UDC \u00e0 l'envers, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair qui c'est qui va faire cette \u00e9lection qui va faire pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:42 > 0:52:06) [90%] : \r\nBen c'est ce dont on parle, ceux qui sont ind\u00e9cis, c'est de savoir quelle proportion de ces groupes vont vont basculer d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre est de savoir si ces groupes, notamment : le PS et et le PDC vont \u00e0 un moment tr\u00e8s vite 1er tour peut-\u00eatre pas, mais 2\u00e8me tour se ranger derri\u00e8re un seul candidat, c'est leur seule chance de faire basculer cette \u00e9lection mais on voit, ils sont tr\u00e8s partag\u00e9s, parce que finalement, les supporters de les supporters de Mod\u00e8ne sont pas sur la m\u00eame ligne, ils n'ont pas forc\u00e9ment envie de soutenir l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:06 > 0:52:33) [89%] : \r\nEt puis il y a quelques rancoeurs, faut le dire aussi, \u00e0 une campagne qui a eu il y a eu quelques mots entre les 2 camps, des critiques, des attaques, on se rappelle de de Beno\u00eet Genecand, qui avait vertement le Genevois qui a vertement attaqu\u00e9 le camp Isabelle Moret, la candidate Isabelle Moret est ce que Beno\u00eet Genecand peut voter Isabelle Moret au second ou au 3\u00e8me tour, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet assez invraisemblable donc cette entente des des des promos et pour sur un candidat dans les tours suivants, elle est assez invraisemblable \u00e0 ce stade, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:33 > 0:52:52) [89%] : \r\nC'est ce qu'on a dit \u00e0 la constitution du ticket \u00e0 trois, c'est que, on entendait des gens dire ticket \u00e0 trois ce K6 qualifi\u00e9 d'office parce que les voix des 2 romans vont se partager, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, alors on va voir ce qu'il y aura cette dynamique qui fait que tr\u00e8s vite, on peut se rassembler derri\u00e8re Isabelle Moret ou derri\u00e8re Pierre Maudet, c'est un peu je pense que c'est la seule un vrai inconnu du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:52:52 > 0:52:54) [90%] : \r\nJe vois Christian L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:56 > 0:53:15) [85%] : \r\nIl pr\u00e9sident du PLR qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Christian L\u00fcscher on vient de parler David Berger bonjour vous allez bien, tr\u00e8s bien, vous passez une bonne nuit, excellent n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, apparemment pour pas du tout ou partie, pas du tout est-ce que finalement bonjour monsieur rustre aujourd'hui dans de Genesis, merci d'enchanter Christian Jean-Louis cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:17 > 0:53:29) [86%] : \r\nManifestement, beaucoup sont l\u00e0 pour dire que Monsieur Cassis de tr\u00e8s bonnes chances d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9lue la question et apr\u00e8s \u00e0 se demander si le le sc\u00e9nario \u00e9tait \u00e9crit et puis, pourquoi avoir mis les, les, les romans dans la course, s'il y avait une telle envie de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:30 > 0:54:02) [91%] : \r\nLe syst\u00e8me est ainsi fait que d\u00e8s l'instant o\u00f9 le PL tessinois le PLR tessinois d\u00e9cide de pr\u00e9senter un candidat forc\u00e9ment que \u00e7a appel \u00e0 des candidatures romande et nous avons eu la chance d'avoir de candidature romande d'excellente qualit\u00e9 qui rivalisait avec la candidature d'excellente qualit\u00e9, elle aussi, du parti tessinois je comme vice- pr\u00e9sident du parti, je suis \u00e9videmment un homme heureux de pouvoir pr\u00e9senter \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, 3 personnes d'une telle qualit\u00e9 avec date de la diversit\u00e9 dans les candidatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:02 > 0:54:18) [90%] : \r\nEt avec une visibilit\u00e9 d'une campagne qui a dur\u00e9 plusieurs semaines, monsieur Rusty l'UDC, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair d\u00e8s le d\u00e9but un Ignazio Cassis, c'\u00e9tait votre homme, est ce que vous avez aussi l'impression que cette \u00e9lection est d\u00e9j\u00e0 faite ou vous attendez quand m\u00eame de voir ce qui va se passer l\u00e0 derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:19 > 0:54:51) [85%] : \r\nNon, l'\u00e9lection est faite apr\u00e8s les s\u00e9lections, on ne sait jamais, parce que c'est quand m\u00eame les grands Les 2 grandes fractions PS et PDC qui ne se sont pas d\u00e9cid\u00e9 si il se contraindre sur une candidate ou un candidat un notre candidat que que Monsieur et il y a quelques plus de voir au Centre, alors \u00e7a peut devenir tr\u00e8s \u00e9troit et je sais qu'il y a, qu'il est quelque chose que je surtout la gauche cherche \u00e0 \u00e9viter Conseil f\u00e9d\u00e9ral casser sa langue, on ne sait pas encore, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:51 > 0:54:58) [86%] : \r\nEst-ce que le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9 votre candidat tr\u00e8s rappelle pigments et de mani\u00e8re tr\u00e8s claire \u00e7a peut lui jouer des tours \u00e0 Ignacio K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:58 > 0:55:17) [89%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, malheureusement c'est, c'est, on a entendu parler de \u00e7a, mais en m\u00eame temps je dois dire qu'on a chez nous la une fraction de 74 personnes, alors on a on on a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s clair pour pour avoir une unanimit\u00e9 dans en latin de notre certaines fractions alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:17 > 0:55:20) [85%] : \r\nCe choix unanimit\u00e9, ce sera un vote en bloc 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:21 > 0:55:37) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre il y a quelque quelque peu de voir d'ici ce pour peupler pour d'autres candidats, il y a non, je crois, je crois, ce serait un blanc quand on s'est rencontr\u00e9s, encore une fois, ce matin, on n'a pas de de dissidents, comme c'est le cas sur l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:37 > 0:55:45) [84%] : \r\nMais il y avait quand m\u00eame la question f\u00e9minine monsieur rustique qui se qui se posaient, elle est totalement \u00e9vacu\u00e9, elle est de moindre importance clairement pour l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:45 > 0:56:14) [84%] : \r\nC'est clair, c'est : on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est normal qu'il doit contenir aussi des femmes, maintenant on a 2 femmes si on est les un homme aujourd'hui on leur au-del\u00e0 de la prochaine \u00e9lection va venir, on a assez de bonne femme avec une qualit\u00e9 haute pourrait \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 repr\u00e9senter \u00e0 l'avenir, mais maintenant c'est le Tessin qui n'a pas eu un candidat pendant 18 ans et c'est aussi dans la Constitution que les la langue italienne va aussi \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:14 > 0:56:25) [89%] : \r\nAlors, Carlo Sommaruga du Parti Socialiste nous a nous a rejoint Carlo Sommaruga si vous \u00eates d'accord, on va juste aller voir ce qui se dit \u00e0 l'oeil sereine je de c'est le stamm du PLR qui est pas tr\u00e8s loin d'ici, vous y \u00eates Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:41 > 0:56:50) [89%] : \r\nAlors, Carlo Sommaruga nous n'entendons pas l'oeil sereine, je tente de Carlo Sommaruga, vous faites partie de ce groupe, le parti socialiste qui a l'air tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9s, vous avez pris une d\u00e9cision ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:50 > 0:57:04) [89%] : \r\nNon, a un parti qui est effectivement partag\u00e9e avec des opinions diff\u00e9rentes, avec des analyses diff\u00e9rentes, et effectivement c'est un peu pour pour nous, ce matin, le vote un peu la la bouteille \u00e0 encre au niveau du du du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:04 > 0:57:10) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 vous d\u00e9cider, hier soir, on nous disait, il y aura une strat\u00e9gie Henriette d'ordre un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:10 > 0:57:19) [89%] : \r\nKim, on pensait qu'on allait comme c'est assez d'habitude, avoir une position assez unis derri\u00e8re une ou un candidat, ce matin, on peut dire que c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:19 > 0:57:26) [86%] : \r\nMais, \u00e0 dire que vous, au fond, refus\u00e9 de jouer un r\u00f4le dans cette \u00e9lection pour influencer ou pas sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:26 > 0:57:35) [91%] : \r\nParce que les analyses sont tr\u00e8s divergentes dans dans le groupe, ce qui fait que je dirais le le le jeu du Parti socialiste est assez ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:35 > 0:58:06) [90%] : \r\nJe crois que \u00e7a m\u00eame, nous avons fait un excellent travail Roger Nordmann le reconnaissait d'ailleurs hier soir sur Infrarouge il \u00e9tait reconnaissant au PLR d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 une palette de 3 candidats de qualit\u00e9 qui il n'avait pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi clair, d'ailleurs, et cela, cela signifie que nous avons bien fait notre travail \u00e0 l'interne et que les partis gouvernementaux nous en savent gr\u00e9, et nous attendons d'ailleurs des autres parties lorsqu'il y a des \u00e9lections et qu'ils sont concern\u00e9s de de pr\u00e9senter des palettes aussi aussi qualitative et en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le cas, il faut bien le reconna\u00eetre, Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:07 > 0:58:39) [92%] : \r\nNon, vous savez, moi je suis genevoise, je suis dans le comit\u00e9 de soutien de de Pierre Maudet, je pense qu'effectivement, aujourd'hui, c'est une personnalit\u00e9 qui s'inscrirait bien dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec des enjeux internationaux importants, des enjeux nationaux, aussi important, il est vrai que cette analyse que que je fais n'est pas partag\u00e9 par l'ensemble de mes camarades, dans la mesure o\u00f9 il y a effectivement des pr\u00e9occupations qui sont aussi des pr\u00e9occupations des valeurs que porte le Parti socialiste et des minorit\u00e9s de la Suisse italienne ou aussi la question de la des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:39 > 0:58:40) [95%] : \r\nMonsieur Ruquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:58:41 > 0:58:42) [98%] : \r\nJe n'ai plus rien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:42 > 0:59:11) [84%] : \r\nAh je croyais que vous allez r\u00e9aliser dit vous pouvez vous souhaite d'aller parce que \u00e7a commence \u00e0 se passer, vous pouvez y aller sans probl\u00e8mes poney, allez-y, allez-y, allez-y, sont sans probl\u00e8me, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 militants lui cherche garder la montre, si, si vous voulez nous laisser il y a, il n'y a pas de probl\u00e8me, Carlos va peut-\u00eatre rester un petit moment avec Yannick Buttet qui vient donc geindre puisque vous \u00eates les demandes de groupes qui finalement avait de la peine \u00e0 vous d\u00e9cider Yannick vitesse la parole \u00e0 monsieur Buttet effectivement Yannick Buttet c'est Carlo Sommaruga nous expliquer combien \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 dans son groupe, ce matin, de faire un choix et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:12 > 0:59:33) [94%] : \r\nJe ne crois pas qu'on ait de la peine \u00e0 se d\u00e9cider dans cette \u00e9lection PDC, c'est simplement une volont\u00e9 de laisser la libert\u00e9 de vote \u00e0 nos membres, on a consid\u00e9r\u00e9 suite aux auditions que les 3 candidats pouvaient faire de bons conseillers f\u00e9d\u00e9raux et c'est la raison pour laquelle on a renonc\u00e9 \u00e0 prendre une position group\u00e9e qu'on s'en remet finalement \u00e0 la la position de chacun des des membres du groupe PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:33 > 0:59:35) [93%] : \r\nMais \u00e7a va \u00eatre quoi du 50 50, \u00e7a va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:35 > 0:59:55) [89%] : \r\nBon, il y aura des voix pour les les 3 candidatures : \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on peut affirmer qu'il y aura pas de voix non plus en dehors de ce ticket des des 3 candidats officiels du PLR au-del\u00e0 de \u00e7a, ben c'est c'est vraiment difficile \u00e0 sur une id\u00e9e, on a men\u00e9 une bonne discussion ce matin encore, sur : sur la place des derni\u00e8res impulsions, donc on voit que notre groupe va voter vraiment pour les 3 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:55 > 1:00:26) [89%] : \r\nLa nuit n'a pas port\u00e9 conseil, messieurs, je vous laisse y aller parce que leur approche mais vous allez vous diriger dans la la salle qui est juste derri\u00e8re haut aura eu lieu l'\u00e9lection Carlo Sommaruga et Yannick Buttet Thibaut Schaller et David Berger mon mon rejoint parce que leur approche, je vous propose qu'on aille maintenant en cabine, comme on appelle \u00e0 rejoindre de correspondant parlementaire Pierre N\u00e9bel et St\u00e9phane Deleury en cabine, messieurs, c'est surtout que vous serez nos yeux et nos oreilles dans la salle aujourd'hui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:26 > 1:01:16) [91%] : \r\nBonjour Romaine alors effectivement, nous allons suivre les \u00e9v\u00e9nements dans cette salle, ce matin ou d'ici une heure et demie, 2 heures, on verra l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aura d\u00e9sign\u00e9 le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le successeur de Didier Burkhalter alors \u00e0 Mayotte, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s St\u00e9phane Delaury bonjour, bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates correspondant parlementaire de la RTS Radio alors on sent une sorte de vrombissements qui monte dans la salle, c'est vraiment une ambiance tr\u00e8s particuli\u00e8re que ces veille d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors le Conseil national est rarement une salle calme mais l\u00e0 c'est vrai qu'il y a une effervescence particuli\u00e8re, on vient de voir entrer de candidats ensemble, c'est int\u00e9ressant, il y a ce K6 Isabelle Moret sont rentr\u00e9s en m\u00eame temps dans cette salle du conseil national qui verra peut-\u00eatre l'un des 2 \u00eatre \u00e9lu d'ici, d'ici quelque temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait aussi bient\u00f4t entrer dans la salle parce qu'avant l'\u00e9lection qui devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:16 > 1:01:39) [92%] : \r\nCommencer, disons d'ici 3 quarts d'heure, une heure, \u00e7a va d\u00e9pendre un petit peu de du temps de parole des uns et des autres, avant cela, il y aura l'hommage \u00e0 Didier Burkhalter, l'homme qui sort et cet hommage se fait traditionnellement en pr\u00e9sence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or il n'est pas encore l\u00e0, on l'attend, et puis une fois qu'il sera l\u00e0, il y aura cette fameuse sonnerie la clochette symbolique qui lance ce cette dramaturgie de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:39 > 1:02:16) [91%] : \r\nAlors on voit \u00e0 pr\u00e9sent Isabelle Moret qui salue tout le monde, les conseillers nationaux et les conseillers aux \u00c9tats sont en train de prendre place parce que rappelons-le encore une fois, il s'agit de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les 200 membres du conseil national, plus les 46 membres du Conseil des \u00c9tats sont l\u00e0 pour \u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce matin, on devrait se diriger, semble-t-il, vers une assembl\u00e9e compl\u00e8te de personnes \u00e9taient annonc\u00e9s excusez ce sont 2 femmes qui viennent d'avoir un enfant, mais elle devrait \u00eatre l\u00e0, il s'agit d'Andreas gars Hizbul l'UDC et de Rebecca Ruiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:16 > 1:02:56) [86%] : \r\nAlors l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Chambres r\u00e9unies bon au 1er plan, on a, on allait les conseillers nationaux, les 200 conseillers nationaux un h\u00e9micycle \u00e0 leur place habituelle et derri\u00e8re tout au fond de la salle, il y a des boiseries avec les \u00e9cussons cantonaux et, sous ces \u00e9cussons h\u00e9 ben c'est l\u00e0 que \u00e7a, c'est les repr\u00e9sentants des cantons, alors c'est parfois particuliers parce qu'ils ne sont pas r\u00e9unies par parti politique mais bien par appartenance cantonale les s\u00e9nateurs \u00e0 ce qu'on appelle abusivement si les s\u00e9nateurs, donc les conseillers aux \u00c9tats ont un poids souvent important dans ces \u00e9lections pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment, ce n'est pas le cas aujourd'hui, mais notamment quand un dealer et candidat souvent il apporte les soutiens c'est c'est assez connu Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:56 > 1:03:28) [88%] : \r\nAlors, il est 8 heures une tr\u00e8s bient\u00f4t devrait entrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas, on le voit, il vient d'entrer, je vois Alain Berset en t\u00eate, suivi par Ueli Maurer et puis Didier Burkhalter en bleu, c'est l'homme sur le d\u00e9part aujourd'hui qui salue tous les membres de qu'il voit ici au, enfin pas tous nourris passent devant un certain nombre, ils vont rejoindre leur place Didier Burkhalter, qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission \u00e0 la mi- juin et qui, aujourd'hui, on verra son successeur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:30 > 1:04:09) [90%] : \r\nOui, dit Burkhalter qui serre des mains, service du Parlement et puis va se diriger vers le pr\u00e9sident du Conseil national des Chambres r\u00e9unies dans plusieurs stalles UDC z\u00fcrichois, c'est lui qui va pr\u00e9sider cette c\u00e9r\u00e9monie longue poign\u00e9e de main, \u00e9changes de mots tape sur l'\u00e9paule, voil\u00e0 Didier Burkhalter va maintenant rejoindre sa place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de c'est coll\u00e8gue et puis c'est lui qui va \u00eatre au centre de cette premi\u00e8re partie de de de c\u00e9r\u00e9monie puisque ce sera d'abord la lecture de sa lettre de d\u00e9mission dat\u00e9e de juin et puis aussi l'hommage du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Didier Burkhalter qui prend place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:09 > 1:04:14) [88%] : \r\nAujourd'hui avec un magnifique, magnifique, veste bleue et c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:04:14 > 1:04:16) [78%] : \r\nCloches le moment fatidique 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:18 > 1:04:25) [74%] : \r\nLongue proc\u00e9dure qui va mener \u00e0 l'\u00e9lection du f\u00e9d\u00e9ral somme d'un faudra remettre une de sous- hommes longue or reflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:04:25 > 1:04:28) [77%] : \r\nLa s\u00e9ance de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale chambre r\u00e9unie est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:28 > 1:05:18) [73%] : \r\nC'est agr\u00e9able, tr\u00e8s aussi m\u00eame de l'ordre pr\u00e9sident fera bonne de ce pr\u00e9c\u00e9dent n'invite cette pr\u00e9sident test pour nous serons tous est dans mon int\u00e9r\u00eat pour nous, ce serait un petit peu formelle, c'est vrai, plus dorment Lungern Crowley de s'Stein dialogue h\u00f4tesse auront Haussmann et dorment Braer le fait d'\u00eatre un hymne Griscelli chez les sur autoroute si national du fran\u00e7ais, des \u00c9tats, mesdames, c'est une audition bienvenue \u00e0 cette s\u00e9ance des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au bon ce que Messi soit \u00e0 assez fins, m\u00eame le pr\u00e9sident dites d\u00e9clare ouverte la s\u00e9ance de l'Assembl\u00e9e, Fedora charme r\u00e9unis mais je st\u00e8les pour : il s'agit en fait pour lui et je le de constater que l'Assembl\u00e9e et devient et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Svend alors c'est le cas et la condition principale des francophones, la majorit\u00e9 absolue, il faut des membres des 2 chambres hautes sph\u00e8res, pr\u00e9sent dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:05:18 > 1:05:34) [84%] : \r\nC'est un d\u00e9put\u00e9 j'qui est visiblement le cas convoqu\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance de son maintenant ou la version fran\u00e7aise, avec le programme de la session, l'ordre du jour de la s\u00e9ance de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, la majorit\u00e9 absolue des membres du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats r\u00e9unis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale chambre r\u00e9unie d\u00e8s lors valablement d\u00e9lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:36 > 1:05:58) [67%] : \r\nMais faut tout le temps que son nous si Tsoung d'imp\u00f4ts de ce salon Blum vu from Chile Irun, on dit : il faudrait un bunker Didier pour coordonner speed, techno pour nous sommes une Cameron secr\u00e9taire d'autrui Ra\u00efkk\u00f6nen phon\u00e8mes Bundesrat Didier Borotra autre fonds Seine-Saint-Denis Ouled soit atteint, c'est une petite sc\u00e8ne souffler c'est de Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (1:05:59 > 1:06:02) [98%] : \r\nLe 14 juin 2017.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T10:50:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709627192", "summary": "Itw de Claude Ruey, ancien conseiller national et ancien conseiller d'Etat PLR", "id": "1626971", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627201", "summary": "Itw de Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR, d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois et de Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1626980", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "BUTTET, YANNICK", "SOMMARUGA, CARLO"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PIAZZA, Daniele", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711580", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033657", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612275", "internalArchiveId": "AA1707612396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne lors de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 10801, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8934456", "imageURL": "http://www.rts.ch/8934450.image", "backgrounds": ["R\u00e9action de Pierre Maudet suite \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "R\u00e9action de Pierre Maudet suite \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "R\u00e9action d'Isabelle Moret \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "R\u00e9action d'Isabelle Moret \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: succession de Didier Burkhalter", "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: succession de Didier Burkhalter", "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: succession de Didier Burkhalter"], "variantIds": ["ece-8829316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:15Z", "webPublicationDate": "2017-09-20T11:59:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626181", "durationSec": 11472, "title": "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - version clean", "excerpt": "Le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 2e tour de scrutin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Didier Burkhalter. Parmi les autres candidats figuraient la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626080", "summary": "Berne-ville,  Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC suisse, Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois,  Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1625859", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "SOMMARUGA, CARLO", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626081", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Damien Cottier, collaborateur personnel du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter.", "id": "1625860", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626082", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Bixio Caprara, pr\u00e9sident PLR tessinois.", "id": "1625861", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626084", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Norman Gobbi, conseiller d'Etat La Lega tessinois.", "id": "1625863", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626085", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Rolin Wavre, vice-pr\u00e9sident PLR genevois, Vincent Arlettaz,  soutien de la candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret.", "id": "1625864", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626087", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral,  plateau RTS : itw Marco Romano, conseiller national PDC tessinois., Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise,  Fulvio Pelli, ex-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1625866", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626090", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1625869", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626091", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral,  plateau RTS : itw Fulvio Pelli, ex-pr\u00e9sident PLR suisse,  Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1625870", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "PELLI, FULVIO", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626099", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois.", "id": "1625878", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626100", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Guillaume Barazzone, conseiler national PDC genevois,  Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.", "id": "1625879", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626101", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Christian Wasserfallen,  vice-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1625880", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626102", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Doris Fiala,  pr\u00e9sidente Femmes PLR, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1625881", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626106", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois.", "id": "1625885", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626113", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1625892", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626122", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Filippo Lombardi, pr\u00e9sident groupe parlementaire PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1625901", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "LOMBARDI, FILIPPO", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626127", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1625906", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626128", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois, C\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident PS suisse,  Manuel Tornare, conseiller national PS genevois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1625907", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626129", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Pierre Maudet, candidat PLR genevois non-\u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1625908", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626130", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Daniele Piazza, ex-correspondant parlementaire RSI,  Markus Haefliger, journaliste Tages Anzeiger., Lisa Bailat, journaliste Le Temps.", "id": "1625909", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626131", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non-\u00e9lue.", "id": "1625910", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/488", "id": "488", "name": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Duplex Montagnola", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Berne, Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705426", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032540", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625960", "internalArchiveId": "AA1709626181", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - version clean", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 2e tour de scrutin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Didier Burkhalter. Parmi les autres candidats figuraient la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet.", "durationSec": 11472, "genres": ["Elections ou votations"], "backgrounds": ["Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-26T09:49:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707612396", "durationSec": 10801, "title": "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne lors de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Duplex Montagnola", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Berne, Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625578", "durationSec": 239, "title": "CH New member of gov elected", "excerpt": "L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis, qui remplace le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "UER", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625603", "durationSec": 109, "title": "MI RESUME ELEX CF_RTS000001263132", "excerpt": "Le conseiller national tessinois Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 2e tour de scrutin devenant ainsi le 117e Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Donn\u00e9 favori le PLR Ignazio Cassis est le premier conseiller f\u00e9d\u00e9ral du canton du Tessin depuis 18 ans.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625606", "durationSec": 104, "title": "MI MATINEE CASSIS_RTS000001263148", "excerpt": "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est rest\u00e9 imperturbable jusqu'au moment de son \u00e9lection. Son \u00e9pouse Paola Rodoni Cassis l'a accompagn\u00e9 pendant cette matin\u00e9e \u00e9mouvante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625684", "durationSec": 151, "title": "SO JOURNEE CASSIS 2009_RTS000001263660", "excerpt": "Le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en seulement 2 tours. Il devient le 117e Conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848. Arriv\u00e9 \u00e0 l'aube avec son \u00e9pouse Paola Rodoni Casis il est ressorti en sa compagnie pour \u00eatre ovationn\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gation tessinoise.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626182", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : Juerg Stahl, pr\u00e9sident du Conseil national, ouvrant la s\u00e9ance.\nPierre-Herv\u00e9 Frel\u00e9choz, secr\u00e9taire du Conseil national, lisant lettre de d\u00e9mission de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nDidier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire, assis et \u00e9coutant.\nDiscours d'hommages de Juerg Stahl.\nParlementaires debout et applaudissant longuement Didier Burkhalter.", "id": "1625961", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626183", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : discours d'adieux de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9mu sur la fin.\nConseillers nationaux applaudissant longuement Didier Burkhalter, \u00e9mu.\nDepuis les tribunes, Friedrun Sabine Burkhalter, applaudissant son \u00e9poux.\nDidier Burkhalter recevant bouquets de fleurs.\nDidier Burkhalter quittant la salle du Conseil national.", "id": "1625962", "visualThemes": ["DISCOURS", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626184", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : Juerg Stahl, pr\u00e9sident du Conseil national, ouvrant proc\u00e9dure de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nDiscours Beat Walti, vice-pr\u00e9sident groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1625963", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626185", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national, 1er tour de l'\u00e9lection : scrutateurs distribuant bulletins de vote \u00e0 conseillers nationaux assis.\nConseillers nationaux glissant bulletins de vote dans urnes que leur tendent huissiers.", "id": "1625964", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626187", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Juerg Stahl, pr\u00e9sident du Conseil national, annon\u00e7ant le r\u00e9sultat du 1er tour. \nIgnazio Cassis, conseiller national PLR tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et prenant des notes.\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assise et prenant des notes. \nJuerg Stahl annon\u00e7ant ouverture du vote pour le 2e tour.\nScrutateurs distribuant bulletins de vote \u00e0 conseillers nationaux assis.\nConseillers nationaux glissant bulletins de vote dans urnes que leur tendent huissiers.", "id": "1625966", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626188", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : huissiers amenant \u00e0 scrutateurs urnes contenant bulletins de vote.\nPortes se refermant sur scrutateurs commen\u00e7ant le d\u00e9pouillement \u00e9lectoral.", "id": "1625967", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626189", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Juerg Stahl, pr\u00e9sident du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultats du 2e tour et \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'Ignazio Cassis.\nIgnazio Cassis se faisant f\u00e9liciter par les parlementaires de son groupe.\nD\u00e9l\u00e9gation tessinoise debout et applaudissant.\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, embrassant Ignazio Cassis.\nIsabelle Moret embrassant Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nDoris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR, embrassant Isabelle Moret.", "id": "1625968", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626190", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : discours dans les 4 langues nationales, Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu.\nConseillers nationaux debout et applaudissant.\nDans les tribunes, d\u00e9l\u00e9gation tessinoise debout et applaudissant.\nIgnazio Cassis saluant les membres du bureau de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\nIgnazio Cassis saluant les \u00e9lus du groupe parlementaire PLR.\nC\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment d'Ignazio Cassis.\nIgnazio Cassis recevant bouquets de fleurs.", "id": "1625969", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "PRESTATION DE SERMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626191", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : Ignazio Cassis rencontrant et se faisant f\u00e9liciter par les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en premier lieu par Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nAccolade entre Ignazio Cassis et Didier Burkhalter, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9d\u00e9cesseur d'Ignazio Cassis.\nPhoto de famille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1625970", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "CASSIS, IGNAZIO", "BURKHALTER, DIDIER"]}], "program": {"href": "/programs/488", "id": "488", "name": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral"}, "medias": [{"id": "1712439", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und / ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU078547", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78CABE05-3194-42DC-AC90-23FE151C5A78", "internalArchiveId": "78CABE05-3194-42DC-AC90-23FE151C5A78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aung San Suu Kyi, Conseill\u00e8re sp\u00e9ciale de l'\u00c9tat et porte-parole de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique de l'Union de Birmanie, ancien prix Nobel de la paix;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU;Jean Claude Ecanville,  maire d'une commune situ\u00e9e au nord ouest de la martinique;Jean-Christophe Schwaab Conseiller nationale socialiste vaudois;Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du PLR;Gilles Carbonier, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID, l'institut des hautes \u00e9tudes internationales et de d\u00e9veloppement;Ulrich Schuwey, instigateur du seul Festival de chanson fran\u00e7aise \u00e0 Zurich, \"chansons en Stok\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/BIRMANIE DISCOURS) Elle a donc prisla parole. apr\u00e8s un mois de quasi silence sur une crise humanitaire d'une extr\u00eame violence...L'ex- prix nobel de la paix, Aung San Suu Kyi, s'est exprim\u00e9  matin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision birmane.sur le sort des Rohingyas...Elle ouvre la porte \u00e0 un possible retour...des 400 mille musulmans...r\u00e9fugi\u00e9s dans le Bangladesh voisin...Elle s'est aussi dit profond\u00e9 d\u00e9sol\u00e9e pour les civils pris au pi\u00e8ge de la crise...Mais Aung San Su Kiy a dans l'ensemlbe donn\u00e9 un discours qui d\u00e9fend l'action de son gouvernement et de l'arm\u00e9e birmane. Les pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion : R\u00e9my Favre.\r\n  1'11\r\n(07/ONU, ITV GUTERRES) ***L'autre grand titre de l'actualit\u00e9 internationale ce matin...c'est l'ouverture aujourd'hui \u00e0 New-York...de l'assemble\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies....\r\nAu menu...la crise des Rohingyas...qu'on vient d'\u00e9voquer...mais aussi les dossiers nucl\u00e9aires iraniens et nord-cor\u00e9ens...\r\nEt le discours le plus attendu...c'est celui de Donald Trump...\r\nHier...d\u00e9j\u00e0...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres\r\nLes relations entre les deux hommes ont longtemps \u00e9t\u00e9 tendues \r\nMais changement de ton hier...\r\nAntonio Guterres est all\u00e9 dans le sens de Donald Trump qui veut une r\u00e9forme des Nations Unies....\r\nL'occasion peut-\u00eatre de tenter de le rassurer...afin de conserver le soutien financier essentiel de Washington. \r\nEcoutez Antonio Guterres.\r\n  0'51'' \r\nEt sur la tribune des Nations Unies..deux vision du monde contradictoires devraient \u00eatre expos\u00e9es aujourd'hui...\r\nApr\u00e8s Donald Trump cet apr\u00e8s-midi...Emmanuel Macron prndra la parole...et devrait militer...pour une approche multi-lat\u00e9rale des crises mondiales.\r\n(12/ OURAGAN MARIA PERM 7H) L'ouragan Maria est depuis cette nuit class\u00e9 en cat\u00e9gorie 5, la plus \u00e9lev\u00e9e. \r\nLe cyclone a commenc\u00e9 a frapper les Cara\u00efbes: l'\u00eele fran\u00e7aise de la Martinique d'abord, puis d\u00e9sormais la Dominique.\r\n En Martinique plus de 30'000 foyers sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n Romain Bardet,  les caraibes affrontent donc... un nouvel ouragan dix jours apr\u00e8s le passage d'Irma.\r\nEn 24 heures Maria est pass\u00e9 du statut de temp\u00eate tropicale \u00e0 celui d'ouragan de cat\u00e9gorie maximale. C'est donc l'\u00eele de la Dominique qui subit d\u00e9sormais des raffales atteignant 260 kilometre heure.\r\nLa Martinique a \u00e9t\u00e9 frap\u00e9e en premier vous l'avez dit Julien. L'oeil du cyclone est pass\u00e9 \u00e0 50km au nord de l'ile plac\u00e9e en alerte violette ce qui signifie le confinement de la population. Mais vous allez l'entendre, les d\u00e9gats apr\u00e8s le passage de Maria semblent limit\u00e9s. Jean Claude Ecanville, est le maire d'une commune situ\u00e9e au nord ouest de la martinique. il r\u00e9pond \u00e0 nos confr\u00e8res de FranceInfo.\r\n  SON 1 -  22''\r\nMaria d\u00e9sormais au dessus de la Dominique...les m\u00e9t\u00e9orologues redoutent des d\u00e9gats bien plus consid\u00e9rables. Et l'ouragan se dirige d\u00e9sormais vers la Guadeloupe.\r\nRELANCE: Et puis sa trajectoire devrait l'emmener au sud des c\u00f4tes de Saint Martin et Saint Barth\u00e9l\u00e9my\r\nDeux iles ravag\u00e9es par l'ouragan Irma. Elles sont pour l''heure en vigilence Rouge. A saint martin, ile franco n\u00e9eerlandaise, la pr\u00e9fecture c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais dit prendre toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires, invitant la population \u00e0 se r\u00e9fugier dans les abris. \r\nDe nombreuses critiques avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 l'encontre des gouvernements fran\u00e7ais, n\u00e9erlandais et britanniques pour ne pas avoir d\u00e9ploy\u00e9 davantage de moyens apr\u00e8s le passage d'Irma. Irma qui on le rappelle a fait 40 morts dans les caraibes, 50 en Floride. \r\nDimanche le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb a annonc\u00e9 l'envoie de 110 militaires de la protection civile en Guadeloupe..qui est le centre logisitique dans les caraibes. Londres a \u00e9galement annonc\u00e9 l'envoi de renforts dans les iles vierges.\r\n(TF1/TROUBLE JEU DES SOCIALITES A L'ELECTION DU CF) ***J-1 dans l'actuali\u00e9t  politique en SUisse...Apr\u00e8s une longue campagne...on conna\u00eetra demain le successeur de Didier Burkhalter...\r\nMais avant cela...les trois candidats seront auditoinn\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...d\u00e8s 15 heures...par le groupe socialiste \u00e0 Berne.\r\nUne \u00e9ch\u00e9ance d\u00e9terminante pour Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet. \r\n Le PS est le deuxi\u00e8me plus important groupe du parlement.\r\nEt des  strat\u00e8ges du Parti  laissent entendre que des voix pourraient \u00eatre attribun\u00e9e \u00e0 une quatrieme personne : Laura Sadis, l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Tessinoise. \r\nUn sc\u00e9nario de la candidature sauvage, peu cr\u00e9dible...qui masque en fait le d\u00e9saroi du parti socialiste avant cette \u00e9lection,\r\n St\u00e9phane Deleury. \r\n  1'43''\r\n((Laura Sadis, la candidate r\u00eav\u00e9e du PS. Centriste. Femme. Tessinoise. Et PLR. Seulement voil\u00e0, elle n'est plus dans la course depuis des semaines. Ce qui n'emp\u00eache pas les strat\u00e8ges socialistes de continuer \u00e0 citer son nom pour faire barrage au favori Ignazio cassis jug\u00e9 trop lib\u00e9ral. Jean-Christophe Schwaab Conseiller nationale socialiste vaudois. \r\nSON 19\r\nLe probl\u00e8me c'est que le Parti socialiste n'a cette fois-ci pas d'alli\u00e9s pour tenter un coup. Il y a donc fort \u00e0 parier que les soutiens sauvages \u00e0 Laura Sadis seront peu nombreux... et canton\u00e9s au premier tour de l'\u00e9lection. Un vote symbolique certes : mais qui agace le vice pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod\r\nSON 28\r\nUn socialiste averti en vaut deux. On retrouve Jean-Christophe Schwaab. \r\nSON 12\r\nVous l'aurez compris, le parti socialiste n'est pas tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 tenter un coup politique mercredi vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec. Apr\u00e8s tout  Ignazio Cassis, tout lib\u00e9ral qu'il est, n'est pas Christophe Blocher. ))\r\n(Parl - Booking) Avant la grande \u00e9lection pr\u00e9vue demain...le parlement continue aussi...ses affaires courantes...\r\nAvec ce coup de pouce au tourisme suisse...\r\nD\u00e9sormais, les h\u00f4tels devront pouvoir...offrir des tarifs plus avantageux aux clients...qui passent directement par leur site\r\nLe National a suivi...hier...une motion dans ce sens d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e...par le Conseil des Etats.\r\nL'id\u00e9e est notamment d'interdire les clauses tarifaires impos\u00e9es par des plateformes...telles que Booking.com.\r\n(01/MARCHE BLANCHE PA) ***Autre d\u00e9cision prise hier \u00e0 Berne : les personnes condamn\u00e9es pour abus sexuel ne pourront plus travailler avec des enfants. \r\nLe Conseil des Etats a adopt\u00e9 hier son concept d'application de l'initiative de la Marche blanche... \r\nCe texte destin\u00e9 \u00e0 combattre les p\u00e9dophiles....adopt\u00e9  par le peuple en 2014 \r\n Le concept  d'application est  tr\u00e8s pr\u00e9cis... mais il  laisse toutefois une marge de manoeuvre aux juges, Thibaut Schaller\r\n  0'51''\r\n((La loi d'application donne beaucoup de fil \u00e0 retordre sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Pas question de renoncer \u00e0 une soupape de s\u00e9curit\u00e9 et donc une forme de souplesse bas\u00e9e sur le principe de proportionnalit\u00e9. Mais comment faire sans alimenter encore plus le ras-le-bol de la population... qui am\u00e8ne \u00e0 de nouvelles initiatives du m\u00eame genre...? La majorit\u00e9 du Conseil des Etats a \u00e9tabli une loi tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e: un adulte ayant commis une infraction sexuelle contre un mineur se verra interdire \u00e0 vie toute activit\u00e9 avec eux. La sanction s'appliquera sans tenir compte de la gravit\u00e9 de la peine. Marge de manoeuvre r\u00e9duite, mais il en reste pour les amours adolescentes. Si l'auteur a moins de 22 ans et le mineur concern\u00e9 plus de 14 ans... et que les deux personnes entretiennent une relation amoureuse, l'interdiction \u00e0 vie ne sera pas automatiquement prononc\u00e9e. Ceci dit, le juge ne pourra renoncer qu'exceptionnellement \u00e0 interdire \u00e0 vie les activit\u00e9s - b\u00e9n\u00e9voles ou r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es - avec des enfants.))\r\n(04/GE INTER: PROGRESSION EMPLOIS ITV. CARBONIER) ***A Gen\u00e8ve, Le secteur public INTERNATIONAL continue de s'\u00e9tendre...\r\nLe nombre d'emplois a progress\u00e9 de 2,9% sur une ann\u00e9e...pour atteindre d\u00e9sormais...29'500 postes.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate 2017, publi\u00e9s hier) par l'Office cantonal de la statistique.\r\n380 organisations internationales non gouvernementales sont \u00e9tablies \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nElle regroupent pr\u00e8s de 2800 personnes.Soit une hausse de 5%. \r\nEcoutez Gilles Carbonier, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID, l'institut des hautes \u00e9tudes internationales et de d\u00e9veloppement\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Maria Blasco.\r\n(TF4/FESTIVAL CHANSON EN STOCK PI) ((Photo pour le site: envoy\u00e9e \u00e0 Generic Web, le transfert ne fonctionne pas))\r\n***De Gen\u00e8ve...direction les bords de la Limatt....Le fran\u00e7ais a de moins en moins la cote en Suisse al\u00e9manique.\r\nLe seul Festival de chanson fran\u00e7aise \u00e0 Zurich,  chansons en Stok, d\u00e9marre aujourd'hui (mardi)... \r\nMais...apr\u00e8s dix-huit ans de bons et loyaux service \u00e0 la francophonie, cet \u00e9v\u00e8nement va ensuite fermer boutique. \r\nAlors pourquoi ce d\u00e9samour de la chanson fran\u00e7aise?\r\nNotre coll\u00e8gue Alain Croubalian l'a demand\u00e9 \u00e0 Ulrich Schuwey.\r\nIl est le responable de cette ultime \u00e9dition, \r\n  3'15'' ((fin de parole: 1'32, laisser un peu de musique au final))\r\n((Le Fran\u00e7ais effraie. Et la chanson fran\u00e7aise classique, celle de jacques Brel, Charles Aznavour et Barbara n'a plus forc\u00e9ment la cote dans les cercles musicaux. La musique devient aussi, si ce n'est plus, importante que le texte. Du coup, la chanson \u00e0 texte, n'arrive plus \u00e0 renouveler son public.\r\nMAG\r\nTraduction (si n\u00e9c\u00e9ssaire): Tout a une fin, sauf la saucisse qui en a deux.\r\nUlrich Schuwey, \u00eates-vous triste que cela s'arr\u00eate?\r\nMAG\r\nLes pros\u00e9lytes de la langue fran\u00e7aise se font rare. Et le nouveau public ne voit pas d'un bon oeil l'exclusivit\u00e9 du fran\u00e7ais, difficile de saisir toute la po\u00e9sie d'une langue de plus en plus \u00e9trang\u00e8re.\r\nMAG\r\nUne langue fran\u00e7aise ouverte, qui jette des ponts vers les autres cultures et assume son pass\u00e9 bigarr\u00e9, sera plus apte \u00e0 assurer la survie d'une culture fran\u00e7aise en terre germanophone.))\r\nLa derni\u00e8re \u00e9dition de Chansons en Stok, d\u00e8s aujourd'hui et jusqu' \u00e0 dimanche au Th\u00e9\u00e2tre Stok \u00e0 Zurich.\r\n(METEO) ***Et en fran\u00e7ais...dans le texte...encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o...\r\nSi vous attendez le solei...vous devrez encore patienter une journ\u00e9e...\r\nCe mardi sera nuageux et  frais, 15 degr\u00e9s au maximum...\r\net de nouvelles averses locales....  tenaces sur le Jura et les pr\u00e9alpes, moins fr\u00e9quentes sur le plateau. \u00a8\u00a8\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8911019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8911045", "ece-8911019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T07:08:13Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nGermain Carter bonjour bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, elle est enfin sorti de son silence face aux graves violences en Birmanie, le prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi a ouvert la porte ce matin un possible retour des Rohingyas dans le pays en jeu le sort de 400000 musulmans birmans qui ont fui les pers\u00e9cutions retour dans quelques instants sur ce discours tr\u00e8s attendu aucun r\u00e9pit pour les Cara\u00efbes sur le front des ouragan apr\u00e8s Irma, il y a 10 jours d\u00e9sormais mari acquitt\u00e9 faire sur les Antilles un ouragan qui a largement gagn\u00e9 en puissance ces derni\u00e8res heures, d\u00e9sormais, de force sans qui fait craindre de nouveaux T4 ampleur dans la r\u00e9gion et en fin de journal, on tentera de juger \u00e0 quel point la langue fran\u00e7aise est d\u00e9samour de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, le dernier festival de chanson francophone \u00e0 Zurich d\u00e8s aujourd'hui sa derni\u00e8re \u00e9dition rencontre musicale avec son organisation. \r\nElle a donc pris la parole apr\u00e8s un mois de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nQuasi silence sur une crise humanitaire d'une extr\u00eame violence, l'ex- prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi s'est exprim\u00e9 ce matin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision birmane sur le sort des Rohingyas elles ouvrent la porte \u00e0 un possible retour des 400000 musulmans r\u00e9fugi\u00e9s dans le Bangladesh voisin, elle s'est aussi dit profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9 pour les civils pris au pi\u00e8ge de la crise, mais ensemble sushis a dans l'ensemble de nerfs, discours qui d\u00e9fend l'action de son gouvernement et de l'arm\u00e9e birmane, les pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, R\u00e9my Favre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [90%] :\r\nEn 5 Sotchi condamne \u00e0 toutes les violations des droits de l'homme, elle \u00e9voque la souffrance de ceux qui ont fui mais elle d\u00e9fend aussi l'action de l'arm\u00e9e, qui selon elle a agi avec retenue dans l'\u00e9tat de l'art \u00e0 Cannes, elle minimise l'ampleur de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [92%] :\r\nDepuis le 5 septembre il n'y a pas eu d'affrontements et d'op\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9 pourtant un certain nombre de musulmans traversent la fronti\u00e8re pour fuir au Bangladesh, pourquoi je crois que peu de gens savent que la grande majorit\u00e9 des musulmans de l'\u00e9tat de l'Arakan n'ont pas fui, plus de 50 pourcent des des villages musulmans sont intactes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nHong Sangsoo Che d\u00e9taille ensuite l'action de son gouvernement dans l'\u00e9tat de l'art \u00e0 Cannes, cr\u00e9ation d'emplois, construction de routes \u00e9lectrification \u00e0 la par exemple expliqu\u00e9 que les habitants de l'art \u00e0 Cannes avait tous acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, sans discrimination, une affirmation \u00e9tonnante puisque les Rohingyas ne peuvent pas entrer \u00e0 l'universit\u00e9 donc Sangsoo a demand\u00e9 l'indulgence de la communaut\u00e9 internationale, rappelant que son \u00e9quipe n'\u00e9tait aux affaires que depuis 18 mois et que les probl\u00e8mes qu'elle doit r\u00e9gler sont tr\u00e8s nombreuses, R\u00e9my Favre rtsinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [92%] :\r\nL'autre grand titre de l'actualit\u00e9 internationale, ce matin, c'est l'ouverture aujourd'hui \u00e0 New York de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nAu menu : la crise des Rohingyas qu'on vient d'\u00e9voquer, mais aussi les dossiers nucl\u00e9aires iranien et nord- cor\u00e9en et le discours le plus attendu, c'est celui de Donald Trump hier d\u00e9j\u00e0, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez les relations que les 2 hommes ont longtemps \u00e9t\u00e9 tendues mais, changement de ton hier Antonio Gutierrez c'est aller dans le sens de Donald Trump, qui veut une r\u00e9forme des Nations unies, l'occasion peut-\u00eatre de tenter de le rassurer, afin de conserver le soutien financier essentiel de Washington \u00e9coutez Antonio Guterres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [91%] :\r\nNous n'avons pas Antonio Gutierrez, manifestement, on va, on va continuer, Julien, si vous le voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [93%] :\r\nOn va continuer effectivement avec l'ouragan Maria qui, depuis cette nuit, class\u00e9 en cat\u00e9gorie 5 la plus \u00e9lev\u00e9e, enl\u00e8ve aucun en titre, le cyclone a commenc\u00e9 \u00e0 frapper les Cara\u00efbes, l'\u00eele fran\u00e7aise de la Martinique d'abord, puis d\u00e9sormais la Dominique en Martinique, plus de 3000 foyers sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, Romain Barney Romain Bardet les Cara\u00efbes affronte donc un nouvel ouragan, 10 jours apr\u00e8s le passage d'Irma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [93%] :\r\nEt en 24 heures Maria est pass\u00e9 du statut de temp\u00eate tropicale \u00e0 celui d'ouragan, de cat\u00e9gorie maximale, vous l'avez dit, c'est donc l'\u00eele de la Dominique, qui subit d\u00e9sormais des rafales atteignant 260 kilom\u00e8tres heure, la Martinique a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 en 1er, vous l'avez dit Julien le du cyclone est pass\u00e9 \u00e0 50 kilom\u00e8tres au nord de l'\u00cele plac\u00e9e en alerte violette, ce qui signifie le confinement de la population, mais vous allez l'entendre un les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s le passage de Maria semblent limit\u00e9s, Jean Claude Ecanville et le maire d'une commune situ\u00e9e au nord- ouest de la Martinique, il r\u00e9pond \u00e0 nos confr\u00e8res de France Info. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:14) [85%] :\r\nNous avons o\u00f9 la rue pas trop importante, pas donn\u00e9 il y a une main et puis des branches et des arbres, sur la route, donc nous pouvons dire que nous sont ont bien la population Massy, visiblement, il y a une grosse partie de notre ville qui est en lumi\u00e8re et comme nous sommes dans la nuit, cela n'est pas fait pour rassurer pleinement \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [95%] :\r\nMaria d\u00e9sormais au-dessus de la Dominique, les m\u00e9t\u00e9orologues redoutent des d\u00e9g\u00e2ts plus importants et l'ouragan se dirige d\u00e9sormais vers la Guadeloupe puis sa trajectoire devrait l'emmener au sud des c\u00f4tes de Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9lemy 2 \u00eeles ravag\u00e9es par l'ouragan Irma, elles sont pour l'heure en vigilance rouge \u00e0 Saint-Martin, \u00eele franco- n\u00e9erlandaise, la pr\u00e9fecture c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais dit prendre toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires, invitant la population \u00e0 se r\u00e9fugier dans les abris de nombreuses critiques avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 l'encontre des gouvernements fran\u00e7ais, mais aussi n\u00e9erlandais et britanniques pour ne pas avoir d\u00e9ploy\u00e9 davantage de moyens, apr\u00e8s le passage d'Irma, Irma qui on le rappelle, a fait 40 morts dans les Cara\u00efbes 50 en Floride dimanche le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb a annonc\u00e9 l'envoi de 110 militaires, la protection civile en Guadeloupe, qui est le centre logistique dans les Cara\u00efbes, Londres a \u00e9galement annonc\u00e9 l'envoi de renforts dans les \u00eeles viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [91%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions Romain Bardet, je vous propose qu'on \u00e9coute maintenant Antonio go\u00fbt qui je vous le rappelle, s'exprimer, donc sur de possibles r\u00e9formes au sein des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [89%] :\r\nS'amoindrit ne faut dire tiens r\u00e9cemment m'a demand\u00e9 ce qui me maintenait TV, la r\u00e9ponse \u00e9tait toute trouv\u00e9e : la bureaucratie, quelqu'un qui aurait voulu saper les Nations unies de r\u00e9apparu trouver une meilleure fa\u00e7on de le faire qu'en imposant certaines des r\u00e8gles que nous nous sommes cr\u00e9\u00e9 je me demande parfois s'il y a eu un complot pour que ces r\u00e8gles soient exactement ce qu'elles sont pour nous rendre inefficace et surtout n'oublions jamais que nous sommes l\u00e0 pour servir pour servir les gens, les personnes souffrant de la pauvret\u00e9, hein, de l'exclusion, les personnes victimes de conflits, les personnels dont les droits et la dignit\u00e9 sont li\u00e9s, mais aussi les personnes ayant des id\u00e9es et des r\u00eaves qui ont besoin d'un coup de main, la r\u00e9forme pour pour servir les personnes que nous soutenons et les personnes qui nous soutiennent, nous devons \u00eatre vif efficace flexible et productif, l'acc\u00e8s des fiches. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [89%] :\r\nGeorges moins dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse apr\u00e8s une longue campagne, on conna\u00eetra enfin, demain, le successeur de Didier pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [92%] :\r\nMais avant cela, les 3 candidats seront auditionn\u00e9s cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 15 heures par le groupe socialiste \u00e0 Berne une \u00e9ch\u00e9ance d\u00e9terminante pour Ignazio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, le PS est le 2\u00e8me, plus important groupe du Parlement et des strat\u00e8ges du Parti laissent entendre que des voix pourraient \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 une 4\u00e8me personne l\u00e0 aura Sadis l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Tessinoise, un sc\u00e9nario de la candidature sauvage peu cr\u00e9dible qui masque en fait le d\u00e9sarroi du parti socialiste avant cette \u00e9lection St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:03) [91%] :\r\nLaura Sadis, la candidate r\u00eav\u00e9e du Parti socialiste, centriste femme Tessinoise et PLR pour la coll\u00e9gialit\u00e9, seulement voil\u00e0, elle n'est plus dans la course depuis des semaines, ce qui n'emp\u00eache pas les strat\u00e8ges socialistes de continuer \u00e0 citer son nom pour faire barrage au favori Ignazio Cassis jug\u00e9e trop lib\u00e9ral \u00e9coutez Jean-Christophe Schwaab, conseiller nationale socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:25) [92%] :\r\nSi on avait une candidature qui r\u00e9unissait les int\u00e9r\u00eats du Tessin, mais aussi les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, donc qu'on puisse envisager de voter pour une personne avec ce profil de pas tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:39) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que le Parti socialiste n'a cette fois -ci pas d'alli\u00e9s pour tenter un coup, il y a donc fort \u00e0 parier que les soutiens sauvages \u00e0 Lahore Sadis seront peu nombreuses et cantonn\u00e9 au 1er tour de l'\u00e9lection, un vote symbolique, certes, mais qui agace le vice- pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:56) [89%] :\r\nSi on le fait, alors on change les r\u00e8gles du jeu, on d\u00e9cide que les partis ne pr\u00e9sente pas tickets c'est la chienlit, tout le monde porte qui en disant qu'au final la seule condition pour qu'une personne soit \u00e9lu, c'est quelle est la carte du parti, qui peut revendiquer le si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si les socialistes veulent absolument semer la zizanie en souviendra lorsqu'il s'agira de remplacer Madame Sommaruga Monsieur Berset demander aux socialistes qui pr\u00e9sente un candidat, droite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [98%] :\r\nUn socialiste averti en vaut 2, on retrouve Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:23) [89%] :\r\nCe qu'il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir, c'est au fond qu'est -ce qui se passe si le cours atteint donc si coup il y a, il faut qu'il soit en bien pr\u00e9par\u00e9 et puis 2 vraiment n\u00e9cessaire, on a int\u00e9r\u00eat du pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [91%] :\r\nVous l'aurez compris le Parti socialiste n'est pas tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 tenter un coup politique mercredi qui serait vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, apr\u00e8s tout, il n'y a tout, Cassis tout lib\u00e9ral qu'il est n'est quand m\u00eame pas Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [93%] :\r\nEt la RTS se mobilise demain pour vous faire vivre cette \u00e9lection, nous vous proposons une \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct des pas perdus, \u00e0 suivre sur les ondes de la 1\u00e8re et sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nMais avant cette grande \u00e9lection pr\u00e9vue demain, le parlement continue aussi ses affaires courantes avec ce coup de pouce au tourisme suisse d\u00e9sormais les h\u00f4tels devront pouvoir offrir des tarifs plus avantageux aux clients qui passent directement par leur site le National a suivi hier une motion dans ce sens, d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, l'id\u00e9e est notamment d'interdire les clauses tarifaires impos\u00e9es par des plateformes telles que Bookingcom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:20) [90%] :\r\nEt cet autre d\u00e9cision hier \u00e0 Berne, les personnes condamn\u00e9es pour abus sexuels ne pourront plus travailler avec des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [96%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a adopt\u00e9 hier son concept d'application de l'initiative de la Marche blanche ce texte destin\u00e9 \u00e0 combattre les p\u00e9dophiles, adopt\u00e9 par le peuple en 2014 le concept d'application est tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais il laisse toutefois une marge de manoeuvre aux juges Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:41) [92%] :\r\nLa loi d'application donne beaucoup de fil \u00e0 retordre sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, pas question en effet de renoncer \u00e0 une soupape de s\u00e9curit\u00e9, donc \u00e0 une forme de souplesse bas\u00e9 sur le principe de proportionnalit\u00e9 mais alors comment faire sans alimenter un peu plus le ras-le-bol de la population qui am\u00e8ne inlassablement \u00e0 de nouvelles initiatives du m\u00eame genre, la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats \u00e9tablit une loi tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 un adulte ayant commis une infraction sexuelle contre un mineur se verra interdire \u00e0 vie toute activit\u00e9 avec la sanction s'appliquera sans tenir compte de la gravit\u00e9 de l'peine la marge de manoeuvre r\u00e9duite, mais il en reste pour les amours adolescentes si l'auteur, \u00e0 moins de 22 ans et le mineur concern\u00e9 plus de 14 ans, et que les 2 personnes entretiennent une relation amoureuse, l'interdiction \u00e0 vie ne sera pas automatiquement prononc\u00e9, ceci dit, le juge ne pourra renoncer qu'exceptionnellement \u00e0 interdire \u00e0 vie aux personnes condamn\u00e9es les activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles ou r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s avec des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [87%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le secteur public international continue de cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [93%] :\r\nTandis que le nombre d'emplois a progress\u00e9 de presque 3 pourcent sur sur une ann\u00e9e pour atteint d\u00e9sormais 29500 postes, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate 2017 publi\u00e9s hier par l'Office cantonal de la statistique 300 vies tant organisations internationales non gouvernementales sont \u00e9tablies \u00e0 Gen\u00e8ve, elle regroupent pr\u00e8s de 2800 personnes, soit une hausse de 5 pourcent \u00e9coutez \u00e9coutez Gilles Carbonier, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 id\u00e9e l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:02) [92%] :\r\nC'est une bonne nouvelle qui refl\u00e8te la vitalit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale comme centre mondial de coop\u00e9ration internationale, c'est une bonne nouvelle qui est relativement remarquable parce que on a eu quand m\u00eame avec le franc fort, d\u00e9localisation de certains services administratifs du pays \u00e0 plus bas co\u00fbt de main-d'oeuvre, Gen\u00e8ve est quand m\u00eame maintenant un entre extr\u00eamement attractif, on le voit, m\u00eame pour de petites ONG pour qui venir s'\u00e9tablir \u00e0 Gen\u00e8ve un investissement assez lourd, \u00e7a devient une n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre, d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve et avec aussi la multiplication des partenariats public- priv\u00e9 o\u00f9 on a une Red vitalit\u00e9 qui continue \u00e0 faire de Gen\u00e8ve une place attractive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Maria Blasco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [97%] :\r\nDe Gen\u00e8ve Julien, direction les bords de la Limmat que le Fran\u00e7ais a de moins en moins la cote en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [95%] :\r\nLe seul Festival de chanson fran\u00e7aise \u00e0 Zurich chansons en Stok d\u00e9marre aujourd'hui mais apr\u00e8s 18 ans de bons et loyaux services \u00e0 la francophonie, cet \u00e9v\u00e9nement va ensuite fermer boutique, alors pourquoi ce d\u00e9samour de la chanson fran\u00e7aise, notre coll\u00e8gue Alain Craus on a demand\u00e9 \u00e0 Ulrich ouvert, il est le responsable de cette ultime \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:15) [91%] :\r\nLe Fran\u00e7ais effraie et la chanson fran\u00e7aise classique, celle de Jacques Brel, Charles Aznavour et Barbara n'a plus forc\u00e9ment la cote dans les cercles musicaux outre- Sarine la musique devient aussi importante, si ce n'est plus importante que le texte du coup la chanson \u00e0 texte n'arrive plus \u00e0 renouveler son public allait s'appelle \u00e0 une force southless assistanat de riches ouvert et vous triste que cela s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:39) [88%] :\r\nNotre faute, la faute commise, c'est un peu par puret\u00e9 c'est ce concept 100 pourcent francophone francophone qui se r\u00e9veille soudain et tr\u00e8s peu une impasse on ne programment que du francophone, on n'a pas assez clairement tendu la main \u00e0 un public non francophones. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:55) [96%] :\r\nLes pros\u00e9lytes de la langue fran\u00e7aise se font rares et le nouveau public ne voit pas d'un bon oeil l'exclusivit\u00e9 du fran\u00e7ais, difficile de saisir toute la po\u00e9sie d'une langue de plus en plus \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:07) [86%] :\r\nOn va arr\u00eater, mais \u00e7a c'est c'est d\u00e9cid\u00e9 : fr\u00e9quentation en baisse financement un peu en difficult\u00e9 avec une ville de Z\u00fcrich qui met de gros points de d'interrogations sur le fait de soutenir sur la dur\u00e9e, un \u00e9v\u00e9nement comme le note elle joue tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s envie de de d\u00e9fendre cette sc\u00e8ne francophone qui est multicolore qui est multiforme et tout, on la conna\u00eet pas ici les francophones install\u00e9 ici la connaissent pas non plus les les Suisses allemands, l'on la conna\u00eet pas ici les gens ici connaissent m\u00eame pas Alain Bashung connaissent pas Dominique ils connaissent pas des Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:37) [94%] :\r\nUne langue fran\u00e7aise ouverte qui jette des ponts vers les autres cultures et assume son pass\u00e9 bigarr\u00e9 sera plus apte \u00e0 assurer la survie d'une culture fran\u00e7aise envers germanophone. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:55) [92%] :\r\nEt en fran\u00e7ais dans le texte, Julien encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [93%] :\r\nSi vous attendez le soleil, vous devrez encore patienter une journ\u00e9e ce mardi sera nuageux et frais 15 degr\u00e9s au maximum et de nouvelles averses locales tenaces sur le Jura et les Pr\u00e9alpes moins fr\u00e9quentes sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:10) [80%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Julien Bangerter \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}