{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-E46350CE-BC30-4166-A2DE-EFC171D754A4", "internalArchiveId": "E46350CE-BC30-4166-A2DE-EFC171D754A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Trinh Xuan Thuan: \"Lever les yeux vers le ciel, c'est entrer en connexion avec nos origines\"", "publicationDate": "2017-12-31T00:00:00Z", "summary": "L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S'agit-il d'une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L'interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan.  En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Trinh Xuan Thuan: \"Lever les yeux vers le ciel, c'est entrer en connexion avec nos origines\"  \r\nEt pour cette derni\u00e8re revue de la presse dominicale al\u00e9manique .. de cette ann\u00e9e 2017.. \r\nNicole della Pietra, il est beaucoup question d'\u00e9conomie dans les journaux que vous avez parcouru ce matin ?\u00a0\r\nCanevas:\r\nC'est la SonntagsZeitung qui \u00e9voque en Une l'optimisme avec lequel les dirigeants de l'\u00e9conomie voient arriver 2018. Ils sont plus de 80% \u00e0 pr\u00e9dire une conjoncture favorable pour les douze prochains mois. Fin 2016, seul 1 sur 3 affichait les m\u00eames espoirs.\r\nUne courbe positive qui ne sera toutefois pas suivie par la cr\u00e9ation de nouveaux emplois, pour des question de capacit\u00e9s de production, justifient\u00a0 ces m\u00eame chefs d'entreprise.\r\n**** : Ce qui contraste avec les propos d'un capitaine de l'\u00e9conomie, le patron d'ABB ?\r\nInterview\u00e9 par la NZZ am Sonntag, Peter Voser,\u00a0 inverse la marche de la d\u00e9localisation, gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation. Mais il faudra imp\u00e9rativement adapter la formation, pr\u00e9vient-il.\u00a0 \u00ab\u00a0Les d\u00e9veloppements technologiques sont devenus si rapides que m\u00eame des travailleurs de 35 ou 40 doivent \u00eatre reform\u00e9s\u00a0\u00bb. Mais il en est convaincu: les pays \u00e0 forte robotisation affichent un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur.\r\nLe journal s'est aussi int\u00e9ress\u00e9 aussi au changement de rh\u00e9torique du parti socialiste. Dans son nouveau papier sur l'\u00e9conomie, le PS abandonne la th\u00e9matique de la lutte des classes pour aller au chevet des PME et des ind\u00e9pendants qui, contrairement aux g\u00e9ants, ne profitent de la croissance.\r\n Et de l'\u00e9conomie on passe \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 la naturalisation.. \r\nQui dit nouvelle ann\u00e9e, dit entr\u00e9e en vigueur de nouvelles lois. D\u00e8s demain, 1er janvier devenir suisse sera plus difficile. Mais les candidats au passeport rouge \u00e0 croix blanche peuvent se consoler: l'\u00e9cole club Migros va proposer des cours du soir pour d\u00e9crocher le pr\u00e9cieux s\u00e9same, explique la NZZ am Sonntag. Une niche dans laquelle s'engouffrent\u00a0 aussi des syndicats. Il en co\u00fbtera 300 francs pour tout conna\u00eetre des us et coutumes des Helv\u00e8tes.\r\nEt le foulard islamique fait reparler de lui l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas?\r\nLe SonntagsBlick publie une circulaire adress\u00e9e aux apprenties vendeuses du secteur de la chaussure. Elles sont pri\u00e9es de laisser leur foulard \u00e0 la maison lors des cours de formation professionnelle. \u00ab\u00a0Nous rendons service \u00e0 ces jeunes femmes\u00a0\u00bb, expliquent les auteurs du papier de\u00a0 l'Association des d\u00e9taillants de la chaussure. Interrog\u00e9 par le journal, l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Giusep Nay met en doute la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9marche. A l'\u00e9cole les jeunes femmes ne sont pas en contact avec la client\u00e8le; l'interdiction est discriminatoire, dit-il. FIN", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9199473", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Trinh Xuan Thuan: \"Lever les yeux vers le ciel, c\u2019est entrer en connexion avec nos origines\"", "Trinh Xuan Thuan: \"Lever les yeux vers le ciel, c\u2019est entrer en connexion avec nos origines\" / 12H30_2017-12-31T12:40:00_futur-anterieur", "Trinh Xuan Thuan: \"Lever les yeux vers le ciel, c\u2019est entrer en connexion avec nos origines\" / 12H30_2017-12-31T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S\u2019agit-il d\u2019une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L\u2019interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan.  En nouvelle diffusion.", "L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S\u2019agit-il d\u2019une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L\u2019interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan.  En nouvelle diffusion.", "L'espace fascine \u00e0 nouveau, et on parle beaucoup d'aller vivre sur Mars ou de retourner sur la Lune. S\u2019agit-il d\u2019une solution de repli cr\u00e9dible si la terre devenait inhabitable? Ou est-ce pour mieux comprendre nos origines? L\u2019interview de l'astrophysicien Trinh Xuan Thuan.  En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-9199477", "ece-9199473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T11:15:40Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n12 30 c'est l'heure de futur ant\u00e9rieur en nouvelle diffusion, on retrouve l'astrophysicien Trinh Chointe One. \r\nBonjour Trinh bonjour, vous \u00eates astrophysicien compteur de l'univers, auteur de nombreux ouvrages, le chaos et l'harmonie, le cosmos, c'est le Lotus d\u00e9sir d'infinies la pl\u00e9nitude du vide et le dernier en date, c'est une nuit l'infini \u00e0 port\u00e9e de main avec vous comme guide, ce sont des titres tr\u00e8s po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, parce que je pense que le cosmos, c'est l'univers sont tr\u00e8s po\u00e9tiques et j'essaie toujours d'\u00e9crire dans un langage qui ne soit pas r\u00e9barbatif donc int\u00e9resse autant les litt\u00e9raires, les scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [92%] :\r\nAlors observer les \u00e9toiles et l'univers lever les yeux vers le ciel, regarder au-del\u00e0 de l'horizon, c'est une mani\u00e8re aussi Trinh Xuan de r\u00e9enchanter le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que vous savez, nous sommes li\u00e9s cosmique en l'univers nous sans tous ces poussi\u00e8res d'\u00e9toiles et en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nC'est bizarre de se dire qu'on est des poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nNon, en fait, c'est : je me sens tr\u00e8s unis avec l'univers, vous savez, Pascal disait que le silence \u00e9ternel des espaces infinis m'effraie mais au contraire moi l'univers, je me sens tr\u00e8s li\u00e9e \u00e9conomiquement parce que justement l'univers est grand parce qu'il doit avoir le temps ne fera les \u00e9toiles et que les \u00e9toiles face chimie nucl\u00e9aire pour former tous les atomes sont faits hydrog\u00e8ne, h\u00e9lium qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le Big band, mais tous les autres atomes ont \u00e9t\u00e9 faits par dans les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates astrophysicien mais vous dites surtout de vous, vous \u00eates aussi d'origine vietnamienne donc bouddhistes qui explique aussi peut-\u00eatre ce lien tr\u00e8s fort avec le cosmos, mais vous dites aussi de vous que vous \u00eates un recueillir de lumi\u00e8re Trinh Johnson. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [83%] :\r\nOui, parce que c'est la lumi\u00e8re, c'est le moyen privil\u00e9gi\u00e9 pour l'ensemble de communiquer avec l'univers, vous savez, l'astronomie est le seul domaine o\u00f9 on peut pas faire l'exp\u00e9rience, on peut par \u00e9crit le Blick manquant en laboratoire ni concocter des \u00e9toiles dans les \u00e9prouvettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [97%] :\r\nVous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [86%] :\r\nNon, pas du tout, non, et aussi l'Espagne \u00e9tant tellement basse en bois pas y aller, donc comment communiquer avec des r\u00e9cits cosmos s'par la lumi\u00e8re parce qu'\u00e0 la lumi\u00e8re ce moyen le plus rapide, parce que la lumi\u00e8re se d\u00e9place \u00e0 plus grande vitesse possible dans l'univers 300000 kilom\u00e8tres par seconde, vous savez P\u00e9kin la lumi\u00e8re a fait d\u00e9j\u00e0 7 fois le tour de la Terre et donc mon boulot consiste \u00e0 aller dans les op\u00e9ratoire qui cette lumi\u00e8re et je suis recueillir lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [89%] :\r\nComprendre cette lumi\u00e8re pour comprendre nos origines dans cette fascination pour l'espace pour l'univers, le dernier \u00e9pisode en date, celle 15 septembre on a pu suivre en Direct la d\u00e9sint\u00e9gration de la sonde Cassini, la sonde qu'\u00e0 signer un l'explorer Saturne sur les r\u00e9seaux sociaux, on salue le v\u00e9hicule spatial disparu du hashtag merci Cassini l'espace fait r\u00eaver encore de nouveaux, a une explication parce qu'il est vaste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nNon, je pense que tout le monde sent intuitivement, m\u00eame sans la connaissance que j'ai acquise qu'on est connect\u00e9 au cosmos ce qu'on enl\u00e8ve le les yeux vers le ciel, vous savez on on sent cette affinit\u00e9 cette collection de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nMais aussi, bon je vois que Hollywood s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a un Toast \u00e0 la reine \u00e9taient avec des grandes Stars mais qui, qui raconte aussi des histoires scientifiques comment voyager dans l'espace apr\u00e8s un trou de ver par un trou noir etc, moi je pense que c'est une diffusion de la connaissance scientifique, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s ludique et je pense que ce regain d'int\u00e9r\u00eat pour l'espace ne ne peut faire que du bien aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [98%] :\r\nC'est bon pour la science aussi Trinh Xuan Thuan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nOui, c'est bon pour la science comme finalement c'est le public qui soutient nos efforts savez toute la recherche fondamentale, les grands t\u00e9lescopes constate satellites bien finalement les imp\u00f4ts que vous et moi payons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [89%] :\r\nVous parlez d'artistes, il y a un projet qui n'a rien de scientifique, rien de commercial, c'est un geste artistique pour r\u00e9pondre \u00e0 la grande question : qui sommes nous allons -nous, c'est la grande question humaine on bien accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, oui, \u00e7a, \u00e7a me passionnait, bien s\u00fbr, les scientifiques mais aussi les artistes Gauguin avait peint une toile d'ailleurs investi titre Douvres nous nous devons, allons nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [88%] :\r\nOn ne sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on va, d'o\u00f9 on vient, on essaye de le comprendre, mais ce projet, c'est celui d'un artiste, il est am\u00e9ricain, c'est tr\u00e8s forte, la graine il est travaille en collaboration avec le mus\u00e9e d'Art moderne du Nevada, il projette d'envoyer une oeuvre d'art dans l'espace, son nom de code c'est orbital r\u00e9flecteurs l\u00e0 dans l'espace une utile ou c'est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9enchanter le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [88%] :\r\nOh, je pense plut\u00f4t que c'est une mani\u00e8re aussi de rares r\u00e9enchanter le monde s'est de nouveau vous voyez envoyez que des des des bouteilles dans l'espace comme on envoie une bouteille dans la mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [89%] :\r\nIl avait d'ailleurs aussi envoyer des photographies humaine tout au fond de l'univers ce m\u00eame artiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [84%] :\r\n\u00e7a rejoint l'id\u00e9e vous savez parce que, en fait, les scientifiques avaient pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a aussi, surtout sur les sondes Voyager et bien \u00e9coutez le syst\u00e8me solaire, il y avait sur des enrichissements, des images et du son, de la paire aussi par exemple bonjour en 55 ans langues une chanson d\u00e9bitants le Tchad oui enfin la la vient symphonie de de Beethoven, c'est bien peut-\u00eatre un jour ici voil\u00e0 recueillir saura qu'il y aura des hommes conscients qu'il a une belle plan\u00e8te bleue qu'il nous faut conserver justement oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [87%] :\r\nDonc, c'est un message envoy\u00e9 \u00e0 l'univers se sont faites d'Oeuvres d'art aura une forme de ballon diamants qui va refl\u00e9ter la lumi\u00e8re comme une com\u00e8te par l'homme, co\u00fbt du projet : un virgule 3 millions de dollars et l'artiste s'est associ\u00e9e avec SpaceX, hein, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Danone masque qui projette de coloniser la plan\u00e8te Mars, la plan\u00e8te Mars et le prochain d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [86%] :\r\nMoi j'aime bien notre plan\u00e8te, alors pour moi l'urgence et c'est c'est plut\u00f4t vraiment sauver notre plan\u00e8te Mars est un d\u00e9fi pour moi, pour l'un, pour l'instant, l'int\u00e9r\u00eat c'est pas tellement la cogitation de mars, mais en fait, de voir s'il y a d'autres formes de vie parce que jusqu'ici, nous sommes la seule forme de vie que nous connaissons donc toute la la r\u00e9flexion sur les formes de vie sur est tr\u00e8s anthropomorphique voyant nous pensons toujours \u00e0 la fin de vie que nous connaissons et donc ce sera extraordinaire ainsi pour la premi\u00e8re fois, on trouve d'autres formes de vie par exemple, pourra mais si on trouve les au micro sur Mars, voir si l'ADN par exemple est semblable ADN nous est -ce que les lois biologiques par exemple sont universels, on sait que par l'observation des astres des galaxies lointaines, bien s\u00fbr que les lois physiques sont universels, parce que l\u00e0, les propri\u00e9taires, les lumi\u00e8res d'une galaxie \u00e0 une dizaine de milliards d'ann\u00e9es a exactement le m\u00eame profiter de la lumi\u00e8re, que nous d\u00e9couvrons sur notre petite n'a qu'un petit grain de \u00e7a dans la basse Oc\u00e9an, Cosmic donc d\u00e9couvrir quelque chose, m\u00eame \u00e0 l'\u00c9tat, le micro- organismes autres que nous extr\u00eamement important, alors pour la colonisation, bon, vous savez, moi j'ai pas tr\u00e8s envie d'aller sur Mars me promener, toujours dans un scaphandre, parce que bon la l'atmosph\u00e8re est empoisonn\u00e9 \u00e0 96 pourcent le CO2, peut-\u00eatre y aura des gens qui vont aller sur Mars, mais moi je les prairies, les maires, tout \u00e7a me manque trop pour certains pour que jadis sur Mars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [92%] :\r\nVous n'avez pas tr\u00e8s envie d'aller sur Maastricht Shanshan il y a un astronaute qui en r\u00eave, lui, c'est Thomas Pesquet, il a pass\u00e9 6 mois dans dans la station spatiale internationale ISS, il affirme que la d\u00e9cision d'aller sur Mars et les politiques mais que techniquement ce serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [86%] :\r\nOui, techniquement je pense qu'on est d\u00e9j\u00e0 au point : oui, donc il faut il faut les financer les fonds, ce que je mentionnais tout \u00e0 l'heure, et donc la volont\u00e9 politique et pour l'instant, je pense, bon les probl\u00e8mes sur P\u00e4rson tellement vari\u00e9e, il y a peut-\u00eatre l'exploration de Mars n'est pas la premi\u00e8re priorit\u00e9 \u00e0 la exploration humaine Sebeyran par les robots il faut il y allait justement pas \u00e0 cause des arguments qui a donn\u00e9 tout \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [87%] :\r\nMais coloniser l'espace Trinh championne est -ce que ce serait pas le plan B, notre seule chance de survie, vous \u00e9voquiez le r\u00e9chauffement climatique, St\u00e9phan Hockin joue les Cassandre et les visionnaires, il a donn\u00e9 une centaine d'ann\u00e9es de survie \u00e0 l'humain sur Terre la plan\u00e8te Mars, le plan B. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [91%] :\r\nOui c'est, c'est un plan B que que je n'aime pas beaucoup, d'abord il faut vraiment penser au plan et \u00e7a peut, c'est-\u00e0-dire essayer de sauver co\u00fbte que co\u00fbte la plan\u00e8te, je pense qu'il est important qu'elle sait parler d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9versibles si on peut, il y a une volont\u00e9 mondiale chacun des habitants de la plan\u00e8te pour essayer de freiner, donc le r\u00e9chauffement global, je pense qu'on on peut y arriver encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [92%] :\r\nDonc vous militez, \u00e0 la fois pour une place de l'homme dans l'univers, mais aussi pour sauver notre plan\u00e8te mais les projets pour explorer ou pour conqu\u00e9rir l'espace qu'est -ce qu'on doit dire exploration conqu\u00eate encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [84%] :\r\nPour l'instant toutes les sondes, qu'on a envoy\u00e9 donc des robots qui sont beaucoup moins co\u00fbteux, rapporte autant de science qui me mission humaines, voyez, bon bien s\u00fbr voir un homme \u00e0 marcher sur la Lune, sa femme, imagination et je pense que, un jour on verra un homme marcher sur Mars aussi, c'est notre soif d'exploration le conqu\u00eate de terrain incognita tout \u00e7a, c'est profond\u00e9ment humain, mais \u00e9tant donn\u00e9 de nouveau nos ressources ressources limit\u00e9es pour l'instant je pense l'exploration de l'espace est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais elle peut aussi bien se faire par des robots qui sont beaux points, on n'a pas besoin de le ramener sur Terre si elle Marco et SOA tombe en panne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [87%] :\r\nLaissons les humains sur terre mais l\u00e0 la plan\u00e8te Mars fascine V\u00e9nus interpelle : quel est le projet qui, aujourd'hui, selon vous, le plus de sens, ce qui nous apporterait plus de r\u00e9ponse, la sonde Cassidy les scientifiques disent qu'il faudra 25 ans pour en explorer tout ce qu'elle nous a apport\u00e9, mais quel projet qui aurait plus de sens Trinh championne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [85%] :\r\nBon, il faut de plus en plus \u00e0 explorer les les plan\u00e8tes du Syst\u00e8me solaire, \u00e7a, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [98%] :\r\nIl faudrait retourner sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [89%] :\r\nOui, ce serait bien de moi, j'aimerais bien, par exemple, avoir un grand t\u00e9lescope sur la surface de la Lune, mais il y a, il y a pas d'atmosph\u00e8re terrestre, donc ce sera un Super Bowl et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 qu'en Irlande sont pos\u00e9 les les pieds sur la Lune en 69 que \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 le cas, mais en fait c'\u00e9tait un projet purement politique, vous savez Kennedy avait lanc\u00e9 un d\u00e9fi \u00e0 la nation am\u00e9ricaine d'avoir un un drapeau am\u00e9ricain flottait par flotter, mais sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [95%] :\r\nIl pas justement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:57) [86%] :\r\nSur la Lune et l'ont fait en 69 avant la la fin de la d\u00e9cennie, mais c'\u00e9tait surtout pour se remettre, humiliation que les les Russes ont inflig\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9rique, en maintenant le 1er de satellites d'abord autour de la Terre en 1955 pays Youri Gagarine le 1er en autour, la terre aussi, mais une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sur la Lune, les Am\u00e9ricains se sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de rue, mais moi je pensais qu'il fallait d'abord mettre une base spatiale la et puis on pourra aussi explorer Mars de la Lune, de fa\u00e7on beaucoup moins cher parce que la gravit\u00e9, la Lune seulement un 6\u00e8me la gravit\u00e9 terrestre, donc il faudra beaucoup moins de sens pour propulser les fus\u00e9es vers Mars, tout \u00e7a, m\u00eame finalement c'\u00e9tait purement politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [89%] :\r\nCe sont les Chinois qui si int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [87%] :\r\nChinois, \u00e7a ne s'y int\u00e9resse maintenant et donc \u00e7a va je pense de nouveau la comp\u00e9tition de nouveau il y a toujours une dimension politique dans tout \u00e7a, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [86%] :\r\nAlors l'univers et son exploration, c'est \u00e9videmment un enjeu scientifique, c'est la connaissance nos origines, mais aussi politique, hein, vous l'avez dit, c'\u00e9tait aussi la guerre des \u00e9toiles entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique, aujourd'hui ce qu'il est commercial, c'est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [89%] :\r\nBon, il y a des minerais, des choses sur la Lune, mais je sais pas si c'est vraiment un int\u00e9r\u00eat primordial pour l'instant, je pense en fait maintenant, vous savez le capital des nations, c'est plus tellement la mati\u00e8re mais c'est l'esprit maintenant, c'est la connaissance c'est plus tellement la mati\u00e8re qui domine les choses maintenant, moi je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:16) [86%] :\r\nLa colonisation de l'espace par l'humain, c'est tr\u00e8s mat\u00e9rielles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [89%] :\r\nOui, ces mat\u00e9riels mais c'est pas l'enjeu principal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [87%] :\r\nAlors, Trinh Shanshan l'univers est aujourd'hui \u00e0 port\u00e9e de clic sur Internet les magazine scientifique grand public multiplie les articles sur l'exploration de l'espace c'est univers \u00e0 port\u00e9e de clic est -ce qu'ils changent notre regard, notre regard sur sur sur les \u00e9toiles sur les plan\u00e8tes mais sur nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [88%] :\r\nOui, l'internat l\u00e0 vraiment d\u00e9mocratis\u00e9 donc l'acc\u00e8s 500 plus les plus riches seulement o\u00f9 les plus riches et universit\u00e9s qui ont acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, mais n'importe qui sur la plan\u00e8te, qui a une connaissance pour l'exploiter \u00e7a justement \u00e7a rejoint ce que vous nous disions tout \u00e0 l'heure \u00e7a connecte l'homme encore plus profond\u00e9ment ah c'\u00e9tait univers dont il est issu, je pense que \u00e7a renforce notre collection cosmique avec l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [86%] :\r\nIl regorge de myst\u00e8re cet univers en parler de fascination scientifique mais aussi m\u00e9taphysique, philosophique, \u00e7a aussi c'est un moteur qui est puissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:15) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en tout cas chez moi, bon, il y a des scientifiques qui se cantonne purement leurs activit\u00e9s scientifiques mais moi pour moi r\u00e9fl\u00e9chir sur l'univers surtout sur son origine, sur son \u00e9volution am\u00e8ne n\u00e9cessairement un questionnement m\u00e9taphysique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:31) [91%] :\r\nElle nous am\u00e8ne aussi \u00e0 nous dire qu'on a une petite virgule dans l'univers alors que les Grecs pensaient que l'homme \u00e9tait au centre cours moyen \u00e2ge la Terre \u00e9tait plate, mais que l'homme \u00e9tait aussi au centre de Copernic a fait basculer tout 5543 aujourd'hui, on est vraiment une petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait Copernic a d\u00e9log\u00e9 la paire de sa pas centrale alors on pensait que notre soleil \u00e9tait au centre de la voie lact\u00e9e patatras le les astronomes d\u00e9ment que c'est une simple \u00e9toile banlieue \u00e0 27000 ann\u00e9es lumi\u00e8res descendent galactique qui fait le tour de tous les 250 millions d'ann\u00e9es aupr\u00e8s la voie la paix au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on pensait que la voie la paix \u00e9tait l'unique galaxies que l'univers disait notre la paix maintenant on sait qu'il y a une centaine de milliards de galaxies dans l'univers observable, et puis on pense m\u00eame maintenant qu'il y a une affinit\u00e9 d'univers parall\u00e8les au nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [79%] :\r\nVous y croyez pas un homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [83%] :\r\nSylvain 1000 divers, j'y crois pas, pour l'instant, parce que \u00e7a ind\u00e9montrable et pour moi, la science a besoin de preuves, on peut pas affirmer, m\u00eame si les pays, ils le disent voyez, mais j'y crois pas, tant que il y a pas d'observation tangible de son existence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:38) [82%] :\r\nLa d\u00e9couverte de l'espace et sa conqu\u00eate est -ce qu'elle pourrait \u00eatre les cath\u00e9drales du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [89%] :\r\nOui, oui, la conqu\u00eate de l'espace c'est pas seulement il y aller, moi, je dirais m\u00eame la comprendre, m\u00eame par par le truchement de la lumi\u00e8re parce que je suis la lumi\u00e8re justement et affiner de plus en plus cette grande fresque cosmique qui m\u00eame dans Luebeck banque jusqu'\u00e0 lui et peut-\u00eatre qui sait, d'autres formes de vie et de conscience aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:08) [93%] :\r\nFresque cosmique, vous restez toujours dans la po\u00e9sie Trinh Xuan Thuan une derni\u00e8re question est -ce que vous avez toujours le m\u00eame frisson lorsque vous regardez le ciel et les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [88%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a j'ai jamais perdu, vous savez, \u00e7a m'anime toujours cet enthousiasme et pour moi, la mutuelle astronomes c'est pas un m\u00e9tier, c'est une passion, chaque fois que je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 l'univers, je pense \u00e0 l'univers \u00e9merveille et la Madone profond sentiment de l'appartenance cosmique de pl\u00e9nitude aussi oui de pl\u00e9nitude aussi qui rejoint d'ailleurs la pl\u00e9nitude bouddhiste que que j'ai en moi, donc chaque fois que je contemple univers une sorte de m\u00e9ditation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:45) [91%] :\r\nOn va terminer sur une phrase d'Albert Einstein ou dans son tout sur un air myst\u00e9rieux jou\u00e9 au loin par un joueur de fl\u00fbte invisible, il n'y a pas de hasard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [93%] :\r\nNon, il y a pas d'un hasard et je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce que instinctif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:57) [86%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre une jeune femme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-31T12:04:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADDBE15F-12D6-40F6-A3F0-AC9AB7459311", "internalArchiveId": "ADDBE15F-12D6-40F6-A3F0-AC9AB7459311", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (9/10)", "publicationDate": "2017-12-31T00:00:00Z", "summary": "(Te Deum...).", "durationSec": 3257, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9174267", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique vocale", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (Te Deum...) / INI_2017-12-31T06:03:00_psalterophilie-ps-145-te-deum", "Initiales du 31.12.2017"], "variantIds": ["ece-9174267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "webPublicationDate": "2018-01-06T21:57:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC3A313E-ADDE-4364-B189-45AD9B9B5A46", "internalArchiveId": "DC3A313E-ADDE-4364-B189-45AD9B9B5A46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-12-31T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire:  l'optimisme affich\u00e9 des dirigeants de l'\u00e9conomie pour 2018, la naturalisation plus complexe d\u00e8s 2018 et le foulard islamique refait parler de lui l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nEt pour cette derni\u00e8re revue de la presse dominicale al\u00e9manique .. de cette ann\u00e9e 2017.. \r\nNicole della Pietra, il est beaucoup question d'\u00e9conomie dans les journaux que vous avez parcouru ce matin ?\u00a0\r\nCanevas:\r\nC'est la SonntagsZeitung qui \u00e9voque en Une l'optimisme avec lequel les dirigeants de l'\u00e9conomie voient arriver 2018. Ils sont plus de 80% \u00e0 pr\u00e9dire une conjoncture favorable pour les douze prochains mois. Fin 2016, seul 1 sur 3 affichait les m\u00eames espoirs.\r\nUne courbe positive qui ne sera toutefois pas suivie par la cr\u00e9ation de nouveaux emplois, pour des question de capacit\u00e9s de production, justifient\u00a0 ces m\u00eame chefs d'entreprise.\r\n**** : Ce qui contraste avec les propos d'un capitaine de l'\u00e9conomie, le patron d'ABB ?\r\nInterview\u00e9 par la NZZ am Sonntag, Peter Voser,\u00a0 inverse la marche de la d\u00e9localisation, gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation. Mais il faudra imp\u00e9rativement adapter la formation, pr\u00e9vient-il.\u00a0 \u00ab\u00a0Les d\u00e9veloppements technologiques sont devenus si rapides que m\u00eame des travailleurs de 35 ou 40 doivent \u00eatre reform\u00e9s\u00a0\u00bb. Mais il en est convaincu: les pays \u00e0 forte robotisation affichent un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur.\r\nLe journal s'est aussi int\u00e9ress\u00e9 aussi au changement de rh\u00e9torique du parti socialiste. Dans son nouveau papier sur l'\u00e9conomie, le PS abandonne la th\u00e9matique de la lutte des classes pour aller au chevet des PME et des ind\u00e9pendants qui, contrairement aux g\u00e9ants, ne profitent de la croissance.\r\n Et de l'\u00e9conomie on passe \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 la naturalisation.. \r\nQui dit nouvelle ann\u00e9e, dit entr\u00e9e en vigueur de nouvelles lois. D\u00e8s demain, 1er janvier devenir suisse sera plus difficile. Mais les candidats au passeport rouge \u00e0 croix blanche peuvent se consoler: l'\u00e9cole club Migros va proposer des cours du soir pour d\u00e9crocher le pr\u00e9cieux s\u00e9same, explique la NZZ am Sonntag. Une niche dans laquelle s'engouffrent\u00a0 aussi des syndicats. Il en co\u00fbtera 300 francs pour tout conna\u00eetre des us et coutumes des Helv\u00e8tes.\r\nEt le foulard islamique fait reparler de lui l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas?\r\nLe SonntagsBlick publie une circulaire adress\u00e9e aux apprenties vendeuses du secteur de la chaussure. Elles sont pri\u00e9es de laisser leur foulard \u00e0 la maison lors des cours de formation professionnelle. \u00ab\u00a0Nous rendons service \u00e0 ces jeunes femmes\u00a0\u00bb, expliquent les auteurs du papier de\u00a0 l'Association des d\u00e9taillants de la chaussure. Interrog\u00e9 par le journal, l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Giusep Nay met en doute la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9marche. A l'\u00e9cole les jeunes femmes ne sont pas en contact avec la client\u00e8le; l'interdiction est discriminatoire, dit-il. FIN", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9199466", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-12-31T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 31.12.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire:  l'optimisme affich\u00e9 des dirigeants de l'\u00e9conomie pour 2018, la naturalisation plus complexe d\u00e8s 2018 et le foulard islamique refait parler de lui l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas."], "variantIds": ["ece-9199466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T10:21:10Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour cette derni\u00e8re revue de presse dominicale al\u00e9manique de l'ann\u00e9e 2017 avec vous Nicole della Pietra, il est beaucoup question d'\u00e9conomie dans les journaux que vous avez parcouru ce matin oui, et c'est la SonntagsZeitung, qui \u00e9voque en une l'optimisme avec lequel les dirigeants de l'\u00e9conomie voient arriver 2018, interrog\u00e9 par le journal, ils sont plus de 80 pourcent \u00e0 pr\u00e9dire une conjoncture favorable pour les 12 prochains mois fin 2016, seul un sur 3 affichait les m\u00eames espoirs une courbe positive qui ne sera toutefois pas suivie par la cr\u00e9ation de nouveaux emplois, pour des questions de capacit\u00e9s de production justifie ces m\u00eames chefs d'entreprises, ce qui contraste avec les propos d'un Capitaine de l'\u00e9conomie, le patron d'ABB oui, interview\u00e9 par la ANC cette Am Sonntag p\u00e9tards Voser inverse la marche de la d\u00e9localisation, gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation mais il faudra imp\u00e9rativement adapter la formation, pr\u00e9vient -t-il les d\u00e9veloppements technologiques sont devenus si rapides que m\u00eame les travailleurs de 35 ou 40 ans doivent \u00eatre reform\u00e9, mais il en est convaincu : le pays, les pays \u00e0 forte robotisation affichent un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur et le journal s'est aussi int\u00e9ress\u00e9 au changement de rh\u00e9torique du Parti socialiste dans son nouveau papier sur l'\u00e9conomie, le PS abandonne la th\u00e9matique de la lutte des classes pour aller au chevet des PME et des Ind\u00e9pendants qui, contrairement aux g\u00e9ants ne profitent pas de la croissance de l'\u00e9conomie, on passe \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 la naturalisation oui qui dit nouvelle ann\u00e9e Karine dit, entr\u00e9e en vigueur de nouvelles lois, on le sait, des premiers d\u00e8s demain 1er janvier devenir suisse ne sera plus si facile mais les candidats au passeport rouge \u00e0 croix blanche peuvent se consoler l'\u00e9cole club Migros va proposer des cours du soir pour d\u00e9crocher le pr\u00e9cieux s\u00e9same, explique ANC s'\u00e9tait Am Sonntag une niche dans laquelle s'engouffre d'ailleurs aussi les syndicats, il en co\u00fbtera 300 francs pour tout conna\u00eetre sur les us et coutumes des Helv\u00e8tes et le foulard islamique fait reparler de lui l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas, c'est le SonntagsBlick qui publie une circulaire adress\u00e9e aux apprenties vendeuses du secteur de la chaussure, elles sont pri\u00e9es de laisser leur foulard \u00e0 la maison lors des cours de formation professionnelle, nous rendons service \u00e0 ces jeunes femmes, expliquent les auteurs du papier, de l'Association des d\u00e9taillants de la chaussure, interrog\u00e9 par le journal, l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Josep Nay met en doute la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9marche \u00e0 l'\u00e9cole, les jeunes femmes ne sont pas en contact avec la client\u00e8le, l'interdiction et donc discriminatoire, dit -il, ce terreau votre revue de presse dominicale al\u00e9manique Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-31T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C92ADFED-1452-415D-A378-106262D76DE3", "internalArchiveId": "C92ADFED-1452-415D-A378-106262D76DE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SER - syndicat des enseignants romands;Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge de l'instruction publique, PS;Venditti;Ren\u00e9 Gsell, commissaire criminel au minist\u00e8re public de B\u00e2le-ville;Christian Neuhaus, porte-parole de Swisscom;Revoin;Berset, Marc-Andr\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RADICALISATION ENSEIGNANTS INQUIETS PI) Les prof ne veulent pas devenir des informateurs. \r\nIls sont nombreux en Suisse romande \u00e0 s'inqui\u00e9ter du plan d'action national de lutte contre la radicalisation. \r\nCe plan, pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre par la Conf\u00e9d\u00e9ration, propose aux cantons de former leurs enseignants \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de jeunes qui sombrent dans l'extr\u00e9misme violent. \r\nQuelle que soit la forme de cet extr\u00eamisme, politique ou religieuse. \r\nMarc Menichini, ces enseignants craignent certaines d\u00e9rives comme la stigmatisation:\r\n  1'39\r\n((Le plan d'action national contre la radicalisation veut permettre aux enseignants de comprendre ce ph\u00e8nom\u00e8ne pour mieux rep\u00e9rer les jeunes qui sombrent dans diff\u00e9rentes formes d'extremisme violent, y compris le djihadisme. Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent ainsi, avec l'aide des prof, identifier plus en amont des jeunes qui se radicalisent, et ce pour rapidement les en sortir.Mais ce r\u00f4le d\u00e9range Jean Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SER, le syndicat des enseignants romands\r\nSON 8 sec\r\nPour Jean Marc Haller, il y a un risque de stigmatisation.\r\nSON 21sec \r\nC'est l\u00e0 le v\u00e9ritable r\u00f4le de l'\u00e9cole, selon plusieurs enseignants.A l'heure actuelle en Suisse romande, seul le canton de Gen\u00e8ve va former 250 profs \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de la radicalisation. Pour Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge de l'instruction publique, il ne s'agit pas de d\u00e9lation.\r\nSON 18sec\r\nDe quoi s'interroger sur le r\u00f4le de l'\u00e9cole autour des questions religieuses et spirituelles...le Syndicat des enseignants romands y consacrecra une journ\u00e9e de r\u00e9flexion en 2018. ))\r\n(10/ITALIE SOLDATS AU NIGER PA) *** Et en parlant de radicalisation: c'est un pas de pluss dans la lutte contre le terrorisme, que vise l'Italie.\r\nL'Italie, qui va d\u00e9ployer des militaires au Niger pour contr\u00f4ler les fronti\u00e8res et faire barrage aux migrants sur la route de la Libye. \r\nDes migrants qui tentent, \u00e0 partir de l\u00e0, de s'embarquer clandestinement pour les pays du sud de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nPaolo Genti-loni, le Chef du gouvernement italien, a pr\u00e9sent\u00e9 hier cette mission comme \u00ab sacro-sainte \u00bb pour les int\u00e9r\u00eats et la s\u00e9curit\u00e9 de son pays. \r\nOn retrouve Jean Baptiste Venditti, \u00e0 Rome\r\n   54''\r\n((A la demande du Niger, 470 militaires italiens dont 200 d\u00e8s les premi\u00e8res semaines de 2018 seront envoy\u00e9s dans le pays. Le Niger est un pays de transit pour des milliers de migrants en provenance du Sahel vers la Libye, mais \u00e9galement une zone d'activit\u00e9 des groupes terroristes, Boko Haram notamment, qui font du trafic des \u00eatres humains une de leurs sources de financement. La mission aura pour objectif de former et renforcer la police nig\u00e9rienne. Le d\u00e9ploiement de ces militaires, l'une des derni\u00e8res mesures vot\u00e9es par le gouvernement italien avant sa d\u00e9mission, sera assur\u00e9 par des unit\u00e9s qui quitteront l'Irak et le Koweit, et qui soulageront les troupes fran\u00e7aises d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es sur le terrain. Pour le premier ministre italien cette mission est un pas de plus dans la lutte contre le terrorisme et l'exploitation des migrants. Mais cette pr\u00e9sence italienne confirme aussi une tendance bien amorc\u00e9e de l'union europ\u00e9enne, de fermer ses portes \u00e0 l'immigration. Jean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome\r\n(Liberia) La foule \u00e9tait en liesse. Des chants, des danses, des embrassades.\r\nLa foule, dans les rues de Monrovia. \r\nL'ancienne gloire du football, George Weah, remporte la pr\u00e9sidentielle du Liberia, sur un score sec et sonnant, avec 61,5% des voix. \r\nCe grand footballeur porte l'espoir de tout un peuple, en particuliers celui des jeunes des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n(P\u00e9rou) Que ce soit au P\u00e9rou ou dans la communaut\u00e9 Internationale, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Kutchynsky, de gracier Alberto Fujimori, cette d\u00e9cision passe mal. \r\nL'ancien chef d'Etat avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour corruption et violation des Droits de l'Homme. \r\nIl devrait donc prochainement quitter la clinique, dans laquelle il est trait\u00e9 pour des probl\u00e8mes cardiaques.\r\nMais depuis que cette gr\u00e2ce a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e, la col\u00e8re gronde dans la rue. \r\nSes opposants manifestent tous les jours. Eric Samson.\r\n(USA incendie) Le bilan s'allourdit au fil des heures, ce matin. \r\nDouze personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, dans le pire incendie qu'a connu New York depuis des d\u00e9cennies. \r\nEt quatre personnes restent encore dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave. \r\nLe feu s'est d\u00e9clar\u00e9 au rez-de chauss\u00e9e d'un immeuble d'appartements du quartier du Bronx.  \r\nUne b\u00e2tisse de briques de quatre \u00e9tages, comme il y en a des centaines \u00e0 New York.\r\nLes causes de cet incendie ne sont pas encore connues.\r\n(Cassis tweet) *** Ignazio Cassis efface certaines traces de son pass\u00e9. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a modifi\u00e9 son profil dans les r\u00e9seaux sociaux, depuis son accession au gouvernement. \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a donc supprim\u00e9 90% de ses messages sur Twitter. Notamment, les d\u00e9clarations qui concernaient l'union europ\u00e9enne.\r\nUn dossier europ\u00e9en qui lui incombe dor\u00e9navant.\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res explique ce coup de balai: \r\nCes anciens tweets n'ont rien \u00e0 faire avec la fonction actuelle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nUn grand nettoyage est \u00e9galement pr\u00e9vu sur le compte Facebook d'Ignazio Cassis.\r\n(TF4/SPOOFING BALE PI) *** On connait cette escroquerie, le \"coup du neveu\", comme on l'appelle parfois. Mais voil\u00e0 aujourd'hui une autre arnaque: celle du t\u00e9l\u00e9phone usurp\u00e9. \r\nDes malfaiteurs vous appellent depuis un num\u00e9ro pirat\u00e9; ils se font passer pour la police, une banque, ou encore une assurance.\r\nLeur objectif, c'est de vous extorquer de l'argent. \r\nLa r\u00e9gion de B\u00e2le en a fait les frais ces derniers jours, apr\u00e8s d'autres r\u00e9gions de Suisse, victimes de ce qu'on appelle le \"spoofing\". \r\nLes explications d'Alain Arnaud ...\r\n 1'34\r\n((Se faire passer pour autrui pour berner les honn\u00eates gens. C'est le principe du \u00ab spoofing \u00bb, ou usurpation t\u00e9l\u00e9phonique. Des centres d'appel \u00e0 l'\u00e9tranger qui font croire qu'ils appellent d'un num\u00e9ro suisse pour inspirer la confiance. Ou des malfrats qui affichent celui de la police pour mieux arnaquer les citoyens. C'est ce qui se passe \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 des victimes ont remis toutes leurs  \u00e9conomies \u00e0 ces faux policiers. Ren\u00e9 Gsell est commissaire criminel au minist\u00e8re public de B\u00e2le-ville .\r\nSON Gsell\r\n\"Nos informations nous ont permis d'arr\u00eater 9 personnes prises en flagrant d\u00e9lit. Actuellement, \u00e0 B\u00e2le, le montant des d\u00e9lits commis par ces individus avoisine le million de francs. \r\nNeuf escrocs sont sous les verrous,beaucoup d'autres courent toujours. Techniquement, les m\u00e9andres de la t\u00e9l\u00e9phonie digitale sont tels qu'il est tr\u00e8s difficile de lutter contre l'usurpation. Pour le porte-parole de Swisscom Christian Neuhaus, c'est le jeu .\r\nSON Neuhaus\r\n\".. du chat et de la souris....\"\r\net donc, face \u00e0 cette menace tout de m\u00eame d'un nouveau genre, les vieilles recettes ne changent pas, comme nous l'explique Ren\u00e9 Gsell, de la police de B\u00e2le .\r\nSON Gsell\r\n. en attendant la loi r\u00e9vis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9communications, cens\u00e9e am\u00e9liorer un peu le filtrage des appels ind\u00e9sirables.))\r\n(groupe mutuel) Il ne s'agit pas d'une arnaque, mais bien d'une cyber-attaque. \r\nLe groupe mutuel en est la victime. \r\nLes faits remontent au 19 d\u00e9cembre dernier.\r\nDes pirates ont d\u00e9rob\u00e9 des fichiers informatiques d'une plate-forme externe. \r\nMais l'assureur valaisan se veut rassurant: Les donn\u00e9es des 1,4 million de clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon le groupe. \r\nEn attendant pluss de d\u00e9tails, l'assureur a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre inconnu aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan.\r\n(18/TAIWAN ERREUR PASSEPORT PA) *** On peut parler d'une situation insolite dans laquelle se retrouve les autorit\u00e9s ta\u00efwanaises. \r\nMais oui: Ta\u00efwan doit d\u00e9truire 200'000 nouveaux passeports. \r\nDes passeports pourtant \u00e9mis en bonne et due forme. \r\nSeulement voil\u00e0: une erreur s'est gliss\u00e9e dans ces documents. \r\nUne erreur presque impardonnable, on peut le dire, Katja Schaer\r\n  52''\r\n((L'erreur est d'ailleurs pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue. C'est un internaute qui, le premier, l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Image \u00e0 l'appui - et en titre ... le 51\u00e8me \u00e9tat des Etats-Unis. La page du document officiel qui devait montrer l'a\u00e9roport international Taoyuan Taiwan \u00e0 Taipei, affichait en r\u00e9alit\u00e9 une image de l'a\u00e9roport am\u00e9ricain de Dulles \u00e0 Washington. Le ministre ta\u00efwanais des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait d'abord ni\u00e9 toute erreur - jusqu'\u00e0 ce que les designers reconnaissent finalement qu'ils s'\u00e9taient ... un peu inspir\u00e9 de la toile ... pour leur choix. Et l'architecture du terminal 1 de Taoyuan - construit en 1979 - est inspir\u00e9e par celle de l'a\u00e9roport de Washington Dulles ouvert en 1962. Pr\u00e8s de trois cent personnes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tentrices de ces nouveaux passeports - des passeports, qui sont pour l'heure annul\u00e9s. Les quelques 200'000 restant seront tout simplement d\u00e9truits.))\r\n(11/CHAMPIONNATS ECHECS ARABIE PA) *** Evoquons maintenant la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e... \r\nLa championne du monde d'\u00e9checs n'ira pas en Arabie saoudite pour disputer le tournoi Salmane qui se termine demain. \r\nL'Ukrainienne Anna Mouzi-tchouk invoque le respect de ses principes pour justifier sa d\u00e9cision.\r\nJean-Didier Revoin nous dessine les enjeux de cette d\u00e9marche.\r\n  51''\r\n((J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller en Arabie saoudite, de ne pas porter d'abaya, ce v\u00eatement qui recouvre d'autres v\u00eatements, de ne pas sortir accompagn\u00e9e et de ne pas me sentir comme une cr\u00e9ature inf\u00e9rieure, explique Anna Mouzitchouk sur sa page Facebook. Par respect de ses principes personnels, l'Ukrainienne, championne du monde d'\u00e9checs dans les cat\u00e9gories Blitz et Rapid, ne d\u00e9fendra pas ses deux titres lors du tournoi \u00ab Roi Salmane \u00bb, le premier tournoi d'\u00e9checs international organis\u00e9 par l'Arabie saoudite qui fait pol\u00e9mique au lieu de v\u00e9hiculer le message d'ouverture que le royaume tente de promouvoir. Sept joueurs isra\u00e9liens n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 entrer sur le territoire alors que les Iraniens et les Qatariens ont re\u00e7u leur visa \u00e0 la derni\u00e8re minute gr\u00e2ce aux pressions de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs. Cette derni\u00e8re a eu beau pr\u00e9ciser que les femmes ne devraient pas porter d'abaya mais un chemisier blanc boutonn\u00e9. Rien n'y a fait, pas m\u00eame la dotation record de 1,7 millions d'euros du tournoi. Anna Mouzitchouk expliquant qu'elle n'avait tout simplement pas l'intention de jouer selon les r\u00e8gles de quelqu'un d'autre. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(15/HOCKEY CLASSICO DAVOS-TEAM CANADA PA) On va encore parler de hockey sur glace.\r\nLa Suisse l'a donc emport\u00e9 4 \u00e0 0 hier apr\u00e8s-midi, face aux Finlandais d'Hamen-lina. \r\nEt le Team Canada a \u00e9galement valid\u00e9 son ticket pour les demi-finales, en disposant hier soir de Davos, sur la marque de 4 \u00e0 1. \r\nDavos-Team Canada, voil\u00e0 bien une rencontre qui repr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un classique de cette comp\u00e9tition. Marc-Andr\u00e9 Berset\r\n  52''\r\n*** Dinamo Riga- Mountfiel, ce sera d\u00e8s 15h05. Et Davos-Hamen-lina d\u00e8s 20h10: deux matches \u00e0 suivre en direct ce soir sur RTS 2\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Profitons du soleil ce matin. \r\nDes nuages se profilent d\u00e9j\u00e0 pour cet apr\u00e8s-midi. \r\nEt les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues vers la mi-journ\u00e9e, en montagne, gagnant les autres r\u00e9gions au fil des heures. \r\nLa neige descendra jusqu'en plaine, avant de remonter vers 1000 m\u00e8tres.\r\nTemps morose encore demain.\r\nAvant le retour du soleil, dimanche.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9195448", "ece-9195430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T05:42:44Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAvec Dominique Choffat bonjour \u00e0 tous les enseignants rechignent \u00e0 jouer un r\u00f4le d'informateur, il rejette \u00e9galement toute forme de stigmatisation de certains de leurs \u00e9l\u00e8ves en cause le nouveau plan national de lutte contre la radicalisation, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Pietro, on va s'int\u00e9resser au r\u00f4le de l'\u00e9cole, le r\u00f4le de lanceur d'alerte en d\u00e9but de ce journal, m\u00e9fiez -vous d'un appareil la t\u00e9l\u00e9phonique qui \u00e9mane de la police d'une banque ou d'une assurance quand la personne vous demande une somme d'argent, une nouvelle escroquerie a le vent en poupe, elle gagne du terrain en Suisse, le spoofing, il s'agit d'une usurpation d'identit\u00e9, le pr\u00e9sident du P\u00e9rou, se retrouve dans une situation toujours plus d\u00e9licate, des milliers de personnes sont descendues dans les rues de Lima, hier soir, c'est la col\u00e8re et l'incompr\u00e9hension apr\u00e8s la d\u00e9cision de gracier Alberto Fujimori les p\u00e9ruvien refuse ce mauvais signal donn\u00e9 \u00e0 la justice de leur pays et on \u00e9voquera encore dans ce journal, une incroyable erreur \u00e0 l'a\u00e9roport de Washington prier pour celui de Taipeh, r\u00e9sultat de cette bourde, les autorit\u00e9s ta\u00efwanaises doivent annuler 200000 nouveaux passeports Katia cher nous racontera ce dr\u00f4le d'\u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [94%] :\r\nLes profs ne veulent pas devenir des informateurs, ils sont nombreux en Suisse romande \u00e0 s'inqui\u00e9ter du plan d'action national de lutte contre la radicalisation ce plan pr\u00e9sent\u00e9 depuis d\u00e9but d\u00e9cembre par la Conf\u00e9d\u00e9ration propose aux cantons de former leurs enseignants, les former \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de jeunes qui sombrent dans l'extr\u00e9misme violent, que ce soit la forme sous la forme politique ou religieuse, Marc Meunier qui nie ces enseignants craignent certaines d\u00e9rives, comme la stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [97%] :\r\nLe plan d'action national contre la radicalisation veut permettre aux enseignants de comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne pour mieux rep\u00e9rer les jeunes qui sombrent dans diff\u00e9rentes formes d'extr\u00e9misme violent, y compris le djihadisme les autorit\u00e9s esp\u00e8rent Timsit avec l'aide des prof identifier plus en amont, des jeunes qui se radicalisent et ce pour rapidement les en sortir mais ce r\u00f4le d\u00e9range Jean Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SER, le syndicat des enseignants romands. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [97%] :\r\nOn a l'impression qu'on est en train de vouloir faire de nouveau des surveillants de la pens\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves et c'est quelque chose qui est assez d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [99%] :\r\nPour Jean-Marc Allaire il y a un risque de stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [90%] :\r\nLe danger c'est qu'on en arrive, excusez -moi de l'expression populaire mais au d\u00e9lit de sale gueule, c'est-\u00e0-dire que, parce le jeune fait partie d'une famille de telle religion de telle confession parce que le jeune qui a -t-elle propos alors on focalise sur des signaux n\u00e9gatifs au lieu d'aborder avec tous les jeunes, ces questions et de les former \u00e0 avoir un respect de l'autre, m\u00eame s'il pense diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [96%] :\r\nEt c'est l\u00e0 le v\u00e9ritable r\u00f4le de l'\u00e9cole, selon plusieurs enseignants \u00e0 l'heure actuelle en Suisse romande, seul le canton de Gen\u00e8ve va former 250 profs \u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de la radicalisation pour Anne Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise, en charge de l'instruction publique, il ne s'agit pas de d\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'on porte un foulard on fait pousser la barbe qu'on ait radicalis\u00e9, donc c'est plut\u00f4t un enseignant qui pourraient s'inqui\u00e9ter parfois sur interpr\u00e8te certains signes d'autant qu'il est quelqu'un qui puisse l'aider dans la discussion, a analys\u00e9 cas au fond a relativement peu de situations de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [97%] :\r\nQuoi s'interroger sur le r\u00f4le de l'\u00e9cole autour des questions religieuses et spirituelles, le syndicat des enseignants romands y consacrera une journ\u00e9e de r\u00e9flexion en 2018 et en parlant de radicalisation, c'est un pas de plus dans la lutte contre le terrorisme que vise l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [93%] :\r\nL'Italie va d\u00e9ployer des militaires au Niger pour contr\u00f4ler les fronti\u00e8res et faire barrage aux migrants sur la route de la Libye des migrants qui tentent \u00e0 partir de l\u00e0, de s'embarquer clandestinement pour les pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, Paolo Jane -t-il ni le chef du gouvernement italien a pr\u00e9sent\u00e9, hier, cette mission comme sacro-sainte pour les int\u00e9r\u00eats et la s\u00e9curit\u00e9 de son pays retrouve Jean-Baptiste Venditti \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [95%] :\r\n\u00e0 la demande du Niger, 470 militaires italiens, dont 200 d\u00e8s les premi\u00e8res semaines de 2018 seront envoy\u00e9s dans le pays, le Niger est un pays de transit de pour des milliers de migrants en provenance du Sahel vers la Libye, mais \u00e9galement une zone d'activit\u00e9 des groupes terroristes Boko Haram notamment qui font du trafic des \u00eatres humains, une de leurs sources de financement, la mission aura pour objectif de former et renforcer la police nig\u00e9rienne le d\u00e9ploiement de ces militaires, l'une des derni\u00e8res mesures vot\u00e9es par le gouvernement italien avant sa d\u00e9mission sera assur\u00e9 par des unit\u00e9s qui quitteront l'Irak et le Kowe\u00eft et qui soulage auront les troupes fran\u00e7aises d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es sur le terrain pour le 1er ministre italien, cette mission est un pas de plus dans la lutte contre le terrorisme et l'exploitation des migrants, mais cette pr\u00e9sence italienne confirme aussi une tendance bien amorc\u00e9e, de l'Union europ\u00e9enne de fermer ses portes \u00e0 l'immigration, Jean Baptiste Venditti pour RTS info Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [94%] :\r\nLa foule \u00e9tait en liesse, des chants, des danses, des embrassades, la foule dans les rues demain l'Euro via l'ancienne gloire du football George Weah a remporte la pr\u00e9sidentielle du Lib\u00e9ria, sur un score sec et sonnant61,5 pourcent des voix ce grand footballeur porte l'espoir de tout un peuple en particulier celui des jeunes des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s, que ce soit au P\u00e9rou ou dans la communaut\u00e9 internationale, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident coaching, ce qui de gracier Alberto Fujimori cette d\u00e9cision passe mal, l'ancien chef d'\u00c9tat avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison pour corruption et violation des droits de l'homme, il devrait donc prochainement quitter la clinique dans laquelle il est trait\u00e9 pour des probl\u00e8mes cardiaques mais depuis que cette gr\u00e2ce a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e la con col\u00e8re gronde dans la rue, ses opposants manifestent tous les jours, \u00c9ric Sanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [92%] :\r\nDouteuse une soulte le pardon est une insulte ont cri\u00e9 : pr\u00e8s de 5000 manifestants jeudi soir \u00e0 Lima, dans le centre historique sous le contr\u00f4le de 2000 policiers ont manifest\u00e9 entre autres les femmes st\u00e9rilis\u00e9es de force pendant le r\u00e9gime Fujimori et les familles des victimes de massacres de Barrios saltos et de Lacan toutes consid\u00e9rant que son \u00e9tat de sant\u00e9 n'est pas assez graves pour justifier une gr\u00e2ce humanitaire et m\u00e9dicale, les manifestants ont personnifi\u00e9 Fujimori debout sur son lit de pital en pleine forme, entour\u00e9s d'infirmi\u00e8res leur doute est partag\u00e9 par beaucoup, \u00e0 commencer par la Commission interam\u00e9ricaine des droits de l'homme qui n'a pas cach\u00e9 que pour elle, les conditions d'une gr\u00e2ce ne sont pas r\u00e9unies les principaux experts en droits de l'homme des Nations unies ont quant \u00e0 eux, parler de gifle aux victimes du r\u00e9gime Fujimori et de pardon accord\u00e9 sur des bases politiques qui compromet le travail de la justice p\u00e9ruvienne et de la communaut\u00e9 internationale pour que justice soit faite de Lima, \u00c9ric Sanson pour RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nLe bilan s'alourdit au fil des heures ce matin 12 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le pire incendie qu'a connu New York depuis des d\u00e9cennies et 4 personnes restent encore dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave, le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e d'un immeuble d'appartements du quartier du Bronx, une b\u00e2tisse de briques de quatre \u00e9tages, comme il y en a des centaines \u00e0 New York, les causes de cet incendie ne sont pas encore connues, il n'y a Pinocchio Cassis certaines traces de son pass\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a modifi\u00e9 son profil dans les r\u00e9seaux sociaux depuis son accession au gouvernement le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a donc supprim\u00e9 90 pourcent de ses messages sur Twitter tout de m\u00eame et notamment les d\u00e9clarations qui concernaient l'Union europ\u00e9enne, un dossier europ\u00e9en qui lui incombe dor\u00e9navant le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique ce coup de balai des anciens tweets n'ont rien \u00e0 faire avec la fonction actuelle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral un grand nettoyage est \u00e9galement pr\u00e9vu sur le compte Facebook a Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [91%] :\r\nUne escroquerie, \u00e0 pr\u00e9sent, on la conna\u00eet parfois sous le nom du du coup du neveu, mais voil\u00e0, aujourd'hui, une autre arnaque, celle du t\u00e9l\u00e9phone usurp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [95%] :\r\nDes malfaiteurs vous appellent depuis un num\u00e9ro pirat\u00e9 se font passer pour la police, une banque ou encore une assurance leur objectif, c'est de vous extorquer de l'argent, on l'imagine, la r\u00e9gion de B\u00e2le, en a fait les frais, ces derniers jours, apr\u00e8s d'autres r\u00e9gions de Suisse, victimes de ce qu'on appelle le spoofing, les explications d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [94%] :\r\nSe faire passer pour autrui pour berner les honn\u00eates gens, c'est le principe du spoofing ou usurpation t\u00e9l\u00e9phonique des centres d'appels \u00e0 l'\u00e9tranger qui font croire qu'ils appellent d'un num\u00e9ro suisse pour inspirer la confiance ou des malfrats qui affichent, celui de la police pour mieux arnaquer les citoyens, c'est ce qui se passe \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 des victimes ont remis toutes leurs \u00e9conomies \u00e0 ces faux policiers Ren\u00e9 excelle et commissaire criminel au minist\u00e8re public de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:17) [62%] :\r\nSauf qu'on ne fonde son a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [99%] :\r\nNos informations nous ont permis d'arr\u00eater 9 personnes prises en flagrant d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:23) [58%] :\r\nFaut Raffetin mais Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [98%] :\r\nActuellement \u00e0 B\u00e2le, le montant des d\u00e9lits commis par ces individus avoisine le 1000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:31) [54%] :\r\nSachez Mali trentenaire P\u00e9tain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [91%] :\r\nNeuf escrocs sont sous les verrous, beaucoup d'autres courent toujours techniquement les m\u00e9andres de la t\u00e9l\u00e9phonie digitale sont tels qu'il est difficile de lutter contre l'usurpation pour le porte- parole de Swisscom, Christian Noyer, os, c'est le jeu. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:46) [87%] :\r\nLe chat et la souris en fait un toujours ou l'autre qui aurait pas un peu d'avance aujourd'hui visiblement senti Pel\u00e9 malveillants qui ont qui ont de l'avance, le jour, ce sera de nouveau les op\u00e9rateurs qui prendront la main, je crois que c'est un jeu qui a lieu depuis la nuit des temps et qui ont encore lieu tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [94%] :\r\nEt donc face \u00e0 cette menace tout de m\u00eame d'un nouveau genre les vieilles recettes ne changent pas, comme nous l'explique Ren\u00e9 Gsell, de la police de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:06) [91%] :\r\nVous devez \u00eatre m\u00e9fiant, appelez le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone du Centre des op\u00e9rations polici\u00e8res ne remettait pas d'objets de valeur, l'argent \u00e0 des personnes inconnues demander une papiers d'identification. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [97%] :\r\nEn attendant la loi r\u00e9vis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9communications, cens\u00e9e am\u00e9liorer un peu le filtrage des appels ind\u00e9sirables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [94%] :\r\nOn passe d'une arnaque \u00e0 une cyber attaque le groupe mutuel en est la victime, les faits remontent au 19 d\u00e9cembre dernier des pirates ont d\u00e9rob\u00e9 des fichiers informatiques d'une plate-forme externe mais l'assureur valaisan se veut rassurant : les donn\u00e9es des1,4 millions de clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, selon le groupe, en attendant plus de d\u00e9tails, l'assureur a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre inconnu aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [98%] :\r\nOn peut parler d'une situation insolite dans laquelle se trouvent les autorit\u00e9s ta\u00efwanaises mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [94%] :\r\nTa\u00efwan doit d\u00e9truire 200000 nouveaux passeports des passeports pourtant \u00e9mis en bonne et due forme, seulement voil\u00e0, une erreur s'est gliss\u00e9e dans ces documents, une erreur presque impardonnable si on peut dire, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [91%] :\r\nL'erreur est presque pass\u00e9e inaper\u00e7ue, c'est un internaute qui, le 1er l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, images \u00e0 l'appui et en titre le 51\u00e8me \u00c9tat des \u00c9tats-Unis, la page du document officiel qui devait montrer l'a\u00e9roport international \u00e7a Oyaouane Ta\u00efwan affichait en r\u00e9alit\u00e9 une image de l'a\u00e9roport am\u00e9ricain de Dallas \u00e0 Washington le ministre ta\u00efwanais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, aurait d'abord ni\u00e9 toute erreur jusqu'\u00e0 ce que les designers reconnaissent finalement qu'il s'\u00e9tait un peu inspir\u00e9 de la toile pour leurs choix et l'architecture du terminal 1 de Taos Yoann, construit en 1979 est inspir\u00e9 de l'a\u00e9roport de Washington Dallas, ouvert en 1962 pr\u00e8s de 300 personnes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tentrice de ces nouveaux passeports des passeports qui sont pour l'heure, les quelque 200000 restants seront tout simplement d\u00e9truit la chronique maintenant d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:07) [93%] :\r\nLa championne du monde d'\u00e9checs ne se rendra pas en Arabie Saoudite pour disputer le tournoi Salmane tournoi qui se termine demain l'Ukrainienne Hanna maudite choucas invoque le respect de ces principes pour justifier sa d\u00e9cision, Jean-Didier Revoin nous dessine les enjeux de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:25) [92%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller en Arabie Saoudite, de ne pas porter Dabaya ce v\u00eatement qui recouvre d'autres v\u00eatements de ne pas sortir accompagn\u00e9 et de ne pas me sentir comme une cr\u00e9ature inf\u00e9rieure, explique un amosite sur sa page Facebook, par respect de ces principes personnels l'Ukrainienne championne du monde d'\u00e9checs dans les cat\u00e9gories Blitz et rapide ne d\u00e9fendra pas ses 2 titres lors du tournoi au roi Salmane le 1er tournoi d'\u00e9checs international organis\u00e9 par l'Arabie Saoudite qui fait pol\u00e9mique au lieu de v\u00e9hiculer le message d'ouverture que le royaume tente de promouvoir, 7 joueurs isra\u00e9liens n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 entrer sur le territoire alors que les Iraniens et les Qatariens ont re\u00e7u leur VISA \u00e0 la derni\u00e8re minute, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs a eu beau pr\u00e9ciser que les femmes jouerait dans un chemisier blanc strictement boutonn\u00e9e rien y a fait, pas m\u00eame le un virgule 7 millions d'euros de dotation du tournoi un amosite choc, expliquant qu'elle n'avait pas l'intention de jouer selon les r\u00e8gles de quelqu'un d'autre Jean-Didier Revoin pour RTS info Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [95%] :\r\nParlons maintenant de hockey sur glace, la Suisse, l'a emport\u00e9 4 \u00e0 0 hier apr\u00e8s- midi face aux Finlandais Damon Lina et le Team Canada a \u00e9galement valid\u00e9 son ticket pour les demi- finales en disposant hier soir de Davos sur la marque de 4 \u00e0 1 Davos Team Canada, voil\u00e0 bien une rencontre qui repr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un classique de cette comp\u00e9tition Marc-Andr\u00e9 Berset. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:39) [89%] :\r\n15 titre \u00e0 la Coupe Spengler pour Davos 14 pour le Team Canada, la rivalit\u00e9 entre ces 2 \u00e9quipes nourrit l'histoire du tournoi grison mais aussi les caisses des organisateurs, car depuis 1908 en quatre et la premi\u00e8re participation du Team Canada, les supporters ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent, les supporters venant de tous les clubs de Suisse friands de voir leur Star pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e9voluer sous leurs couleurs nationales hier soir 10 joueurs \u00e9voluant dont notre pays ont donn\u00e9 une le\u00e7on HC Davos, les hommes d'Arno Del courtes ont \u00e9t\u00e9 punie, sanctionn\u00e9e, m\u00eame pour ne pas avoir pris 2 \u00e0 3 longueurs d'avance dans un 1er tiers qu'ils ont domin\u00e9 car d\u00e8s la 2\u00e8me p\u00e9riode le match a soudainement chang\u00e9 de visage et les Canadiens sont devenus les patrons sur la glace ont men\u00e9 par la Star du CP Berne en b\u00eate cons\u00e9quence Davos jouera ce soir face aux Finlandais d'HPK. pour obtenir un billet pour les demi- finales, tandis que le Team Canada b\u00e9n\u00e9ficient d'une journ\u00e9e de repos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [84%] :\r\nDinamo Riga film ce sera d\u00e8s 15 heures 05 et Davos am\u00e8ne Lina d\u00e8s 20 heures 10 de match \u00e0 suivre en Direct ce soir sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:39) [95%] :\r\nEt puis, profitant du soleil ce matin des nuages se profilent d\u00e9j\u00e0 pour cet apr\u00e8s- midi, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues vers la mi- journ\u00e9e en montagne d'abord gagnant les autres r\u00e9gions, au fil des heures la neige descendra jusqu'en plaine, avant de remonter vers 1000 m\u00e8tres temps morose encore demain, avant le retour du soleil dimanche merci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7603085D-74D4-4FF0-B6BF-1A036B8318E6", "internalArchiveId": "7603085D-74D4-4FF0-B6BF-1A036B8318E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis fait le grand m\u00e9nage sur ses comptes de r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se donne un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux. Il a supprim\u00e9 des centaines de tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement, des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis fait le grand m\u00e9nage sur ses comptes de r\u00e9seaux sociaux  \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se donne un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux. Il a supprim\u00e9 des centaines de Tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement, des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fait le grand m\u00e9nage:\r\nOui, 90% de ses publications ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es depuis le 17 d\u00e9cembre. Il n'en reste que 43. Le TagesAnzeiger a pass\u00e9 au crible le compte d'Ignazio Cassis sur Polit-woops, un site qui garde les tweets des politiciens. Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a effac\u00e9 des publications l\u00e9g\u00e8res - le partage d'une chanson de l'Eurovision, un periscope sur la Piazza Grande, mais aussi des commentaires politiques. Celui-ci sur l'Union europ\u00e9enne, par exemple: \r\n\"Brexit, Grexit, Quitaly et Ende-nemark? AdiEU tout le monde!\"\r\nC'\u00e9tait en juin 2016, apr\u00e8s le Brexit. Ignazio Cassis \u00e9tait parlementaire et il affichait volontiers son envie de reprendre \u00e0 z\u00e9ro le dossier europ\u00e9en. Appuyer sur le bouton RESET. Aujourd'hui, il est en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ministre au sein d'un coll\u00e8ge, avec l'\u00e9pineux dossier europ\u00e9en entre ses mains... C'est d\u00e9licat. Il fait un nouveau \"RESET\", sur son profil cette fois-ci.\r\nIgnazio Cassis veut gommer son pass\u00e9? Il ne l'assume pas?\r\nDisons qu'il lisse son profil. Mais c'est vrai que \u00e7a peut donner l'impression qu'il n'assume pas son pass\u00e9. D'autant plus que ce n'est pas la premi\u00e8re sc\u00e8ne de nettoyage. \r\nCet automne, il avait quitt\u00e9 le lobby des armes Pro Tell, un mois \u00e0 peine apr\u00e8s y avoir adh\u00e9r\u00e9, et deux semaines avant son entr\u00e9e au gouvernement.\r\nEt puis, il y a eu le lissage d'identit\u00e9. Pendant la campagne \u00e9lectorale, Ignazio Cassis avait jet\u00e9 son passeport italien et renonc\u00e9 \u00e0 sa double nationalit\u00e9.\r\nCe lissage sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est vraiment comparable?\r\nNon. Il n'est pas le seul d'ailleurs \u00e0 effacer ses tweets. Le socialiste C\u00e9dric Wermuth s'\u00e9tait aussi accord\u00e9 un nouveau d\u00e9part cet \u00e9t\u00e9 et avait fait dispara\u00eetre ce qu'on avait appel\u00e9 alors ses \"erreurs de jeunesse\". \r\nIgnazio Cassis a simplement voulu rendre son profil compatible avec sa nouvelle fonction. Ses services expliquent qu'il tenait \u00e0 garder ses comptes sur les r\u00e9seaux sociaux, mais les rendre plus officiels. \r\nCr\u00e9er un nouveau profil de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et laisser l'autre dans l'ombre du pass\u00e9, sans l'effacer, lui aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 d'\u00eatre la cible de nouvelles critiques.\r\nParce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est attaqu\u00e9...\r\nNon, on \u00e9voquait Pro Tell, son passeport italien... Et il y a le fonds aussi, le travail \u00e0 venir... son dossier principal: l'Europe. L\u00e0 aussi les critiques fusent. Trait\u00e9 de \"stagiaire\", de pi\u00e8tre n\u00e9gociateur, dimanche pass\u00e9, notamment, par le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat qui le tient pour responsable des nouvelles tensions avec Bruxelles. \r\nA peine \u00e9lu, Ignazio Cassis n'a pas encore commenc\u00e9 le travail et... d\u00e9j\u00e0, oui, il est attaqu\u00e9 de toute part. Alors la lessive de twitter reste anecdotique, mais elle ternit encore un peu son image.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9195475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis fait le grand m\u00e9nage sur ses comptes de r\u00e9seaux sociaux / FOR_2017-12-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se donne un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux. Il a supprim\u00e9 des centaines de tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement, des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment."], "variantIds": ["ece-9195475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:16Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCouchepin le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le PLR Ignazio Cassis, qui se donne aujourd'hui un nouveau profil sur les r\u00e9seaux sociaux, il a supprim\u00e9 des centaines de tweets depuis son \u00e9lection au gouvernement des commentaires sur l'Union europ\u00e9enne notamment Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, fait le grand m\u00e9nage oui 90 pourcent de ses publications ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s depuis le 17 d\u00e9cembre il n'en reste que 43, le TagesAnzeiger a pass\u00e9 au crible le compte d'Ignazio Cassis sur Politoscope ce un site qui garde les tweets des politiciens, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a effac\u00e9 des publications l\u00e9g\u00e8res le partage d'une chanson de l'Eurovision un p\u00e9riscope sur la Piazza Grande, mais aussi des commentaires politiques, celui -ci sur l'Union europ\u00e9enne, par exemple Brexit grec, site qui Italie et Nd\u00e9n\u00e9 Marc adieu tout le monde, c'\u00e9tait en juin 2016 apr\u00e8s le Brexit Ignacio Cassis \u00e9tait parlementaire et il affichait volontiers son envie de reprendre \u00e0 0 le dossier europ\u00e9en appuyer sur le bouton Reset, aujourd'hui il est en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res ministre au sein d'un coll\u00e8ge avec c'\u00e9tait dossier europ\u00e9en entre ses mains, c'est d\u00e9licat, il faut donc un nouveau Reset sur son profil, cette fois -ci, alors il n'y a -t-il au Cassis qui veut gommer son pass\u00e9, il ne l'assume pas \u00e0, disons qu'il qu'il lisse son profil mais c'est vrai que \u00e7a peut donner l'impression qu'il n'assume pas son pass\u00e9 d'autant plus que ce n'est pas la premi\u00e8re sc\u00e8ne de nettoyage, cet Automne, il avait quitt\u00e9 le lobby des armes Pro Tell un mois \u00e0 peine apr\u00e8s y avoir adh\u00e9r\u00e9 et 2 semaines avant son entr\u00e9e au gouvernement et puis il y a eu ce lissage d'identit\u00e9 pendant la campagne \u00e9lectorale, Ignazio Cassis avait jet\u00e9 son passeport italien et renonc\u00e9 \u00e0 sa double nationalit\u00e9 mais se lisait ce lissage sur les r\u00e9seaux sociaux, Alexandra est -ce que c'est vraiment comparable un non, il n'est pas le seul, hein, d'ailleurs \u00e0 effacer ses tweets le socialiste C\u00e9dric Wermuth s'\u00e9tait aussi accord\u00e9 un nouveau d\u00e9part cet \u00e9t\u00e9, et avait fait dispara\u00eetre ce qu'on avait appel\u00e9 alors ses erreurs de jeunesse Ignacio Cassis a simplement voulu rendre son profil compatible avec sa nouvelle fonction, ses services expliquent qu'il tenait \u00e0 garder ses comptes sur les r\u00e9seaux sociaux mais les rendre plus officiels alors cr\u00e9er un nouveau profil de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et laisser l'autre dans l'ombre du pass\u00e9 sans l'effacer, il y aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 d'\u00eatre la cible de nouvelles critiques parce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est attaqu\u00e9, non on \u00e9voquait Pro Tell son passeport italien et puis il y a le fonds aussi le travail \u00e0 venir son dossier principal l'Europe l\u00e0 aussi, les critiques fusent trait\u00e9 de stagiaire de pi\u00e8tre n\u00e9gociateur dimanche pass\u00e9 notamment par le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat qui le tient pour responsable des nouvelles tensions avec Bruxelles, \u00e0 peine \u00e9lu, Ignacio Cassis n'a pas encore commenc\u00e9 le travail, et d\u00e9j\u00e0 il est attaqu\u00e9 de toutes parts, alors la lessive de twitter reste anecdotique, mais elle ternit encore un petit peu son son image Alexandra Richard en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T17:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1647296", "internalArchiveId": "AA1712647597", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-29T00:00:00Z", "durationSec": 1728, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9209961", "imageURL": "http://www.rts.ch/9209968.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L'ancien footballer George Weah devient pr\u00e9sident du Liberia", "Ignazio Cassis / UE: les pr\u00e9cisions de David Berger, \u00e0 Berne", "GE: le transport de touristes en station de ski est un march\u00e9 convoit\u00e9", "L'appareil photo argentique revient \u00e0 la mode", "France: Macron a profit\u00e9 du d\u00e9clin de la gauche et de la droite", "Tennis: Federer et Bencic jouent ensemble \u00e0 la Hopman Cup", "Economie: entretien avec Fabrizio Quirighetti, resp. investissements SYZ", "L'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 riche en mati\u00e8re \u00e9conomique", "Ignazio Cassis a la lourde t\u00e2che de devoir g\u00e9rer le dossier europ\u00e9en", "R\u00e9tro Tellement 2017! Soci\u00e9t\u00e9: des combats en tous genres", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette \u00e9lection est vue comme le d\u00e9but d'une \u00e8re de d\u00e9mocratie et de paix dans ce pays ruin\u00e9 par la guerre civile.", "Des chauffeurs et des v\u00e9hicules venus de l'\u00e9tranger viennent casser la concurrence, de mani\u00e8re parfois ill\u00e9gale.", "L'\u00e8re du num\u00e9rique a impos\u00e9 de nouvelles habitudes et standards qui n'existaient pas avec les anciens appareils.", "Personne n'avait vu venir celui qui sera \u00e9lu au d\u00e9pens des deux formations tradtionnelles que sont le PS et les R\u00e9publicains.", "Le duo suisse est l\u2019attraction de ce tournoi d\u2019exhibition, juste avant l'Open d'Australie.", "Economiste \u00e0 la Banque SYZ.", "Aux Etats-Unis et en France, le changement de pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique tandis que le bitcoins, lui, est de plus en plus observ\u00e9.", "Sous pression, il a d'ailleurs supprim\u00e9 ses anciens messages concernant l'Union europ\u00e9enne sur Twitter."], "variantIds": ["ece-9086126", "ece-9086111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-01T02:50:11Z", "subTitles": ["19:30:03:09  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:00\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:29:23\r\nIgnazio Cassis est pris dans le bras\r\n  de fer entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:33:02\r\n Son id\u00e9e de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat\r\n d'Etat aux questions europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:30:33:04  19:30:34:19\r\n  est sous le feu des critiques.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:37:08\r\n           David Berger\r\n     nous livrera son analyse.\r\n\r\n19:30:38:05  19:30:42:04\r\n  Notre enqu\u00eate ce soir sur ces\r\nchauffeurs d'un genre particulier.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:47:11\r\n    Ils viennent de l'\u00e9tranger,\r\nmais c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'ils prennent\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:49:17\r\n leurs clients, pour les conduire\r\n    dans les stations de ski.\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:51:09\r\n     La pratique est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:30:51:20  19:30:55:15\r\nUn ancien footballeur professionnel\r\npr\u00e9sidera aux destin\u00e9es d'un Etat.\r\n\r\n19:30:55:17  19:30:59:05\r\n       George Weah a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n       \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:02:14\r\nNous vous raconterons son parcours.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:08:03\r\n    Le scandale des t\u00e9l\u00e9phones\r\n volontairement ralentis par Apple\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:14\r\n        repose la question\r\n   de l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:14:07\r\n      Dans certains domaines,\r\n    la r\u00e9sistance se d\u00e9veloppe,\r\n\r\n19:31:14:09  19:31:16:17\r\n   exemple avec la photographie.\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:21:07\r\n  2017 a vu les bourses mondiales\r\n        battre des records.\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:24:08\r\n      Alors, faut-il craindre\r\n     l'explosion d'une bulle ?\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:27:11\r\n       Nous nous livrerons \u00e0\r\n     un exercice de pr\u00e9diction\r\n\r\n19:31:27:12  19:31:29:20\r\n         avec l'\u00e9conomiste\r\n       Fabrizio Quirighetti.\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:33:20\r\n      Et puis Belinda Bencic\r\n         et Roger Federer\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:36:20\r\n      participent d\u00e8s demain\r\n         \u00e0 la Hopman Cup.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:40:20\r\n  Un double mixte qui se pr\u00e9pare\r\n      dans la bonne humeur.\r\n\r\n19:31:43:15  19:31:47:08\r\nIl ambitionnait d'\u00eatre le redresseur\r\n     de torts face \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:50:10\r\n         mais en Suisse,\r\n      I.Cassis est bouscul\u00e9.\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:55:00\r\nIl est rattrap\u00e9 par les crispations\r\n     entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:59:16\r\n     Le moindre de ses gestes\r\n est d\u00e9sormais suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:08:13\r\n           -Bienvenue\r\nsur le compte Twitter d'I.Cassis.\r\n\r\n19:32:08:15  19:32:11:14\r\n    Un compte diplomatique...\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:14:02\r\n         Et pour cause:\r\n    selon le Tages Anzeiger,\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:17:19\r\n   le Tessinois aurait effac\u00e9\r\n         500 messages,\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:21:16\r\n    soit 90 % de ceux post\u00e9s\r\n   avant de devenir ministre.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:25:16\r\n          Un coup de balai\r\nqui lui vaut, encore, des critiques.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:29:14\r\n  I.Cassis, en fonction depuis\r\n  59 jours, n'est pas m\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:16  19:32:34:00\r\n     Il prend de plein fouet\r\nla crise avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:38:10\r\n        Il y a un mois,\r\n  c'\u00e9tait sourires clinquants.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:42:01\r\n         I.Cassis \u00e9tait\r\n  \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:44:04\r\n    Depuis, c'est l'escalade.\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:47:04\r\n   L'UE lie la reconnaissance\r\n      de la Bourse suisse\r\n\r\n19:32:47:06  19:32:49:17\r\n\u00e0 des avanc\u00e9es sur l'accord cadre.\r\n\r\n19:32:49:19  19:32:52:00\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre les dents.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:54:12\r\n    -Lier ce dossier technique\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:56:11\r\n  \u00e0 la question institutionnelle\r\n\r\n19:32:56:13  19:32:58:13\r\n   est infond\u00e9 et inacceptable.\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:03:20\r\n  -Certains accusent I.Cassis.\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:07:05\r\nA l'image du pr\u00e9sident socialiste,\r\n        Christian Levrat:\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:05\r\nPuis, on apprend que le Tessinois\r\nveut cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'Etat,\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:19:12\r\n       sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9\r\n   aux questions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:24:19\r\n   -Ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:27:05\r\nCherchons des compromis avec l'Union,\r\n\r\n19:33:27:07  19:33:30:11\r\n     au lieu de vouloir cr\u00e9er\r\n     de nouvelles structures.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:34:09\r\n      -I.Cassis ne veut pas\r\n      se laisser d\u00e9monter:\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:36:11\r\n   il adopte un langage ferme.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:39:18\r\n -Nous n'avons rien promis \u00e0 l'UE,\r\n\r\n19:33:39:20  19:33:42:13\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais annonc\u00e9\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:44:13\r\n    qu'il avait le m\u00eame rythme.\r\n\r\n19:33:45:05  19:33:49:11\r\n   -Pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\nle temps des vivats est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re...\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:54:04\r\n  -D.Berger, I.Cassis avait donn\u00e9\r\n   des gages durant sa campagne,\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:56:21\r\n     en promettant la fermet\u00e9\r\n          avec l'Europe.\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:02:12\r\nMais c'est bien ce dossier europ\u00e9en\r\nqui se met en travers de sa route.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:14:22\r\n -Oui et c'est rare qu'un nouveau\r\n  conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction\r\n\r\n19:34:15:03  19:34:18:23\r\n       soit autant chahut\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:25:01\r\n      Il est sous la pression\r\n        des conservateurs.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:30:08\r\nCe qui frappe aujourd'hui, c'est que\r\n plus il veut ma\u00eetriser le temps\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:33:16\r\n          et son image,\r\n  plus les choses lui \u00e9chappent.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:36:02\r\n          Premi\u00e8re chose\r\n   avec la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:38:23\r\n L'objectif \u00e9tait de d\u00e9dramatiser\r\n        le d\u00e9bat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:45:01\r\n         Mais le probl\u00e8me,\r\nc'est qu'il est \u00e0 nouveau explosif.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:52:11\r\n     L'objectif num\u00e9ro 2 \u00e9tait\r\n   de parler dans les 100 jours.\r\n\r\n19:34:52:20  19:34:58:20\r\n    Mais chaque jour en silence\r\n            fait peur.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:09:04\r\n      L'abandon de sa double\r\n    nationalit\u00e9 met des doutes\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:12:20\r\n  dans sa capacit\u00e9 \u00e0 faire front.\r\n\r\n19:35:14:02  19:35:17:06\r\n-Sa priorit\u00e9 est d'imposer sa voix\r\n   sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:19:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:19:16  19:35:25:14\r\n        C'est fort de caf\u00e9\r\n     de l'accuser directement.\r\n\r\n19:35:27:06  19:35:32:20\r\n  Le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n    n'a plus de temps \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:39:09\r\n        Il doit convaincre\r\n qu'il doit \u00eatre celui qui incarne\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:42:20\r\n   le dossier Europe en Suisse.\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:49:01\r\n    Il doit convaincre de son\r\n ind\u00e9pendance et qu'il est pr\u00eat \u00e0\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:52:20\r\nce devoir d'explication aux citoyens\r\n qu'il manque jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:55:16\r\n    -Des milliers de touristes\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:58:08\r\n      rejoignent chaque jour\r\n   les stations de ski suisses.\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:02:20\r\n Leur transfert depuis l'a\u00e9roport\r\nde Gen\u00e8ve suscite une concurrence.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:06:23\r\nOn trouve des sites de r\u00e9servation\r\n  en ligne qui cassent les prix.\r\n\r\n19:36:07:10  19:36:10:15\r\n -Mehdy, chauffeur professionnel\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve, fixe les v\u00e9hicules\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:13:07\r\n       de ses concurrents\r\n    immatricul\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:36:13:09  19:36:16:23\r\n        qui transportent\r\n    les touristes en station.\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:20:15\r\n  -Ces gens acceptent 1'000 euros\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:22:03\r\n  et viennent avec des v\u00e9hicules\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:23:14\r\n     lou\u00e9s dans d'autres pays.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:09\r\n    Ils nous volent le march\u00e9.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:29:23\r\n    -Le march\u00e9 du transfert \r\n   en station est cannibalis\u00e9\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:35:04\r\n   par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n    de r\u00e9servation en ligne.\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:40:04\r\nMehdy et son associ\u00e9 ont travaill\u00e9\r\nun temps pour l'une d'entre elle.\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:43:20\r\n -Les courses \u00e9taient sous-pay\u00e9es,\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:46:07\r\n en dessous de 1 fr le kilom\u00e8tre.\r\n\r\n19:36:46:09  19:36:51:01\r\n  Quand vous avez des transferts\r\n   \u00e0 250 euros pour Courchevel,\r\n\r\n19:36:51:03  19:36:54:07\r\n vous savez que \u00e7a ne rime \u00e0 rien.\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:58:03\r\n   -Vers les stations suisses,\r\n c'est ill\u00e9gal lorsque ce trajet\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:02:04\r\n          est effectu\u00e9\r\n  par des transports \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:05:04\r\n   L'a\u00e9roport est au courant.\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:08:03\r\n -Nous savons que des entreprises\r\n\r\n19:37:08:05  19:37:10:20\r\n    viennent ill\u00e9galement ici.\r\n\r\n19:37:10:22  19:37:12:23\r\n         Malheureusement,\r\n     c'est un endroit public:\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:16:21\r\n nous pouvons les d\u00e9noncer si nous \r\nles attrapons, mais c'est difficile.\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:19:11\r\n  -Ca s'appelle le \"cabotage\".\r\n\r\n19:37:19:12  19:37:22:07\r\n        A Berne, on veut\r\n  tordre le cou \u00e0 la pratique.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:25:02\r\nPr\u00e9sident de l'Association suisse\r\n    des transports routiers,\r\n\r\n19:37:25:04  19:37:27:17\r\n       A.Amstutz a d\u00e9pos\u00e9\r\nune interpellation au Parlement.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:31:04\r\n   -100 frs d'amende pour un cas\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:36:13\r\n de cabotage, on nous rit au nez.\r\n\r\n19:37:36:15  19:37:41:20\r\nIl devrait y avoir une amende sal\u00e9e\r\n    d\u00e8s la 1\u00e8re interpellation.\r\n\r\n19:37:41:22  19:37:48:02\r\n  Le v\u00e9hicule devrait \u00eatre saisi\r\n         la seconde fois.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:53:11\r\n -La police cantonale genevoise\r\n      n'a pas donn\u00e9 suite\r\n\r\n19:37:53:12  19:37:55:12\r\n  \u00e0 notre demande d'interview.\r\n\r\n19:37:55:14  19:37:58:20\r\n  Les plaintes sont rares tant\r\nle d\u00e9lit est difficile \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:37:59:15  19:38:02:10\r\n          -A l'\u00e9tranger,\r\n   l'actualit\u00e9, c'est ce visage:\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:06:11\r\n   George Weah, 51 ans, premier\r\n footballeur \u00e0 devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:06:13  19:38:10:05\r\n     Un parcours exceptionnel\r\nqui le porte \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria.\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:15:13\r\n\"Je ressens profond\u00e9ment l'\u00e9motion\r\n  de toute la nation\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:18:02\r\n      \"Je mesure l'importance\r\n       et la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:21:18\r\n      de l'immense t\u00e2che que\r\n    j'entreprends aujourd'hui.\"\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:33:00\r\n     -George Weah en pleurs\r\n apr\u00e8s l'annonce de sa victoire,\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:38:07\r\n l'ancienne star du ballon rond\r\n  vient saluer ses partisans.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:43:13\r\nA Monrovia, les Lib\u00e9riens peuvent\r\nf\u00eater le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection,\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:48:08\r\n   mais aussi ses circonstances:\r\nsans heurts, ni soup\u00e7ons de fraude.\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:55:15\r\n Rival de G.Weah, le vice-pr\u00e9sident\r\nsortant J.Boakai a admis sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:02:02\r\n    -Il y a quelques instants,\r\n\r\n19:39:02:04  19:39:05:08\r\n  j'ai appel\u00e9 le s\u00e9nateur G.Weah,\r\n\r\n19:39:05:10  19:39:10:15\r\nde la Coalition pour le changement \r\nd\u00e9mocratique, afin de le f\u00e9liciter.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:16:11\r\n    -A 51 ans, Weah devient\r\n  la premi\u00e8re star du football\r\n\r\n19:39:16:13  19:39:19:11\r\n     \u00e0 devenir chef d'Etat.\r\n\r\n19:39:19:12  19:39:24:03\r\n    Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le premier\r\nAfricain \u00e0 remporter le Ballon d'Or.\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:29:11\r\nIl jouait alors, dans les ann\u00e9es 90,\r\n     au PSG puis \u00e0 l'AC Milan.\r\n\r\n19:39:29:13  19:39:33:23\r\n  Longtemps \u00e9loign\u00e9 de son pays,\r\nalors ravag\u00e9 par la guerre civile,\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:36:13\r\n     George Weah n'a jamais\r\n       oubli\u00e9 le Liberia.\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:38:09\r\n  N'h\u00e9sitant pas \u00e0 s'impliquer\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:42:11\r\n     en chantant en faveur \r\n    des victimes du conflit.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:45:01\r\nIl se lance ensuite en politique.\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:50:10\r\n     En 2005, puis en 2011,\r\n il \u00e9choue \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:55:18\r\n  Devenu s\u00e9nateur de Monrovia, il\r\nfaisait cette fois figure de favori.\r\n\r\n19:39:55:20  19:39:58:18\r\n     M\u00eame s'il s'est choisi\r\n   pour colisti\u00e8re l'ex-femme\r\n\r\n19:39:58:20  19:40:03:06\r\n de l'ancien pr\u00e9sident C.Taylor,\r\n condamn\u00e9 pour crimes de guerre.\r\n\r\n19:40:03:08  19:40:06:12\r\n   Tous deux nient entretenir\r\n      des liens avec lui.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:09:21\r\n   Ses adversaires ont d\u00e9nonc\u00e9\r\n    le flou de son programme.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:13:06\r\n    Ses priorit\u00e9s sont de lutter\r\ncontre la pauvret\u00e9 et la corruption.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:17:08\r\n -Les chr\u00e9tiens d'Egypte \u00e0 nouveau \r\nfrapp\u00e9s par un attentat aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:21:12\r\n  Un homme a ouvert le feu devant\r\n une \u00e9glise copte proche du Caire.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:24:18\r\n     Son geste a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n       \u00e0 neuf paroissiens.\r\n\r\n19:40:25:13  19:40:28:11\r\n          Cette semaine,\r\n  le 19:30 est retourn\u00e9 vers ceux\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:31:11\r\nqui ont fait l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:35:14\r\nCe soir, retour sur ce coup de balai\r\n        politique en France.\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:38:23\r\n      La gauche et la droite \r\n     du gouvernement balay\u00e9es,\r\n\r\n19:40:39:01  19:40:43:12\r\n   au profit d'un nouveau venu \r\n  que personne n'avait vu venir.\r\n\r\n19:40:45:13  19:40:49:13\r\n   -10, rue Solf\u00e9rino, le si\u00e8ge\r\n du parti socialiste depuis 1981,\r\n\r\n19:40:49:15  19:40:54:11\r\n        vient d'\u00eatre vendu\r\n      \u00e0 un groupe immobilier.\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:57:15\r\n  C'est l'expression de la chute\r\n        d'un parti ruin\u00e9,\r\n\r\n19:40:57:17  19:41:03:07\r\n     forc\u00e9 d'abandonner ce qui\r\na symbolis\u00e9 ses plus belles ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:08:12\r\n   Solf\u00e9rino, le PS fran\u00e7ais y a\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses plus grandes victoires,\r\n\r\n19:41:08:14  19:41:12:20\r\nde Mitterrand \u00e0 Hollande en 2012.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:23\r\n      Cet h\u00f4tel particulier\r\n      est devenu un boulet:\r\n\r\n19:41:16:01  19:41:19:19\r\n       le budget du parti\r\nest pass\u00e9 de 28 \u00e0 8 mios d'euros.\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:23:18\r\n       R\u00e9sultat: une vente\r\n et plus de meneur charismatique\r\n\r\n19:41:23:20  19:41:29:12\r\n      apr\u00e8s l'\u00e9chec d'Hamon\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:29:14  19:41:32:04\r\n-J'ai \u00e9chou\u00e9 \u00e0 d\u00e9jouer le d\u00e9sastre\r\n\r\n19:41:32:06  19:41:36:01\r\n qui s'annon\u00e7ait depuis longtemps.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:41:12\r\n -La situation des R\u00e9publicains\r\n     n'est gu\u00e8re enviable:\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:47:07\r\n   favoris des pr\u00e9sidentielles\r\n  jusqu'aux d\u00e9boires de Fillon.\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:51:04\r\n        -Je n'ai pas r\u00e9ussi\r\n        \u00e0 vous convaincre.\r\n\r\n19:41:51:06  19:41:54:23\r\n-La chute est d'autant plus brutale\r\n  qu'un homme, plus qu'un parti,\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:56:12\r\n       tire les ficelles:\r\n\r\n19:41:56:14  19:42:02:17\r\n           E.Macron,\r\n un coup du destin et du flair.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:06:13\r\n      -Il y a eu un processus\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:10:19\r\n  de disruption qui a mis \u00e0 terre\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:15:11\r\n    un vieux syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:19:15\r\n En Marche est une forme nouvelle\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:30:21\r\nqui s'introduit sur un vieux march\u00e9 \r\npolitique, le brise et le recompose.\r\n\r\n19:42:31:21  19:42:35:07\r\n  -Macron au pouvoir a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n      dans les rangs du PS,\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:37:11\r\n ses r\u00e9formes rendent difficile\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:40:07\r\n         l'apr\u00e8s-Fillon\r\n     pour les R\u00e9publicains.\r\n\r\n19:42:40:09  19:42:45:17\r\n  Socialistes et R\u00e9publicains \r\n  sont diminu\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:51:01\r\n Le nouveau leader r\u00e9publicain,\r\n      L.Wauquiez, d\u00e9\u00e7oit,\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:56:18\r\n  le parti se d\u00e9chire, exclut\r\ncertaines figures moins dociles.\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:01:07\r\n    -Vous vous sentez trahi avec\r\nla direction que prend votre parti ?\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:03:19\r\n    -La ligne des R\u00e9publicains\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:06:17\r\n   est aujourd'hui identitaire,\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:13:10\r\n       ultra-conservatrice,\r\n diff\u00e9rente de la ligne initiale.\r\n\r\n19:43:14:05  19:43:17:20\r\n  -2017: la fin d'un \u00e9chiquier\r\n     politique sacro-saint\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:20:18\r\n   durant la 5\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:05\r\n     -Les nouvelles structures\r\n\r\n19:43:24:07  19:43:27:00\r\n d'encadrement ne sont pas encore\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:01\r\n     \u00e0 l'oeuvre, donc certains\r\n   sont s\u00e9duits par leur audace,\r\n\r\n19:43:30:03  19:43:35:18\r\n mais aussi inquiets: o\u00f9 va-t-on ?\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:41:22\r\n -Dans les ruines du PS, certains \r\nr\u00eavent d'un retour aux avant-postes\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:46:11\r\n           en soignant\r\n     leur pr\u00e9sence publique.\r\n\r\n19:43:47:16  19:43:51:09\r\n  -Apr\u00e8s Apple et ses t\u00e9l\u00e9phones\r\n    artificiellement ralentis,\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:54:20\r\n    c'est Epson qui est accus\u00e9\r\n    d'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:59:05\r\nLe fabricant aurait r\u00e9duit la dur\u00e9e\r\n de vie de ses cartouches \u00e0 encre.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:03:09\r\n Une association de consommateurs\r\n   a d\u00e9pos\u00e9 plainte en France.\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:08:04\r\nR\u00e9duire la dur\u00e9e de vie d'un produit,\r\n\r\n19:44:08:06  19:44:11:00\r\n        c'est une pratique\r\n qui touche de nombreux domaines.\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:16:22\r\n  Certains tentent d'y \u00e9chapper,\r\n  exemple avec la photographie.\r\n\r\n19:44:20:09  19:44:23:06\r\n    -Justine est n\u00e9e \u00e0 l'\u00e8re\r\n       du tout num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:23:08  19:44:27:17\r\n      Elle utilise pourtant\r\n  un vieil appareil argentique.\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:34:12\r\n      -Il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en bas\r\n\r\n19:44:34:14  19:44:36:11\r\n          d'une montagne,\r\n\r\n19:44:36:12  19:44:38:09\r\n      bouff\u00e9 par les fourmis.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:05\r\n     Les fourmis avaient fait\r\n     une fourmili\u00e8re dedans.\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:43:18\r\nIl a tout pris et il a toujours tenu.\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:45:16\r\n     Il ne m'a jamais l\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:47:18\r\n        Je n'ai jamais eu\r\n      un seul probl\u00e8me avec.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:51:08\r\n        Avec le num\u00e9rique,\r\n  il y a le souci de la batterie,\r\n\r\n19:44:51:10  19:44:57:17\r\n    l'objectif craint les chocs\r\n      et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:02:22\r\n     Celui-l\u00e0 est increvable.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:06:21\r\n      -Etonnant, \u00e0 l'heure\r\n  de l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:11:21\r\nNombreux sont ceux qui reviennent\r\n  \u00e0 la photographie analogique.\r\n\r\n19:45:12:08  19:45:15:22\r\n    -A un niveau professionnel,\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:19:22\r\n   on doit changer nos appareils\r\n\r\n19:45:20:00  19:45:22:05\r\n   num\u00e9riques tous les deux ans.\r\n\r\n19:45:22:07  19:45:25:22\r\n        Ils ont un nombre\r\n    de d\u00e9clenchements limit\u00e9s,\r\n\r\n19:45:26:00  19:45:29:10\r\nil faut la derni\u00e8re carte m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:22\r\n   Quand on change d'appareil,\r\n il faut le logiciel qui va avec.\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:36:19\r\n         Du coup il faut\r\n  un ordinateur plus puissant...\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:42:23\r\n     -Retour donc aux bonnes\r\n      vieilles pellicules.\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:50:17\r\n      Sur le r\u00e9seaux sociaux,\r\nles hashtags d\u00e9di\u00e9s se multiplient.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:54:18\r\n    Des firmes embl\u00e9matiques\r\n        refont surface.\r\n\r\n19:45:54:20  19:45:57:22\r\n       Kodak a ressuscit\u00e9\r\n     sa l\u00e9gendaire pellicule\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:01:21\r\net Polaro\u00efd remet au go\u00fbt du jour\r\n     son mythique appareil.\r\n\r\n19:46:01:23  19:46:05:17\r\n Comme un besoin de s'affranchir\r\n        d'une technologie\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:07:22\r\nqui nous glisse entre les mains.\r\n\r\n19:46:08:18  19:46:13:06\r\n     -La Fondation al\u00e9manique\r\n        des consommateurs\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:15:11\r\n a d\u00e9pos\u00e9 au nom de 6'000 clients\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:20:09\r\nune action en dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n    contre Volkswagen et Amag.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:27:01\r\n   La f\u00e9d\u00e9ration romande a, elle,\r\nd\u00e9pos\u00e9 un recours au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:32:15\r\n       Que nous r\u00e9serve 2018\r\n      en mati\u00e8re \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:22\r\n         Faut-il craindre\r\n       une bulle boursi\u00e8re ?\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:14\r\n     Le bitcoin deviendra-t-il\r\n         une valeur s\u00fbre ?\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:04\r\n         Nous entendrons\r\n      l'avis du sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:44:15\r\nretour d'abord sur une ann\u00e9e riche.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:51:02\r\n     -2017, ann\u00e9e champagne\r\n  pour les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:46:52:07  19:46:57:03\r\nD\u00e8s le mois de janvier, le Dow Jones\r\n passe la barre des 20'000 points.\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:01:20\r\n      Un record historique\r\n      et +25,6 % en un an.\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:06:19\r\n     L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n  affiche une sant\u00e9 \u00e9clatante.\r\n\r\n19:47:06:21  19:47:10:23\r\n     Et D.Trump veut encore\r\n   lui donner un coup de fouet\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:01\r\n    avec sa r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:17:19\r\n -La plus grande r\u00e9forme d'imp\u00f4ts\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:22:11\r\n       -2017 marque aussi\r\n le retour en gr\u00e2ce de l'Europe.\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:25:05\r\n    Oubli\u00e9s la crise grecque\r\n         et le Brexit,\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:29:00\r\n  l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron\r\n      lance le mouvement.\r\n\r\n19:47:29:02  19:47:31:11\r\n    Les bourses enregistrent\r\n    de belles performances,\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:34:09\r\n  \u00e0 Paris, Francfort et Zurich.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:40:03\r\n L'optimisme retrouv\u00e9 en Europe\r\n   se traduit par une hausse\r\n\r\n19:47:40:05  19:47:42:02\r\n      de la monnaie unique.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:44:22\r\n        Le franc suisse\r\n   s'affaiblit face \u00e0 l'euro,\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:48:18\r\n       qui passe en un an\r\n       de 1,07 \u00e0 1,17 fr.\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:53:13\r\nLa BNS d\u00e9voile de nouveaux billets,\r\n   mais leur valeur se d\u00e9pr\u00e9cie.\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:57:10\r\nUne bonne nouvelle pour le tourisme\r\nsuisse et l'industrie d'exportation.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:21\r\n     Mais une mauvaise pour\r\n le pouvoir d'achat des Suisses.\r\n\r\n19:48:04:15  19:48:07:19\r\n   2017 aura aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n          par un ovni.\r\n\r\n19:48:07:21  19:48:11:11\r\n On en parlait depuis longtemps\r\n   et d\u00e9sormais tout le monde\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:16\r\n   s'y int\u00e9resse: le bitcoin.\r\n\r\n19:48:14:18  19:48:19:12\r\n   Sa hausse est vertigineuse:\r\n        1'460 % en un an.\r\n\r\n19:48:19:14  19:48:24:18\r\n      Les traders \u00e9changent\r\n  des contrats sur les bitcoins\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:27:15\r\n     \u00e0 la bourse de Chicago.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:01\r\nDans le canton de Zoug, des magasins\r\n  permettent de payer en bitcoin.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:34:14\r\nLes bitcoins, tout le monde en veut,\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:38:15\r\n     mais certains y voient\r\n   surtout un risque de bulle.\r\n\r\n19:48:39:19  19:48:43:16\r\n  -Fabrizio Quirighetti, bonsoir.\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:44:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:46:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:59:05\r\n   -Donald Trump a chahut\u00e9 toute\r\nl'ann\u00e9e avec son voisin nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:02:12\r\n     Il a eu de la chance que\r\nl'\u00e9conomie mondiale se porte bien.\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:08:14\r\n Et que la flottation soit basse.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:14:06\r\n    C'est plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n    des \u00c9tats-Unis que je vois\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:19:12\r\n  la bonne performance boursi\u00e8re \r\n  qu'on a enregistr\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:32:09\r\n    -On va revoir le graphique\r\n de l'indice principal am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:35:11\r\n  On parle d'un risque de bulle.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:39:13\r\n   -Je ne pense pas qu'il y ait\r\n       un risque de bulle.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:43:03\r\nNous sommes dans un cycle \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:43:07  19:49:45:12\r\n         Mais je pense que\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:48:22\r\n   Il me semble qu'il n'y a pas\r\n   d'inflation pour le moment.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:52:20\r\n    Il y a des actifs risqu\u00e9s. \r\n   C'est le moment de les faire.\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:56:19\r\n     On parle d'une \u00e9valuation\r\n    un peu ch\u00e8re sur le march\u00e9,\r\n\r\n19:49:57:00  19:50:00:04\r\n       mais tous les actifs\r\n     sont dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:04:07\r\n   Si on regarde les obligations\r\n   d'\u00c9tat, on sait que en Suisse\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:06:05\r\n   le taux \u00e0 10 ans est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:50:06:10  19:50:09:19\r\n    On comprend que les actions\r\n    aient fait ce parcours-l\u00e0.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:13:18\r\n      -Vous \u00eates dans le camp\r\n      des optimistes prudents\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:15:13\r\n       pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir.\r\n\r\n19:50:15:17  19:50:21:06\r\n  Est-ce que c'est une tendance \r\n  \u00e0 venir pour les \u00e9conomistes ?\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:26:20\r\n  -Oui, on s'attend \u00e0 un retour et\r\n\u00e0 une inflation qui va se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:28:08\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:32:21\r\n       Ce qui qui permettra \r\n       aux banques centrales\r\n\r\n19:50:33:02  19:50:35:19\r\n   qui n'ont pas encore boug\u00e9...\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:47:00\r\n   L'ann\u00e9e prochaine on pourrait\r\n       avoir des pronostics\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:49:10\r\n  que la BCE voudrait normaliser.\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:53:02\r\n     \u00c0 ce moment-l\u00e0, les taux \r\n     en Europe vont augmenter.\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:56:09\r\n          -Concr\u00e8tement,\r\n      les Suisses qui partent\r\n\r\n19:50:56:12  19:50:59:20\r\n pour faire du tourisme en Europe,\r\n les taux ne seront pas favorables\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:02:07\r\n         l'ann\u00e9e prochaine\r\n    pour ce genre de pratique ?\r\n\r\n19:51:02:11  19:51:04:11\r\n          -Effectivement.\r\n      Mais la bonne nouvelle,\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:07:13\r\n  c'est que le march\u00e9 du travail\r\n    va s'am\u00e9liorer en Suisse.\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:13:16\r\n       \u00c7a va redonner un peu\r\n    de comp\u00e9titivit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:24:17\r\n   On aura un peu petit peu moins\r\nde pouvoir d'achat, mais on aura une\r\n\r\n19:51:24:21  19:51:28:08\r\n  situation \u00e9conomique favorable.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:22\r\n      -Le bitcoin pour vous,\r\n       c'est \u00e0 proscrire ?\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:33:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:35:15\r\n    On parle de cryptomonnaie.\r\n\r\n19:51:35:20  19:51:39:11\r\n       On ne peut pas savoir\r\n        comment elle bouge,\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:42:13\r\n ce n'est pas vraiment une devise.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:54:16\r\n Au bout d'un moment, \u00e0 la place \r\nd'avoir un cache qui est r\u00e9tribu\u00e9,\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:58:20\r\n   on a l'impression qu'on fait\r\n        du 1'400 % par an.\r\n\r\n19:51:59:01  19:52:01:20\r\n Ca va tenter quelques personnes.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:04:13\r\n   C'est une offre tr\u00e8s limit\u00e9e.\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:09:06\r\n Je suis pr\u00eat \u00e0 parier que d'ici \r\nun an, la performance de l'or aura\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:11:12\r\n   augment\u00e9 plus que le bitcoin.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:13:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:16:12\r\n  La Hopman Cup r\u00e9unira B.Bencic\r\n  et R.Federer en double mixte.\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:12\r\n       Une fa\u00e7on de pr\u00e9parer\r\n        l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:52:19:07  19:52:22:18\r\n-Le pinceau a remplac\u00e9 la raquette,\r\n mais ils font toujours la paire.\r\n\r\n19:52:22:20  19:52:26:22\r\n Belinda Bencic et Roger Federer \r\nse retrouvent avec plaisir \u00e0 Perth\r\n\r\n19:52:27:00  19:52:30:09\r\n o\u00f9 ils vont \u00e0 nouveau disputer\r\n    ensemble la Hopman Cup.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:34:09\r\n Le duo suisse est l'attraction\r\n  de ce tournoi d'exhibition.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:37:21\r\n        Une mise en jambe\r\n    avant l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:40:10\r\n  -A nous de faire quelque chose\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:42:00\r\n        ici pour la Suisse.\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:43:18\r\n     De faire un bon tournoi.\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:50:19\r\n-Son premier entra\u00eenement vendredi \r\na attir\u00e9 pr\u00e8s de 6'000 spectateurs.\r\n\r\n19:52:50:21  19:52:53:15\r\n       Alors Roger Federer\r\n        y a mis du coeur.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:57:03\r\n  Pour lui, ce tournoi de Perth\r\n   a une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:52:57:11  19:53:01:02\r\n  -Je me r\u00e9jouis d'\u00eatre de retour\r\n\r\n19:53:01:04  19:53:04:20\r\n\u00e0 la Hopman Cup o\u00f9 tout a commenc\u00e9\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:08:18\r\nil y a une ann\u00e9e, on verra si \u00e7a me \r\nporte chance comme la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:17\r\n Ca fait plaisir d'\u00eatre de retour\r\n en bonne sant\u00e9, c'est important.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:18:23\r\n     -La sant\u00e9, c'est aussi\r\nce qu'a enfin retrouv\u00e9 B.Bencic.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:24:06\r\n  Elle a repris la comp\u00e9tition\r\n         en septembre,\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:27:00\r\n       apr\u00e8s une op\u00e9ration\r\n       au poignet gauche.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:30:13\r\n   Retomb\u00e9e \u00e0 la 300\u00e8me place\r\n apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 7\u00e8me mondiale,\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:34:00\r\nBencic a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le top 100.\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:41:15\r\n  -Elle a gagn\u00e9 28 matches sur 31\r\n       sur la fin de saison.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:45:11\r\nJe crois qu'elle est vraiment pr\u00eate.\r\n\r\n19:53:45:23  19:53:48:12\r\n     -Bencic ne s'attendait \r\n     pas \u00e0 de tels r\u00e9sultats\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:51:21\r\n   et admet beaucoup apprendre\r\n      aux c\u00f4t\u00e9s de Federer.\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:55:13\r\n  -Je profite de son exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:57:13\r\n   Il sait \u00e9conomiser son corps\r\n\r\n19:53:57:15  19:53:59:22\r\nen ne jouant pas trop de tournois.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:01\r\n      J'ai fait des erreurs,\r\n\r\n19:54:02:03  19:54:06:10\r\n        mais \u00e0 son contact,\r\n je deviens une meilleure joueuse.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:12:03\r\n  -Souhaitons que le duo amuse\r\n la galerie comme l'an dernier.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:16:12\r\n     -C'est l'une des affaires\r\n     qui a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:16:14  19:54:20:04\r\n   notre s\u00e9rie \"Tellement 2017\"\r\nnous replonge dans le raz-de-mar\u00e9e\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:22:10\r\n            d\u00e9clench\u00e9\r\n  par un producteur d'Hollywood.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:26:01\r\nAvec en toile de fond, la question\r\ndu rapport entre hommes et femmes.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:36:18\r\n    -Paris Match, 18 octobre:\r\nla photo d'un monde qui s'\u00e9croule.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:18\r\n      Lui, l'oeil visqueux,\r\n      une main possessive.\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:43:09\r\n        Elle, t\u00e9tanis\u00e9e,\r\n     mains derri\u00e8re le dos.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:50:01\r\n      La belle et la b\u00eate,\r\n M.Cotillard face \u00e0 H.Weinstein.\r\n\r\n19:54:50:03  19:54:54:14\r\n Accus\u00e9 d'agressions sexuelles,\r\n  on le surnommait\"the pig\".\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:59:09\r\n         C'est pourquoi\r\n le #balancetonporc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:06\r\n     A l'image de R.McGowan\r\n qui m\u00e8ne le combat \u00e0 Hollywood,\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:06:21\r\n     des milliers de femmes\r\nracontent le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:09:18\r\n    -Il a essay\u00e9 de m'agresser.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:12:13\r\nJe n'ai jamais vu des yeux pareils.\r\n\r\n19:55:13:17  19:55:17:03\r\n  -#MeToo fait m\u00eame son entr\u00e9e\r\n     au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:23:00\r\n     L'onde de choc touche\r\n  l'islamologue Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:55:23:02  19:55:26:06\r\nEn janvier, les femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n      descendues dans la rue\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:29:07\r\n avec leurs bonnets anti-Trump.\r\n\r\n19:55:29:09  19:55:33:17\r\n        Harvey Weinstein\r\n   \u00e9tait alors parmi elles...\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:38:18\r\n   Il y a eu leman spreading.\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:42:06\r\n      \"L'\u00e9talage masculin.\"\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:46:15\r\n       -C'est quand un homme\r\n       prend toute la place.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:50:08\r\n -Il y a eu les\"body positive\",\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:54:07\r\n   n\u00e9 du ras-le-bol des femmes\r\n  accus\u00e9es d'\u00eatre trop grosses.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:01:02\r\n Il y a eu le cong\u00e9 paternit\u00e9: \r\n la Suisse ne veut pas l'offrir\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:05:04\r\n     alors que tous les pays\r\n       europ\u00e9ens le font.\r\n\r\n19:56:05:06  19:56:09:16\r\n    Mais \u00e0 Zurich, il y a eu\r\n le salon du plaisir de l'homme.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:17:14\r\n      -Il y a des grillades,\r\n   des voitures, de la bi\u00e8re...\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:21:11\r\n        -Faut-il pleurer\r\n        Faut-il en rire\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:24:13\r\n    -On va en rire, je crois.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:27:01\r\nIl y a eu des d\u00e9bats jeunes/vieux.\r\n\r\n19:56:31:14  19:56:35:08\r\nBienvenue dans un monde o\u00f9 on prend\r\n     des cours de d\u00e9ambulateur\r\n\r\n19:56:35:10  19:56:38:11\r\n          et o\u00f9 on fait\r\ndes Jeux olympiques dans des EMS.\r\n\r\n19:56:38:13  19:56:45:11\r\n...\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:50:04\r\n  On d\u00e9couvre la g\u00e9n\u00e9ration Z,\r\n     n\u00e9e \u00e0 partir de 1995.\r\n\r\n19:56:50:06  19:56:54:21\r\n   D\u00e9sol\u00e9, on compte sur vous\r\n     pour sauver le monde.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:57:20\r\n      Il y a eu des d\u00e9bats\r\n        humains/animaux.\r\n\r\n19:56:57:22  19:57:01:08\r\n Aquatis, le plus grand aquarium\r\n  d'Europe a ouvert \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:06:05\r\nValorisation des esp\u00e8ces ou prison ?\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:10:07\r\n  Il y a aussi eu des toilettes\r\ntransgenres en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:14:02\r\n  Des enfants qui ont le droit \r\n  de changer de sexe \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:18:08\r\n       -Depuis mes trois ans,\r\nje fais le voeu de devenir une fille.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:22:00\r\n     -Le premier personnage\r\n officiellementgaychez Disney.\r\n\r\n19:57:22:02  19:57:24:13\r\n  Et le mariage avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:30:11\r\n   -Je me jure de rester fid\u00e8le\r\n           \u00e0 moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:33:03\r\n  -Ca s'appelle la \"sologamie\".\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:40:16\r\nUn des nouveaux mots de l'ann\u00e9e,\r\navec \"grossophobie\", \"xennials\"\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:45:04\r\n          ou disruptif.\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:52:11\r\n  Ah oui, et \"covfefe\", paru dans\r\nle tweet le plus disruptif de Trump.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:55:04\r\n           On a ador\u00e9\r\n   les claquettes chaussettes\r\n\r\n19:57:55:06  19:58:01:10\r\n         et le glamping.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:07:01\r\n  On ador\u00e9 la toupie hand spinner,\r\nparce que \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:12:05\r\n        Mais on a d\u00e9test\u00e9\r\n   que Simone Veil s'en aille.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:15:18\r\n    Adieu Madame, et merci !\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:19:21\r\n          Les combats\r\n   en tous genres continuent.\r\n\r\n19:58:22:16  19:58:25:19\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:25:21  19:58:30:16\r\n      Puis le troisi\u00e8me volet\r\n de la Grande travers\u00e9e des Alpes.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:32:21\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:32:22  19:58:36:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n   V.Gerber, A.Huber, J.Cochand\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:43:05\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h05 La Grande travers\u00e9e des Alpes\r\n21h00 T\u00e9l\u00e9film: Meurtresa Orl\u00e9ans\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:45:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h10 Hockey, Coupe Spengler\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035844\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:09) [89%] : \r\nAlors pour David, tu peux laisser \u00e7a c'est bon, elles appara\u00eetront prompteur apr\u00e8s pour la discussion par compte, l\u00e0 tu peux compter la suite tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:52) [90%] : \r\nJ'ai un ami qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans les Terres, \u00e7a vous dit quelque chose et puis je ne sais pas, je sais pas, il a, il a, il a pas mis grand- chose mais juste par go\u00fbt de du jeu et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:01:04) [86%] : \r\nJe disais ne mais pas trop \u00e0 \u00e7a m'a l'air assez volatile, et puis quand le bitcoin s'est cass\u00e9 la figure, disait : tu vois, j'avais raison, j'ai mis\u00e9 sur sur les Terres, j'ai dit oui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce vendredi, ce n'est pas le d\u00e9but de mandat dont il avait r\u00eav\u00e9 Ignazio Cassis et pris dans le bras de fer entre Berne et Bruxelles son id\u00e9e de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions europ\u00e9ennes, est sous le feu des critiques David Berger nous dira pourquoi la position du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est compliqu\u00e9 aussi rapidement notre enqu\u00eate ce soir sur ces chauffeurs d'un genre particulier, ils viennent de l'\u00e9tranger, mais c'est \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, qu'ils prennent leurs clients pour les conduire dans les stations de ski, la pratique est ill\u00e9gale, mais vous le verrez dans les faits, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 emp\u00eacher un ancien footballeur professionnel pr\u00e9sidera aux destin\u00e9es d'un \u00c9tat Georges Weah a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria, un pays marqu\u00e9 par des ann\u00e9es de guerre civile, nous vous raconterons ce soir le parcours hors du commun de George Bush, le scandale des t\u00e9l\u00e9phones volontairement ralenti par Apple repose la question de l'obsolescence programm\u00e9e, autrement dit la fabrication d'objets tr\u00e8s p\u00e9rissables dans certains domaines, la r\u00e9sistance se d\u00e9veloppe, exemple avec la photographie, la tendance est au retour \u00e0 l'argentique 2017 a vu les bourses mondiales battre des records, alors faut-il craindre l'explosion d'une bulle o\u00f9 investir son argent par exemple dans le beat Cohen nous nous livrerons \u00e0 un exercice de pr\u00e9dictions avec l'\u00e9conomiste Fabrizio Kiribati et puis, en voici 2, qui ne se repose pas en cette p\u00e9riode de f\u00eates B\u00e9linda Benchikh et Roger Federer participent d\u00e8s demain en Australie \u00e0 la Hopman Cup, un double mixte qui se pr\u00e9pare, vous le constaterez dans la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:43 > 0:04:03) [91%] : \r\nIl ambitionnait d'\u00eatre le redresseur de torts face \u00e0 Bruxelles mais si Ignazio Cassis s'attendait \u00e0 ferrailler contre lui et c'est bien en Suisse qu'il est bouscul\u00e9, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est rattrap\u00e9 par les crispations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et le moindre de ses gestes est d\u00e9sormais suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s, jusqu'\u00e0 ses activit\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux explications David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:50) [89%] : \r\nBienvenue sur le compte Twitter de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, un conte tout ce qu'il y a de plus diplomatique et pour cause, selon le Tages-Anzeiger d'aujourd'hui, le Tessinois \u00e0 effacer plus de 500 messages soit 90 pourcent de ce qu'il avait post\u00e9 avant de devenir ministre, un coup de balai qui lui vaut des critiques encore des critiques car Ignazio Cassis, en fonction depuis \u00e0 peine 59 jours n'est pas m\u00e9nag\u00e9, chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, il prend de plein fouet la crise avec l'Union europ\u00e9enne, il y a un mois, c'\u00e9tait bisous et sourire clinquant Ignazio Cassis \u00e9tait \u00e0 la table des n\u00e9gociations depuis, c'est l'escalade, l'Union europ\u00e9enne, elle lit la reconnaissance de la Bourse suisse a des avanc\u00e9es sur le fameux accord cadre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:05:00) [85%] : \r\nIl faut le pays donc ce stress li\u00e9 ce dossier technique, \u00e0 la question institutionnelle est infond\u00e9 et inacceptable au inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:00 > 0:05:10) [94%] : \r\nUne crispation que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 mettre sur le dos d'Ignazio Cassis, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident socialiste, Christian Levrat qui invite Ignazio Cassis \u00e0 abandonner son r\u00f4le de stagiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:19) [89%] : \r\nQuelques jours plus tard, on apprend que le Tessinois veut cr\u00e9er un nouveau secr\u00e9tariat d'\u00c9tat sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e aux questions europ\u00e9ennes, nouvelle critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:20 > 0:05:31) [87%] : \r\nC'est une, je trouve que ce n'est pas une bonne id\u00e9e, on devrait chercher des compromis avec l'Union, au lieu de vouloir cr\u00e9er de nouvelles structures conna\u00eet, je trouve que pour une surcharge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:31 > 0:05:36) [93%] : \r\nIl y a dessus Cassis semble ne pas vouloir se laisser d\u00e9monter et adopte un langage ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:44) [96%] : \r\nNous avons rien promis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais ni confirm\u00e9 ni annonc\u00e9 qu'il avait le m\u00eame rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:44 > 0:05:49) [78%] : \r\nPour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le temps des vivats est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, Ignazio Cassis l'apprend prend ainsi des points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:06:00) [94%] : \r\nDavid Berger Ignazio Cassis avait donn\u00e9 des gages durant sa campagne, notamment \u00e0 l'UDC, il avait promis la fermet\u00e9 face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais c'est bien cette m\u00eame question europ\u00e9enne qui se met aujourd'hui en travers de sa route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:07:00) [91%] : \r\nOui, et rarement nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction aura \u00e9t\u00e9 aussi chahut\u00e9s ostensiblement soutenu par l'UDC pour acc\u00e9der au gouvernement, il est sous la pression des conservateurs et donc la cible des autres, le PS notamment, mais ce qui frappe aujourd'hui, c'est que plus Ignazio Cassis veut ma\u00eetriser le temps et sa propre image, plus les choses lui \u00e9chappent illustration num\u00e9ro 1 cette question europ\u00e9enne, il avait annonc\u00e9 vouloir appuyer sur le bouton Reset objectif d\u00e9dramatiser le d\u00e9bat europ\u00e9en, r\u00e9sultat, ce d\u00e9bat est \u00e0 nouveau explosif illustration num\u00e9ro 2 Les 100 jours qu'Ignacio Cassis et donn\u00e9es avant de parler publiquement, objectif : \u00e9laborer sa strat\u00e9gie dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, r\u00e9sultat : chaque jour de silence de plus accentue la tension et illustrations num\u00e9ro 3 son op\u00e9ration tweet propres ou encore l'abandon de sa double nationalit\u00e9 objectif polir son image et avoir les coud\u00e9es franches, r\u00e9sultat des doutes sur sa capacit\u00e9 \u00e0 faire front, c'est ce qu'on appelle l'effet boomerang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:00 > 0:07:06) [88%] : \r\nAlors, David, \u00e0 pr\u00e9sent, la priorit\u00e9 d'Ignazio Cassis, c'est bien de s'imposer d'imposer sa voix sur cette question europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:45) [92%] : \r\nOui jusqu'ici \u00e0 Ignazio Cassis, de ne pas \u00eatre le leader du dossier europ\u00e9en, c'est franchement un peu fort de caf\u00e9 pour le nouvel arriv\u00e9, qu'il est surtout que le manque d'unit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette question ne date pas d'hier et s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 encore criant ces derni\u00e8res semaines mais le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a plus de temps \u00e0 perdre, il doit convaincre qu'il doit \u00eatre celui qui incarne le dossier Europe en Suisse, il doit convaincre de son ind\u00e9pendance, il doit convaincre qu'il est pr\u00eat \u00e0 ce devoir d'explication aux citoyens qui manque jusqu'\u00e0 aujourd'hui un triple d\u00e9fi au moment o\u00f9 Alain Berset f\u00e9ru de diplomatie, va prendre la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, merci beaucoup, David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:47 > 0:08:05) [94%] : \r\nIls sont des milliers de touristes \u00e0 rejoindre chaque jour, les stations de ski suisses excusez-moi, leur transfert depuis l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve suscite une concurrence acharn\u00e9e jusqu'\u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9, vous allez le voir \u00e0 la manoeuvre, on trouve des sites de r\u00e9servation en ligne qui cassent les prix avec des chauffeurs et des v\u00e9hicules venus de l'\u00e9tranger, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Claude Olive \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:17) [92%] : \r\nChauffeur professionnel \u00e0 Gen\u00e8ve, mais a les yeux riv\u00e9s sur les v\u00e9hicules de ses concurrents immatricul\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, il sait que certains sont pr\u00eats \u00e0 beaucoup de sacrifices pour transporter les touristes en station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:27) [90%] : \r\nC'est des gens, ils acceptent 1000 euros lui avec des v\u00e9hicules qui sont lou\u00e9s dans d'autres pays et Drive et nous on est l\u00e0 \u00e0 faire des courses \u00e0 50 pourcent parce que nous, voix le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:27 > 0:08:40) [91%] : \r\nLe march\u00e9 du transfert en station et cannibalis\u00e9 par des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9servation en ligne atteignable seulement \u00e0 l'\u00e9tranger, malgr\u00e9 parfois un nom de domaine tr\u00e8s local mais et son associ\u00e9 ont travaill\u00e9 pour l'une d'entre elles \u00e0 leurs d\u00e9buts, avant de renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:54) [87%] : \r\nLes cours c'\u00e9tait vraiment sous- pay\u00e9s en dessous de 1 francs du kilom\u00e8tre et vous avez des transferts \u00e0 250 euros pour la Courchevel \u00e0 la fin, ben voil\u00e0, vous connaissiez-vous vous savez logiquement que \u00e7a ne \u00e7a ne rime \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:05) [94%] : \r\nCourchevel ou m\u00eame les stations suisses et c'est ill\u00e9gal lorsque ce trajet est effectu\u00e9 \u00e0 des fins commerciales par des moyens de transports \u00e9trangers pourtant cela se fait m\u00eame l'a\u00e9roport le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:16) [92%] : \r\nNous savons qu'il y a des entreprises qui viennent ici, sans \u00eatre permis ni avoir tous les droits, malheureusement, comme c'est un endroit public, nous pouvons les d\u00e9noncer, si nous les attrapons mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:17 > 0:09:28) [93%] : \r\nCette fraude porte un nom : le cabotage et \u00e0 Berne, certains veulent lui tordre le cou, pr\u00e9sident de l'Association suisse de transport routier Adrian Amstutz a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation au Parlement il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:28 > 0:09:49) [79%] : \r\n\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 effondre francs 100 francs d'amende pour un cas de cabotage une forme vraiment on nourrit au une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 autres escrocs et Smooth du ne force \u00e7a devrait \u00eatre une amende sal\u00e9e d\u00e8s la 1\u00e8re interpellations et la seconde fois, nous estimons que le v\u00e9hicule devrait \u00eatre immobilis\u00e9 et confisqu\u00e9 fustigaient tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:50 > 0:09:58) [94%] : \r\nContact\u00e9 la police cantonale genevoise n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 notre demande d'interview, les plaintes sont rares tant le d\u00e9lit est difficile \u00e0 prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:59 > 0:10:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger l'actualit\u00e9 c'est ce visage Georges \u00e0 51 ans 1er footballeur \u00e0 devenir pr\u00e9sident, un parcours exceptionnel qui le porte aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du Lib\u00e9ria, pays synonyme d'ann\u00e9es de guerre civile, je ressens profond\u00e9ment l'\u00e9motion de toute la nation, \u00e9crit-il, je mesure l'importance et la responsabilit\u00e9 de l'immense t\u00e2che que j'entreprends aujourd'hui le changement est en marche, alors comment George Weah en est-il arriv\u00e9 l\u00e0, son portrait avec Mathieu occupe l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:56) [87%] : \r\nPar l'\u00e9motion, George Weah ampleur apr\u00e8s l'annonce de sa victoire, hier, l'ancienne Star du ballon rond vient saluer ses partisans mass\u00e9s devant le si\u00e8ge de son parti dans les rues de Monrovia, les lib\u00e9riens peut f\u00eater le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection, mais aussi ces circonstances sans heurts mais, soup\u00e7ons de fraude et la transition s'annonce pacifique, rival de George Weah, le vice- pr\u00e9sident sortant Joseph Boe Aka\u00ef a admis aujourd'hui sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:58 > 0:11:08) [90%] : \r\nAu moins, Hugo, il y a quelques instants, j'ai appel\u00e9 le s\u00e9nateur George Manet ou \u00e0 de la Coalition pour le changement d\u00e9mocratique afin de le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:12:12) [91%] : \r\nF\u00e9licit\u00e9 avec 62 pourcent des suffrages Georges oui \u00e0 51 ans, devient la 1\u00e8re Star du football \u00e0 devenir chef d'\u00c9tat, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le 1er africain \u00e0 remporter le prestigieux Ballon d'Or, le buteur faisait alors dans les ann\u00e9es 90, les beaux jours du PSG, puis de l'AC Milan, longtemps \u00e9loign\u00e9 de son pays alors ravag\u00e9e par la guerre civile, George Weah n'a jamais oubli\u00e9 le Lib\u00e9ria h\u00e9sitant pas \u00e0 s'impliquer, par exemple en chantant en faveur des victimes du conflit malgache, il se lance ensuite rapidement en politique en 2005 puis 2011, payant son manque d'exp\u00e9rience il \u00e9choue \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, entre- temps devenu s\u00e9nateur de Monrovia, il faisait figure cette fois de favoris, m\u00eame s'il s'est choisie pour colisti\u00e8re, l'ex- femme de l'ancien pr\u00e9sident Charles Taylor condamn\u00e9 pour crimes de guerre, tous 2, nient entretenir des relations avec lui, ses adversaires ont par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 le flou de son programme, dont les priorit\u00e9s sont la lutte contre la pauvret\u00e9 et contre la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:13 > 0:12:24) [95%] : \r\nLes chr\u00e9tiens d'\u00c9gypte \u00e0 nouveau frapp\u00e9e par un attentat, aujourd'hui, un homme a ouvert le feu devant une \u00e9glise copte proche du Caire avant d'y p\u00e9n\u00e9trer, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais son geste a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 9 paroissiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:26 > 0:12:44) [93%] : \r\nToute cette semaine, le 19 30 et retourner vers ceux qui ont fait l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e pour se demander ce qu'ils sont devenus, ce soir, retour sur ce gigantesque coup de balai politique chez nos voisins fran\u00e7ais, la gauche et la droite de gouvernement balay\u00e9 au profit d'un nouveau venu, que personne n'avait vu venir, reportage sign\u00e9 Marie urbain et Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:45 > 0:13:01) [93%] : \r\n10 rue Solf\u00e9rino, le si\u00e8ge du Parti socialiste depuis 1981 cette adresse en plein coeur de Paris vient d'\u00eatre vendu pour 45 millions d'euros, un groupe immobilier, c'est l'expression de la chute d'un parti ruin\u00e9 d'un parti sans \u00e2me forc\u00e9 d'abandonner ce qui a symbolis\u00e9 ses plus belles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:03 > 0:13:12) [87%] : \r\nSolf\u00e9rino d'abord un temple le PS fran\u00e7ais a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses plus grandes victoires de Mitterrand jusqu'\u00e0 Hollande, en 2012, quitte \u00e0 si en boucle crois\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:13 > 0:13:28) [97%] : \r\nCet h\u00f4tel particulier est devenu un boulet pour un parti dont le budget est pass\u00e9 de 28 \u00e0 8 millions d'euros, r\u00e9sultat une vente des collaborateurs licenci\u00e9s et plus de meneurs charismatiques pour r\u00e9pliquer \u00e0 l'\u00e9chec cuisant de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:30 > 0:13:35) [93%] : \r\n\u00e0 d\u00e9jouer le d\u00e9sastre qui s'annon\u00e7ait depuis plusieurs mois et peut-\u00eatre plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:47) [87%] : \r\nMeurtri amorphe, la situation du rival \u00e9ternel n'est gu\u00e8re enviable, les r\u00e9publicains ultra favori des pr\u00e9sidentielles jusqu'aux d\u00e9boires de Fillon et son P\u00e9n\u00e9lope gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:13:50) [99%] : \r\nJe n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 vous convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:51 > 0:13:58) [90%] : \r\nLa chute est d'autant plus brutal qu'un homme plus qu'un parti tire les ficelles, Emmanuel Macron, premi\u00e8res \u00e9lections premi\u00e8re pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:58 > 0:14:03) [97%] : \r\nUn coup du destin, un brin de chance mais aussi du flair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:32) [87%] : \r\nA eu en effet un v\u00e9ritable processus de 10 rue option politique, il a mis \u00e0 terre un vieux syst\u00e8me politique un vieux syst\u00e8me de parti qui s'\u00e9tait recompos\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, qu'est ce que c'est que en marche, puis la R\u00e9publique en marche, c'est une forme d'entreprise politique nouvelle qui s'introduit sur un vieux march\u00e9 politique le brise- est en train de recomposer un nouveau march\u00e9 politique autour de lui, alors Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:32 > 0:14:56) [86%] : \r\nPouvoir \u00e0 puiser dans les rangs du PS en lambeaux et ces r\u00e9formes souvent lib\u00e9ral rendent difficile apr\u00e8s Fillon pour les r\u00e9publicains, du coup, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, les socialistes quasi inexistant, les r\u00e9publicains diminuer de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 2012, leur nouveau leader Laurent Wauquiez avides de flirter avec les id\u00e9es du Front national d\u00e9\u00e7oit dans ses rangs le parti se d\u00e9chire exclu des figures qui soutiennent le gouvernement ou les d\u00e9put\u00e9s moins docile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:56 > 0:15:00) [90%] : \r\nVous vous sentez trahi avec la la direction que prend votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:00 > 0:15:05) [88%] : \r\nLa ligne qui est aujourd'hui celle du parti, les r\u00e9publicains est une ligne identitaire autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:05 > 0:15:21) [88%] : \r\nSouverainiste conservatrice tr\u00e8s diff\u00e9rente finalement de ce qu'\u00e9tait la ligne initiale 2017, une r\u00e9volution, la fin d'un \u00e9chiquier politique sacro-saint durant la 5\u00e8me R\u00e9publique la n\u00e9cessit\u00e9 d'un deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:36) [94%] : \r\nLes nouvelles structures d'encadrement ne sont pas encore compl\u00e8tement \u00e0 l'oeuvre, donc il y a des Fran\u00e7ais qui sont un peu \u00e0 la fois s\u00e9duit par leur audace, ils ont eu l'audace de d\u00e9gager tout le monde, mais un peu inquiet maintenant vers vers quoi, vers o\u00f9 va-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:36 > 0:15:47) [94%] : \r\nO\u00f9 va-t-on dans les ruines du PS, certains r\u00eavent d'un retour aux avant- postes, les uns avec un nouveau mouvement, les autres en soignant leur pr\u00e9sence publique et ceci, m\u00eame loin de Solf\u00e9rino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:48 > 0:16:03) [88%] : \r\nApr\u00e8s Apple et ses t\u00e9l\u00e9phones artificiellement ralentit, c'est au tour des personnes d'\u00eatre accus\u00e9 d'obsolescence programm\u00e9e le fabricant aurait r\u00e9duit la dur\u00e9e de vie de ces cartouches \u00e0 encre et c'est une premi\u00e8re, une association de consommateurs vient de d\u00e9poser plainte en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:06 > 0:16:18) [93%] : \r\nR\u00e9duire la dur\u00e9e de vie d'un produit, c'est une pratique qui touche de nombreux domaines, certains consommateurs tente pourtant d'y \u00e9chapper, exemple avec la photographie l'argentique fait son grand retour d\u00e9monstration Cyril Pierre Magali Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:20 > 0:16:27) [90%] : \r\nJustine, jeune photographe est n\u00e9 \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, pourtant elle utilise uniquement un appareil photo argentique, vieux de plus d'un demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:27 > 0:17:01) [85%] : \r\nLa personne qui me la faire la trouver, il s'\u00e9tait en bas une montagne il \u00e9tait bouff\u00e9 par les fourmis fallait font bien et fait une sorte de de faux milliard dedans si je l'ai fait tomber une fois, il a tout pris, il a toujours et il m'a, il m'a jamais l\u00e2ch\u00e9, j'ai jamais un seul probl\u00e8me inclus Arte avec un num\u00e9riques, il y a le souci de la de la la batterie avec le froid, les batteries beaucoup plus vite, l'objectif il prend chaque il peut \u00eatre vite p\u00e9ter, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, les objectifs celui-l\u00e0, il a, il est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:02 > 0:17:11) [97%] : \r\nIncrevable, ce temps nous semble bien loin, \u00e0 l'heure de l'obsolescence programm\u00e9e comme pour retarder la machine, nombreux sont ceux qui reviennent \u00e0 la photographie analogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:11 > 0:17:37) [90%] : \r\nNos appareils num\u00e9riques quand un niveau professionnel tous les 2 ans, on devrait les changer parce que d\u00e9j\u00e0 ils ont un nombre de d\u00e9clenchement, donc un peu une obsolescence programm\u00e9e, il faut toujours acheter la derni\u00e8re carte m\u00e9moire parce qu'elle est plus rapide quand on change d'appareil photo, il faut bien avoir le dernier logiciel qui va avec, souvent, le logiciel ancien reconnaissent pas d'un appareil photo, l'ordinateur du coup ben il faut l'ordinateur plus puissant parce que sinon elle reconna\u00eet pas lancer un logiciel, c'est un peu un cercle vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:37 > 0:18:00) [91%] : \r\nRas-le-bol de l'engrenage qu'impose num\u00e9rique retour aux bonnes vieilles pellicules et aux appareils de grand- papa sur les r\u00e9seaux sociaux Les hashtags comme la pellicule n'est pas morte ou acheter du film pas des m\u00e9gapixels se multiplient et les marques surfent sur la vague des firmes embl\u00e9matique refont surface Kodak vient de ressusciter sa l\u00e9gendaire pellicules et Polaro\u00efd et de mettre au go\u00fbt du jour sans mythique appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:00 > 0:18:01) [72%] : \r\nJean Tib\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:07) [97%] : \r\nComme un besoin de retourner \u00e0 plus de mat\u00e9rialit\u00e9 ou de s'affranchir d'une technologie qui nous glisse entre les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:08 > 0:18:27) [94%] : \r\nC'est une \u00e9tape importante dans le scandale des moteurs di\u00e9sel, la Fondation al\u00e9manique des consommateurs a d\u00e9pos\u00e9 au nom de 6000 clients une action en dommages et int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s du tribunal de commerce de Z\u00fcrich contre Volkswagen et l'importateur AMAG la F\u00e9d\u00e9ration romande des concerts, des consommateurs, a quant \u00e0 elle d\u00e9pos\u00e9 un recours au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:28 > 0:18:44) [93%] : \r\nVous vous demandez peut-\u00eatre ce que 2018 nous r\u00e9serve en mati\u00e8re \u00e9conomique ou ma\u00eetre son bas de laine, faut-il craindre une bulle boursi\u00e8re le bitcoin deviendra-t-il une valeur s\u00fbre, nous entendrons dans un instant, l'avis du sp\u00e9cialiste retour d'abord sur une ann\u00e9e particuli\u00e8rement riche Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:19:32) [93%] : \r\n2017 ann\u00e9es Champagne pour les march\u00e9s financiers d\u00e8s le mois de janvier, le Dow Jones passe la barre des 20000 points record historique et l'indice ne cessera de grimper plus 25,6 pourcent en un an, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine affiche une sant\u00e9 \u00e9clatante aucune r\u00e9cession depuis 2009 et Donald Trump veut encore lui donner un coup de fouet avec sa r\u00e9forme fiscale, le pays, la plus grande baisse d'imp\u00f4ts, la plus grande r\u00e9forme de tous les temps 2017, c'est aussi le retour en gr\u00e2ce de l'Europe, oubli\u00e9e la crise grecque et le break, cite l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, adul\u00e9 des \u00e9conomistes lance le mouvement et les bourses enregistrent de belles performances, \u00e0 Paris, Francfort et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:36 > 0:19:36) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:20:38) [90%] : \r\nCivisme retrouver en Europe se traduit par une hausse de la monnaie unique cons\u00e9quence logique, le franc suisse s'affaiblit face \u00e0 l'Euro, qui passe en une ann\u00e9e, de 1 francs 07 \u00e0 1 francs 17 la Banque nationale suisse d\u00e9voile de nouveaux billets mais leur valeur se d\u00e9pr\u00e9cie, une bonne nouvelle pour le tourisme suisse et l'industrie d'exportation plus comp\u00e9titives, une mauvaise nouvelle pour le pouvoir d'achat des Suisses et la tendance devrait se poursuivre en 2017 aura aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un OVNI, on en parlait depuis longtemps, les Guican raffolaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sormais tout le monde s'y int\u00e9resse le PIT Colin la hausse du cours est vertigineuse, 1400 60 pourcent en une ann\u00e9e de marginal, le ph\u00e9nom\u00e8ne devient mainstream les traders \u00e9changent des contrats sur l'Ebit Cohen \u00e0 la Bourse de Chicago dans le canton de des magasins permettent de payer avec la crypto- monnaie l'Ebit commune, tout le monde en veut, mais \u00e0 ce prix est-ce encore une bonne affaire, certains y voient surtout une bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:39 > 0:20:47) [91%] : \r\nBonsoir Fabrice OK, bonsoir, on a entendu Donald Trump s'attribuer le m\u00e9rite des bonnes performances de la bourse am\u00e9ricaine, est ce qu'il a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:21:06) [95%] : \r\nJe crois pas je crois pas, il a plut\u00f4t chahut\u00e9 toute l'ann\u00e9e avec son voisin nord- cor\u00e9en, et il a eu de la chance que l'\u00e9conomie mondiale se portait plut\u00f4t bien que l'inflation est rest\u00e9e basse et que les banques centrales offre encore beaucoup de liquidit\u00e9s au march\u00e9, ce qui a permis cette bonne performance, donc c'est plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis que je vois la bonne performance boursi\u00e8re qu'on a enregistr\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:06 > 0:21:17) [92%] : \r\nAlors, tout de m\u00eame \u00e0 son instant sur ces bourses, on va revoir le graphique du Dow Jones, l'indice principal am\u00e9ricains ont fortement progress\u00e9 en 2017, certains parlent d'un risque de bulle est ce que vous faites partie de ce camp-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:17 > 0:22:00) [92%] : \r\nNon je crois pas qu'il y a de bulle sur le march\u00e9 actions il y a une sorte de d'exub\u00e9rance rationnelle qui s'explique justement par les ph\u00e9nom\u00e8nes que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un dans un cycle \u00e9conomique et qui est pas tr\u00e8s fort mais c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle parce que \u00e7a veut dire qu'il y a pas trop d'exag\u00e9ration et pendant ce temps, vous avez pas d'inflation, donc on est vraiment dans une configuration id\u00e9ale pour les actifs risqu\u00e9s, on parle peut-\u00eatre de de sur\u00e9valuation d'\u00e9valuation \u00e0 peu cher sur le march\u00e9 actions, mais il faut savoir que tous les actifs sont dans le m\u00eame panier, vous regardez le cr\u00e9dit c'est aussi cher, vous regardez-les, les obligations d'\u00c9tat, mais vous savez bien qu'en Suisse, le taux \u00e0 10 ans juste \u00e0 0, voire n\u00e9gatif, donc tout est un peu cher et dans ce contexte, on peut comprendre que les actions ont fait ce parcours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:00 > 0:22:08) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates dans le camp disons des optimiste prudent pour l'ann\u00e9e qui nous attend, du c\u00f4t\u00e9 du franc suisse, on l'a vu s'affaiblir, est ce que c'est une tendance qui va se poursuivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:43) [91%] : \r\n\u00e7a devrait s'pour poursuivre ce qu'on attend l'ann\u00e9e prochaine, c'est un retour disons un retour, une inflation qui devrait aller un peu plus haut, un peu partout dans le monde, ce qui va permettre aux banques centrales qui n'ont pas encore boug\u00e9 parce que \u00e0 part la f\u00eate qui a commenc\u00e9 sa politique de normalisation, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s lent, tr\u00e8s t\u00e9l\u00e9graphie avait commenc\u00e9 sous Ben Bernanke et en 2013 avec le Tappert entre hommes on est qu'\u00e0 5, hausse des taux l'ann\u00e9e prochaine, on pourrait avoir les premiers signes que la BCE aimerait elle aussi normalis\u00e9e et donc si la BCE normalise les taux d'int\u00e9r\u00eat en Europe vont monter et \u00e7a va soutenir l'Euro par rapport au franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:43 > 0:22:51) [91%] : \r\nConcr\u00e8tement, les Suisses, qui vont faire du tourisme d'achat \u00e0 l'\u00e9tranger ou qui part pour un week- end quelque part en Europe, h\u00e9 bien l'ann\u00e9e prochaine sera pas tr\u00e8s favorable pour ce genre de pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:51 > 0:23:10) [90%] : \r\nExactement, d'autant qu'avec le prix du baril qui risque de rester \u00e9lev\u00e9, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre probablement un peu plus difficile mais la bonne nouvelle c'est que \u00e7a, le march\u00e9 du travail va s'am\u00e9liorer en Suisse, \u00e7a va redonner un peu de comp\u00e9titivit\u00e9 on Suisse, donc oui, on aura un peu moins de pouvoir d'achat, mais on aura peut-\u00eatre une situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale un peu meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:10 > 0:23:16) [92%] : \r\nD'un mot encore : vous me le disiez tout \u00e0 l'heure le bitcoin une pour vous, c'est absolument \u00e0 proscrire, vous n'investissez pas l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:16 > 0:24:00) [93%] : \r\nNon, exactement, d\u00e9j\u00e0 on parle de crypto- monnaie, une monnaie qui varie de 1400 pourcent une ann\u00e9e vous imaginez si vous avez \u00e7a dans la poche, bon alors c'est sympa quand \u00e7a bouge dans le bon sens mais quand \u00e7a bouge dans l'autre sens, c'est moins agr\u00e9able, donc ce n'est pas vraiment une devise et je pensais \u00e0 quelque part une sorte de protub\u00e9rances de ces politiques mon\u00e9taires extr\u00eamement accommodante qu'on a eu et c'est clair qu'au bout d'un moment \u00e0 la place d'avoir votre cash qui est r\u00e9tribu\u00e9 \u00e0 moins 0 75 si vous avez l'impression que vous faites du 1400 pourcent par an \u00e7a va tenter quelques personnes c'est une offre tr\u00e8s limit\u00e9e, donc si tout le monde se met \u00e0 acheter quelque chose qui est tr\u00e8s limit\u00e9e, \u00e7a fait monter le prix mais je suis pr\u00eat \u00e0 prendre le pari que d'ici 12 mois le prix de l'or a fait probablement une meilleure performance que le beat Cohen en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:00 > 0:24:04) [82%] : \r\nEh bien, en vrai invitera dans une ann\u00e9e, pour voir si votre pari est tenu merci beaucoup Fabrice vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:05 > 0:24:16) [95%] : \r\nDirection les antipodes \u00e0 pr\u00e9sent la Hopman Cup r\u00e9unira d\u00e8s demain, Belinda Benchikh et Roger Federer en double mixte, une fa\u00e7on pour eux de s'\u00e9chauffer en vue de l'Open d'Australie Isabelle Buzzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:17 > 0:24:37) [92%] : \r\nLe pinceau \u00e0 remplacer la raquette, mais les 2 font toujours la paire Belinda Bent chez Roger Federer rayonnant et complice se retrouve avec plaisir \u00e0 Perth, o\u00f9 ils vont \u00e0 nouveau disputer ensemble la Hopman Cup, alors forc\u00e9ment, le duo suisse et l'attraction de ce tournoi d'exhibition, l'occasion pour eux d'une agr\u00e9able mise en jambes avant l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:37 > 0:24:43) [93%] : \r\nBah \u00e7a, \u00e0 nous de faire quelque chose et c'est pour la Suisse, de faire un bon tournoi de se faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:43 > 0:24:56) [93%] : \r\nFaire plaisir aussi \u00e0 ses fans, son 1er entra\u00eenement vendredi soir a attir\u00e9 pr\u00e8s de 6000 spectateurs alors Roger Federer, il a mis du coeur, pour lui, ce tournoi de Perth a une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:14) [88%] : \r\nJe me r\u00e9jouis vraiment essayer de date de retour \u00e0 la Hopman Cup ou en fait, tout a commenc\u00e9 l\u00e0, il y a une ann\u00e9e, alors on verra si \u00e7a m'apporte, c'est aussi beaucoup de sens que la derni\u00e8re fois, mais en tout cas, \u00e7a fait plaisir de retour en bonne sant\u00e9, ce serment, la chose la plus importante en ce ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:17 > 0:25:36) [94%] : \r\nLa sant\u00e9, c'est ce qu'a enfin retrouv\u00e9 sa partenaire B\u00e9linda Benchikh la Saint-Galloise a repris la comp\u00e9tition en septembre apr\u00e8s une op\u00e9ration au poignet gauche et une pause forc\u00e9e de 5 mois, retomb\u00e9 \u00e0 la 300\u00e8me place apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 7\u00e8me mondial Benchikha d\u00e9j\u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le Top 100 gr\u00e2ce \u00e0 ses bons r\u00e9sultats et notamment un titre \u00e0 Saint-Petersbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:37 > 0:25:45) [89%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de plaisir de voir qu'elle a gagn\u00e9 20 28 matchs sur 31 je crois pour la fin de saison, l\u00e0 je pense que l\u00e0 vraiment pr\u00eate pour cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:45 > 0:25:52) [92%] : \r\nB\u00e9linda Bencic qui ne s'attendaient pas \u00e0 de tels r\u00e9sultats d\u00e8s son retour, admet beaucoup apprendre aux c\u00f4t\u00e9s de Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:26:06) [88%] : \r\nC'est FSN naturellement je profite de son exp\u00e9rience, il sait \u00e9conomiser son corps en ne jouant pas trop de tournois, je dois apprendre, j'ai 20 ans j'ai fait des erreurs, mais \u00e0 son contact je deviens une meilleure joueuse sur le Christ sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:07 > 0:26:11) [91%] : \r\nSouhaitons que le duo bench Federer amuse la galerie, comme l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:12 > 0:26:27) [92%] : \r\nC'est l'une des affaires qui a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e notre s\u00e9rie tellement 2017 nous replonge ce soir dans le raz-de-mar\u00e9e d\u00e9clench\u00e9 par le comportement d'un producteur d'Hollywood, avec en toile de fond la question du rapport entre hommes et femmes, Beno\u00eet Page V\u00e9ronique James Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:31 > 0:27:08) [88%] : \r\nParis Match 18 octobre la photo d'un monde qui s'\u00e9croule, lui, l'oeil visqueux, une main possessive elle t\u00e9tanis\u00e9s, mains derri\u00e8re le dos, essayant d'esquiver le contact, la Belle et la b\u00eate, Marion Cotillard face \u00e0 Harvey Weinstein, accus\u00e9 de viol et d'agressions sexuelles, on le surnommait depuis, c'est pourquoi le hashtag balance port a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, suivi du mythe ou anglais, \u00e0 l'image de l'actrice Rose McGowan qui m\u00e8ne le combat \u00e0 Hollywood, des milliers de femmes, raconte le harc\u00e8lement sexuel, il a essay\u00e9 de m'agresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:09 > 0:27:42) [89%] : \r\nSes yeux j'ai jamais vu des yeux par les de tout fait m\u00eame son entr\u00e9e au Parlement europ\u00e9en et l'onde de choc atteint la Suisse avec les accusations contre l'islamologue Tariq ramadan en janvier, les femmes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 descendus dans la rue avec leur bonnet rose en titre, comble du comble, Harvey Weinstein \u00e9tait parmi elles, \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, des d\u00e9bats, femmes, il y en a eu, il y a eu Le Mans- Trading qu'on peut traduire par \u00e9talage masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:42 > 0:27:47) [83%] : \r\nC'est vraiment compte un homme \u00e9carte ses jambes prennent prend toute la place en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:47 > 0:28:09) [90%] : \r\nIl y a eu le Body Positive n\u00e9e du ras-le-bol des femmes d'\u00eatre accus\u00e9 d'\u00eatre trop gros comme Rihanna, par exemple, rien, avait-elle lanc\u00e9 la mode des grosses il y a eu le cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse, pays riches ne veut pas l'offrir, alors que tous les autres pays europ\u00e9ens le font, cherchez l'erreur, par contre, il y a eu \u00e0 Z\u00fcrich, le Salon du plaisir de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:10 > 0:28:16) [85%] : \r\nI soit ah ben il y a des grillades, des voitures de la bonne bi\u00e8re ou un bon gin, c'est ce qui nous int\u00e9resse, nous, les hommes non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:22 > 0:28:38) [91%] : \r\nOn va en rire, je crois, il y a aussi eu des d\u00e9bats Jean en 2000 45, une personne sur 4 aura plus de 65 ans, bienvenue dans un monde o\u00f9 on prend des cours de d\u00e9ambulateur et o\u00f9 on fait des Jeux olympiques dans les SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:45 > 0:29:13) [92%] : \r\nEn face, on d\u00e9couvre la g\u00e9n\u00e9ration Z, n\u00e9 \u00e0 partir de 1995 d\u00e9sol\u00e9 les petites, on compte sur vous pour sauver le monde, il y a eu des d\u00e9bats humains, animaux Aquatis le plus grand aquarium d'eau douce d'Europe a ouvert \u00e0 Lausanne, valorisation des espaces pour les promoteurs, prison pour animaux pour les anti- sp\u00e9cialiste et il y a plein d'autres choses, des toilettes transgenre en Suisse al\u00e9manique, des enfants qui ont le droit de changer de sexe \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:13 > 0:29:17) [77%] : \r\nCette \u00e9tude, 3 ans je fais le m\u00eame but, qui est de devenir une cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:17 > 0:29:24) [95%] : \r\nLe 1er personnage officiellement gay chez Disney et apr\u00e8s le mariage pour tous, le mariage avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:24 > 0:29:29) [94%] : \r\nJe me promenais et voire m\u00eame plus, je me jure de rester fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:29 > 0:30:19) [88%] : \r\n\u00e7a s'appelle la seule, c'est un des nouveaux mod\u00e8les ann\u00e9e d'ailleurs, il y a aussi grosso phobie Xenia pour d\u00e9signer ceux n\u00e9s entre 77 et 83 ou 10 rue qui v\u00e9hiculent une id\u00e9e d'\u00e9clatement ah oui fait un mot invent\u00e9 dans le tweet le plus 10 rue tifs de Donald Trump, enfin on a ador\u00e9 les claquettes chaussettes parce que le moche, c'est le pied, on a ador\u00e9 le gland Ping au lieu du camping, parce que c'est plus confortable, on a ador\u00e9 la toupie rendent Spiner parce que \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps, mais on a d\u00e9test\u00e9 que Simone Veil s'en aille, parce qu'il s'est battu pour qu'on soit un peu plus libres, adieu Madame aucune et merci pour de gaiet\u00e9 de coeur \u00e0 l'avortement comme vous pouvez le voir les combats en tous genre continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:23 > 0:30:33) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et dans un instant, vous retrouverez Nathalie Sba\u00ef pour des nouvelles du ciel et puis \u00e0 20 heures V ne manquez pas le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie documentaire La Grande travers\u00e9e des Alpes, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:41 > 0:30:44) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:55 > 0:31:58) [96%] : \r\nPardon, pardon, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:04 > 0:32:08) [72%] : \r\nJe crois, ok, ouf, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:09 > 0:32:24) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ces prochaines 36 heures seront \u00e0 surveiller sur le plan des intemp\u00e9ries avec de nombreux avis de prudence \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse concernant des fortes pr\u00e9cipitations fortes chutes de neige, vent fort \u00e9galement un degr\u00e9 d'avalanche qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:36 > 0:32:42) [92%] : \r\n\u00e9galement un degr\u00e9 de danger d'avalanche qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e par le SLF en degr\u00e9 4 sur 5 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:47 > 0:32:54) [83%] : \r\nAh ouais, tu vois il y a encore les t\u00e2ches, je vous emm\u00e8ne dans les d\u00e9tails sur l'objectif, vous voyez quoi, on s'en fou hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:54 > 0:32:57) [76%] : \r\nAlors c'est pas un c'est pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:07) [78%] : \r\nOui \u00e0 fond \u00e0 fond les voil\u00e0 l\u00e0 maintenant, s\u00fbrement, je me mets derri\u00e8re sur l'art plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:10 > 0:33:15) [79%] : \r\nC'est tellement vos pieds, moins 6 cela, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:16 > 0:33:25) [86%] : \r\nPour moi, tu peux rester en ce qui me concerne, de vous, c'est extr\u00eamement tr\u00e8s bien ouais, au niveau de, de, de houla, observe c'est-\u00e0-dire partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:27 > 0:33:31) [76%] : \r\nCar pourquoi ce micro le vous pr\u00e9sente ce micro ou \u00e0 plus qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:33 > 0:33:40) [76%] : \r\nSi je me fournit plus qu'avant, voil\u00e9e pas du sport, si si, j'ai pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:44 > 0:33:49) [94%] : \r\nCes prochaines 36 heures seront \u00e0 surveiller, avec de nombreux avis d'intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:55 > 0:33:56) [72%] : \r\nCette m\u00eame c'est trop m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:57 > 0:34:05) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ces prochaines 36 ans seront \u00e0 surveiller, avec de nombreux avis d'intemp\u00e9ries concernant les principes combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:05 > 0:34:06) [69%] : \r\nUne enqu\u00eate sur certes on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:09 > 0:38:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ces prochaines 36 heures seront \u00e0 surveiller c\u00f4t\u00e9 intemp\u00e9ries avec de nombreux avis \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse concernant l'abondance des pr\u00e9cipitations, que ce soit sous forme de pluie ou de neige, suivant la limite \u00e9galement la force des vents en plus le le danger d'avalanches, a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 en degr\u00e9 4sur5 un savoir vraiment fort aujourd'hui, on a profit\u00e9 de belles \u00e9claircies ce matin apr\u00e8s une nuit froide \u00e0 Ouidah fait moins 21 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Laeken ou encore de la on voit ces perturbations arriv\u00e9, c'\u00e9tait d'abord l'occlusion puis le front chaud qui vont \u00eatre accompagn\u00e9 de vents tr\u00e8s forts, on voit Socrate gradient tr\u00e8s serr\u00e9 et est-ce le l'\u00e9l\u00e9ment marquant c'est de la limite de la neige qui va s'\u00e9lever tr\u00e8s rapidement drastiquement pour atteinte pratiquement les 2000 m\u00e8tres d'altitude d'ici demain soir et le cumul sera vraiment important en 36 heures on voit arriver cette nuit d\u00e9j\u00e0, dans le courant de la pr\u00e9sident en fin d'apr\u00e8s- midi, donc ce sont vraiment des vagues tr\u00e8s importantes qui vont concerner toutes les r\u00e9gions au fil des heures alors pour ce soir, selon Olivier que des lubies de M\u00e9t\u00e9oSuisse on a cette limite qui va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit, \u00e0 1000 m\u00e8tres donc des pr\u00e9cipitations abondantes, le long du Jura, de la neige en quantit\u00e9 dans les Alpes jusqu'en plaine du Rh\u00f4ne, d'ailleurs, puisque la la l'air froid est encore vraiment bien pr\u00e9sent et des vents forts sur le nord du Jura, la joie, les Franches-Montagnes demain matin, cette limite va peu \u00e0 peu s'\u00e9lever \u00e0 1500 m\u00e8tres except\u00e9, encore une fois en plaine du Rh\u00f4ne o\u00f9 l\u00e0 c'est de la neige encore jusqu'en plaine, les quantit\u00e9s seront donc toujours importante l'intensit\u00e9 sera la m\u00eame, l'apr\u00e8s- midi, mais avec une limite des chutes de neige qui va s'\u00e9lever de 2000 \u00e0 2200 m\u00e8tres et l\u00e0 aussi, en ce qui concerne la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, \u00e7a va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit et les vents vont se renforcer \u00e9galement dans les Alpes, de m\u00eame que toujours le long du Jura, des pr\u00e9cipitations aussi soutenu sur le plateau comptait temp\u00e9rature 500 de vols, nous aurons une moyenne de 9 \u00e0 12 degr\u00e9s au nord du plateau 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, attention donc \u00e0 ces vents qui je vous le disais le long du Jura d\u00e9j\u00e0 ce soir sont forts et l\u00e0, demain ils atteindront carr\u00e9ment par rafales 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et m\u00eame 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes en Sud-Ouest aussi bien pr\u00e9sents sur le plateau pour la suite des \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 savoir, h\u00e9 bien le dernier jour de l'ann\u00e9e, ce sera beaucoup plus calme, dimanche 31 avec passablement de soleil et des temp\u00e9ratures toujours tr\u00e8s douce mais attention car sur les les pistes de ski, notamment pour le hors- piste, \u00e7a sent vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s dangereux puisqu'il y aurait de grosses quantit\u00e9s de neige souffl\u00e9e, il faudra vraiment consulter les les bulletins et puis lundi 1er janvier 1er jour de 2018 nous aurons d'autres perturbations avec une limite des chutes de neige qui cette fois-ci plut\u00f4t \u00e0 1500 m\u00e8tres va s'abaisser, petit \u00e0 petit d'ici la soir\u00e9e \u00e0 600 m\u00e8tres est vraiment ces perturbations passeront le cap les unes apr\u00e8s les autres de la nouvelle ann\u00e9e puisque nous accompagnerons toute la semaine avec une limite des chutes de neige fluctuante qui sera quand m\u00eame un peu plus basse que ce que nous aurons demain parfois autour des 600 \u00e0 1000 m\u00e8tres mais ce que l'on voit, c'est qu'il y a toujours pas d'anticyclones en vue tout au plus quelques p\u00e9riodes d'\u00e9claircies dont il faudra vraiment essayer de profiter, voil\u00e0, je vous ai tous disent je vous quitte avec la de demain, nous f\u00eaterons les Roger vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:17:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712648861", "durationSec": 109, "title": "SO IGNAZIO CASSIS_RTS000001355332", "excerpt": "Selon le Tages-Anzeiger, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a modifi\u00e9 son profil dans les r\u00e9seaux sociaux depuis son accession au gouvernement. Son compte officiel Twitter qui d\u00e9nombrait 580 messages le 17.12.2017, n'en a plus que 43, soit 90% de tweets supprim\u00e9s, notamment des d\u00e9clarations concernant l\u00bfUnion europ\u00e9enne (UE).", "remarks": "Contient des images Kodak, Polaroid et Apple.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["TWITTER"], "sequenceIds": ["1649500", "1649504"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648862", "durationSec": 184, "title": "FRIGO GF SERIE FRANCE VIEUX PARTIS V3_RTS000001351265", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son parti En Marche devenu La R\u00e9publique en marche (LREM) ont presque an\u00e9anti les partis traditionnels de la gauche et de la droite fran\u00e7aises, ce que personne n'avait pr\u00e9vu. Retour sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"], "thematicThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1649533"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648863", "durationSec": 114, "title": "SO CABOTAGE AEROPORT GENEVE 2_RTS000001355446", "excerpt": "Pratique ill\u00e9gale consistant \u00e0 charger et \u00e0 d\u00e9charger en Suisse des passagers dans des v\u00e9hicules \u00e9trangers, le cabotage prend de l'ampleur en hiver \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin. Immatricul\u00e9es en France ou en Estonie, des entreprises proposent \u00e0 leurs clients des trajets vers les pistes de ski valaisannes \u00e0 prix cass\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "D\u00c9LIT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1649519"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648864", "durationSec": 24, "title": "SO PC APPLE_RTS000001355435", "excerpt": "Rencontre avec l'\u00e9tudiante en photographie Justine Jousson et la photographe Eva Bigeard qui ont opt\u00e9 pour la photographie analogique et l'utilisation d'un appareil photo argentique dot\u00e9s de plus de qualit\u00e9s que les appareils num\u00e9riques."}, {"internalArchiveId": "AA1712648865", "durationSec": 27, "title": "SO PC EGYPTE ATTAQUE EGLISE COPTE_RTS000001355338", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du nouveau pr\u00e9sident lib\u00e9rien George Weah, ex-footballeur."}, {"internalArchiveId": "AA1712648866", "durationSec": 110, "title": "SO PHOTO RETOUR ARGENTIQUE_RTS000001355406", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer et sa compatriote Belinda Bencic se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Perth afin de former une \u00e9quipe de double pour participer au tournoi de tennis de l'Hopman Cup. L'occasion pour les 2 Suisses de se retrouver et de partager leurs exp\u00e9riences de jeu.\nItw de Roger Federer et de Belinda Bencic.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648867", "durationSec": 108, "title": "SO PORTRAIT GEORGES WEAH 2_RTS000001355422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les secteurs \u00e9conomique et financier pendant l'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9forme fiscale de Donald Trump, l'affaiblissement du franc suisse et l'\u00e9mergence du bitcoin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONROVIA", "MILAN"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF DE CHOEUR"], "thematicPersons": ["WEAH, GEORGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648868", "durationSec": 116, "title": "SO FEDERER BENCIC_RTS000001355482", "excerpt": "Revue de fin d'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9trospective des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e sur un ton humoristique et d\u00e9cal\u00e9. Ce 8e \u00e9pisode est consacr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERTH"], "thematicThemes": ["HOPMAN CUP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648869", "durationSec": 31, "title": "SO PC CONSOMMATEURS VOLKSWAGEN 2_RTS000001355448"}, {"internalArchiveId": "AA1712648870", "durationSec": 116, "title": "SO REVUE BOURSE PREPROD ECONOMIE_RTS000001355460", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648871", "durationSec": 234, "title": "TELLEMENT 2017 SOCIETE PAD 3_RTS000001346702", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SOCI\u00c9T\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649821", "summary": "Compte Twitter d'Ignazio Cassis.\nCoupure de presse du Tages-Anzeiger.\nIgnazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, discutant en s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nCoupures de presse de critique de Christian Levrat contre Ignazio Cassis.\nItw Elisabeth Schneider-Schneiter, pr\u00e9sidente commission politique ext\u00e9rieure Conseil national.\nItw Ignazio Cassis.", "id": "1649500", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COUPURE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "visualCorporations": ["TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649825", "summary": "Berne, 23.11.2017 :\nDoris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, accueillant et embrassant Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.\nTable des n\u00e9gociation avec Doris Leuthard et Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, assis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\nBerne, 21.11.2017 :\nDoris Leuthard sortant d'ascenseur.\nExtrait de conf\u00e9rence de presse de Doris Leuthard.", "id": "1649504", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "LEUTHARD, DORIS", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649840", "summary": "Cointrin, A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, parking ext\u00e9rieur :\nPlaques flout\u00e9es de v\u00e9hicules immatricul\u00e9s au Liechstenstein et en R\u00e9publique tch\u00e8que.\nVoyageur poussant chariot charg\u00e9s de valises. \nItw Mehdy Hamra Krouha, chauffeur.\nSite Internet de soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9servation en ligne de v\u00e9hicule pour transfert en station de ski.\nItw Franck Meyer, g\u00e9rant soci\u00e9t\u00e9 de transport.\nInt a\u00e9rogare : \nPassagers \u00e0 l'arriv\u00e9e sortant et gens les attendant.\nAndr\u00e9 Schneider, directeur A\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\nSur balcon de chalet : Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois, lisant document. Itw Adrian Amstutz. \nChauffeur chargeant valises dans v\u00e9hicule.", "id": "1649519", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "D\u00c9LIT", "VALISE", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649854", "summary": "Paris :\n15.1.2017, ext 10, rue Solf\u00e9rino : statement Anne Fournier.\nArchives NB des victoires de la gauche au 10, rue Solf\u00e9rino.\nExt h\u00f4tel particulier 10, rue Solf\u00e9rino.\nArchives 23.04.2017 : extrait discours Beno\u00eet Hamon, candidat PS \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017.\nArchives NB de Fran\u00e7ois Fillon, candidat LR \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017.\nArchives 07.05.2017 : Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, arrivant \u00e0 la Pyramide du Louvre. \nItw Pascal Perrineau, politologue, professeur \u00e0 Sciences Po. \nArchives Edouard Philippe, premier ministre fran\u00e7ais, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\nArchives Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains (LR), serrant mains de partisans.\nItw Franck Riester, d\u00e9put\u00e9 exclu de LR.\nArchives 08.05.2017, Arc de Triomphe : Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Hollande, ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lors comm\u00e9moration.", "id": "1649533", "visualThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649877", "summary": "Plateau :\nItw Fabrizio Quirighetti, \u00e9conomiste Banque SYZ.", "id": "1649556", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1724209", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035844", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-319D9A70-07DB-415A-8C4C-025F9C4501DA", "internalArchiveId": "319D9A70-07DB-415A-8C4C-025F9C4501DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'Etat tessinois Manuele Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Della Pietra, Nicole;Van Cutsem, Natacha\r\nManuele Bertoli, chef du D\u00e9partement tessinois de l'\u00e9ducation et de la culture, est le premier des cinq ministres cantonaux \u00e0 se prononcer sur ce sujet. Cette annonce du conseiller d'Etat socialiste a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu'au sein de son propre parti.\r\n\r\n* * Le conseiller d'Etat tessinois Manuele Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature 12h30 CE Tessin \r\nAu Tessin, le conseiller d'Etat Manu\u00e9L\u00e9 Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature. Il est le premier des cinq ministres cantonaux \u00e0 annoncer la couleur. Le directeur du D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9ducation et de la culture divise, et l'annonce a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu'au sein de son propre parti, Nicole della Pietra ?\r\nSurprise, parce que les \u00e9lections n'auront lieu qu'en avril 2019, surprise encore, parce que c'est dans le quotidien d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale \u00ab\u00a0Il Corriere del Ticino\u00a0\u00bb que le socialiste malvoyant a fait cette d\u00e9claration cette semaine, et non dans \u00ab\u00a0La Regione\u00a0\u00bb, proche du PS.\u00a0\r\n\u00ab\u00a0J'ai l'intention d'\u00eatre candidat pour un troisi\u00e8me et dernier mandat, mais ce sera au parti et \u00e0 l'\u00e9lectorat de d\u00e9cider\u00a0\u00bb. La petite phrase r\u00e9sonne comme une sorte d'avertissement adress\u00e9 \u00e0 ceux parmi ses camarades, qui esp\u00e9raient le voir quitter le gouvernement. Un d\u00e9part qui pourrait ressouder le parti. Parce que Manuele Bertoli, en poste depuis 2011, divise jusqu'au sein du PS.\r\nC'est le cas notamment sur l'\u00e9pineux dossier de la fiscalit\u00e9, propos\u00e9 par le Gouvernement, mais contre lequel s'oppose une bonne partie du PS, qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nQuelles sont ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu ?\r\nLes sc\u00e9narios\u00a0 sont encore ouverts. Mais il en faut beaucoup pour d\u00e9tr\u00f4ner un ministre. Et contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue PDC Paolo Beltraminelli, Manuele Bertoli n'a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 aucun scandale. Une inconnue persiste toutefois: Marina Carobbio, qui va devoir quitter le Conseil national, pourrait bien se tourner vers cette fonction ex\u00e9cutive. Son parcours politique et sa formation de m\u00e9decin, sans compter qu'elle est une femme, feraient d'elle une concurrente de taille. FIN", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller d'Etat tessinois Manuele Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature / 12H30_2017-12-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["Manuele Bertoli, chef du D\u00e9partement tessinois de l'\u00e9ducation et de la culture, est le premier des cinq ministres cantonaux \u00e0 se prononcer sur ce sujet. Cette annonce du conseiller d'Etat socialiste a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu\u2019au sein de son propre parti."], "variantIds": ["ece-9192423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T18:01:24Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDu Palais f\u00e9d\u00e9ral, on se rend du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, le conseiller d'\u00c9tat, Manuele et Bertoli veut rempiler pour une l\u00e9gislature, il est le 1er des cinq ministres cantonaux \u00e0 annoncer la couleur : aujourd'hui, le directeur du d\u00e9partement cantonal de l'\u00e9ducation et de la culture, divise et l'annonce a cr\u00e9\u00e9 la surprise jusqu'au sein m\u00eame de son propre parti, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui surprise parce que les \u00e9lections donneront lieu qu'en avril 2019 surprise encore, parce que c'est dans le quotidien d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale Il Corriere del que le socialiste malvoyant a fait cette d\u00e9claration cette semaine et non dans la John est plus proche du PS, j'ai l'intention d'\u00eatre candidat pour un 3\u00e8me et dernier mandat, mais ce sera au parti et \u00e0 l'\u00e9lectorat de d\u00e9cider la petite phrase r\u00e9sonne comme une sorte d'avertissement adress\u00e9 \u00e0 ceux parmi ses camarades, qui esp\u00e9raient le voir quitter le gouvernement, un d\u00e9part qui pourrait ressouder le parti parce que Manuele et Bertoli, en poste depuis 2011 divise jusqu'au sein du PS, c'est le cas notamment sur l'\u00e9pineux dossier de la fiscalit\u00e9, propos\u00e9 par le gouvernement et Bertoli mais contre lequel s'oppose une bonne partie du PS qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum Nicole quelles sont ses chances d'\u00eatre \u00e9lu, bon, les sc\u00e9narios sont encore enti\u00e8rement ouvert, forc\u00e9ment, mais il en faut beaucoup pour d\u00e9tr\u00f4ner un ministre et contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue PDC Paolo Beltraminelli, Manuele et Bertoli n'a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 aucun scandale une inconnue persiste toutefois Marina Carobbio, qui va devoir quitter le Conseil national pourrait bien se tourner vers cette fonction ex\u00e9cutive, son parcours politique et sa formation de m\u00e9decin, sans compter qu'elle est une femme feraient d'elle une concurrente de taille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nEn Direct de Tessin Nicole della Pietra un petit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T11:54:00Z"}, {"id": "sound-53105F71-5502-4D22-BA4A-6E40D4F3CF90", "internalArchiveId": "53105F71-5502-4D22-BA4A-6E40D4F3CF90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage des r\u00e9formes \u00e9conomiques  pour soulager le porte-monnaie des m\u00e9nages : interviews de Samuel Bendahan, conseiller national vaudois socialiste et d'Olivier Feller, conseiller national vaudois PLR", "publicationDate": "2017-12-28T00:00:00Z", "summary": "La TVA va baisser d\u00e8s le 1ier janvier 2018. Autre mesure envisag\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour soulager le porte-monnaie des m\u00e9nages, la suppression ou la r\u00e9duction des droits de douane sur un certain nombre de produits, comme les v\u00eatements ou les voitures. Mais toutes ces r\u00e9formes ont un co\u00fbt pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Alors, bonne chose pour le porte-monnaie, mais avec quelles cons\u00e9quences pour la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\n ", "durationSec": 856, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9192440", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit de douane", "r\u00e9forme \u00e9conomique", "TVA", "pouvoir d'achat"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national", "TVA"], "alternativeTitle": ["Samuel Bendahan et Olivier Feller d\u00e9battent des r\u00e9formes \u00e9conomiques du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-12-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.12.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que le taux ordinaire de la TVA va passer de 8 \u00e0 7,7%, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage aussi d'autres r\u00e9formes pour soulager le porte-monnaie des m\u00e9nages. Mais celles-ci ont un co\u00fbt pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Samuel Bendahan, conseiller national PS/VD et Olivier Feller, conseiller national PLR/VD."], "variantIds": ["ece-9192440"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-05-15T13:22:34Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour commencer ce Forum, donc on va parler d'argent, de pouvoir d'achat puisque, on le sait, la TVA va baisser d\u00e8s le 1er janvier prochain le taux ordinaire va passer de 8 \u00e07,7 pourcent cons\u00e9quence de l'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites, autre mesure envisag\u00e9e, annonc\u00e9e r\u00e9cemment par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour soulager le porte- monnaie des m\u00e9nages, la suppression ou la r\u00e9duction du droit de douane sur un certain nombre de produits comme les v\u00eatements ou encore les voitures mais toutes ces r\u00e9formes ont en co\u00fbt pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e8s de 500 millions de pertes pour les droits de douane et une quarantaine de millions pour la TVA alors bonne chose pour le porte- monnaie des m\u00e9nages mais avec quelles cons\u00e9quences et o\u00f9 faudra -t-il peut-\u00eatre \u00e9conomiser dans les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Olivier bonsoir bonsoir Conseil national PLR Vaudois et semaine Bendahan en bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste \u00e9galement Vaudois Olivier Feller, on a, on a j'ai \u00e9voqu\u00e9 le la la TVA et puis c'est cette baisse envisag\u00e9e des, des, des droits de douane pour un certain nombre de, de, de produits, alors on a aussi entendu parler de la suppression du droit de timbre 1 c'est la c'est, on parle de 2 milliards et demi en moins peut-\u00eatre pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce qu'on a les moyens de vivre avec autant de d'argent en moins dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors il me semble qu'il faut hi\u00e9rarchiser et les diff\u00e9rents projets et il faut elle est hi\u00e9rarchiser en fonction d'un d'un crit\u00e8re, quels sont les les projets qui sont susceptibles de dynamiser l'\u00e9conomie suisse, qui sont susceptibles de bouster l'emploi et de contribuer \u00e0 la \u00e0 la richesse du pays, ce sont ces projets -l\u00e0 qu'il faut faire aboutir de fa\u00e7on prioritaire, on ne pourra pas de fa\u00e7on simultan\u00e9e, faire progresser diff\u00e9rents projets fiscaux, je rappelle que nous avons en Suisse, un m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement sert toutes les d\u00e9penses doivent \u00eatre en principe couvertes par des recettes, donc si les recettes diminuent de fa\u00e7on trop importante, nous n'aurons pas suffisamment de ressources pour financer la veste, les infrastructures et et la formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [90%] :\r\nQu'ce qui est prioritaire pour vous le le porte- monnaie des des Suisses, c'est-\u00e0-dire la baisse des droits douane sur un certain nombre de produits ou cette suppression du droit en qui concerne plut\u00f4t les, les, les aspects financiers, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [92%] :\r\nPrioritaire m\u00eame urgent, c'est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui va qu'il faut si possible faire aboutir en 2018 au au Parlement, s'agissant du projet qui vise \u00e0 r\u00e9duire les droits de douane pr\u00e9lev\u00e9s sur certains produits industriels, j'estime que ce n'est pas un projet tr\u00e8s tr\u00e8s pertinent, il y a une initiative populaire qui vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e il y a, et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a, il y a quelques jours \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 cette initiative, lutter contre l'\u00eelot de chert\u00e9 en permettant aux PME suisses de s'approvisionner o\u00f9 elle le souhaite, le but c'est de d'instaurer une sorte de libert\u00e9 d'approvisionnement, donc les PME ne seraient plus oblig\u00e9s comme aujourd'hui de s'approvisionner aupr\u00e8s de succursales de multinationales, mais elle pourrait \u00e9galement s'approvisionner \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'au fond les succursales de multinationales qui sont install\u00e9s en Suisse pratiquent souvent \u00e0 soupe suppl\u00e9ment suisse, ce qui conduit \u00e0 une \u00e0 une augmentation des des prix pratiqu\u00e9s en Suisse, donc voyez notre initiative jeudi, notre page je suis membre du comit\u00e9 administrative notre initiative, elle permet de lutte, lutter contre l'\u00eelot de chert\u00e9 en faveur des contribuables des des consommateurs en faveur des des PME sans pour autant priver la Conf\u00e9d\u00e9ration dans 2000 milliards par ann\u00e9e, donc la r\u00e9duction des droits douane pour les produits industriels, c'est vraiment le le le projet le moins urgent, m\u00eame si l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00c9luard, admet la mesure me para\u00eet peu juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [97%] :\r\nSamuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nBon, c'est int\u00e9ressant parce que quelque part, hein Monsieur leur dit quelque chose de tout \u00e0 fait juste, il faut hi\u00e9rarchiser les d\u00e9penser et les, les recettes fiscales, il faut savoir ce qui est important et quel impact \u00e7a et quand on parle par exemple des barri\u00e8res douani\u00e8res, on peut, il faut se poser la question, finalement, qui paye aujourd'hui les droits de douane est -ce que c'est les consommateurs plut\u00f4t modeste la la classe moyenne est -ce que c'est les grandes entreprises qui ont pas mal b\u00e9n\u00e9ficier de choses et en plus qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises futures et donc effectivement, je crois qu'il faut pas mettre en place des r\u00e9formes peu raisonnables, comme par exemple cette id\u00e9e de supprimer ou de r\u00e9duire le droit de timbre c'est dangereux parce qu'on est en train de nouveau de faire des cadeaux avec ce genre de logique aux entreprises, sans compensation et puis ce qui va payer, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre finalement la classe moyenne, les personnes qui ont moins de revenus, donc je suis tout \u00e0 fait d'accord avec l'id\u00e9e que quand on doit quand on a, on aurait planifi\u00e9 \u00e0 5 ou 10 ans, et des fois, les politiques, on a un peu de peine \u00e0 faire \u00e7a parce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit un peu \u00e0, \u00e0 court terme, mais je pense qu'il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 5 \u00e0 10 ans pour se dire : mais finalement, dans 10 ans ce sera quoi, les recettes fiscales qui sera important, 10 33 les recettes, les investissements qui vont porter leurs fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [87%] :\r\nDonc pour vous, \u00e7a m'aide Bendaoula la priorit\u00e9, c'est remettre un peu d'argent dans le porte- monnaie des des m\u00e9nages d'apr\u00e8s les calculs de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec ces mesures sur les droits, douane, ce serait 43 francs en plus \u00e0 disposition de de chaque habitant c'est \u00e7a la qui devrait \u00eatre la priorit\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [92%] :\r\nOui, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a d\u00e9pendait bien, c'est-\u00e0-dire si vous donnez 43 francs en moyenne et que l'essentiel de cet argent va \u00e0 des gens qui ach\u00e8tent des voitures ch\u00e8res parce que, parce que c'est c'est ben finalement, n'aura pas, on n'aura pas tellement atteint l'objectif alors que alors \u00e9videmment dans l'absolu, si on supprime les droits douaniers qu'on compense par de mani\u00e8re plus social de faire payer de de ces de payer les imp\u00f4ts par exemple, hein, \u00e7a pourrait \u00eatre quelque chose de positif, la question c'est de dire : il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 d\u00e9penser l'argent public de fa\u00e7on effective pour que le pouvoir d'achat augmente aujourd'hui on entend faire un constat important d'ailleurs qu'on a, on a vu transpara\u00eetre sur sur longtemps dans le d\u00e9bat d'Infrarouge, qui a eu lieu la semaine pass\u00e9e, c'est que le pouvoir d'achat de la classe moyenne de pouvoir d'achat des classes qui ont peu de revenus ne fait que baisser alors que le pouvoir d'achat des personnes avec des plus hauts revenus a massivement augment\u00e9, \u00e7a c'est la priorit\u00e9, je pense qu'on peut passer par les prix, mais il faut, il faut passer uniquement par les prix des biens qu'ach\u00e8tent les personnes la classe moyenne et la classe moyenne inf\u00e9rieure en priorit\u00e9 pour ce qui est des recettes fiscales, c'est la m\u00eame chose si on veut all\u00e9ger la charge fiscale, hein, si on veut baisser les imp\u00f4ts sur certains aspects, alors il faut le faire sur des types de taxes ou d'imp\u00f4ts qui touchent plut\u00f4t la classe moyenne est plut\u00f4t la classe moyenne inf\u00e9rieure, et surtout pas les imp\u00f4ts qui sont pay\u00e9s essentiellement par des gens tr\u00e8s riches qui ne cesse chaque ann\u00e9e de s'enrichir, je dis pas que je pas jeter l'opprobre sur ces gens, mais je dis qu'ils n'ont pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [89%] :\r\nLe Benfica Olivier salaire mieux cibl\u00e9es, finalement c'est c'est, c'\u00e9tait d'ailleurs un des arguments aussi de, de, de, de, de, de la droite pour faire couler le le projet de la r\u00e9forme vieillesse mieux cibler les sur sur les revenus les plus bas, prendre des mesures fiscales ou ou 3 douane qui soit, qui soit cibl\u00e9e sur les revenus plus bas pour leur donner \u00e0 eux plus de pouvoir d'achat est -ce que ce serait envisageable est -ce que vous vous imaginez \u00e0 un dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [94%] :\r\nAlors je pense que, s'agissant des des droits de douane, la r\u00e9forme n'est pas prioritaire parce qu'il existe d'autres moyens pour lutter contre l'\u00eelot de de de chert\u00e9, je pense qu'il n'est pas judicieux aujourd'hui contenu des des enjeux et des d\u00e9fis \u00e0 \u00e0 relever, il n'est pas judicieux au travers d'une r\u00e9duction des droits de douane de priver la Conf\u00e9d\u00e9ration de pr\u00e8s d'un demi-1000000000 par par ann\u00e9e notre initiative, je le rappelle, vise le l'emm\u00e8ne objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [87%] :\r\nC'est un peu toujours pareil, il y a, il y a un projet de, de, de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a une initiative et puis au final, on dit le le n\u00f4tre et mieux si la Conf\u00e9d\u00e9ration est pas bien et, au final, rien qui se passe quelque chose de concret qui est qui est mis, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [92%] :\r\nIl semble que, il y a des r\u00e9formes fiscales \u00e0 \u00e0 entreprendre, mais ce sont celles, comme je l'ai dit, qui sont de nature \u00e0 favoriser l'activit\u00e9 productrice de de richesses dans dans notre notre pays, il faut quand m\u00eame s'inscrire dans le contexte international, hein, la la la la la France de de d'Emmanuel Macron, veut r\u00e9duire l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines veulent \u00e9galement r\u00e9duire massivement l'imposition des des entreprises et, et, dans ce contexte, la Suisse doit rester comp\u00e9titive en fait le l'imp\u00f4t en Suisse doit \u00eatre suffisamment \u00e9lev\u00e9e pour rapporter suffisamment de recettes fiscales n\u00e9cessaires au financement de la formation de l'AVS etc, mais l'imp\u00f4t doit \u00eatre suffisamment bas pour que la Suisse puisse maintenir sur son territoire des entreprises qui d\u00e9veloppe une activit\u00e9 cr\u00e9atrice de richesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [90%] :\r\nC'est l\u00e0, on va vous \u00eates tous d'accord pour faire, pour augmenter le pouvoir d'achat des suisses mais c'est dans la m\u00eame m\u00e9thode, l\u00e0 c'est plut\u00f4t pas sur la fiscalit\u00e9 pour les entreprises samuel Bendahan pour vous, c'est clairement pas la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [91%] :\r\nMais attention, la fiscalit\u00e9 des entreprises a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 avec la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, elle va \u00eatre encore baisser avec la r\u00e9forme 3 non ce qui est vraiment important, c'est de se dire concr\u00e8tement qu'est -ce qu'on peut faire et d'un c\u00f4t\u00e9, on peut faire des all\u00e9gements fiscaux et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on peut faire des investissements et je pense le risque si on fait trop d'all\u00e9gements fiscaux, si on perd trop de recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est qu'on brise une politique d'investissement qui va polir le joyau notre pays qui va, qui va, qui va faire l'avenir pour nous, pour les enfants de dire h\u00e9 bien demain nous cr\u00e9ons un pays qui est toujours, aujourd'hui on est le pays le plus comp\u00e9titif syst\u00e9matiquement dans les classements, on est les plus comp\u00e9titifs, donc je crois pas que notre r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est de dire : bah alors baisse encore plus les imp\u00f4ts pour les entreprises alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 les meilleurs la question, c'est de dire : comment faire pour que, demain, notre pays reste un pays beau une des forces de notre pays, c'est sa population g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est la coh\u00e9sion sociale et pour que \u00e7a marche, h\u00e9 bien il faut surtout \u00e9viter de faire des coupes budg\u00e9taires massives qui sont aveugles et qui ont pour cons\u00e9quence en g\u00e9n\u00e9ral de faire quoi d'appauvrir la classe moyenne, ainsi vous d\u00e9truisez le service public, on a beaucoup d\u00e9bat sur la question du service public, \u00e7a va de non bilingues aux coupes budg\u00e9taires dans tous les postes de la Conf\u00e9d\u00e9ration con faisant \u00e7a en brisant le service public, on brise des salaires parce que chaque franc que vous mettez dans le service public, c'est un francs quelqu'un gagne et ce, il le d\u00e9pense dans le circuit \u00e9conomique suisse, \u00e7a c'est extr\u00eamement efficace au tout d\u00e9but monsieur Feller, dit ce qui est important c'est de prioriser en fonction de ce qui ce qui fait ce qu'il a un impact \u00e9conomique et si vous voulez des finances saines pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est un immense impact \u00e9conomique parce que quand vous d\u00e9pensez 100000 francs pour la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est argent est d\u00e9pens\u00e9 d\u00e9penser et qu'est -ce qu'on retrouve derri\u00e8re des recettes fiscales, on cr\u00e9e de l'emploi et des recettes fiscales, donc ce qui est vraiment fondamental, avant de se dire on va couper dans les imp\u00f4ts, etc, c'est de dire : pourquoi est -il prioritaires d'investir et moi j'ai tr\u00e8s peur quand on baisse les recettes fiscales de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on son dans le service public \u00e0 long terme, on est plus les moyens de financer notre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [91%] :\r\nUn vivier faire faire un geste pour la population directement, et pas pour les entreprises o\u00f9 le geste et peut-\u00eatre indirecte mais mais donner une fois l'impression \u00e0 la population qu'on a pens\u00e9 \u00e0 leur porte- monnaie ce serait pas le moment de le faire l\u00e0 puisque toutes ces r\u00e9formes de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, vous vous posez une bonne question, c'est vrai que les r\u00e9formes fiscales dont on parle et qui sont n\u00e9cessaires pour la plupart, et bien ces r\u00e9formes fiscales concernent les conditions cadres de de de l'\u00e9conomie dont concerne les les entreprises qui cr\u00e9ent de l'emploi qui produisent de la richesse qui est favorable \u00e0 la population et au bien- \u00eatre dans dans notre notre pays, c'est vrai qu'on qu'on voit relativement peu de de r\u00e9formes dans les cantons au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui concerne l'imp\u00f4t sur le revenu pour les classes moyennes, par exemple, et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre dit disons des DD, c'est peut-\u00eatre un dossier qu'il faut qu'il faut empoigner comment r\u00e9duire les charges qui ne cesse d'augmenter les charges des des classes moyennes r\u00e9elle r\u00e9ponse oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [90%] :\r\nAttention, il faut pas toujours penser aux imp\u00f4ts, mais rapidement, moi je pense qu'il y a plein d'autres \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9truisent de pouvoir d'achat, ce qui fait que le pouvoir d'achat, la classe moyenne baisse certaines types de d\u00e9penses primes maladie : logement, transport qui ont massivement augment\u00e9 en \u00e9tant donc au lieu de baisser les imp\u00f4ts qui va, ce qui va plut\u00f4t aider les riches am\u00e9liorant le pouvoir d'achat, par exemple, en substituant en baissant les primes d'assurance maladie en renfor\u00e7ant le r\u00f4le assez folle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:14) [87%] :\r\nOn sent que le chantier est encore grand et qu'on approchera du mal \u00e0 vous faire trouver un chemin, restez avec nous parce que il y a, il y a 7, puisqu'on parle des finances la Conf\u00e9d\u00e9ration va profiter aux Presses pr\u00e9sence pour \u00e9voquer cette information qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le Blick, ce matin, \u00e7a concerne le le scandale, un des logiciels vivez de logiciels truqu\u00e9s VD, on apprend que l'arm\u00e9e, les CFF et la Poste ont renonc\u00e9 \u00e0 porter plainte dans dans ce scandale y renoncer, c'est aussi renoncer \u00e0 r\u00e9clamer des compensations pour la perte de valeur de de la flotte automobile de combat de l'arm\u00e9e des des CFF et et de la Poste, une r\u00e9action Olivier Feller, ce qui est pas une obligation, quelque part, morale, parce qu'on parle d'argent public, c'est 16 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es avec l'argent public \u00e0 \u00e0 r\u00e9clamer le cette cette compensation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [89%] :\r\nOn la d\u00e9cision de la Conf\u00e9d\u00e9ration des entreprises publiques li\u00e9es \u00e0 la \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a un petit c\u00f4t\u00e9 aga\u00e7ant parce que si un particulier, causant un dommage mat\u00e9riel un bien la Conf\u00e9d\u00e9ration ce particulier sera vraisemblablement poursuivis et sanctionn\u00e9s, mais l\u00e0 comme CV, c'est un grand importateur d'entreprise importante qui emploient beaucoup de gens, Suisse, mais on ne fait rien, donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 aga\u00e7ant, cela \u00e9tant, le parc de v\u00e9hicules de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas destin\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 \u00eatre revendus sur le march\u00e9 des voitures d'occasion, le parc des v\u00e9hicules, les investissements qui sont faits dans le parc des v\u00e9hicules, ces investissements sont amortis dans la comptabilit\u00e9 \u00e0 un sont sont amortis, chaque ann\u00e9e, donc je ne suis pas certain qu'un juge s'il devait trancher cette affaire, je ne suis pas certain qu'un juge admettent l'existence d'un dommage financier si la Conf\u00e9d\u00e9ration se se plaignait donc au fond c'est longue proc\u00e9dure pour ensuite perdre cela n'en vaut pas forc\u00e9ment la la paix donc sur le plan pratique et politique, c'est aga\u00e7ant, sur le plan juridique, je ne sais pas si la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait forc\u00e9ment eu gain de cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [98%] :\r\nSamuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [90%] :\r\nAu moment o\u00f9 vous achetez un v\u00e9hicule la le vendeur il est pas cens\u00e9 savoir si vous avez le revendre ou pas, donc au moment o\u00f9 vous payez le prix il y a quand m\u00eame un dommage qui est qui qui est fait \u00e0 ce moment -l\u00e0 contre la Conf\u00e9d\u00e9ration acheter un v\u00e9hicule, puis apr\u00e8s l'a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 hier un dommage parce qu'elle a pay\u00e9 trop cher son produit, quelle est l'intention ou pas de le vendre la pay\u00e9 trop cher, donc \u00e0 mon avis, il y a un dommage et surtout je crois que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les entreprises poss\u00e9d\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans fait preuve ici de fermet\u00e9 face \u00e0 des pas des pratiques qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame admise comme \u00e9tant vraiment scandaleuse et je pense qu'il faut plut\u00f4t se mettent du c\u00f4t\u00e9 des gens qui disent, nous devons donner un signal fort contre ces pratiques, d'ailleurs c'est c'est de la un peu votre agacement monsieur Feyder et je le partage un peu plus fortement, peut-\u00eatre, donc je pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait plut\u00f4t donner l'exemple en disant si vous arnaquer la population si vous arnaquer la config Conf\u00e9d\u00e9ration vous arnaquer le peuple suisse qui a pay\u00e9 cela et nous irons jusqu'au bout pour faire valoir nos droits, \u00e0 mon avis, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre la politique des entreprises, de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut-\u00eatre aussi les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [86%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 Olivier f\u00e9d\u00e8re conseiller national PLR Vaudois et Samuel Bendahan, conseiller national de anglais consigne passionnel socialiste Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci de revenir dans notre merci la soir\u00e9e merci bonne ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-28T17:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F5861CD-8453-4FE5-AB2F-2E3097557D81", "internalArchiveId": "6F5861CD-8453-4FE5-AB2F-2E3097557D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Se dirige-t-on vers une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus individualiste?", "publicationDate": "2017-12-26T00:00:00Z", "summary": "Le climat id\u00e9ologique actuel montrerait une certaine impuissance de l'Etat face aux d\u00e9fis de la mondialisation. D\u00e9bat entre Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale (PS/TI), et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche politique sociale au laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse.\r\n\r\n* * Se dirige-t-on vers une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus individualiste? *** Va-t-on vers une soci\u00e9t\u00e9 plus individualiste? et quels risques pour l'Etat social?\r\nOn entendait hier soir le sociologue de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Jean-Michel Bonvin, qui estimait que ce climat id\u00e9ologique actuel, qui met l'accent sur la responsabilit\u00e9 individuelle, montrait surtout une certaine impuissance de l'Etat face aux d\u00e9fis de la mondialisation. \r\ndeux invit\u00e9s nous ont rejoints \r\nMarina Carobbio, CN PS TI\r\n- Sous la coupole, vous la sentez, cette tendance \u00e0 l'individualisation? Sur quels dossiers?\r\n- Pourquoi les gens qui font du sport et qui mangent sainement devraient-ils payer pour les gens qui fument et qui mangent de la junk food?\r\n- Aujourd'hui, avec les outils informatiques, on peut d\u00e9velopper des solutions plus individuelles. Des assurances pr\u00e9cises par personnes...\r\n- Au fond c'est ce qui unit le mobility pricing et le pay per view, non?\r\n- mais est-ce vraiment une si mauvaise chose de miser sur la responsabilit\u00e9 individuelle? si c'est fait intelligemment et que \u00e7a permet \u00e0 la population d'avoir les outils pour s'en sortir sans aide \u00e9tat?\r\n- responsabilit\u00e9 du politique de mieux expliquer \u00e0 quoi sert l'argent qu'on verse via l'imp\u00f4t, les taxes et les redevances?\r\n J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche politique sociale au laboratoire d'Id\u00e9e Avenir Suisse\r\n- Etat social: est-on en phase de d\u00e9construction? \r\n- Etat social id\u00e9al? \r\n- Le lib\u00e9ralisme est en marche?\r\n- On le voit dans des dossiers comme le mobility pricing, les retraites, l'assurance-maladie... Les gens veulent payer pour ce qu'ils consomment... et plus pour les autres. Une \u00e9volution positive?\r\n- Est-ce que la collectivit\u00e9 a encore un sens... vous qui militez pour le moins d'Etat possible... sur quels points souhaitez-vous le conserver? La s\u00e9curit\u00e9?\r\n- L'informatique permet cette r\u00e9forme? Mais aussi une forme de surveillance... \r\nPhilippe Gonzales, sociologue des religions Unil \r\n- America first, l'un des slogans de Donald Trump.... mouvement individualiste beaucoup plus large ?\r\n- individualisme et nationalisme", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9186389", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Se dirige-t-on vers une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus individualiste? / FOR_2017-12-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le climat id\u00e9ologique actuel montrerait une certaine impuissance de l'Etat face aux d\u00e9fis de la mondialisation. D\u00e9bat entre Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale (PS/TI), et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche politique sociale au laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-9186389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:13Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 est -ce qu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 plus individualiste : quels risques pour l'\u00c9tat social sont les les questions hier soir on entendait le sociologue de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Jean-Michel Bonvin, qui estimait que que le climat id\u00e9ologique actuel qui met l'accent sur la responsabilit\u00e9 individuelle, \u00e7a montrait aussi une une certaine impuissance finalement de de l'\u00c9tat face aux d\u00e9fis de la mondialisation, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, Marina Carobbio, bonsoir, vous conseiller national socialiste tessinoise et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonsoir, bonsoir, directeur de recherche en politique sociale au laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse Marina Carobbio on dit, on entend beaucoup ce mot de responsabilit\u00e9s individuelles, une tendance \u00e0 l'individualisation est -ce que vous la ressentez -vous sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [87%] :\r\nOui, on attend beaucoup on par beau, de plus en plus dans les humains des uns, des assureurs se social mais aussi d'un par exemple dans l'assurance maladie, de la responsabilit\u00e9 individuelle que le fait que les gens doivent prendre leur responsabilit\u00e9 face aux insolents social et \u00e7a signifie de fait \u00e0 remettre impression : la solidarit\u00e9, et \u00e7a je pense que c'est un peu un probl\u00e8me moi je, je n'ai pas qui qu'est -ce qu'on doit avoir sa propre responsabilit\u00e9 face \u00e0 certains comportements, mais le fait de mettre un discussion la solidarit\u00e9 qui, un peu la base de notre syst\u00e8me social, \u00e7a, c'est pour moi une tendance pas positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nMais la seule solidarit\u00e9, bon, on peut en discuter aussi des des limites peut-\u00eatre pourquoi, pour prendre un exemple qui est souvent mis en avant, pourquoi si je suis ici, j'ai un mode de vie tr\u00e8s sain et que je je fais tout pour ne pas tomber malade, pourquoi ce que je devrais payer pour des gens qui cumule les les erreurs et qui, qui sont, qui ont un mode de vie malsain et qui doivent -ils parce qu'on a des primes maladie qui augmente tr\u00e8s fortement chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est clair que un comportement sain peut se demander pourquoi je devais payer pour les autres, mais \u00e7a c'est la base de notre syst\u00e8me de solidarit\u00e9 le fait que les personnes un bon sont solidaires avec les gens qui sont malades ou les plus anciens h\u00e9ros par exemple dans dans la pr\u00e9voyance vieillesse que les gens soient solidaires avec les plus vieux, et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment le pilier de notre syst\u00e8me social et le fait de dire, mais on est responsable parce que on fume parce qu'on mange trop gras, etc, \u00e7a montre, c'est pas toujours facile de dire oui \u00e0 la limite, si quelqu'un est malade, il est plus ancien, c'est pas sa responsabilit\u00e9, c'est l'animal a -t-il c'est pas toujours \u00e7a m'\u00e7a laisse Ponce, alors je pense que c'est tr\u00e8s vraiment tr\u00e8s dangereuse si on va dans cette \u00e9lection et on risque vraiment de que les gens les plus d\u00e9munis, les plus faibles auront des probl\u00e8mes, s'il y a pas une solidarit\u00e9 dans les assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey on ne touche pas ce mot est est tabou, on ne touche pas \u00e0 cette question de de solidarit\u00e9, c'est c'est un tabou au total. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant qu'on ait ce d\u00e9bat ce soir parce que si on regarde les chiffres de la Solidarit\u00e9 sociale sur gardez le, l'argent qui est d\u00e9pens\u00e9 pour l'assurance maladie pour l'AVS pour le ch\u00f4mage, pour l'invalidit\u00e9, on voit que les d\u00e9penses sont en constante augmentation, on avait en en 2015, environ 160 milliards qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour les assurances sociales et si on compare \u00e7a \u00e0 1990 25 ans, avant on avait seulement \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers avec 56 milliards, donc on voit que dans les faits, la soci\u00e9t\u00e9 suisse est de plus en plus solidaires, elles d\u00e9pensent de plus en plus pour ces assurances sociales maintenant c'est clair que, au vu de ces d\u00e9penses qui qui qui augmentent, mais quelque part c'est un effet de \u00e7a \u00e7a \u00e7a repousse un peu les, les, les Budgets disponible pour d'autres, pour d'autres activit\u00e9s de l'\u00c9tat, comme la formation comme l'investissement dans les infrastructures et du coup, c'est normal qu'on se pose la question : quelle solidarit\u00e9 est vraiment n\u00e9cessaire, je pense que tout le monde est d'accord que si quelqu'un est touch\u00e9 par un coup du destin qu'il devient invalide un jour \u00e0 l'autre, on va essayer de soutenir cette personne -l\u00e0, mais il y a effectivement des cas plus plus de zones grises comme vous les mentionnez tout \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [85%] :\r\nLes qu'est -ce que qu'est -ce que vous qui peut qu'est -ce qui peut \u00eatre discut\u00e9e selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [92%] :\r\nJe pense que ce que vous venez dire justement, quelle est la solidarit\u00e9 qu'on doit attendre par exemple de l'assurance maladie est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire d'avoir dans une assurance de base par exemple les assurances compl\u00e9mentaires : est-ce qu'effectivement il faudrait r\u00e9compenser ou p\u00e9naliser de tout d\u00e9pend le le point de vue qu'on a les gens qui font un effort pour rester en bonne sant\u00e9 plus longtemps au contraire ceux qui justement ne ne font pas attention, encore une fois, la personne qui souffrent d'un cancer, je crois que tout le monde est est d'accord avec avec \u00e7a, mais la personne qui effectivement ne fume, boit beaucoup, ne fait pas de sport, enfin les, les, les, les, les crit\u00e8res de risque de base par rapport aux maladies non transmissibles, h\u00e9 bien, si on peut se poser la question \u00e0 terme est -ce que c'est cette v\u00e9rit\u00e9 -l\u00e0 qu'on veut d'une personne saine vis-\u00e0-vis d'une personne moins saine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nMarina Carobbio, on va prendre le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est-\u00e0-dire pourquoi pas r\u00e9compenser les les bons comportements finalement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:35) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est que on va p\u00e9naliser les gens qui ont des probl\u00e8mes, c'est pas toujours facile de dire oui, c'est la limite limite, c'est le comportement individuel et j'ai j'ai trop de poids et o\u00f9 c'\u00e9tait probl\u00e8mes li\u00e9s peut-\u00eatre un moment situation psychologique tellement de travail dans la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait la Halimi on dit -il les limites et cette personne doit payer le elle- m\u00eame, alors on a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 plusieurs fois \u00e0 Berne et, malheureusement, on a un peu un th\u00e8me en tendance, d'aller dans cette direction, je pense maintenant au d\u00e9bat qu'il y a avec la la discussion sur les franchises de l'assurance maladie, on voit par exemple que, on veut avoir des contrats d'assurance- maladie pour baiser mod\u00e8les alternatifs, qui sont, qui dure 3 ans, on ne peut pas changer \u00e7a va p\u00e9naliser les gens qui sont malades ou qui ont des probl\u00e8mes d\u00e9c\u00e8s imput\u00e9s au les gens plus \u00e0 juger, mais encore par exemple, on avait discut\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, et heureusement, le Parlement la diffuser l'initiative qui disait : les gens qui boit beaucoup et qui arrivent aux urgences, le samedi soir, doivent payer, au moins, quand m\u00eame, alors on a eu des sp\u00e9cialistes dans les commissions d'qui ont discut\u00e9 avec nous et nous ne nous ont montr\u00e9 que, \u00e0 la fin, c'est encore plus cher pour les assur\u00e9s pour les assurances et aussi pour la soci\u00e9t\u00e9 parce que laisse \u00e0 la fin on comprend pas si ces gens ont vraiment d\u00e9cid\u00e9 de boire trop aussi il y a des autres maladies ou des autres probl\u00e8mes qui am\u00e8ne \u00e0 cette situation, moi je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s dangereuse, mais le risque, c'est vraiment \u00e7a qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout alors on dit : les primes vous compare l'exemple d'un an dans la sant\u00e9 de l'assurance maladie, montant on monte les gens ne peuvent plus payer ses primes si on pr\u00e9pare quelque chose sur le risque aux mains discussions : la solidarit\u00e9, la monsieur ainsi de bas maladie et aux mains, discussions m\u00eame la s\u00e9ance de base donc donc l'insolence universelle pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey finalement l'id\u00e9e, on peut se poser des questions, mais c'est pas si simple que \u00e7a, parce qu'ensuite il faudra pour chaque \u00e0 se poser la question si c'est li\u00e9 au comportement de devis aux habitudes de vie aussi et s'il y a une pathologie, \u00e7a peut co\u00fbter plus cher \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [87%] :\r\nNon seulement ce que je suis d'accord et Madame Carobbio que c'est tr\u00e8s difficile de de Maistre le le droit de de mettre un curseur de dire jusque -l\u00e0, c'est bien, c'est normal aussi, et apr\u00e8s la c'est, c'est c'est plus normal, c'est effectivement la difficult\u00e9 de m\u00e9decins dans un dans un texte de loi mais je pense quand m\u00eame qu'il faut se rappeler que toute solidarit\u00e9 tels qu'on les con\u00e7oit dans les assurances sociales se base d'abord sur le principe d'une responsabilit\u00e9 individuelle, c'est, c'est le pilier m\u00eame de toute cela v\u00e9rit\u00e9 on est en p\u00e9riode de f\u00eates de No\u00ebl, avec beaucoup de neige qui nous entourent il y absolument partir personne qui partent en cord\u00e9e de montagne en pour faire du ski de randonn\u00e9e, la cord\u00e9e, moi je trouve c'est c'\u00e9tait imparfait, \u00e9l\u00e9ments qui illustrent cette cette solidarit\u00e9 on s'imagine cette corde qui tient tout le monde, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on est tous conscient que chaque participant \u00e0 cette ce tour de montagne se pr\u00e9pare \u00e0 son tour, il arrive avec un \u00e9quipement qui appropri\u00e9 par son comportement, il fait attention pas glisser tomber dans une crevasse, donc toute une partie de responsabilit\u00e9 individuelle qui fait que, oui, c'est tout aussi tout l\u00e2cheront guillemets h\u00e9 bien t\u00eate cette cord\u00e9e qui resterait l\u00e0- dedans, donc c'est important de r\u00e9aliser que c'est pas des oppositions, la responsabilit\u00e9 individuelle, c'est pas \u00e0 mettre en opposition \u00e0 la seule d'h\u00e9riter, mais la solidit\u00e9 a besoin que chacun fasse son effort individuel pour pouvoir limiter, en fait, c'est son impact sur le sur le collectif, qui tient cette solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [90%] :\r\nMarina Carobbio, un petit point, chacun doit faire son effort, il y a cette image de de l'est -ce que c'est pas une responsabilit\u00e9 du monde politique, d'expliquer, d'expliquer peut-\u00eatre mieux ce qui est fait, les les principales \u00e0 la base de de l'\u00c9tat social \u00e0 la baisse des assurances et de ses principes de solidarit\u00e9 qui sont peut-\u00eatre plus totalement compris. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:10) [86%] :\r\nS\u00fbrement, s\u00fbrement, moi je pense que c'est la responsabilit\u00e9 de la politique, ce que nous voyons maintenant au niveau de la politique Wabern par exemple pour les mots f\u00e9d\u00e9ral mais je pense aussi dans les cantons, c'est le contraire, on dit toujours : on a des probl\u00e8mes de l'assurance sociale, l'un des probl\u00e8mes financi\u00e8re, on peut pas et pay\u00e9 comme \u00c9tat encore de plus dans les eaux selon social et donc il faut remettre \u00e0 discussion, le syst\u00e8me de de nos, de nos syst\u00e8mes de de l'action sociale et donc voil\u00e0 quand m\u00eame discussion, la solidarit\u00e9, et moi je pense que c'est responsabilit\u00e9 de la politique de dire : on a un un syst\u00e8me d'assurance maladie, qui se base sur la solidarit\u00e9 entre passons un bon sant\u00e9 et malade, on a un syst\u00e8me de pr\u00e9voyance qui vs qui se base sur je pense \u00e0 lui et sur une solidarit\u00e9 entre les gens les plus vieux et on explique pas assez papa. \r\nPeut-\u00eatre un moyen comme avec conviction que cette fois, la vie est faite sur l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, doit \u00eatre maintenu mais peut-\u00eatre les gens qui qui n'ont pas qui l'ont fait des conqu\u00eates insouciance, je pense, par exemple, l'assurance maladie, le fait d'avoir une obligation pour l'assurance de base a \u00e9t\u00e9 une complet mais pas \u00e0 tout le monde conna\u00eet que on est arriv\u00e9s jusqu'\u00e0 la il faut donc expliquer sur le fond et pas seulement per parler de de la question financi\u00e8re, c'est juste un probl\u00e8me financi\u00e8re on doit on doit ma\u00eetriser les co\u00fbts, mais pas seulement mettre en discussion la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [86%] :\r\nMarina Carobbio, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Philippe Gonzalez vous \u00e9coutez avec attention et quelque chose qui vous a fait r\u00e9agir Philippe Vandel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [90%] :\r\nOui, moi je pense que le le d\u00e9bat, c'est vraiment un d\u00e9bat entre sur l'articulation entre solidarit\u00e9, responsabilit\u00e9, mais j'ai impression qu'un \u00e9l\u00e9ment qui est important, on a, on a parl\u00e9 de jeunes et vieux, de personnes en plein de sant\u00e9 on me sant\u00e9 je pense qu'il faut qu'on parle aussi de classe sociale diff\u00e9rentes conceptions de la responsabilit\u00e9 et puis si, si, on va mettre en avant, en fait, le principe de responsabilit\u00e9, on va favoriser une certaine classe sociale, \u00e0 savoir la bourgeoisie et des classes sup\u00e9rieures, qui a une certaine conception de du rapport \u00e0 soi et puis on va on va p\u00e9naliser les classes populaires qui, elles, ne correspondent pas n\u00e9cessairement \u00e0 ce standard, donc il y a aussi 30 ravages cependant dire qu'il faut \u00e9duquer les masses, \u00e7a va, \u00e7a il y a tout un travail d\u00e9finition commune quel type de responsabilit\u00e9s qu'on souhaite avoir pour notre soci\u00e9t\u00e9 et et mettre en place aussi des formes de pr\u00e9vention des formes de de p\u00e9dagogie pour d\u00e9velopper ses vertus l\u00e0, sinon on va simplement favoriser une couche sociale au d\u00e9triment des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey sur ce risque de de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 \u00e0 2 ou plusieurs vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [88%] :\r\nJ'ai pas du tout d'accord avec Monsieur Gonzales, si vous regardez la la composition des partis, que ce soit \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, vous verrez que vous, et des repr\u00e9sentants de ce que Monsieur appelle la bourgeoisie et puis des, des gens des des repr\u00e9sentants du du prol\u00e9tariat dans les 2 c\u00f4t\u00e9s du du Parti des du spectre politique, donc je pense que le fait d'\u00eatre, d'appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle ou de plus de de solidarit\u00e9, c'est clairement un point de vue id\u00e9ologique mais je pense pas que \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente une une opposition entre riches et pour mais c'est clair que le syst\u00e8me fiscal, telle qu'on le conna\u00eet, c'est un le syst\u00e8me le plus efficace pour redistribuer les rechercher et j'aimais pas \u00e7a ce principe en doute beaucoup d'assurance sociale sont financ\u00e9es par l'imp\u00f4t et donc permettent aussi de solidarit\u00e9 entre ceux qui sont complices de chance en termes de revenus par rapport \u00e0 ceux qui sont plus d\u00e9munis \u00e7a se pense que c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important mais encore une fois c'est c'est important de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 ce enfin une tuning, en fait de voir elle ce quels sont justement les jusqu'o\u00f9 on peut attendre quelque chose, la solidarit\u00e9 et jusqu'o\u00f9 je dois m'engager sur un plan individuel, je pense pas que quelqu'un remette fonci\u00e8rement rien, peut-\u00eatre que cela, mais ma\u00eetre fonci\u00e8rement en cause la seule invit\u00e9e dans l'AVS, par exemple, donc les jeunes vont cotiser pour les, pour les plus vieux, personne ne remet vraiment fonci\u00e8rement en cause l'assurance LAMal o\u00f9 on dit : voil\u00e0 les personnes en bonne sant\u00e9, soutiennent financi\u00e8rement, celles qui sont en moins bonne sant\u00e9 mais je pense qu'on a le droit de discuter, de -ci de -l\u00e0 de certains ajustements, notre soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 ses assurances sociales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 dans les et 80 la malsain peut plus tard 95 mais notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue pas uniquement en termes financiers mais aussi en termes de comportement et c'est important qu'on ajuste aussi ces assurances sociales au d\u00e9veloppement d'associer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [90%] :\r\nCe d\u00e9bat on a ouvert en partie ce soir, merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche en politique sociale Avenir Suisse Marina Carobbio concert national socialiste si Noizet Philippe Gonzales, sociologue des religions une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-26T17:45:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "Conseill\u00e8re Nationale 2007-, cheffe du groupe parlementaire PS au grand Conseil", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Responsable pr\u00e9voyance chez Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D246E377-BC4D-423E-B583-29CAD3E90818", "internalArchiveId": "D246E377-BC4D-423E-B583-29CAD3E90818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (8/10)", "publicationDate": "2017-12-24T00:00:00Z", "durationSec": 3332, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9158982", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2017-12-24T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 24.12.2017"], "variantIds": ["ece-9158982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie entre 7 heures 6 et 8 heures tous les dimanches matins et comme je le disais, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait un petit peu moins dr\u00f4le, on pourrait parler de TD homophile ces semaines o\u00f9 nous \u00e9coutons un verset du psaume 145 m\u00e8tres, telle que le site l'hymne catholique surtout catholique mais aussi anglicane du TD l\u00e0 dans mousse nous Toulouse Mgr un grand hymne de louanges et de remerciements qui est un texte compos\u00e9 au Moyen-Age. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nPour la derni\u00e8re partie de 3 colonnes dans laquelle on peut diviser ce d'ailleurs, il y a des citations bibliques de l'Ancien Testament et notamment donc de notre psaume de plusieurs mais du psaume 145 verser 2 percing Los dit est -ce qu'on entend le plus souvent Nittel latin, pardon, chaque jour, je te b\u00e9nis le psaume chaque jour, nous te b\u00e9nisse, on dit le PDG homme par exemple celui de Vivaldi, vous saviez que Vivaldi avait compos\u00e9 un CD-Rom, h\u00e9 bien, moi pas, et je vois que suite num\u00e9ro annexe de du catalogue des heures de Vivaldi, on suppose que probablement ce n'est pas vraiment lui qui l'a compos\u00e9e mais n'y en existe un enregistrement que Vittorio Negri a repris \u00e0 son compte autant comme chef de l'orchestre et de choeur du Th\u00e9\u00e2tre de la Felice de Venise que comme musicologue et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [86%] :\r\nAuteur de grand des hommes nous en \u00e9coutant toujours une br\u00e8ve partie celle qu'il cite le Psaume, c'est le principe de l'abc\u00e8s halt\u00e9rophilie tous ces dimanche et donc on commence avec une fa\u00e7on un peu vieilli maintenant de jouer Vivaldi, c'\u00e9tait en 1964 bref extrait de ce TD homme qui n'est probablement pas de Vivaldi \u00e9criture un peu simpliste, en tout cas pour \u00eatre du pr\u00eatre roux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est seulement cette partie que je voulais vous faire entendre avec la voix solistes Daniel Guy Bayle, l'orchestre et le choeur du Th\u00e9\u00e2tre la Phoenix et de Venise et dirig\u00e9e par Vittorio Negri dans cet extrait d'un Magnificat d'c\u00f4t\u00e9 des hommes je m\u00e9lange tout aujourd'hui tribu \u00e0 An Tonio Vivaldi qui figurent dans son catalogue, mais dans l'appendice parmi les Oeuvres dont l'attribution est fort douteuse, vous vous en aurait fait une opinion peut-\u00eatre en \u00e9coutant ce bref extrait qui cite notre Psaume, on va continuer \u00e0 \u00e9grainer se vers\u00e9s percing le Style de TDM dans toute l'Europe en restant d'abord en Italie et avec une interpr\u00e9tation en tout petit peu plus modernes, mais encore sur instruments anciens de dedans des contemporain plus r\u00e9cente Vivaldi, le Milanais Jean-Baptiste \u00e0 sa Martinique qui composent un TD hommes en 4 parties pour 4 voix avec orchestre, c'est ici le choeur de la chapelle Sainte-C\u00e9cile de look, car \u00e0 la cath\u00e9drale de Luc, l'orchestre de chambre Bockarie ni la direction de Gian Franco Cosmi et ce bref extrait donc du t\u00e9l\u00e9phone de sa Martinique qui cite percing ou le dit notre Psaume. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [72%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [84%] :\r\nDean n'y allait dominer, c'est d\u00e9j\u00e0 un texte suivant le verset suivant du th\u00e9 Des hommes et nous les co\u00fbteront passer le principe un peu contraint de cette puce halt\u00e9rophilie autour du 100 45\u00e8me chapitres de lire des psaumes cit\u00e9 au pluriel, je le r\u00e9p\u00e8te, peut-\u00eatre pour la derni\u00e8re fois, aujourd'hui dans le TD homme en l'occurrence celui de Giovanni Battista sa Martinique compositeur milanais qui a v\u00e9cu entre 1700 1775 qui \u00e9tait souvent pr\u00e9sent dans Les partition des monast\u00e8res suisse, on le retrouve \u00e0 plusieurs endroits, une fid\u00e8le m\u00eame \u00e0 d'autres grands lieux monastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [81%] :\r\nJ'entends de Suisse al\u00e9manique et romande et c'\u00e9tait la Cappella \u00e7a ne pas Tch\u00e9tch\u00e9nie ici mais on entendait surtout les solistes, dirig\u00e9s par John Franco Cosmi avec l'orchestre de chambre Luidgi r\u00e9unit des solistes qui \u00e9tait bon, tr\u00e8s bri\u00e8vement, puisqu'on n'a gard\u00e9 que ce verset Maria Luidgi \u00e0 bord 6 Francesca Franck Alan cheap Anna-Maria qui oui et les hommes, Gr\u00e9gory bonne fatigue et gras Lespinasse, vous noterez que j'ai fait mon devoir de nom, c'est le nom de tous les interpr\u00e8tes, alors qu'on l'entend moins longtemps le revoit chanter que leur nom prononc\u00e9 l'Italie Pyatt chez et prendre et Ambar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [87%] :\r\nEt en Italie justement avec cette fois une tr\u00e8s belle interpr\u00e9tation d'une oeuvre magistrale dans je p\u00eache toujours une vingtaine de secondes seulement pour notre versets du psaume 2\u00e8me vers\u00e9 les 145 somme dans le t\u00e9l\u00e9, homme de Domenico Scarlatti avec l'ensemble William Byrd europ\u00e9en dirig\u00e9 par gramme, Aur\u00e9lie percing, ou de ce qui est toujours qui nous fera passer de Rome l'ar\u00f4me de Domenico Scarlatti \u00e0 la Flandre de ce d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [83%] :\r\nBref extrait du t\u00e9l\u00e9film de Domenico Scarlatti juste avant celui de Pierre Tabard compositeur que l'on d\u00e9couvre aujourd'hui s'affairent aux filles ou la TD homophile avec l'Ensemble Jacques Moderne, dirig\u00e9 par Jean Tib\u00e9ri et la Phoenix chez un bref extrait donc d'un CD Rom flamand, voici un autre plus anciens maintenant remonte au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, avec l'ensemble du Hi-Fi et la musique de Jacobus va \u00eatre toujours extrait d'une toute petite partie la 3\u00e8me du TD, homme de il y a qu'au bout, va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:44) [72%] :\r\nEt les juges, comme on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [86%] :\r\nTrentaine de ce conte de musique qui est la seule citation du psaume 145 dans le des Roms, vous connaissez le principe ici il y a quoi va \u00eatre dirig\u00e9e par \u00e9carte Kim avec l'ensemble des failles et voici maintenant toujours, on remonte dans l'Europe, pour finir, tout \u00e0 l'heure en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [81%] :\r\nTerre notre grand panorama des \u00e9tudes et homme d'aujourd'hui c'est de nombreux compositeurs anglais qui nous attendent de l'\u00e9poque baroque l'\u00e2ge contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [80%] :\r\nEt avant de traverser la Manche en s'arr\u00eate encore \u00e0 Amsterdam, o\u00f9 il y a un Picasso ne Spelling compose un tr\u00e8s beau des Roms son recueil des si on est sacr\u00e9, il a laiss\u00e9 quelques pages en latin, lui qui a compos\u00e9 aussi beaucoup en France et sur le psautier de Gen\u00e8ve, voici le percing ou le Style d\u00e9bat et des jour apr\u00e8s jour, nous c\u00e9l\u00e9brons ton nom du TD, homme de C\u00e9line qu'avec la Capelle, Amsterdam et son chef Daniel Robin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:36) [62%] :\r\nLes j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [73%] :\r\nMusique de Spedding du Calcio sacr\u00e9 c'est sont aid\u00e9s hommes puisque nous n'\u00e9couterons que des TD aujourd'hui dans l'salle faire feeling des t\u00e9l\u00e9coms qui cite dans leur derniers versets des psaumes et notamment notre 55\u00e8me au 2\u00e8me, c'\u00e9tait le cas ici dans l'interpr\u00e9tation de la cave \u00e0 Amsterdam de Danielle Roy des Anglais maintenant c'est CAE Christophe \u00e0 ceux qui dirige coeur dessaisi de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [75%] :\r\nAvec 2 jaunes du 17\u00e8me si\u00e8cle anglais 2 \u00e9lisab\u00e9thain Taverney \u00e9chappe un peu et TD des Roms en latin encore c'est seulement pour celle qu'on entendra juste apr\u00e8s qui mettra le 1er en musique, le th\u00e9, d'ailleurs en anglais N\u00eemes catholique repris donc dans les liturgie anglicane, mais d'abord c'est de br\u00e8ves version encha\u00een\u00e9 mixer, donc juste des extraits encore des t\u00e9l\u00e9coms de cabernet et je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:49) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:33) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:38) [67%] :\r\nJ'ai bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:18) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [76%] :\r\nEt sexting Christophe et dot\u00e9 des Roms, vous avez entendu la Manche est n\u00e9e \u00e0 l'autre le celui de John pas Werner et celui de John chapardeurs \u00e0 l'instant Le Pors vous le Prom\u00e9th\u00e9e et ce sont des interpr\u00e8tes flamand les Gantois du Coll\u00e8geM. vocale de Philippe airbag qui chante ici ce bref extrait \u00e0 nouveau du th\u00e9, des Roms de Purcell, qu'il cite le Psaume 145. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [78%] :\r\nLe grand Edern de le Purcell 1er en langue anglaise, oui, l'autre comme on traduit litt\u00e9ralement ATD homme- l\u00e0 o\u00f9 d'Amos aid\u00e9s va aider pour percing qui est -ce jour apr\u00e8s jour, chaque jour, l'auto on et aujourd'hui le Seigneur le b\u00e9nisse sont une vingtaine de fois dans laps halt\u00e9rophilie \u00e7a continue en anglais avec les 2 TD homme enregistr\u00e9 de Rashford Williams et sur le m\u00eame disque et d'abord le choeur de la cath\u00e9drale de Worcester ensuite celui de Westminster dirig\u00e9 respectivement par Christopher Robinson, qu'on retrouvera \u00e7a fait enfler et ensuite par Dakhla le t\u00e9l\u00e9 homme j'allais dire normale devant Williams avan\u00e7ant festival tr\u00e8s d'un homme, \u00e0 peine plus ample, les 2 fois, c'est la formation habituelle de la musique de cath\u00e9drale anglaise, comme il dit, ce qu'a fait de la musique, Choeur ma\u00eetrise de gar\u00e7ons et de d'et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:03) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:07) [96%] :\r\nUhuru. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:51) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:27:13) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:20) [81%] :\r\n2 fois vous Williams dans l'APSA Th\u00e9ophile, il \u00e0 l'occasion du 2\u00e8me vers\u00e9 du 100 45\u00e8me chapitre du psautier avec des de Williams, beaucoup de compositeurs anglais ont compos\u00e9 cet hymne dans la pompe a valu de nombreuses circonstances anglaise anglicane de raisonner et le compositeur suivant : maintenant, on a laiss\u00e9 3 sur disque, \u00e0 ma connaissance, les trois, j'ai trouv\u00e9 en tout cas on va les entendre \u00e0 la suite et c'est un moment qu'on voit peu dans Les annuaire de musique sacr\u00e9e Arthur Sullivan compositeur grands m\u00e9lodistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:52) [82%] :\r\nC'est grand auteur de musique l\u00e9g\u00e8re et de com\u00e9die musicale Arthur Sullivan ici dans l'ordre chronologique, ces 3 TD 2000 866872 et 1900 tout. \r\nS'halt\u00e9rophilie anglaise ce dimanche de No\u00ebl de la veille de No\u00ebl, ce 24 d\u00e9cembre le 4\u00e8me aussi de l'avant et d'ailleurs on reviendra, des musiques de No\u00ebl dans l'abc\u00e8s Th\u00e9ophile la semaine prochaine avec des termes sp\u00e9cialement \u00e9crit pour le Nouvel An et pour No\u00ebl par le compositeur je vous ai s'arr\u00eate ici, c'est une petite annonce son passage et nous allons revenir \u00e0 l'Angleterre du 20\u00e8me si\u00e8cle tout \u00e0 l'heure avec encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:44) [82%] :\r\n4 grands compositeurs qui ont \u00e9crit des TD homme une petite escale en 1975 du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique sous terre, ma\u00efs, un des grands compositeurs, celui du 20\u00e8me si\u00e8cle, lui aussi, \u00e9crit en cette ann\u00e9e 75 un TD hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:58) [90%] :\r\nLa circonstance n'est pas explicit\u00e9e dans le livret du disque que je vais vous faire entendre maintenant c'est peut-\u00eatre simplement pour l'ann\u00e9e sainte, puisque vous savez tous les 25 ans les ann\u00e9es rendent 2000 1975 1957 une ann\u00e9e sainte avec un anniversaire sp\u00e9cial de la naissance du Christ, ce qui a peut-\u00eatre incit\u00e9 cette oeuvre de Ceuta Munster compos\u00e9 entre 1974 et 75 pour l'homme d'aujourd'hui, nous dit -on, on va l'\u00e9couter d'abord dans cette version, Rennes se r\u00e8gle avec l'orchestre de la Radio de Berlin, avec la soprano Louba Organon sauvage, je ne sais pas s'il va chanter pendant le passage du sommes que nous citons toujours percing ou le Style et puis ensuite, on va entendre le compositeur lui- m\u00eame nous parler de sa vision de la musique. \r\nComment asservir le monde des soins notre sensibilit\u00e9 contemporaine telle devra rester notre pr\u00e9occupation la plus personnelle, mais l\u00e0 encore, il convient de rendre chaleureuse de r\u00e9v\u00e9ler musicalement le portrait de l'homme aujourd'hui encore nos autres compositeurs disposant d'un pouvoir extraordinaire qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, comment on assure et que nous devons exercer avec ma\u00eetrise et sagesse, soyons conscients de cette responsabilit\u00e9, essayant de d\u00e9tendre la crispation des positions de pouvoir et des formations de groupe \u00e0 court terme qui domine de leur voile funeste l'image du monde actuel, belles paroles de 1958 une riche terre Mester qui est bien plus \u00e2g\u00e9es, lorsqu'il composa 65 ans, c'\u00e9tait des termes que nous venons d'\u00e9couter partiellement ou donc le psaume 145 avec l'orchestre de la Radio de Berlin serait lin\u00e9aire et la voix des solistes de Liouba organes sauve un retour \u00e0 l'Angleterre de William Walton maintenant et de John Blatter, nouveau CD versions tellement br\u00e8ve d\u00e9put\u00e9 des hommes qu'il cite le Psaume que je vous propose vain d'\u00e9couter, de de suite mais les comme on pourra avec le mixage radio de ses initiales TDM du couronnement Corneille chantier des compos\u00e9s par William Walton 20 ans un peu plus de 20 ans avant celui de Soutter master en \u00e9tant 1952 53 le couronnement de l'\u00e9poque, c'est celui de notre \u00c9lisabeth 2 qui est encore l\u00e0, Steven, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de la collection, nous voil\u00e0 avec un extrait de ce t\u00e9l\u00e9film de Waltham. \r\n2 fois ce m\u00eame orchestre de la Wallace Collection dirig\u00e9e par 2 Stephen tout \u00e0 l'heure pour Walton c'\u00e9tait c'\u00e9tait Lleyton et si John rather la musique du TdR de voter en anglais, et d\u00e8s qu'il cite le Psaume 145 verser 2 comme tous ses dimanches de terreau, nous continuons avec Charles VII \u00e0 Stanford et puis un petit retour ou \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle 1897 pour le t\u00e9l\u00e9phone d'Elgar. \r\nRichard Hickock cela non c'est une famille pour ce bref extrait du t\u00e9l\u00e9phone de Delga, toujours la m\u00eame situation d\u00e9bat aid\u00e9s en anglais percing au Los dit en latin, et il n'y a plus qu'un compositeur partager maintenant dans laps halt\u00e9rophilie de ce 24 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:17) [85%] :\r\nDernier jour pour ouvrir au calendrier de l'Avent, c'est la figure de m\u00eame jamais une britannique que nous trouvons maintenant avec 2 pages instrumentales que je me permettrai d'ajouter pour lier ces 2 versions du TD homme que nos connaissent franchement assez souvent en Suisse romande, la musique chorale de Britten, il y a un festival terne qu'on entendra en 2\u00e8me puis TD 1 en ut majeur peut-\u00eatre plus brillant que le festival le plus profond oui Rolls \u00e0 chaque fois les paroles anglaises du t\u00e9l\u00e9phone que nous entendons avec 2 fois l'interpr\u00e9tation du coeur de Saint-John de Cambridge, dirig\u00e9e par Christopher Robinson entre 2 donc un extrait de la simple symphonie de Britten, une oeuvre toujours tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 \u00e9couter, m\u00eame dans laps halt\u00e9rophilie les grands chefs d'Oeuvres de la simplicit\u00e9 des orchestres \u00e0 cordes du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est la version de lignes, je suis une orchestre de William d'Automne qui servira donc d'interludes aux 2 TD hommes de Ben, Jamin Britten qui referme laps halt\u00e9rophilie aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-29T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8939DA39-CA13-43DB-979F-970C8D218BBF", "internalArchiveId": "8939DA39-CA13-43DB-979F-970C8D218BBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-12-24T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique dominicale: la d\u00e9gradation des relations entre Berne et Bruxelles, les pr\u00e9sidents du PDC et du PS font campagne pour No billag, et l'histoire des munitions vendues via la Suisse sans permis qui ont fini en main de l'EI.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse domniciale ARNAUD\r\nEt Alain Arnaud... nous rejoint dans ce 12'30....\r\nBonjour...\r\nVous avez parcouru pour nous.... le reste de la presse al\u00e9manique... de ce dimanche.\r\nAlain... LE sujet... qui occupe... tous les journaux.... c'est... la d\u00e9gradation.... des relations entre Berne et Bruxelles.\r\nGrande interview de Doris Leuthard dans le Sonntagsblick. Elle qui avait fait de la normalisation de ces relations le but de sa pr\u00e9sidence, et qui la termine sur un fiasco, \u00ab ein Scherbenhaufen \u00bb, comme l'\u00e9crit le journal. Alors oui, les temps sont durs, avec tous ces jeunes loups de la politique en Europe, qui comprennent mal la Suisse. C'\u00e9tait plus simple avec des gens comme l'ex-ministre allemand des finances Wolfgang Sch\u00e4uble. Aujourd'hui il nous manque, explique Doris Leuthard .\r\n*** Mais pas de d\u00e9faitisme... ni d'amertume... il faut continuer de n\u00e9gocier . ***\r\nForc\u00e9ment, m\u00eame si - dit-elle - , en mati\u00e8re d'accord cadre institutionnel, le climat en Suisse est empoisonn\u00e9. Mais le pays n'a pas le choix, deux tiers de nos transactions commerciales se font avec l'Union. D'o\u00f9 l'importance de consulter rapidement le peuple sur la question europ\u00e9enne.\r\n*** . d'o\u00f9 aussi la volont\u00e9... d'Ignazio Cassis... de cr\u00e9er... \"un secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux affaires europ\u00e9ennes\" . ***\r\nOui le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en a fait la proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris Leuthard le confirme au Sonntagblick. L'ancien ambassadeur suisse \u00e0 Bruxelles Roberto Balzaretti est pressenti pour diriger la nouvelle entit\u00e9. A noter encore que dans la Sonntagszeitung et le Matin dimanche, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat tire \u00e0 boulets rouges sur Ignazio Cassis, trait\u00e9 de stagiaire pour ses pi\u00e8tres prestations de n\u00e9gociateur europ\u00e9en.\r\n*** Toujours dans ces deux journaux Alain... le m\u00eame Christian Levrat.... appelle.... \u00e0 r\u00e9duire la SSR.... au silence . ***\r\nUn voeu partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. Museler la SSR dans la campagne No Billag, parce que la strat\u00e9gie de communication pratiqu\u00e9e par l'entreprise serait contre-productive. \u00ab Moins d'\u00e9motions, plus d'arguments \u00bb, voil\u00e0 ce que souhaitent les deux politiciens, alors que de nouveaux sondage donnent toujours pr\u00e8s de 57% d'avis favorables \u00e0 No Billag. Malgr\u00e9 le fait qu'une majorit\u00e9 des sond\u00e9s disent appr\u00e9cier les programmes de la SSR. Bref, ils ne croient pas qu'un oui le 4 mars entra\u00eenerait vraiment sa disparition.\r\n*** Pour terminer.... Alain... l'histoire d'une entreprise b\u00e2loise... qui serait impliqu\u00e9e.... dans un trafic de munitions..... tomb\u00e9es entre les mains du Groupe Etat islamique . ***\r\nC'est encore la Sonntagszeitung qui nous l'apprend, et qui pr\u00e9cise que le SECO va d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public. L'affaire remonte \u00e0 2004, la Serbie avait vendu 5 millions de cartouches serbes aux forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes. Officiellement sp\u00e9cialis\u00e9e dans les articles de m\u00e9nage et les outils de jardin, l'entreprise b\u00e2loise Tradewell AG - qui n'existe plus aujourd'hui - aurait organis\u00e9 cette transaction. Sans aucune autorisation. Une partie de la munition a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en 2014 \u00e0 Mossoul, dans l'arsenal de l'\u00e9tat islamique.\r\nC'\u00e9tait votre revue de Presse Alain Arnaud.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9180348", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-12-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.12.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique dominicale: la d\u00e9gradation des relations entre Berne et Bruxelles, les pr\u00e9sidents du PDC et du PS font campagne pour No billag, et l'histoire des munitions vendues via la Suisse sans permis qui ont fini en main de l'EI."], "variantIds": ["ece-9180348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T23:28:04Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlain Arnaud nous rejoint dans ce 12 30, bonjour, bonjour, vous avez parcouru pour nous, le reste de la presse al\u00e9manique de ce dimanche, Alain, le sujet qui occupe tous les journaux, c'est la d\u00e9gradation des relations entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nGrande interview de Doris Leuthard dans le Sonntagsblick, elle qui avait fait de la normalisation de ses relations, le but de sa pr\u00e9sidence et qui la termine sur un fiasco \u00e0 une chaire Bendaoud Fun, comme l'\u00e9crit le journal, alors oui, les temps sont durs avec tous ces jeunes loups de la politique en Europe, qui comprennent mal la Suisse c'\u00e9tait plus simple avec des gens comme l'ex- ministre allemand des Finances Wolfgang Sch\u00e4uble et aujourd'hui il nous manque constate Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [95%] :\r\nMais pourtant, pas de d\u00e9faitisme ni d'amertume, il faut continuer de n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nForc\u00e9ment, m\u00eame si, dit -elle en mati\u00e8re d'accord cadre institutionnel, le climat en Suisse est empoisonn\u00e9, mais le pays n'a pas le choix, 2 tiers de nos transactions commerciales se font avec l'Union d'o\u00f9 l'importance de consulter rapidement la population sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [99%] :\r\nD'o\u00f9 aussi la volont\u00e9 d'Ignazio Cassis de cr\u00e9er un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, le, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en a fait la proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris Leuthard le confirme Sonntagsblick et l'ancien ambassadeur suisse \u00e0 Bruxelles Roberto Balzaretti est pressenti pour diriger la nouvelle entit\u00e9 \u00e0 noter encore que dans la SonntagsZeitung et le Matin dimanche le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat tire \u00e0 boulets rouges sur il \u00e9nigmatique au Cassis trait\u00e9 de stagiaire pour ses pi\u00e8tres prestations de n\u00e9gociateur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nC'est toujours dans ces 2 journaux Alain le m\u00eame Christian Levrat appelle \u00e0 r\u00e9duire la SSR au silence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, un voeu partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister museler la SSR, dans la campagne No bilingue parce que la strat\u00e9gie de communication pratiqu\u00e9e par l'entreprise serait contre- productive, moins d'\u00e9motions plus d'arguments, voil\u00e0 ce que souhaitent les 2 politiciens alors que de nouveaux sondages donnent toujours pr\u00e8s de 57 pourcent d'avis favorables \u00e0 No bilingue, malgr\u00e9 le fait qu'une majorit\u00e9 des sond\u00e9s disent appr\u00e9cier les programmes de la SSR, bref il ne croient pas qu'un oui le 4 mars entra\u00eenerait vraiment sa disparition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nPour terminer, Alain, l'histoire d'une entreprise b\u00e2loise qui seraient impliqu\u00e9s dans un trafic de munitions tomb\u00e9es entre les mains du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nOui, c'est encore la SonntagsZeitung, qui nous l'apprend et qui pr\u00e9cise que le Seco va d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public, l'affaire remonte \u00e0 2004, la Serbie avait vendu 5 millions de cartouches Serbes aux forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes officiellement sp\u00e9cialis\u00e9e dans les articles de m\u00e9nage et les outils de jardin, l'entreprise b\u00e2loise tr\u00e8s dou\u00e9e, a argu\u00e9 qu'il n'existe plus aujourd'hui cette entreprise aurait organis\u00e9 cette transaction sans aucune autorisation, une partie de la munition a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en 2014 \u00e0 Mossoul dans l'arsenal de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [98%] :\r\nC'\u00e9tait votre revue de presse Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-24T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1645861", "internalArchiveId": "AA1712646182", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1494, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9199241", "imageURL": "http://www.rts.ch/9199246.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Bitcoin: la monnaie virtuelle perd 35% de sa valeur", "Balade avec un illustrateur f\u00e9ru de contes et l\u00e9gendes suisses", "Ski alpin: Avec Luca Aerni, fin de huit ans de disette en slalom", "No\u00ebl: Nora, 7 ans \"journaliste\" raconte sa vision de cette f\u00eate", "Japon: Yubari, une ville menac\u00e9e de faillite et d'extinction", "Guy Parmelin: un ministre des arm\u00e9es sur la d\u00e9fensive", "Inondations aux Philippines: des centaines de morts \u00e0 d\u00e9plorer", "R\u00e9tro Tellement 2017! Politique internationale ou cour de r\u00e9cr\u00e9?", "40 ans apr\u00e8s sa mort: Charlie Chaplin passionne encore les foules", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La crypto-monnaie ne semble pas \u00e9chapper aux soubresauts boursiers.", "Denis Kormann est un illustrateur lausannois.", "Les habitants sont \u00e0 peine 9000 dont la moiti\u00e9 ont plus de 65 ans.", "On compte de nombreux disparus et des milliers de personnes en fuite."], "variantIds": ["ece-9086497", "ece-9086493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T02:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:18:14\r\n...\r\n\r\n19:30:18:16  19:30:23:10\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:02\r\n La crainte d'un krach du bitcoin.\r\n\r\n19:30:27:04  19:30:32:18\r\nLa monnaie virtuelle a perdu un tiers\r\n  de sa valeur en quelques heures.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:37:09\r\n   Explications dans ce journal.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:41:11\r\n        Plus de cent morts\r\n   et des dizaines de disparus:\r\n\r\n19:30:41:12  19:30:46:12\r\nle sud des Philippines a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9\r\n    par une temp\u00eate tropicale.\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:50:11\r\n     Des milliers d'habitants\r\n    ont d\u00fb fuir leurs maisons.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:54:03\r\n        G.Parmelin \u00e0 l'aube\r\n      d'une ann\u00e9e p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:59:04\r\nLe chef de la D\u00e9fense devra d\u00e9fendre\r\ndevant le Parlement de gros dossiers.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:03:19\r\n  Raill\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, le Vaudois\r\n   semble avoir fait son chemin.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:09:15\r\n   Nous comm\u00e9morerons les 40 ans\r\n  de la disparition de C.Chaplin.\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:19:00\r\nNous irons au mus\u00e9e qui porte son nom\r\n        \u00e0 Corsier-sur-Vevey.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:24:15\r\n Et puis Les Suisses sont friands\r\n      de contes et l\u00e9gendes.\r\n\r\n19:31:24:17  19:31:29:17\r\n Particuli\u00e8rement de r\u00e9cits qui ont\r\npour d\u00e9cor nos montagnes et nos lacs.\r\n\r\n19:31:29:19  19:31:33:22\r\n  Rencontre avec un illustrateur.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:40:01\r\n Le cours du bitcoin a violemment\r\n   d\u00e9croch\u00e9 ces derniers jours.\r\n\r\n19:31:40:03  19:31:45:03\r\n Alors que certains se risquaient \r\n\u00e0 parler de nouvelle valeur refuge,\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:51:20\r\n    la cryptomonnaie n'\u00e9chappe\r\n  pas aux soubresauts boursiers.\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:57:06\r\n        Des hommes crient\r\n\r\n19:31:57:08  19:32:01:06\r\n -Qu'est-ce qui peut bien mettre\r\n    un homme dans cet \u00e9tat ?\r\n\r\n19:32:01:08  19:32:03:13\r\n      R\u00e9ponse: un bitcoin.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:08:12\r\n  Vous savez, cette cryptomonnaie\r\nind\u00e9pendante des circuits bancaires\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:13:11\r\net \u00e9tatiques, qui a vu sa cotation\r\n grimper de 2000 % en une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:17:05\r\nLe bitcoin est en train de d\u00e9visser:\r\n  \u00e7a c'est pour le terme boursier.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:21:19\r\n  En fran\u00e7ais, il est en train \r\n  de se prendre une d\u00e9culott\u00e9e.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:28:05\r\n         En une semaine,\r\n  il a perdu 35 % de sa valeur.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:32:12\r\n Vendredi \u00e9tait un vendredi noir\r\n      pour la monnaie 2.0.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:42:10\r\n D'autant plus qu'il y a peu, les \r\nex\u00e9g\u00e8tes du trading fanfaronnaient.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:46:07\r\n  -Si ces produits ont du succ\u00e8s,\r\n\r\n19:32:46:09  19:32:49:00\r\npar le simple fait qu'ils existent,\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:52:04\r\n         \u00e7a va stabiliser\r\n     cette volatilit\u00e9 extr\u00eame.\r\n\r\n19:32:52:13  19:32:54:23\r\n   -Alors que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:32:55:01  19:32:59:05\r\n    Une plateforme d'\u00e9change\r\nsud-cor\u00e9enne s'est fait pirater.\r\n\r\n19:32:59:07  19:33:03:14\r\n R\u00e9sultat: 17 % du portefeuille\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 par les hackers.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:08:11\r\nPuis, l'autorit\u00e9 de r\u00e9glementation\r\n financi\u00e8re am\u00e9ricaine a suspendu\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:13:09\r\nla cotation d'une autre plateforme\r\n   d'\u00e9change de cryptomonnaies.\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:17:15\r\n   En ajoutant la sp\u00e9culation\r\n de ceux qui ont voulu engranger\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:20:14\r\n    les b\u00e9n\u00e9fices avant No\u00ebl,\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:25:10\r\n         le bitcoin a subi\r\nle quatri\u00e8me krach de son existence.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:28:15\r\n   -Les dangers de l'\u00e9croulement\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:31:20\r\n   de ce syst\u00e8me, c'est de voir\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:36:23\r\n   s'il va y avoir un impact sur\r\nles syst\u00e8mes boursier et mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:42:07\r\n   Il va falloir \u00eatre vigilant.\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:49:07\r\n     -Plus on tombe de haut,\r\n    plus grande est la chute.\r\n\r\n19:33:50:04  19:33:54:12\r\n  -Le sud des Philippines ravag\u00e9\r\n par des inondations meurtri\u00e8res,\r\n\r\n19:33:54:14  19:33:58:05\r\n             la faute\r\n  \u00e0 la temp\u00eate tropicale Tembin.\r\n\r\n19:33:58:07  19:34:04:00\r\n         Bilan provisoire:\r\n        plus de cent morts.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:09:18\r\n    -S'accrocher \u00e0 tout prix\r\n    pour quitter son foyer,\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:13:15\r\n      submerg\u00e9 par des eaux\r\n    qui ne cessent de monter.\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:16:23\r\nDes rues transform\u00e9es en rivi\u00e8res,\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:20:21\r\n    des rivi\u00e8res transform\u00e9es\r\n     en torrents ravageurs.\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:14\r\n    Englouti par les coul\u00e9es \r\n   de boue, ce village entier,\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:26:22\r\n  aujourd'hui ray\u00e9 de la carte.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:30:05\r\n -Il y avait 103 habitations ici,\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:16\r\n        tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:35:11\r\n Pour les habitants de ce village,\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:38:22\r\n    leurs maisons, leurs biens,\r\n          tout a disparu.\r\n\r\n19:34:39:09  19:34:42:19\r\n      -Jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e,\r\n    la grande \u00eele de Mindanao\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:46:19\r\n   est frapp\u00e9e de plein fouet\r\n     par la temp\u00eate Tembin.\r\n\r\n19:34:46:21  19:34:50:11\r\n12'000 de ses 20 mios d'habitants\r\n ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter leur foyer.\r\n\r\n19:34:50:12  19:34:55:20\r\n     Et plus d'une centaine,\r\n   au moins, a trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:34:56:08  19:34:59:08\r\n      -Les gens n'ont pas pu\r\n\r\n19:34:59:10  19:35:02:07\r\n        sortir de chez eux.\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:05:07\r\nLe courant \u00e9tait tellement puissant,\r\n\r\n19:35:05:09  19:35:09:02\r\nils \u00e9taient coinc\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n       pi\u00e9g\u00e9s par les eaux.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:13:08\r\n-Les secours sont \u00e0 la recherche\r\n    de dizaines de disparus,\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:16:00\r\nle bilan pourrait donc s'alourdir.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:19:09\r\n        Les Philippines,\r\n  d\u00e9cid\u00e9ment maudites des eaux.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:22:15\r\n  Il y a moins d'une semaine, \r\n une autre temp\u00eate avait ravag\u00e9\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:13\r\nle centre de l'archipel, faisant \r\nplus d'une cinquantaine de morts.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:30:09\r\n-2018 sera intense pour G. Parmelin.\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:36:07\r\n   Renouvellement de la d\u00e9fense\r\n    a\u00e9rienne, soutien aux JO:\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:41:12\r\n        il devra d\u00e9fendre\r\n9 mias de frs devant le Parlement.\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:47:04\r\n      2017 n'a pas \u00e9t\u00e9 facile\r\n  pour le ministre de la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:50:11\r\n             chahut\u00e9,\r\n   surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:54:09\r\n     -Depuis J-P.Delamuraz,\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:58:06\r\n     aucun Romand n'a dirig\u00e9\r\n  le D\u00e9partement de la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:01:10\r\n       Jusqu'\u00e0 G.Parmelin,\r\n    \u00e9lu trente ans plus tard.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:19\r\n           G.Parmelin,\r\npas un sp\u00e9cialiste de la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:07:07\r\n devient grand chef des arm\u00e9es.\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:10:00\r\n       Il peine \u00e0 s\u00e9duire \r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:36:10:09  19:36:13:12\r\n    -C'est difficile pour moi.\r\n\r\n19:36:13:14  19:36:16:09\r\n  J'ai pas l'impression qu'il est\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:19:12\r\nvraiment arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:13\r\n          -D\u00e8s janvier,\r\n\r\n19:36:22:15  19:36:26:12\r\n    la commission de gestion\r\n  l'attaque pour avoir suspendu\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:29:12\r\n          le projet DSA\r\n    de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:35:10\r\n    La presse suisse al\u00e9manique\r\nsurnomme Parmelin \"Monsieur h\u00e2tif\".\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:39:04\r\n En f\u00e9vrier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       demande \u00e0 Parmelin\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:42:19\r\n           de pr\u00e9ciser\r\n    son programme d'armement.\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:46:15\r\n   D\u00e9but mai, un espion suisse\r\n    est arr\u00eat\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:36:46:17  19:36:50:17\r\n        G.Parmelin \u00e9teint\r\nun d\u00e9but d'incendie diplomatique.\r\n\r\n19:36:50:19  19:36:56:00\r\n  En septembre, la suspension du\r\nm\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9 est annul\u00e9e.\r\n\r\n19:36:56:02  19:37:01:01\r\n    2\u00e8me convocation du ministre\r\ndevant les commissions du Parlement.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:05:23\r\n   Pour la presse al\u00e9manique,\r\nParmelin devient \"Monsieur rat\u00e9\".\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:09:17\r\n-Ses d\u00e9cisions sont peu courantes.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:12:13\r\n C'est pas un officier de milice,\r\n\r\n19:37:12:15  19:37:15:13\r\n      mais un sous-officier.\r\n\r\n19:37:15:15  19:37:22:02\r\n      Il bouleverse \u00e9galement\r\n          les habitudes.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:28:13\r\n   -Par ailleurs, G.Parmelin \r\n  ouvre les portes de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:37:28:15  19:37:32:01\r\n il pr\u00e9sente ses d\u00e9veloppements,\r\n          son mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:37:32:03  19:37:35:19\r\nUne forme d'ouverture \u00e0 la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:39:08\r\n    -Il r\u00e9fl\u00e9chit ses d\u00e9cisions\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:42:05\r\n        des fois trop vite.\r\n\r\n19:37:42:07  19:37:46:21\r\n  Mais avec du recul, toutes ses\r\n d\u00e9cisions n'\u00e9taient pas fausses.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:50:12\r\n         -Apr\u00e8s une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:53:03\r\n     le style de Guy Parmelin,\r\n\r\n19:37:53:05  19:37:56:05\r\n fait son chemin sous la Coupole.\r\n\r\n19:37:56:07  19:38:00:11\r\n   Pas un luxe: il va y d\u00e9fendre\r\n   9 mias de frs l'an prochain.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:04:10\r\n  8 mias pour le renouvellement\r\n     de la d\u00e9fense a\u00e9rienne,\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:07:03\r\net 1 mia pour les Jeux olympiques.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:12:12\r\n  -A Saint-Luc, trois randonneurs\r\n  qui pratiquaient du hors-piste\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:14:23\r\n   ont \u00e9t\u00e9 pris dans une coul\u00e9e.\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:18:07\r\n    Le premier a pu s'extraire\r\n     et avertir les secours.\r\n\r\n19:38:18:09  19:38:21:17\r\n  Les deux autres ont rapidement\r\n         pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s.\r\n\r\n19:38:21:19  19:38:25:05\r\n            Parmi eux,\r\n   une jeune femme est bless\u00e9e.\r\n\r\n19:38:25:07  19:38:28:11\r\nLes conditions d'enneigement attirent\r\n les f\u00e9rus de poudreuse hors-piste.\r\n\r\n19:38:30:00  19:38:33:09\r\n   Charlie Chaplin s'en est all\u00e9\r\n          il y a 40 ans.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:38:07\r\nUn personnage qui a marqu\u00e9 le cin\u00e9ma,\r\n    mais aussi la r\u00e9gion de Vevey\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:44:15\r\n o\u00f9 il s'\u00e9tablit en 1953, et o\u00f9 il\r\n s'est \u00e9teint ce 25 d\u00e9cembre 1977.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:49:23\r\n  -Le Mus\u00e9e Chaplin s'est v\u00eatu\r\n    de ses parures de f\u00eate.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:54:14\r\n         Pourtant, ici,\r\nNo\u00ebl n'est pas synonyme de joie.\r\n\r\n19:38:54:16  19:39:00:16\r\n Le 25 d\u00e9cembre 1977, C.Chaplin\r\n  s'\u00e9teignait dans son manoir.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:03:21\r\n        Il avait 88 ans.\r\n\r\n19:39:04:07  19:39:06:01\r\n         -C'\u00e9tait un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:08:21\r\n    No\u00ebl est une f\u00eate joyeuse.\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:11:17\r\n   Il fallait trouver le bon ton\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:19\r\n   pour m\u00e9langer les festivit\u00e9s \r\n   avec les 40 ans de son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:20:05\r\n-Le mus\u00e9e ouvrira exceptionnellement\r\n          le jour de No\u00ebl.\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:24:23\r\nParmi les activit\u00e9s, une promenade\r\n     \u00e0 la lueur des lanternes\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:27:14\r\n      et une montgolfi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:31:20\r\n      40 ans apr\u00e8s sa mort,\r\nle personnage reste embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:39:32:08  19:39:35:10\r\n    -Ca reste l'incontournable\r\n          de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:39:35:11  19:39:38:17\r\n    On doit venir voir Chaplin\r\n       quand on vient ici.\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:41:20\r\n          Tout le monde\r\n    a une anecdote \u00e0 raconter.\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:44:22\r\n-Le personnage a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:47:12\r\nA commencer par ceux de ses voisins.\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:50:18\r\n     -Charlot, un bon voisin !\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:55:05\r\nOn a toujours v\u00e9cu en bonne harmonie.\r\n\r\n19:39:55:07  19:40:02:11\r\n        Je lui ai propos\u00e9 \r\n       de manger la fondue.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:05:07\r\n    -Il rentre, il dit bonjour.\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:10:04\r\nToujours comme \u00e7a, avec sa chemise\r\n      \u00e0 petits carr\u00e9s roses.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:12:17\r\n      -Le symbole persiste.\r\n\r\n19:40:13:03  19:40:15:15\r\n      -Il a marqu\u00e9 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:21:02\r\n Il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Suisse\r\n  et impliqu\u00e9 dans la vie locale.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:24:04\r\n  C'est un symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:27:12\r\n     -C'est la quatri\u00e8me fois\r\n          que je viens.\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:29:11\r\n    C'est un moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:32:22\r\n   -C'est un souvenir d'enfance.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:10\r\n     -C'est un peu l'enfance\r\n        de tout le monde.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:40:04\r\nEt ce n'est pas Jean Villard-Gilles\r\n       qui nous contredira.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:00\r\n-Ce serait un ange ou un proph\u00e8te,\r\n           pour vous ?\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:48:22\r\n    -Un ange, qui avait un sens\r\n    de l'humour extraordinaire.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:55:01\r\n        -Derni\u00e8re ironie:\r\n     mourir un jour de f\u00eate.\r\n\r\n19:40:55:23  19:41:00:14\r\n-Les livres figureront cette ann\u00e9e\r\n en bonne place au pied du sapin.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:05:05\r\nParmi eux, les recueils de l\u00e9gendes\r\n       et de contes suisses,\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:13:00\r\n\u00e0 l'image du dernier album de Denis\r\n Kormann, illustrateur lausannois.\r\n\r\n19:41:14:04  19:41:19:06\r\n     -Une balade en for\u00eat, \r\n    aux sources de l'Areuse.\r\n\r\n19:41:19:08  19:41:25:13\r\n   C'est de ce d\u00e9cor naturel\r\nque l'illustrateur Denis Kormann\r\n\r\n19:41:25:15  19:41:31:00\r\n    s'inspire pour interpr\u00e9ter\r\nles histoires et l\u00e9gendes suisses.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:33:22\r\n    L'une d'elle, la vouivre,\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:37:04\r\n      une \u00e9trange cr\u00e9ature\r\n    qui voltige dans le ciel,\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:41:01\r\n      un dragon symbolique\r\n    des forces de la nature.\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:15\r\n  -C'est l'endroit o\u00f9 elle niche,\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:46:16\r\n         dans ces roches.\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:49:01\r\n        C'est son repaire.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:51:02\r\n       L\u00e0 o\u00f9 elle se baigne.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:54:16\r\n     C'est le genre d'endroit\r\n          qu'elle adore.\r\n\r\n19:41:55:02  19:42:00:09\r\n  -Le battement de ses ailes s\u00e8me\r\nl'effroi \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:04:15\r\n    comme pour nous rappeler\r\n    de respecter la nature.\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:09:05\r\nDes histoires qu'on se racontait\r\n      dans l'Arc jurassien\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:12:17\r\n        jusqu'au Valais,\r\n    un patrimoine gigantesque\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:15:18\r\nqu'on a pourtant failli oublier.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:18:18\r\n    -Est arriv\u00e9e la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:21:14\r\n   une vie plus individualiste.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:26:07\r\n      Les gens se sont repli\u00e9s\r\nsur la famille, moins la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:42:26:09  19:42:30:03\r\n    Ces histoires sont devenues\r\n      symboliques d'un pass\u00e9\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:33:06\r\n      que les gens n'avaient\r\n       plus envie de vivre.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:36:04\r\n -Mais cette tradition revient,\r\n\r\n19:42:36:06  19:42:40:05\r\n    port\u00e9e par des conteurs\r\n actifs dans toute la Romandie,\r\n\r\n19:42:40:07  19:42:44:00\r\n       et par des livres\r\nqui rencontrent un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:49:00\r\n Nous retrouvons Denis Kormann \u00e0 la\r\nlibrairie itin\u00e9rante Le Rat Conteur.\r\n\r\n19:42:49:11  19:42:52:05\r\n    -Ce sont nos racines aussi.\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:54:14\r\n   Conna\u00eetre des contes suisses,\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:56:19\r\n        c'est fantastique !\r\n\r\n19:42:57:05  19:43:02:19\r\n   -Les ventes de ces livres\r\ntriplent \u00e0 l'approche des f\u00eates.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:06:20\r\n       -C'est quelque chose\r\n qu'on nous demande tout le temps.\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:09:11\r\n     Mais plus sp\u00e9cifiquement\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:11:17\r\n       \u00e0 l'approche de No\u00ebl.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:15:15\r\n       On ressent qu'il y a \r\n      des valeurs familiales,\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:19:11\r\n          des traditions\r\n qu'on a envie de faire perdurer.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:24:11\r\n-Des r\u00e9cits universels qui f\u00e9d\u00e8rent\r\n     et qui nous rassemblent.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:29:03\r\nEt si la vouivre pr\u00e9f\u00e8re la for\u00eat,\r\n         elle aime aussi\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:32:11\r\n    les lumi\u00e8res de la ville,\r\net peut r\u00e9appara\u00eetre n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:23\r\n          -En ski alpin,\r\n la Suisse attendait depuis 8 ans\r\n\r\n19:43:37:01  19:43:40:09\r\n        un podium en slalom\r\n        de Coupe du monde.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:46:11\r\n   Portrait de L.Aerni, qui a pris\r\nla 2\u00e8me place \u00e0 Madonna di Campiglio.\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:50:10\r\n            -Waouh !!!\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:54:04\r\n     -Voil\u00e0 ce qu'un athl\u00e8te\r\n    ressent quand il d\u00e9croche\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:57:01\r\n       son premier podium\r\n       en Coupe du monde.\r\n\r\n19:43:57:03  19:43:59:10\r\n   Rage, joie et soulagement.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:01:11\r\n           -Incroyable.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:04:06\r\n   J'aime vraiment cette piste.\r\n\r\n19:44:04:08  19:44:06:10\r\n    J'\u00e9tais rapide aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:08:02\r\n         Je suis content.\r\n\r\n19:44:08:12  19:44:11:15\r\n-Pour lui, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:11\r\n   En 2014, une hernie discale\r\n     stoppe sa progression.\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:18:13\r\n        Il est immobilis\u00e9\r\n       plusieurs semaines.\r\n\r\n19:44:18:15  19:44:23:00\r\n     Il doit muscler son dos\r\n    pour \u00e9viter les rechutes.\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:28:06\r\n Pari gagn\u00e9: l'ann\u00e9e suivante, il \r\nd\u00e9couvre les championnats du monde.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:31:04\r\nSes co\u00e9quipiers deviennent ses amis.\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:34:21\r\n  -On \u00e9tait un petit groupe d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:37:10\r\n    quand on \u00e9tait plus jeunes.\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:40:01\r\n           On a continu\u00e9\r\n       \u00e0 travailler ensemble\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:43:08\r\n        et on se retrouve\r\n    aux championnats du monde.\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:45:21\r\n  -En f\u00e9vrier, \u00e0 Saint-Moritz,\r\n\r\n19:44:45:23  19:44:49:17\r\n  il remporte le super-combin\u00e9,\r\n           un exploit.\r\n\r\n19:44:50:04  19:44:53:03\r\n  -J'ai pas de mots, je tremble !\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:55:21\r\n-Si on vous avait dit \u00e7a ce matin ?\r\n\r\n19:44:55:23  19:44:59:04\r\n       -Je l'aurais pas cru,\r\n       mais c'\u00e9tait un r\u00eave.\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:03:20\r\n   -Le r\u00eave n'est pas anodin,\r\n \u00e0 en croire Paul-Henri Francey,\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:07:05\r\n    qui l'a vu se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:05\r\n        -L\u00e0, Luca en 2005.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:16:05\r\n      L\u00e0, Luca en 2007-2008.\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:19:17\r\n  Physiquement, il \u00e9tait au top,\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:21:23\r\n         d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s solide.\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:26:02\r\n           Mentalement,\r\n  il y avait du travail \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:30:11\r\n         Mais il montrait\r\n    de super bonnes aptitudes.\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:39:22\r\n      -De bonnes aptitudes\r\n  qu'il a d\u00e9montr\u00e9es hier soir\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:44:13\r\nen offrant \u00e0 la Suisse son premier\r\n  podium en slalom depuis 8 ans.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:50:09\r\n -Sur l'\u00eele d'Hokkaido, au Japon,\r\nYubari a compt\u00e9 110'000 habitants.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:55:09\r\nIls sont \u00e0 peine 9'000 aujourd'hui\r\n et la moiti\u00e9 ont plus de 65 ans.\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:59:03\r\n       Yubari, surendett\u00e9e,\r\n    a pris une mesure radicale:\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:02:10\r\n    la relocalisation de force\r\n     de centaines d'habitants\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:06:18\r\n      vers une ville compacte\r\n         en construction.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:22\r\n  -Yubari, ville en faillite, \r\n a perdu 90 % de ses habitants.\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:18:15\r\nEt elle devrait perdre la moiti\u00e9\r\n des 9'000 actuels en dix ans.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:24:07\r\n   Cette ville s'est enrichie \r\n  lorsque le charbon \u00e9tait roi.\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:03\r\n   -La ville ne dispara\u00eetra pas.\r\n\r\n19:46:27:05  19:46:29:13\r\n    La Constitution nous oblige\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:32:22\r\n          \u00e0 la maintenir\r\n    jusqu'au dernier habitant.\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:37:00\r\n -Tout le Japon a les yeux riv\u00e9s\r\n      sur son jeune maire.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:41:05\r\n  A partir de 2040, la moiti\u00e9 \r\n  des municipalit\u00e9s japonaises\r\n\r\n19:46:41:07  19:46:43:23\r\nseront aussi menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:48:05\r\n   -Nos habitants sont r\u00e9partis\r\n      sur une vaste surface.\r\n\r\n19:46:48:07  19:46:51:23\r\nLa Ville poss\u00e8de 3'000 appartements\r\n         pr\u00e8s d'une mine.\r\n\r\n19:46:52:01  19:46:55:09\r\n     C'est assez pour reloger\r\n      la plupart des foyers.\r\n\r\n19:46:55:19  19:46:59:13\r\n   -Des centaines d'habitants\r\n   de la p\u00e9riph\u00e9rie de Yubari\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:02:06\r\n  ont \u00e9t\u00e9 relocalis\u00e9s de force.\r\n\r\n19:47:02:08  19:47:05:20\r\n       10 % des familles\r\n    ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es ici,\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:07:22\r\n    et ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n19:47:09:01  19:47:10:21\r\n      -Nous allons y int\u00e9grer\r\n\r\n19:47:10:23  19:47:12:19\r\n     le centre communautaire,\r\n\r\n19:47:12:21  19:47:15:08\r\n  la municipalit\u00e9 et un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:19:22\r\n  -Tout le monde n'accepte pas\r\n     cette r\u00e9implantation.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:25:11\r\n Ce retrait\u00e9 a travaill\u00e9 durant\r\n36 ans dans une mine de charbon.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:31:14\r\n   -Je suis n\u00e9 ici, je resterai\r\n dans ce logement jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:36:12\r\n    -Il veut rester, mais quand\r\n il aura besoin de soins m\u00e9dicaux,\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:17\r\n        il devra rejoindre \r\n       notre ville compacte.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:45:07\r\n-Cette migration a permis de r\u00e9duire\r\nde 40 % les frais de fonctionnement\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:47:14\r\ndes logements sociaux de Yubari.\r\n\r\n19:47:47:22  19:47:50:04\r\n    Cette relocalisation forc\u00e9e\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:52:11\r\n  a permis \u00e0 Yubari de rembourser\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:54:07\r\n       le tiers de sa dette.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:57:01\r\n        Mais sa population \r\n       ne cesse de diminuer:\r\n\r\n19:47:57:03  19:48:00:12\r\n   les d\u00e9c\u00e8s sont plus nombreux\r\n       que les naissances.\r\n\r\n19:48:00:22  19:48:03:19\r\n       Yubari est appel\u00e9e\r\n    \"le Japon en miniature\".\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:06:06\r\n        Il vieillit vite\r\n       et est surendett\u00e9.\r\n\r\n19:48:06:08  19:48:10:13\r\nLa fa\u00e7on dont Yubari s'en sortira \r\nen dira long sur l'avenir du pays.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:05\r\n   -Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\n  de chroniques \"Tellement 2017\".\r\n\r\n19:48:15:07  19:48:19:08\r\n   Deuxi\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui:\r\n   la politique internationale.\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:31:13\r\n  Deux personnages en particulier\r\n ont occup\u00e9 le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:37:08\r\n-C'est la meilleure une de 2017.\r\n\r\n19:48:37:10  19:48:41:15\r\n Lib\u00e9ration propose un morphing\r\n entre D.Trump et Kim Jong-un:\r\n\r\n19:48:41:17  19:48:46:10\r\nm\u00e9lange de coupes de cheveux dingues\r\n    et de sourires inqui\u00e9tants.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:21\r\n      Ces deux-l\u00e0 ont fait \r\n     la bombe toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:53:05\r\nEt que je te donne un surnom idiot:\r\n\r\n19:48:53:07  19:48:57:22\r\n  -\"L'homme-fus\u00e9e\" est en mission\r\n  suicide pour lui et son r\u00e9gime.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:00:14\r\n      -Et que je te menace:\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:11:14\r\nUne cour de r\u00e9cr\u00e9ation... mais entre\r\n les deux, il y a des vraies gens.\r\n\r\n19:49:11:16  19:49:15:05\r\n-T'imagines les pauvres Japonais ?\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:18:08\r\n   \"Y a 197 pays dans le monde,\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:22:11\r\n    c'est possible que \u00e7a tombe\r\n     sur quelqu'un d'autre ?\"\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:26:23\r\n -V.Poutine prend des vacances \r\n genre calendrier des pompiers,\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:31:03\r\n    exhibant gros biscoteaux\r\n        et gros brochet.\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:35:21\r\nE.Macron est rest\u00e9 habill\u00e9, mais\r\nse montre avec tous les symboles\r\n\r\n19:49:35:23  19:49:40:21\r\n   virils possibles: pyramide,\r\n v\u00e9hicule militaire, treillis...\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:45:23\r\nEt sa poign\u00e9e de main avec D.Trump\r\n      tourne au bras de fer.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:52:11\r\n    Aucun des deux ne craque,\r\n        on ne l\u00e2che rien.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:57:03\r\n  Une vraie cour de r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:49:57:05  19:50:00:16\r\n         On est vraiment\r\n     dirig\u00e9s par des gosses,\r\n\r\n19:50:00:18  19:50:05:05\r\nle nouveau chancelier autrichien,\r\n        S.Kurz, a 31 ans.\r\n\r\n19:50:05:07  19:50:10:04\r\n  En Espagne on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0\r\ndiscuter calmement de la Catalogne.\r\n\r\n19:50:10:06  19:50:13:23\r\n    On a montr\u00e9 les muscles,\r\n    on a frapp\u00e9, on a boud\u00e9,\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:18:16\r\n  on s'est barr\u00e9 \u00e0 Bruxelles, \r\n on s'est trait\u00e9 de \"Franco\"...\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:16\r\n   Ailleurs, on a aussi fait \r\n  r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 1930...\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:31:05\r\n-C'est la rue qui abattu les nazis.\r\n\r\n19:50:31:07  19:50:35:10\r\n     -Quand nous les accusons\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:38:12\r\n d'\u00eatre des fascistes, des nazis,\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:42:05\r\n       ils n'aiment pas \u00e7a,\r\n      en particulier Merkel.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:13\r\n      -Et A.Merkel, elle,\r\n   s'est mise aux jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:52:02\r\nNon mais eh, \u00e7a joue le chalet ?\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:59:21\r\nEn Suisse, c'est qui les m\u00e2les alpha\r\n      qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e ?\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:05:06\r\n    Ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  pas vraiment: trop discrets.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:09:11\r\n    Le seul qui peut r\u00e9gater\r\n   avec des Trump ou des Kim,\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:15\r\n chez nous, c'est C.Constantin.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:19:04\r\n     Le brushing, le geste\r\n et le verbe sont \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:23:15\r\n-Je l'ai empoign\u00e9 et je lui ai mis\r\n   un coup de pied dans le cul.\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:28:03\r\n -Alors pour r\u00e9sumer, et pardon\r\npour le langage un peu blaireau,\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:32:06\r\n 2017 c'\u00e9tait un grand concours\r\n         de qu\u00e9quettes.\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:36:17\r\nOn va sonner la fin de la r\u00e9cr\u00e9,\r\n on a vu vos effets de manches.\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:40:11\r\n           Pour 2018,\r\nce serait bien de les retrousser.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:47:19\r\n    -Troisi\u00e8me \u00e9pisode demain:\r\n           la culture.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:53:07\r\n No\u00ebl dans les yeux d'un enfant...\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:57:18\r\nLes longues heures pass\u00e9es \u00e0 table,\r\n    la d\u00e9couverte des cadeaux,\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:06\r\n   l'apparition du p\u00e8re No\u00ebl...\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:04:20\r\n    Une demoiselle de sept ans\r\n  nous raconte sa magie de No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:11:18\r\n -C'est les f\u00eates, on m'a demand\u00e9\r\nun reportage sur la magie de No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:14:20\r\n      Mais j'ai un peu oubli\u00e9\r\n          ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:52:14:22  19:52:17:06\r\n   Une experte va vous montrer.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:20:16\r\n-Je m'appelle Nora, j'ai sept ans.\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:26:08\r\n   Et je sais ce que c'est No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:26:10  19:52:32:01\r\n      Ce que j'adore \u00e0 No\u00ebl,\r\nce sont les cadeaux sous le sapin.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:35:09\r\n        Dans ma famille,\r\n  on les ouvre le 25 au matin.\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:38:16\r\n        -On va o\u00f9, Nora ?\r\n    -Dans un magasin de jouets.\r\n\r\n19:52:38:19  19:52:42:13\r\n     J'ai command\u00e9 un robot\r\n  super chouette au p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:46:00\r\nJe croyais que c'\u00e9tait plus grand.\r\n\r\n19:52:46:02  19:52:50:00\r\n        -Un grand, voil\u00e0 !\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:53:14\r\n      -Quels sont les jouets\r\n    qui ont le plus de succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:52:53:16  19:52:58:00\r\n     -Le chien et les toupies.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:00:18\r\nLes toupies, il n'y en a d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n19:53:00:20  19:53:03:05\r\n   -Pour vous, c'est quoi No\u00ebl ?\r\n\r\n19:53:03:07  19:53:06:14\r\n    -C'est une f\u00eate en famille\r\n       o\u00f9 l'on mange bien.\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:09:03\r\n   -Moi aussi j'adore manger.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:13:17\r\n Le repas de No\u00ebl dure longtemps\r\n et on mange des bonnes choses.\r\n\r\n19:53:13:19  19:53:17:18\r\n   Mon plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: la dinde \r\n  avec de la soupe aux marrons.\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:20:15\r\n     -Ici, on fait de la dinde\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:23:04\r\n     farcie avec des marrons.\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:26:15\r\n      -Qu'est-ce que les gens\r\n        ach\u00e8tent le plus ?\r\n\r\n19:53:26:17  19:53:30:11\r\n     -Les dindes, les chapons\r\n        et les poulardes.\r\n\r\n19:53:30:12  19:53:34:02\r\n       Quand c'est la f\u00eate, \r\n      on d\u00e9pense un peu plus.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:37:02\r\n Tu peux venir go\u00fbter en cuisine.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:39:21\r\n   -C'est tr\u00e8s bon, le chapon.\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:43:15\r\n         J'ai pu go\u00fbter\r\n \u00e0 presque toutes les b\u00fbches...\r\n\r\n19:53:43:17  19:53:48:03\r\n -Celle-ci est au Grand Marnier,\r\n        c'est un alcool.\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:51:05\r\n      -Dans le frigo secret\r\n        de la boucherie,\r\n\r\n19:53:51:07  19:53:53:10\r\n    tout est pr\u00eat pour No\u00ebl.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:58:13\r\n  -On leur a enlev\u00e9 les plumes ?\r\n -Oui, ce n'est pas bon \u00e0 manger.\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:03:06\r\n -Il manque encore quelque chose\r\n   pour que tout soit magique.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:06:08\r\n         Le p\u00e8re No\u00ebl !\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:10:09\r\nJe l'ai trouv\u00e9 au centre commercial.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:22\r\n   -Je peux tirer sur ta barbe ?\r\n       -Oui, mais doucement.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:15:23\r\n        -C'est une vraie ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:19:03\r\n  -Quand il n'y a pas de chemin\u00e9e,\r\ncomment tu entres dans les maisons ?\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:21:06\r\n    -Je passe par les fen\u00eatres\r\n\r\n19:54:21:08  19:54:22:23\r\n        et les radiateurs.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:26:02\r\n    -Je dois partir f\u00eater No\u00ebl\r\n         avec ma famille,\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:29:12\r\nje vous souhaite bon No\u00ebl \u00e0 tous !\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:34:20\r\n     -Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:39:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, A.Giddey, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035696\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:15) [77%] : \r\nOr nous, et toi les types, il doit juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:21) [82%] : \r\nC'est un exercice de prononciation fait la crainte d'un krach du bitcoin la crainte d'un crack a crainte dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:27) [82%] : \r\nTr\u00e8s a commenc\u00e9 \u00e0 acheter \u00e7a mieux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:00:43) [61%] : \r\nMerci oui sur cette, on pense au TV et la les 5 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:03:03) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici imm\u00e9diatement le la crainte d'un krach du bitcoin une apr\u00e8s avoir flamb\u00e9 en quelques semaines la monnaie virtuelle a perdu plus du tiers de sa valeur en quelques heures, alors m\u00eame que certains experts \u00e9voquaient une nouvelle valeur refuge explications dans ce journal, plus de 100 morts et des dizaines de disparus le sud des Philippines a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par une temp\u00eate tropicale qui a provoqu\u00e9 coul\u00e9es de boue et inondations, des milliers d'habitants ont d\u00fb fuir leur maison Guy Parmelin \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e p\u00e9rilleuse, chef de la d\u00e9fense devra porter devant le Parlement de gros dossiers et des Budgets \u00e0 l'avenant, raill\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, le Vaudois semble avoir fait son chemin depuis, m\u00eame si 2017 n'a pas \u00e9t\u00e9 facile non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:03:32) [89%] : \r\nNous comm\u00e9morons \u00e0 notre mani\u00e8re, les 40 ans de la disparition de Thierry Chaplin, c'\u00e9tait le 25 d\u00e9cembre 1977 nous irons au mus\u00e9e qui porte son nom, corps sur Vevey, l'occasion de mesurer l'empreinte laiss\u00e9e dans la r\u00e9gion, ce monument de l'humour anglais et puis nous raconterons des histoires, les Suisses sont friands de concr\u00e9tiser la agent particuli\u00e8rement des r\u00e9cits qui ont pour d\u00e9cor montagne et nos lacs, rencontre avec un illustrateur et quelques vous ivre dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:34 > 0:03:52) [91%] : \r\nLe cours du bitcoin une a violemment d\u00e9croch\u00e9 ces derniers jours, moins 35 pourcent en d\u00e9but de semaine, certains \u00e0 se risquer \u00e0 parler de nouvelle valeur refuge face aux incertitudes du march\u00e9 boursier aujourd'hui, il semble que la cryptomonnaie n'\u00e9chappe pas pour autant aux soubresauts boursiers explications Isabelle Hostettler Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:41) [90%] : \r\nLa question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e qu'est-ce qui peut bien mettre un homme dans cet \u00e9tat, r\u00e9ponse un bitcoin oui un bitcoin vous savez cette cryptomonnaie compl\u00e8tement ind\u00e9pendante des circuits bancaires et \u00e9tatique traditionnelle et qui a vu sa cotation grimper de 2000 pourcent en une seule ann\u00e9e, h\u00e9 bien le beat Cohen est en train de d\u00e9visser, \u00e7a c'est pour le terme boursier, en fran\u00e7ais, il est en train de se prendre une d\u00e9culott\u00e9e magistrale, le jeu de l'oie en virtuel en une semaine, il a perdu 35 pourcent de sa valeur 20000 francs dit 13000 francs hier soir, vendredi, \u00e9tait un vendredi noir pour la monnaie 2,0 il y a donc de quoi s'\u00e9nerver, d'autant plus qu'il y a quelques jours, quand il fallait commenter les pics de cours atteint les ex\u00e9g\u00e8tes du Trading \u00e9tait plut\u00f4t du genre \u00e0 fanfaronner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:49) [94%] : \r\nOn peut parier sur le fait que si ces produits ont beaucoup de succ\u00e8s et que, par le simple fait qu'ils existent, \u00e7a va stabiliser un petit peu cette fois la t\u00e9l\u00e9 texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:24) [89%] : \r\nAlors que s'est-il pass\u00e9 tout raison principale : une plateforme d'\u00e9changes sud- cor\u00e9enne se fait pirater, mardi dernier, r\u00e9sultat 17 pourcent du portefeuille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s par \u00e0 coeur et de l'autorit\u00e9 de r\u00e9glementation financi\u00e8re am\u00e9ricaine a suspendu la cotation d'une autre plateforme d'\u00e9change de cryptomonnaies soup\u00e7onn\u00e9e elle de manipulation des cours, ajoutez \u00e0 cela la sp\u00e9culation de ceux qui ont voulu engranger les b\u00e9n\u00e9fices avant No\u00ebl et on comprend pourquoi le bide Corinne a subi cette semaine le 4\u00e8me crash de son existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:40) [90%] : \r\nRadiguet Les les dangers de la surchauffe et de l'\u00e9croulement de ce syst\u00e8me, c'est de voir s'il va y avoir un impact de r\u00e9elles sur les syst\u00e8mes boursiers traditionnels ici en Suisse, ou m\u00eame sur le syst\u00e8me mon\u00e9taire, \u00e7a peut \u00eatre grave, il va falloir \u00eatre vigilant marocaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:44) [90%] : \r\nAutant dire que plus l'on tombe de haut, plus grande et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:05:48) [81%] : \r\nChut c'est sign\u00e9 Lao-Tseu et il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:50 > 0:06:03) [94%] : \r\nLe sud des Philippines, ravag\u00e9es par des inondations meurtri\u00e8res, la faute \u00e0 la temp\u00eate tropicale th\u00e8me le bilan tr\u00e8s provisoire fait \u00e9tat de plus de 100 morts il y a de nombreux disparus et des milliers de personnes ont d\u00fb fuir leurs habitations Magali Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:06:24) [90%] : \r\nS'accrocher \u00e0 tout prix pour tenter de quitter son foyer, submerg\u00e9e par des eaux qui ne cesse de monter des rues transform\u00e9es en rivi\u00e8res des rivi\u00e8res transform\u00e9es en torrents puissants ravageur, emportant tout sur leur passage, englouti par les coul\u00e9es de boue, ce village entier aujourd'hui ray\u00e9e de la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:25 > 0:06:36) [87%] : \r\nBon, il y avait 103 habitations ici, mais avec la rapide mont\u00e9e des eaux, tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour les habitants, leur maison, leurs biens leur gagne-pain tout \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:37 > 0:06:44) [91%] : \r\nJusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e la grande \u00eele de Mindanao, au sud des Philippines, est aujourd'hui frapp\u00e9e de plein fouet par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:44 > 0:06:54) [93%] : \r\nTemp\u00eate en 12000 de ses 20 millions d'habitants ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter leur foyer et plus d'une centaine au moins a trouv\u00e9 la mort et alors ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:07:06) [88%] : \r\nOh, il n'est naturellement \u00e0 cause des inondations, les gens n'ont pas pu sortir de chez eux le courant \u00e9tait tellement puissant qu'ils se sont retrouv\u00e9s coinc\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, pi\u00e9g\u00e9s par les eaux on alors I.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:06 > 0:07:22) [96%] : \r\nAlors que les secours sont toujours \u00e0 la recherche des dizaines de disparus le bilan des victimes pourrait encore s'alourdir les Philippines d\u00e9cid\u00e9ment maudite des eaux il y a moins d'une semaine, une autre temp\u00eate avait ravag\u00e9 le centre de l'archipel, faisant plus d'une cinquantaine de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:23 > 0:07:48) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e 2018 sera intense pour Guy Parmelin, renouvellement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne avec de nouveaux avions de combat, soutien aux Jeux olympiques, le ministre devra d\u00e9fendre 9 milliards de francs devant le Parlement, en plus du budget ordinaire de l'arm\u00e9e, le chemin s'annonce p\u00e9rilleux et, d\u00e9j\u00e0, l'ann\u00e9e 2007, n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour le ministre de la D\u00e9fense, charit\u00e9, surtout en Suisse al\u00e9manique, retour sur ces derniers mois avec Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:48 > 0:07:53) [88%] : \r\nDepuis, Jean-Pascal Delamuraz, aucun roman n'a dirig\u00e9 le d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:56 > 0:08:07) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 Guy Parmelin \u00e9lu 30 ans plus tard, Guy Parmelin pas vraiment un sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense devient grand chef des arm\u00e9es, il peine d'ailleurs \u00e0 s\u00e9duire en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:17) [93%] : \r\nC'est difficile pour moi parce que je le sens pas beaucoup, j'ai pas encore l'impression qu'il est vraiment arriv\u00e9 au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:09:03) [88%] : \r\nEn 2017 Guy Parmelin doit faire ses preuves mais l'ann\u00e9e sera difficile d\u00e8s janvier, la commission de gestion l'attaque pour avoir suspendu trop vite le projet DSA de d\u00e9fense antia\u00e9rienne la presse suisse al\u00e9manique tr\u00e8s critique de Nagui Parmelin, le surnom de Monsieur Schnell chose monsieur h\u00e2tif en f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renvoie Guy Parmelin ses \u00e9tudes, il doit pr\u00e9ciser encore son programme d'armement d\u00e9but mai un espion suisse est arr\u00eat\u00e9 en Allemagne, Guy Parmelin \u00e9teint un d\u00e9but d'incendie diplomatique en septembre, nouveau revers la suspension du m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e est annul\u00e9e 2\u00e8me convocation du ministre- devant les commissions de gestion du Parlement, les critiques sont vigoureuses pour la presse al\u00e9manique Guy Parmelin devient monsieur fait le choux monsieur rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:04 > 0:09:25) [83%] : \r\nIl a quand m\u00eame pris des d\u00e9cisions qui sont pas courante, pourquoi, parce que d'abord ce n'est pas un officier de milice, hein, c'est un sous- officier, il regarde \u00e7a d'un oeil, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s ext\u00e9rieur \u00e0 tout le syst\u00e8me et ils bouleversent quelques habitudes, sachant que la gouvernance est essentiellement suisse al\u00e9manique vous savez automatiquement des r\u00e9actions Suisse al\u00e9manique voil\u00e0 Cara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:25 > 0:09:34) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 des affaires, Guy Parmelin, ouvrent les portes de l'arm\u00e9e, il pr\u00e9sente ses d\u00e9veloppements son mat\u00e9riel, une forme d'ouverture \u00e0 la D\u00e9fense, le Style Parmelin au fil de l'ann\u00e9e se dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:35 > 0:09:45) [90%] : \r\nMais il r\u00e9fl\u00e9chit et d\u00e9cisions des fois un tout petit peu trop vite, mais au final, avec du recul, toutes ces d\u00e9cisions n'\u00e9taient pas toujours qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:45 > 0:10:04) [95%] : \r\nTraitement apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile, il semble que le Style singulier de Guy Parmelin fasse son chemin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas un luxe pour un ministre qui va devoir y d\u00e9fendre 9 milliards de francs d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine 8 milliards pour le renouvellement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et pr\u00e8s d'un milliard pour les Jeux olympiques 2018 s'annonce charg\u00e9e pour Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:05 > 0:10:45) [93%] : \r\nEn d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Saint-Luc en Valais 3 randonneurs Vaudois qui pratiquait du hors- piste ont \u00e9t\u00e9 pris dans une coul\u00e9e le 1er a pu s'extraire et avertir les secours, les 2 autres ont rapidement pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9 parmi eux une jeune femme de 29 ans est gravement bless\u00e9, les conditions d'enneigement en ce d\u00e9but de vacances attire les amateurs de poudreuse hors des balises en d\u00e9pit du danger d'avalanches en Valais, il \u00e9tait de 3 sur 5 aujourd'hui Carlita Pline s'en est all\u00e9 un jour de No\u00ebl, il y a tout juste 40 ans, un personnage qui a marqu\u00e9 le cin\u00e9ma bien s\u00fbr, mais aussi la r\u00e9gion de Vevey, o\u00f9 il s'\u00e9tait \u00e9tabli en 1953 et o\u00f9 il s'est \u00e9teint ce 25 d\u00e9cembre 1977 aujourd'hui encore le mythe persiste S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:46 > 0:11:02) [89%] : \r\nComme partout, le mus\u00e9e d'Chaplin c'est v\u00eatue de ses parures de f\u00eate et pourtant dans le monde de Charlot, le jour de No\u00ebl n'est pas vraiment synonyme de joie, c'\u00e9tait il y a 40 ans, le 25 d\u00e9cembre 1977 Charlie Chaplin se tenait dans son manoir de Ban, \u00e0 Corsier-sur-Vevey, il avait 8 ans 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:02 > 0:11:14) [86%] : \r\nPour nous, c'\u00e9tait un d\u00e9fi, hein, parce que bon, No\u00ebl c'est une f\u00eate joyeuse puis effectivement donc fallait trouver le bon temps pour m\u00e9langer les festivit\u00e9s de fin d'ann\u00e9e et donc la la comm\u00e9moration, c'est qu'de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:15 > 0:11:30) [94%] : \r\nPour l'occasion, le mus\u00e9e ouvrira exceptionnellement ses portes le jour de No\u00ebl parmi les activit\u00e9s propos\u00e9es, une promenade \u00e0 la lueur des lanternes ou encore cette montgolfi\u00e8re qui proposent de prendre de la hauteur avec Charlie c'est que 40 ans apr\u00e8s sa mort, le personnage reste embl\u00e9matique pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:30 > 0:11:40) [88%] : \r\n\u00e7a reste l'incontournable de la r\u00e9gion, on doit venir voir Chaplin quand on vient ici le souvenir aussi les habitants mais Chaplin, c'est un souvenir m\u00e9morable, tout le monde a une anecdote \u00e0 raconter sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:11:45) [95%] : \r\nCar, en dehors d'une publicit\u00e9 bienvenue le personnage a aussi marqu\u00e9 les esprits, \u00e0 commencer par ceux de ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:45 > 0:11:59) [78%] : \r\nCharlot un bon voisin, elle, bon l\u00e0 toujours en vue, on a toujours v\u00e9cu en bonne harmonie les 2 vu proposer de marge la fort de devenir un hommage, elle a vendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:08) [85%] : \r\nPuis apr\u00e8s, il rentre Philippe bonjour et puis vous savez, comme il est toujours comme \u00e7a, n'est-ce pas avec sa chemise petit carr\u00e9 rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:11) [94%] : \r\nBien des ann\u00e9es plus tard, le symbole persiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:11 > 0:12:23) [94%] : \r\nIl a marqu\u00e9 je pense beaucoup la r\u00e9gion puisqu'il est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 et je crois qu'il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9, la Suisse est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la vie locale, donc je pense que c'est un vrai symbole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:27) [93%] : \r\n\u00e7a 3 ou 4\u00e8me fois que je viens ici, chaque fois, c'est un grand moment d'\u00e9motion quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:12:37) [96%] : \r\nPour moi, c'est surtout un souvenir d'enfance les films en noir et blanc, en fait, c'est un peu l'enfance de tout le monde, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues, et ce n'est pas Jean Villard Gilles qui dira le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:37 > 0:12:48) [77%] : \r\nEt je serait plus en Anjou Un proph\u00e8te pour vous, non, je suis plut\u00f4t oui alors il ce qu'il avait un sens, l'humour extraordinaire, je pense qu'ils doivent avoir le sens de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:49 > 0:12:53) [94%] : \r\nDerni\u00e8re ironie grin\u00e7ante de la part de l'enjeu mourir un jour de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:55 > 0:13:13) [88%] : \r\nEt du cin\u00e9ma, on passe au livre ils figureront cette ann\u00e9e encore en bonne place au pied du sapin, parmi eux, les recueil de l\u00e9gendes et de comptes suisses \u00e0 succ\u00e8s de librairie, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 l'image du dernier album de Denis Korman illustrateur lausannois y retrouve les lieux mythiques qui fascine nos montagnes et voil\u00e0 que Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:17 > 0:13:38) [87%] : \r\nUne balade en for\u00eat au source de l'Areuse dans le Val-de-Travers, c'est de ce d\u00e9cor naturel et fantastique que l'illustrateur, Denis Kormann s'inspire pour interpr\u00e9ter et r\u00e9interpr\u00e9ter les histoires et l\u00e9gendes suisses l'une d'elle l'avoue vivre une \u00e9trange cr\u00e9ature qui voltigent dans le ciel en qu\u00eate d'une proie, un dragon symbolique des forces de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:39 > 0:13:40) [87%] : \r\nC'est l'endroit o\u00f9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:41 > 0:13:52) [84%] : \r\nBien nich\u00e9 dans les roches qu'on a en face de nous, c'est son rep\u00e8re, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle vient se cacher, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle se baigne, c'est typiquement le genre d'endroit qu'elle adore fr\u00e9quenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:53 > 0:14:14) [93%] : \r\nLe battement de ses ailes, c'est pas toutes griffes et l'\u00e9cho de son souffle s\u00e8me l'effroi \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, comme pour nous rappeler \u00e0 nous, humains, de respecter la nature des histoires qu'on se racontait en famille au coin du feu dans l'arc jurassien jusque dans les montagnes du Valais un Patrimoine gigantesque qu'on a pourtant bien failli oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:14 > 0:14:29) [91%] : \r\nEst arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est arriv\u00e9e la vie plus individualiste, les gens se sont repli\u00e9es peut-\u00eatre sur la famille, moins la communaut\u00e9 et tout d'un coup toutes ces histoires sont devenues archa\u00efques sont devenus symbolique d'un pass\u00e9 que les gens avaient plus envie de vivre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:31 > 0:14:46) [91%] : \r\nMais aujourd'hui, retour en force de cette tradition, port\u00e9 par des compteurs actif dans toute la Suisse romande et par des livres qui rencontre un succ\u00e8s fou en librairie au march\u00e9 de No\u00ebl de Neuch\u00e2tel, nous retrouvons Denis Korman, \u00e0 la librairie itin\u00e9rante le raconteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:46 > 0:14:54) [93%] : \r\nCe sont nos nos racines aussi notre r\u00e9gion et de conna\u00eetre des des comptes suisses \u00e7a a quelque chose de fantastique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:55 > 0:14:59) [84%] : \r\nLes ventes de ses livres, le confirme : elle triple \u00e0 l'approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:18) [91%] : \r\nC'est vraiment quelque chose qu'on nous demande tout le temps en fait, mais quand m\u00eame plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 l'approche des f\u00eates de No\u00ebl, ce qu'on ressent que des valeurs de a de des traditions qu'on souhaite respecter que n'a envie de faire perdurer au sein des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:20 > 0:15:31) [86%] : \r\nDes r\u00e9cits universel qui f\u00e9d\u00e8re et qui nous rassemble tous, et s'il avoue vivre pr\u00e9f\u00e8rent se cacher en for\u00eat ou dans les grottes, elle aime aussi les lumi\u00e8res de la ville et peut appara\u00eetre n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:32 > 0:15:46) [90%] : \r\nAlors est-ce dans la neige en ski alpin, la Suisse, attendaient depuis 8 ans podium en slalom de Coupe du monde, hier soir, Luca Aerni a mis fin \u00e0 cette disette en prenant la 2\u00e8me place \u00e0 Madonna di Campiglio en Italie Julien Torrance nous dresse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:48 > 0:16:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'un athl\u00e8te ressent quand il d\u00e9croche enfin son 1er podium en Coupe du monde, un m\u00e9lange de rage de joie et de soulagement incroyable, je crois que ces pistes, je l'aime vraiment bien et aujourd'hui je, je l'ai montr\u00e9 que j'\u00e9tais tr\u00e8s vite aussi et je suis vraiment hyper contente enfin passer en somme parce que pour lui, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile en 2014, une hernie discale stoppe sa progression, il est immobilis\u00e9 plusieurs semaines, il doit alors retrouver le rythme et muscl\u00e9 son dos pour \u00e9viter toute rechute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:21 > 0:16:28) [91%] : \r\nPari gagn\u00e9 l'ann\u00e9e suivante, ils d\u00e9couvrent les championnats du monde aux \u00c9tats-Unis avec ses co\u00e9quipiers qui deviennent ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:28 > 0:16:37) [87%] : \r\nJe pense que \u00e7a a vraiment fait un petit groupe, d\u00e9j\u00e0 quand on \u00e9tait plus jeune et on a continu\u00e9 \u00e0 pousser \u00e0 travailler ensemble, c'est marrant de se retrouver ici au championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:37 > 0:17:09) [81%] : \r\nMarrant mais surtout instructif en f\u00e9vrier dernier aux championnats du monde de Saint-Moritz, il remporte cette fois le super- combin\u00e9 un exploit ph\u00e9nom\u00e9nal incroyable, j'ai pas de mon trop ou je vais donc sous essence : vous avez dit ce matin que vous allez devenir champion du monde orages sur l'pas cru mais c'est un r\u00eave, mais pourtant le r\u00eave n'est pas si anodin, \u00e0 en croire Paul-Henri Francey qui l'a vu se d\u00e9velopper entre Crans-Montana et brigue \u00e0 la Cl aucun en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:10 > 0:17:10) [82%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:10 > 0:17:14) [76%] : \r\nIl a, c'est aucun 2007, 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:16 > 0:17:28) [92%] : \r\nMais, physiquement, il \u00e9tait au top, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s solide mentalement et tout \u00e7a, il y avait du travail, du travail \u00e0 faire encore, mais il montrait de super bonnes aptitudes pour le ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:37) [96%] : \r\nDe bonnes aptitudes qui l\u00e0 encore une fois d\u00e9montr\u00e9 hier soir en offrant \u00e0 la Suisse, un 1er podium en slalom apr\u00e8s 8 ans de disette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:40 > 0:18:06) [91%] : \r\nChangement d'd\u00e9part pour l'\u00eele d'Hokkaido, au Japon, dans l'ancienne ville mini\u00e8re d'Yubari, la cit\u00e9 a co\u00fbt\u00e9 jusqu'\u00e0 110000 habitants y sont \u00e0 peine 9000 aujourd'hui, la moiti\u00e9 \u00e0 plus de 65 ans et face au d\u00e9clin acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de sa population Yubari surendett\u00e9s a pris une mesure radicale sans pr\u00e9c\u00e9dent, la relocalisation forc\u00e9e de centaines d'habitants vers une ville compacte en construction, c'est un reportage de notre correspondant, Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:07 > 0:18:23) [94%] : \r\nBienvenue \u00e0 Yubari ville en faillite, elle a perdu 90 pourcent de ses habitants, elle en compte aujourd'hui \u00e0 peine 9000 elle devrait encore en perdre la moiti\u00e9 ces 10 prochaines ann\u00e9es, cette ville tout au nord de l'archipel s'enrichit lorsque le charbon \u00e9tait roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:23 > 0:18:30) [89%] : \r\nQuentin, la ville ne dispara\u00eetra pas la constitution, nous oblige \u00e0 la maintenir en vie jusqu'au dernier de ses habitants tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:30 > 0:18:41) [90%] : \r\nTout le Japon a les yeux riv\u00e9s sur son jeune m\u00e8re Naomi chez Suzuki, car \u00e0 partir de 2040, la moiti\u00e9 des municipalit\u00e9s japonaises seront \u00e0 leur tour menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:41 > 0:18:52) [92%] : \r\nNos habitants sont r\u00e9partis sur une surface plus vaste que celle de Tokyo la ville poss\u00e8de plus de 3000 appartements proche d'une mine en nombre suffisant pour y reloger la plupart des foyers d'o\u00f9 notre cr\u00e9ation, une ville compacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:52 > 0:19:06) [95%] : \r\nPlusieurs centaines d'habitants qui vivaient dans des logements publics \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Yubari ont \u00e9t\u00e9 relocalis\u00e9s de force, plus de 10 pourcent des familles de Yubari ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 cet endroit, ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:13) [80%] : \r\nOui, peut-\u00eatre grand mutisme, nous allons-y int\u00e9gr\u00e9 le centre communautaire, la municipalit\u00e9 et un h\u00f4pital des sautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:13 > 0:19:25) [87%] : \r\nTout le monde n'accepte pas cette r\u00e9implantation son auteur Tsuyoshi cette Oguchi comprend la r\u00e9sistance de cas o\u00f9 beaucoup ce retrait\u00e9 a travaill\u00e9 durant 36 ans dans une mine de charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:25 > 0:19:38) [91%] : \r\nBon, alors moi je suis n\u00e9 ici, mes enfants ont quitt\u00e9 Yubari, je resterai dans ce logement jusqu'\u00e0 la fin ao\u00fbt vont venir, il veut rester, mais le jour o\u00f9 il aura besoin de soins m\u00e9dicaux, il devra rejoindre notre ville compacte autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:38 > 0:19:45) [98%] : \r\nCette migration contrainte a d\u00e9j\u00e0 permis de r\u00e9duire de 40 pourcent les frais de fonctionnement des logements sociaux de Yubari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:45 > 0:19:56) [94%] : \r\nCette relocalisation forc\u00e9e a permis \u00e0 Yubari de rembourser le tiers de sa dette, mais sa population continue de diminuer, car les d\u00e9c\u00e8s sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que les naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:57 > 0:20:06) [85%] : \r\nIl Yubari est appel\u00e9 le Japon miniature, il vieillit tr\u00e8s vite, il est surendett\u00e9, la mani\u00e8re dont Yubari s'en sortira en dira long sur l'avenir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:07 > 0:20:24) [89%] : \r\nEt nous poursuivons notre s\u00e9rie de chroniques tellement 2017 apr\u00e8s le climat hier 2\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui la politique internationale et, l\u00e0 aussi, la temp\u00e9rature est mont\u00e9e quelques fois cette ann\u00e9e, de personnages en particulier ont beaucoup occup\u00e9 le devant de la sc\u00e8ne Beno\u00eet Page, V\u00e9ronique Jannot Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:27 > 0:20:51) [91%] : \r\nC'est la meilleure une de 2017 jeudi 10 ao\u00fbt le journal Lib\u00e9ration propose un morphing entre Donald Trump et Kim Jong Hoon on m\u00e9lange les 2 Coupes de cheveux les plus dingues de la plan\u00e8te et les 2 sourire les plus inqui\u00e9tants, ces 2-l\u00e0 ont fait la bombe toute l'ann\u00e9e et que je rigole et que je te donne un surnom idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:51 > 0:21:05) [83%] : \r\nWaquet, mais l'homme fus\u00e9e Kim est en mission suicide pour lui- m\u00eame et son r\u00e9gime Alfort SVG et que je te menace je vais assur\u00e9ment est d\u00e9finitivement dompt\u00e9 par le feu ce radoteur am\u00e9ricain mentalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:05 > 0:21:10) [96%] : \r\nUne vraie cour de r\u00e9cr\u00e9ation, le probl\u00e8me c'est qu'entre les 2 il y a des vrais gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:10 > 0:21:20) [92%] : \r\nLes japonais quoi tu imagines les mecs qui sont l\u00e0 non mais oh, il y a 197 pays dans le monde, c'est peut-\u00eatre possible, \u00e7a tombe une fois sur quelqu'un d'autre ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:20 > 0:21:52) [89%] : \r\nPendant ce temps, Vladimir Poutine prend des vacances, genre calendrier des pompiers exhibant comme d'habitude, gros biscotos gros pectoraux et gros brochet, Emmanuel Macron, lui, est rest\u00e9 habill\u00e9 au moins mais se montre avec tous les symboles viril possible pyramide v\u00e9hicules militaires treillis et sa poign\u00e9e de main avec Donald Trump tourne au bras de fer, regardez les secondes d\u00e9filent, aucun des 2 ne craque Brigitte arrive mais on ne l\u00e2che rien une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:52 > 0:21:54) [85%] : \r\nVrai cour de r\u00e9cr\u00e9ation, je vous dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:56 > 0:22:21) [91%] : \r\nD'ailleurs, vous avez vu, on est vraiment dirig\u00e9s par des gosses le nouveau chancelier autrichien Sebastian courte \u00e0 31 ans, en Espagne, non plus, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 discuter calmement de la Catalogne, on a montr\u00e9 les muscles des 2 c\u00f4t\u00e9s on a frapp\u00e9 on a boud\u00e9, on s'est barr\u00e9 \u00e0 Bruxelles, on sait traiter de Franco, ailleurs, on a aussi beaucoup fait r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:21 > 0:22:27) [71%] : \r\nLa r\u00e9cession d\u00e8s mon Rippner la politique internationale seniors zonal trop longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:40) [79%] : \r\nOn est jeune, pas exister de la souris, quand nous, les accusant d'\u00eatre facile d'\u00eatre des nazis, il n'aime pas \u00e7a, mais ma n'auront pas dr\u00f4le \u00e7a en particulier Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:41 > 0:22:51) [89%] : \r\nEt maman Merkel justement au lieu de r\u00e9ussir \u00e0 former un gouvernement joue aux jeux vid\u00e9o non mais et \u00e7a joue le Chalet \u00e0 propos de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:53 > 0:22:58) [85%] : \r\nEn Suisse, c'est qu'il est mal Alpha qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:59 > 0:23:17) [88%] : \r\nC'est du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas vraiment trop gentil, trop discret non, objectivement, le seul qui peut r\u00e9gater avec des trains ou des Kim, chez nous, c'est Christian Constantin le brushing atteint \u00e0 la hauteur, le geste est \u00e0 la hauteur et le verbe est \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:18 > 0:23:20) [78%] : \r\nLe Japonais aime occuper dans le cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:22 > 0:23:33) [90%] : \r\nAlors, pour r\u00e9sumer l'ann\u00e9e et pardon pour le langage un peu blaireau 2017, c'\u00e9tait un grand concours de quelqu'vous savez quoi, messieurs sonner la fin de l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:33 > 0:23:39) [82%] : \r\nOn a vu vous effets de manche pour 2018, ce serait bien de les retrouss\u00e9es merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:44 > 0:24:04) [92%] : \r\nEt demain 3\u00e8me \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 la culture No\u00ebl dans les yeux d'un enfant, vous en souvenez-vous que les longues heures pass\u00e9es \u00e0 table, l'attente et la d\u00e9couverte des cadeaux sous le sapin, l'apparition du P\u00e8re No\u00ebl, nous avons laiss\u00e9 carte blanche \u00e0 une demoiselle de 7 ans avec Flore Amos \u00e7a nous raconte sa magie de No\u00ebl, regardez, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:06 > 0:24:15) [95%] : \r\nVoil\u00e0, c'est les f\u00eates et on m'a demand\u00e9 de faire un reportage sur la magie de No\u00ebl mais franchement, moi j'ai un peu oubli\u00e9 ce que c'\u00e9tait, du coup, j'ai demand\u00e9 \u00e0 une experte de vous monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:18 > 0:24:25) [80%] : \r\nCelle-l\u00e0, j'ai 7 ans et je, moi je sais, c'est c'est No\u00ebl, donc je vais vous voulez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:29 > 0:24:35) [84%] : \r\nC'est le cadeau sous le sapin, Thomas, on les ouvre, le 25 le matin, on va vous la Nora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:38 > 0:24:41) [86%] : \r\nCette ann\u00e9e, j'ai quand un robot super chouette au P\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:50 > 0:24:52) [82%] : \r\nQuel joueurs qui ont plus quel succ\u00e8s pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:52 > 0:24:59) [84%] : \r\nEt le chien pour les gar\u00e7ons et les filles, et puis il y a eu les Bled c'est les tout-petits, tu sais ce que c'est que \u00e7a, il y en a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:59 > 0:25:14) [90%] : \r\nIl faut froid No\u00ebl c'est une f\u00eate en famille surtout bien manger, moi aussi j'adore manger, le repas de No\u00ebl toujours longtemps on mange des bonnes choses, ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est la ma grand- m\u00e8re avec de la soupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:15 > 0:25:35) [90%] : \r\nNous, on peut faire de la dinde et puis dedans, on peut la farcir avec des marrons comme \u00e7a ta mamie, elle sera tr\u00e8s contente qu'est-ce que qui s'ach\u00e8te plus les gens, les dindes, bien s\u00fbr, les chapons et puis aussi les poulardes mais c'est cher quand c'est la f\u00eate, on peut d\u00e9penser un petit peu plus si tu veux, on peut aller en cuisine et tu pourra go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:36 > 0:25:48) [84%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s bon, le Japon, j'ai m\u00eame eu droit de go\u00fbter \u00e0 toutes les bouches, enfin presque nation Grand Marnier ce Grand Marnier je pensais en alcool, \u00e0 la longue, et quand le fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:50 > 0:25:53) [90%] : \r\nTout est pr\u00eat pour No\u00ebl leur enlever les choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:56 > 0:26:25) [83%] : \r\nLucas Deaux la table, c'est important, mais il manque quelque chose pour que tout soit magique \u00e0 No\u00ebl le P\u00e8re No\u00ebl, je l'ai cherch\u00e9e partout dans la rue et je trouvais centre- commercial sur le tabac, m\u00eame les Toulousains c'est vrai oui quand il pas de chemin\u00e9e sur les maisons comme il fait le P\u00e8re No\u00ebl pour moi, c'est un secret, pas de parler p\u00e9n\u00e8tre les radiateurs donc l\u00e0, je dois partir pour f\u00eater No\u00ebl avec ma famille, je reste bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:30 > 0:26:39) [94%] : \r\nCadeaux tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, suivi du Best of de 26 minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve avec plaisir demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:47 > 0:26:50) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:31 > 0:27:35) [92%] : \r\n\u00e7a fait dr\u00f4le de \u00e7a et on peut, on peut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:09) [74%] : \r\nJe les demande sont d\u00e9truites cru \u00e0 3 petits trucs cuite 3 petites truites cru, on ne s'en lasse pas n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:22) [82%] : \r\nSont congel\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:25 > 0:28:32) [71%] : \r\nBen ben disons les moments 3 minutes pour avec \u00e0 donc merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:32 > 0:28:54) [89%] : \r\nAlors tr\u00e8s volontiers puisqu'on a 3 minutes Cytale temps merci Rapha\u00ebl temp\u00e8re tombe, merci, bonsoir \u00e0 tous, alors les vacances de fin d'ann\u00e9e ont d\u00e9but\u00e9 sous un ciel serein, ceux qui sont \u00e0 la montagne, ont eu la chance de profiter d'un soleil au beau fixe et d'un manteau neigeux g\u00e9n\u00e9reux, un sc\u00e9nario qui devrait persister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:55 > 0:28:56) [95%] : \r\nDemain et Landier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:19 > 0:29:20) [97%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:34 > 0:34:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors ces vacances de fin d'ann\u00e9e ont d\u00e9but\u00e9 sous un ciel serein, ceux qui sont \u00e0 la montagne, ont eu la chance de profiter d'un soleil au beau fixe et d'un g\u00e8ne et remonte au neige ce sc\u00e9nario s'annonce identique pour demain et lundi pour les festivit\u00e9s de No\u00ebl mais aujourd'hui toutes les r\u00e9gions n'avaient pas droit au soleil, puisque sous influence anticyclonique, comme pr\u00e9vu, les stratus se sont invit\u00e9s sur une grande partie du plateau du bassin l\u00e9manique et m\u00eame en Valais t\u00f4t ce matin, nous aurons encore l'anticyclone, ces 2 prochains jours sur nos r\u00e9gions qui s'est bien install\u00e9 sur l'ouest du continent, elle va nous prot\u00e9ger des perturbations, mais \u00e0 partir de mardi, changement de d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e d'un fort courant d'ouest perturb\u00e9 qui nous donnera des chutes de neige, parfois jusqu'\u00e0 basse altitude ici l\u00e0 bien aux sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit, vous le voyez, pour demain matin \u00e0 nouveau de stratus sur le plateau sur le l'\u00e9l\u00e9ment jusque vers 1100 m\u00e8tres d'altitude en moyenne au-dessus de cette limite, dans les r\u00e9gions non concern\u00e9s, on profitera d\u00e8s le d\u00e9but du soleil et puis l'apr\u00e8s- midi, il y a bon espoir que la couche de grisaille s'raboter un peu notamment son sommet devrait s'abaisser jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc davantage de r\u00e9gions profiteront du soleil, cette nuit, le ciel sera d\u00e9gag\u00e9 notamment Valais vous voyez que les temp\u00e9ratures vont descendre bas au petit matin seront comprises entre moins 6 et moins 4 demain apr\u00e8s- midi, on a trouv\u00e9 en pleine des temp\u00e9ratures assez identiques \u00e0 celles d'aujourd'hui pourra faire jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s au Tessin, \u00e7a va se radoucir en altitude avec 6 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres cette m\u00eame \u00e0 2000 m\u00e8tres le vent aura pivot\u00e9 au nord- ouest, il restera faible en montagne sera quasi imperceptible en pleine la nuit de No\u00ebl devrait-\u00eatre \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9gag\u00e9 sur une grande partie du pays, on trouvera par endroits encore quelques bancs de brouillard, attention, ils pourront \u00eatre localement givrants et puis au petit matin du 25 d\u00e9cembre \u00e0 nouveau des bancs de brouillard pr\u00e9vu sur le plateau, sinon un bel ensoleillement au fil de la journ\u00e9e, on verra arriver des nuages par le sud des Alpes \u00e0 l'avant de la perturbation qui est annonc\u00e9e pour la journ\u00e9e de mardi, alors elle devrait arriver par l'ouest, donner de la neige vers 1200 m\u00e8tres d'altitude, au d\u00e9but, l'est du pays et le Valais profiteront encore de belles \u00e9claircies par effet de Fun mais durant la journ\u00e9e de mercredi l'ensemble du pays sera concern\u00e9e par les passages perturb\u00e9s avec des pr\u00e9cipitations, cette fois dans de l'air un peu plus frais qui descendront sous forme de neige jusque vers 700 m\u00e8tres d'altitude et attention au vent qui s'annonce fort aussi bien en plaine qu'en montagne et pour la journ\u00e9e de jeudi \u00e9galement un temps relativement perturb\u00e9 et cette fois, non d'une masse d'air plus fra\u00eeche et bien les flocons pourraient descendre jusqu'\u00e0 basse altitude, ce sera bien s\u00fbr, a pr\u00e9cis\u00e9 au fil des jours prochains, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain 24 des 100 je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e qui s'annonce festive sur notre cha\u00eene, avec tout de suite les meilleurs moments de 26 minutes puis les coups de coeur, d'Alain Morisod alors excellent moment \u00e0 vous tous et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-24T02:05:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647673", "durationSec": 120, "title": "SO YUBARI VILLE ENDETTEE_RTS000001352001", "excerpt": "La ville de Yubari se d\u00e9peuple irr\u00e9m\u00e9diablement suite \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s de relocaliser ses habitants vers des villes plus compactes qui offriraient des services sociaux et m\u00e9dicaux plus efficients. Toutefois, le maire de cette ville de l'\u00eele d'Hokkaido se d\u00e9fend pour sauver sa ville qui ne compte plus que 9000 habitants.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOKKAIDO (ILE)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE SOCIALE", "MIGRATION INT\u00c9RIEURE"], "sequenceIds": ["1647450"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647674", "durationSec": 199, "title": "SO TELLEMENT 2017 POLITIQUE INTER PAD_RTS000001344492", "excerpt": "Revue de fin d'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9trospective des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e sur un ton humoristique et d\u00e9cal\u00e9. Ce 2e \u00e9pisode est consacr\u00e9 \u00e0 la politique internationale.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647675", "durationSec": 81, "title": "SO PHILIPPINES TEMPETE_RTS000001352120", "excerpt": "Portrait du skieur suisse Luca Aerni qui a fini 2e du slalom de Coupe du monde de Madonna di Campiglio. Itw de son ex-entra\u00eeneur Paul-Henri Francey qui \u00e9voque les qualit\u00e9s de ce skieur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647676", "durationSec": 115, "title": "SO LUCA AERNI_RTS000001352010", "excerpt": "Itw du conseiller aux Etats schaffhousois Hannes Germann sur la chute du cours du bitcoin. La valeur d'un bitcoin est pass\u00e9e de 20000 francs \u00e0 13000 en 1 semaine.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["AERNI, LUCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647677", "durationSec": 118, "title": "SO BITCOIN 2_RTS000001352111", "excerpt": "Le mus\u00e9e \"Chaplin's world\" propose un parcours lumineux, r\u00e9alis\u00e9 dans un esprit de No\u00ebl, en hommage \u00e0 Charlie Chaplin pour l'anniversaire des 40 ans de sa mort.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BITCOIN", "SYST\u00c8ME FINANCIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647678", "durationSec": 131, "title": "SO 40 ANS MORT CHAPLIN_RTS000001352103", "excerpt": "Les livres de contes ont toujours beaucoup de succ\u00e8s surtout lors des f\u00eates de No\u00ebl. L'illustrateur Denis Kormann parle de ses sources d'inspiration.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"], "sequenceIds": ["1647448"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647679", "durationSec": 140, "title": "FRIGO LIVRES CONTES 2012 PAD_RTS000001349321", "excerpt": "L'ann\u00e9e 2017 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Le Romand, beaucoup critiqu\u00e9 par les m\u00e9dias suisses allemands, aura encore beaucoup de nouveaux d\u00e9fis pour l'ann\u00e9e 2018. Pour certains parlementaires, son bilan n'est pas si mauvais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CONTE"], "sequenceIds": ["1647449"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647680", "durationSec": 138, "title": "FRIGO ANNEE COMPLIQUE PARMELIN PAD_RTS000001351547", "excerpt": "Une jeune \"journaliste\" de 7 ans Nora \u00e9voque la magie de No\u00ebl en parcourant les Rues basses de Gen\u00e8ve et en menant des itw avec un vendeur de jouets, un boucher et le p\u00e8re No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1647447"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647681", "durationSec": 146, "title": "SO MAGIE NOEL_RTS000001351978", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "JEUNE (\u00c2GE)", "FILLE", "NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1647455"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712647748", "summary": "Itw Alexandre Tschaeppaet, conseiller national PS bernois. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois. Itw Ida Glanzmann-Hunkeler, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise.", "id": "1647447", "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647749", "summary": "Int et ext mus\u00e9e de Charlie Chaplin avec d\u00e9corations de No\u00ebl. Itw Jean-Pierre Pigeon, directeur de Chaplin's world. Images \"Chaplin's world\", montgolfi\u00e8re. Itw visiteurs.", "id": "1647448", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647750", "summary": "Itw Denis Korman, illustrateur, dans une for\u00eat enneig\u00e9e au source de l'Areuse. Denis Kormann dessinant.\nDenis Korman entrant dans minibus librairie du \"Rat conteur\" au march\u00e9 de No\u00ebl de Neuch\u00e2tel. Itw Daniel Favre-Bulle. Itw Marie Anne Aeby, libraire au rat-conteur, avec bonnet de p\u00e8re No\u00ebl.", "id": "1647449", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CONTE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647751", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales de la ville de Yubari sous la neige. Itw Naomichi Suzuki, maire de Yubari. Itw Tsuyoshi Setoguchi, professeur Universit\u00e9 d'Hokkaido. Itw habitant de Yubari. Statement de Georges Baumgartner sous la neige.", "id": "1647450", "visualThemes": ["VILLE", "NEIGEUX"], "visualGeographicals": ["HOKKAIDO (ILE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647756", "summary": "Statement Flore Amos, journaliste RTS, devant un sapin de No\u00ebl. Statement de Nora, jeune fille de 7 ans prenant le r\u00f4le de journaliste. Nora se promenant dans les rues Basses et effectuant itw. Itw d'un vendeur de jouets. Int boucherie du Molard, itw Serge Belime, directeur de la boucherie du Molard. Int frigo industriel, dindes d\u00e9plum\u00e9es attendant sur rayon la t\u00eate en bas. Nora interviewant le P\u00e8re No\u00ebl.", "id": "1647455", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "DINDE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035696", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D83FC286-80EC-4A9D-9F24-0D618B909A0D", "internalArchiveId": "D83FC286-80EC-4A9D-9F24-0D618B909A0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlos Puigdemont,  pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Aurelia Frick, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Principaut\u00e9 du Lichtenstein;Cachin, Joelle;St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du parti socialiste vaudois;Pourtier;Philippe Bozon, joueur de hockey;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CATALOGNE DI (1'30) (7H))  \r\n\"La R\u00e9publique catalane a battu...la monarchie\"...\r\nD\u00e9claration...cette nuit...du pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne..:Carles Pudj-demont...\r\nSon adversaire...le premier ministre espagnol Mariano Rajoy a perdu son pari.\r\nLes partis ind\u00e9pendantistes obtiennent une nouvelle fois...la majorit\u00e9 absolue... en Catalogne. \r\n70 si\u00e8ges sur 135...pour les trois formations s\u00e9paratistes.....\r\nPourtant \u00e0 l'issue de ce scrutin....c'est bien un parti anti-ind\u00e9pnedance...un parti...centriste..Ciudadanos qui arrive en t\u00eate...avec 37 si\u00e8ges...\r\nVal\u00e9rie Demon.... vous \u00eates en direct de Barcelone....\r\nCiudadanos arrive donc en t\u00eate...mais c'est une victoire infuffisante pour freiner l'ind\u00e9pendantisme...\r\n---------------- \r\nVal\u00e9rie : la victoire de Ciudadanos qui arrive en t\u00eate des r\u00e9sultats est effectivement un triomphe historique. Jamais en Catalogne un parti non nationaliste n'\u00e9tait parvenu \u00e0 se hisser \u00e0 la premi\u00e8re place. Mais c'est une victoire am\u00e8re car insuffisante et surtout qui ne permettra pas de former un gouvernement. Car le bloc ind\u00e9pendantiste, compos\u00e9 de trois partis, parvient \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue. Contre toute attente, la liste de Carles Puigdemont est arriv\u00e9e premi\u00e8re devant les autres formations ind\u00e9pendantistes. Sa strat\u00e9gie de fuite en Belgique lui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi. Son discours exultant et triomphant hier soir depuis Bruxelles en disait long sur la signification de leur victoire. \r\n  DISCOURS PUDJEMOTN 48 secondes...\r\nRELANCE JULIEN : Val\u00e9rie...finalment... jusqu' est-on revenu \u00e0 \u00e0 la case d\u00e9part...\u00e0  la situation ant\u00e9rieure?\r\nVal\u00e9rie : nous sommes revenus \u00e0 la case d\u00e9part effectivement. Mais avec un degr\u00e9 de complexit\u00e9 ajout\u00e9e. Ces \u00e9lections ont renforc\u00e9 encore plus l'id\u00e9e d'une Catalogne divis\u00e9e. Ajoutez \u00e0 cela des dirigeants ind\u00e9pendantistes en prison, d'autres en exil. Au blocage politique vont donc s'ajouter les dossiers judiciaires en cours.  Ces \u00e9lections ont d\u00e9montr\u00e9 que les mesures juridiques n'ont pas d'effet sur les ind\u00e9pendantistes, au contraire elles les galvanisent. Il faudra attendre de voir quelle est la ligne qu'adoptera le futur gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan : ligne dure ou voie de n\u00e9gociation avec Madrid mais pour n\u00e9gocier quoi. Et surtout, que va faire Carles Puigdemont ? Tentera-t-il de n\u00e9gocier son retour ? La justice l'arr\u00eatera-t-il d\u00e8s qu'il posera un pied en Espagne ? Autant de questions qui rendent la photo politique de jeudi soir encore plus difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n(UE - CH - R\u00e9action muscl\u00e9e en Suisse) ***Cette fois c'est officiel...la bourse suisse n'acc\u00e8de au march\u00e9 europ\u00e9en...que pour une seule ann\u00e9e : les r\u00e9actions pleuvent...contre Bruxelle...et contre Berne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9rla brandit une menace : il va r\u00e9-\u00e9tudier sa promesse de verser  \u00e0 l'Uion europ\u00e9enne une partie du  milliard de coh\u00e9sion.\r\nLe gouvernement compte aussi r\u00e9pondre...en renfor\u00e7ant la comp\u00e9tititivit\u00e9 de la Suisse.... par exemple par une possible suprresion des droits de timbre.\r\nUn projet soutenu...par les partis bourgeois...alors que le parti socialiste...y voit...\"un sommet d'impuissance\".\r\nPour le PS...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...montre une image de d\u00e9solations...il ne faut pas s'\u00e9tonner...que Bruxelles ait perdu patience.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...l'UDC...d\u00e9nonce un gouvernement en manque de leadership...et demande de renconer au millard de coh\u00e9sion.\r\nMoins critique face au Conseil f\u00e9\u00e9d\u00e9ral.......le PLR d\u00e9nonce une tentaive de chantage...de l'Union europ\u00e9enne...alors que le PDC accuse Bruxelles de \"discrimination\".\r\n(01/VISITE LIECHTENSTEIN PI) ***Autre th\u00e9matique dans les relations Suisses-Union europ\u00e9enne : la pr\u00e9sence de la Suisse...sur la liste grise des paradis fiscaux. \r\nListe \u00e9tablie r\u00e9cemment....par Bruxelles...\r\nAvec ...en toile de fonds...cette question : notre voisin...le Liechtstein..a-t-il oeuvr\u00e9---aupr\u00e8s de l'UE...pour que la Suisse figure sur cette liste grise?\r\nPas de r\u00e9ponse...suite \u00e0 la visite de couroisie...hier \u00e0 Berne.........de la ministre liechtensteinoise...des affaires \u00e9trang\u00e8res.... \r\nPlut\u00f4t que de se faire la guerrnnnn les deux pays ont tenu \u00e0 afficher leur bonne entente. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  1'18\r\n((Le Liechtenstein serait intervenu \u00e0 Bruxelles pour demander une \u00e9galit\u00e9 de traitement et pour ne pas figurer sur la liste grise. R\u00e9sultat: les deux pays s'y trouvent. Sur la 1\u00e8re, il y a une semaine, voici ce que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, r\u00e9pondait \u00e0 Romain Clivaz.\r\nSON (14'')\r\nAurelia Frick, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Principaut\u00e9, d\u00e9ment toute manoeuvre. Elle l'a affirm\u00e9 haut et fort hier \u00e0 Berne.\r\nSON (25'')\r\n \"J'insiste vraiment sur le fait que nous n'avons aucunement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse figure sur des listes ou soit d\u00e9class\u00e9e. Il nous faut une Suisse forte. La Suisse est notre partenaire le plus proche, nous sommes profond\u00e9ment amis. Nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse aille bien et soit prosp\u00e8re...\" \r\nAurelia Frick r\u00e9fute donc. De mani\u00e8re tr\u00e8s claire, dit-elle. La Suisse et le Liechtenstein ont presque une relation de couple. C'est ce qu'a lanc\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis apr\u00e8s sa rencontre avec son homologue de Vaduz. Et comme dans un couple, il y a parfois des malentendus, des non-dits et des r\u00e9conciliations.\r\n(03/VD/BEAULIEU SUITE ITV MONTANGERO) La Ville de Lausanne et le canton de Vaud font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu...\r\n***Un audit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9....hier.... de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu, propri\u00e9taire du Centre de Congr\u00e8s et d'Expositions. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est  soup\u00e7onn\u00e9 de malversations \r\nIL est remplac\u00e9 ad interim par le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod. Une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nEt la situation financi\u00e8re de la Fondation est critique. \r\nAlors...quel venir pour le Palais de Beaulieu?\r\nQuestion au pr\u00e9sident du parti socialiste vaudois,  St\u00e9phane Montan-g\u00e9ro.\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(Chef d'orchestre suisse suspendu) Une figure majeure de la culture suisse...dans la tourmente...\r\nLes orchestres symphoniques de Boston...et..:San Frasisco...mettent un terme \u00e0 leur collaboration avec le chef d'orchestre...vaudois..:Charles Dutoit\r\nD\u00e9cision annonc\u00e9e...t\u00f4t ce matin...\r\nCharles Dutoit...\u00e2g\u00e9 aujourd'hui du 81 ans...est accus\u00e9 de harc\u00e8lement de sexuel...par trois cantatrices...et une musicienne...\r\nDes accusations \"s\u00e9rieuses\", selon l'Ensemble de San Fransisco.\r\nLes faits se seraient produits entre 1985 et 2010...dans plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\n(11/DEBAT ONU JERUSALEM PA) ***L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies...n'a pas c\u00e9d\u00e9....face aux menaces am\u00e9ricaines sur la question de J\u00e9rusalem...\r\nDeux tiers des pays membres...ont vot\u00e9...pour la condamanmation de la reconssane de la ville comme capitale d'Isra\u00e8l.\r\nLa r\u00e9solution...rappelle...que le statu de J\u00e9ruslaem...ne peut \u00eatre r\u00e9solut...que par une n\u00e9gociation entre Isra\u00ebl et Palestine, \r\nTout autre initiative est nulle et non avenue.\r\nLe vote reste-non-contraignant...mais ...permettant de mesurer l'isolement des Etats-Unis...sur cette question.\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 New-York de Gr\u00e9goire Pourtier.\r\n((Guatemala, Honduras, Togo et quatre petites \u00eeles d'Oc\u00e9anie.Donald Trump esp\u00e9rait sans doute obtenir un soutien un peu plus cons\u00e9quent \u00e0 sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut aussi constater que 56 autres pays n'ont PAS vot\u00e9 en faveur de la r\u00e9solution, bien davantage que ce qui \u00e9tait envisag\u00e9. Certains ne se sont m\u00eame pas d\u00e9plac\u00e9s, d'autres se sont abstenus. Parmi eux, le Canada ou l'Australie, et des Europ\u00e9ens comme la Pologne, la Hongrie, ou la Bosnie, quelques Latinos-Am\u00e9ricains, une demi-douzaine d'Africains aussi. Certains de ces pays ont-ils eu peur de voter contre les Etats-Unis ? Mercredi, Donald Trump avait rappel\u00e9 l'importance de l'aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine dans le monde, et avait pr\u00e9venu qu'il examinerait la liste de ceux qui re\u00e7oivent des financements mais ne s'alignent pas derri\u00e8re lui. Gregoire Pourtier, POUR RTS INFO, New York\r\n(TF3/AFFAIRE MAELYS/TUEUR EN SERIE PA) La France est-elle en train de d\u00e9couvrir l'existence d'un tueur en s\u00e9rie qui aurait s\u00e9vi dans la r\u00e9gion alpine ? \r\nTout le pays se le demande....apr\u00e8s l'arrestation d'un ancien militaireun \r\nIl est suspect\u00e9 dans l'affaire de la disparition d'une petite fille en ao\u00fbt dernier. \r\nMais  police a aussi fait des recoupements. et rouvre d'autres  dossiers non \u00e9lucid\u00e9s \r\nLes d\u00e9tails..avec Alain Franco...\r\n((Depuis son interpellation, fin novembre, cet homme de 34 ans est une \u00e9nigme pour les enqu\u00eateurs. Malgr\u00e9 l'existence d'un faisceau d'\u00e9l\u00e9ments troublants, cet ancien ma\u00eetre-chien de l'arm\u00e9e de terre nie avoir enlev\u00e9 et assassin\u00e9 Ma\u00eblys, 8 ans, disparue trois mois plus t\u00f4t lors d'une soir\u00e9e de mariage en Is\u00e8re. Mais cette semaine, le suspect a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour un autre assassinat : celui d'un caporal disparu au printemps dernier. La police a d\u00e9couvert une s\u00e9rie d'indices concordants, dont, notamment, le bornage, aux m\u00eames endroits et aux m\u00eames heures de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\nEt ce d\u00e9veloppement inattendu interroge la justice : cet homme impassible serait-il un tueur en s\u00e9rie, actif dans la r\u00e9gion? La police a donc ressorti 4 dossiers non \u00e9lucid\u00e9s : deux disparitions de jeunes hommes, pr\u00e8s de Tami\u00e9 en Savoie, en 2011 et 2012 celle d'un cuisinier pr\u00e8s d'Annecy l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais aussi celui de la tuerie de Chevaline en 2012 : trois membre d'une famille et un cycliste tu\u00e9s par balle sur une route foresti\u00e8re. Une enqu\u00eate dans l'impasse. V\u00e9ronique Parizot, procureure d'Annecy, nous a confirm\u00e9 la constitution d'une \u00e9quipe, charg\u00e9e de reprendre les recherches sous cet angle nouveau.))\r\n(Etude climat) Un million de r\u00e9fugi\u00e9s...chaque ann\u00e9e.... an en Europe...d'ici la fin du si\u00e8cle...\r\nC'est le sc\u00e9nario que laisse pr\u00e9sager...une \u00e9tude command\u00e9e par la comisison europ\u00e9enne....et publi\u00e9e par la revue Science.\r\nLe d\u00e9r\u00e8glement climatique accenteurait la pression migratoire aux portes de l'Europe... \r\nSi les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre continuent de progresser \u00e0 leur rythme actuel, \r\nL'Europe serait confront\u00e9  \u00e0 un flux de r\u00e9fugi\u00e9s trois fois plus important qu'aujourd'hui....\r\n(TF7/HOCKEY PH. BOZON PI) ***Hockey sur glace.Gen\u00e8ve-Servette encha\u00eene d\u00e9cid\u00e9ment les victoires...en ce mois de d\u00e9cembre...\r\nNouvelle victoire des Aigles...4 \u00e0 1...hier soir...face \u00e0 Kloten\r\nIls sont septi\u00e8mes au classement....\r\nMais au del\u00e0...de cett rencontre...un homme...une l\u00e9gende du club genevois a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9  : le Fran\u00e7ais Philippe Bozon.\r\nSon maillot - le num\u00e9ro 12 - a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 et suspendu dans les airs de la patinoire des Vernets. \r\nAlain Th\u00e9voz. \r\n  1'39\r\n((Il est le plus grand joueur de champ fran\u00e7ais de tous les temps ! Philippe Bozon est le premier hockeyeur de l'Hexagone \u00e0 avoir jou\u00e9 en NHL durant quatre saisons avec les St-Louis Blues. Le \u00ab Zidane du hockey fran\u00e7ais \u00bb - comme certains le surnomment - a marqu\u00e9 de son empreinte le hockey helv\u00e9tique en portant les couleurs de La Chaux-de-Fonds, Lausanne, Lugano et Gen\u00e8ve-Servette ; puis en devenant entra\u00eeneur \u00e0 Lugano et Sierre.Pris de haut \u00e0 ses d\u00e9buts en Suisse, Philippe Bozon a fait taire ses d\u00e9tracteurs en inspirant le respect sur la glace.  \r\nSON Philippe Bozon 1 \r\nC'est en France, \u00e0 Bordeaux, dans la Ligue Magnus, que Philippe Bozon exerce d\u00e9sormais son m\u00e9tier d'entra\u00eeneur... Et, ironie du sort, il n'appr\u00e9cie pas le vin rouge. \r\nSON Philippe Bozon 2 \r\nEntra\u00eeneur, Philippe Bozon est comme le vin : il se bonifie avec les ann\u00e9es.))\r\n(METEO) Quelques faibles pr\u00e9cipitations \u00e9parses pourront se produire ce matin, surtout au nord de la Suisse romande. \r\nIl neigera au-dessus de 1300 m\u00e8tres dans le Jura et 1800 m\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes.\r\nEn Valais, le temps restera sec avec quelques \u00e9claircies.\r\nLes temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas les 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nPour ce week-end, les grisailles seront souvent tenaces sur le Plateau. \r\nEn revanche, le soleil brillera g\u00e9n\u00e9reusement ailleurs avec de la douceur en montagne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9175948", "ece-9175924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T17:41:21Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal avec Julien Margareta g\u00e9n\u00e8re bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, retour \u00e0 la case d\u00e9part donc en Catalogne et les partis ind\u00e9pendantistes obtiennent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, quand bien m\u00eame, c'est un parti anti- s\u00e9paratiste Yoda Danone qui arrive en t\u00eate, alors quelles suite d\u00e9sormais dans l'affrontement avec Madrid, analyse dans quelques instants en Direct de Barcelone, notre voisin le Liechtenstein a -t-il \u00e9t\u00e9 Bruxelles pour placer la Suisse sur la liste grise des paradis fiscaux, question ouverte suite \u00e0 la visite hier \u00e0 Berne de la chef de la diplomatie de la Principaut\u00e9, vous l'entendrez les 2 pays jouent la voie de l'apaisement, puis en fin de journal, coup de projecteur sur un num\u00e9ro 12 celui qui figure dans le Tour du maillot de Philippe Bozon, hommage supr\u00eame pour un hockeyeur Gen\u00e8ve- Servette retir\u00e9 et raccroch\u00e9 hier son chandail dans la patinoire des Vernets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [76%] :\r\nDans la bourgade apparemment \u00e0 moyen terme, on a requis ancienne quoi 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nLa R\u00e9publique catalane a battu la monarchie d\u00e9claration cette nuit du pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, Carles Puigdemont son adversaire, le 1er ministre espagnol Mariano rare il y a perdu son pari : les partis ind\u00e9pendantistes obtiennent une nouvelle fois la majorit\u00e9 absolue en Catalogne 75\u00e8me sur 135 pour les trois formations s\u00e9paratistes pourtant \u00e0 l'issue de ce scrutin, c'est bien un parti anti- ind\u00e9pendance, un parti centriste ciudadanos qui arrive en t\u00eate avec 37 si\u00e8ges Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct de Barcelone ciudadanos arrive donc en t\u00eate, mais c'est une victoire insuffisante pour freiner l'ind\u00e9pendantisme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:37) [91%] :\r\nOui, la victoire de ciudadanos est en fait un triomphe historique jamais en Catalogne, un parti non nationaliste n'\u00e9tait parvenu \u00e0 se hisser \u00e0 la premi\u00e8re place, mais c'est une victoire am\u00e8re car insuffisante et surtout qui ne permettra pas de former un gouvernement car le bloc ind\u00e9pendantiste, compos\u00e9 de 3 partis parvient \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue, la forte polarisation de la campagne \u00e9lectorale a finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pour les extr\u00eames s\u00e9paratistes et unionistes et a clairement port\u00e9 pr\u00e9judice aux autres partis politiques qui cherchait une voie interm\u00e9diaire, contre toute attente, la liste de Carles expose Damon est arriv\u00e9e premi\u00e8re devant les autres formations ind\u00e9pendantistes sa strat\u00e9gie de fuite en Belgique lui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi son discours exultant et triomphant, hier soir, depuis Bruxelles, en disait long sur la signification de leur victoire en Catalogne, mais aussi face \u00e0 Mariano Roy on \u00e9coute car les scotch Damon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [82%] :\r\nQu'ils le comprennent bien qu'ils prennent dans l'\u00c9tat espagnol a subi un \u00e9chec aux Aurillac un pardon Mariano Roy et ses alli\u00e9s ont perdu et ont re\u00e7u une claque des Catalans, ils ont perdu le pl\u00e9biscite qu'ils recherchaient pour l\u00e9gitimer la mise sous tutelle va pas \u00e0 la peine de Nantes, l'Europe doit prendre bonne note la recette de travail ne fonctionne pas si la rue continue d'appliquer la m\u00eame recette : il obtiendra les m\u00eames r\u00e9sultats o\u00f9 il change de recette, on vous change Euro pays plus rapidement que ce que nous nous sommes propos\u00e9es Kabila primaires l'Europe avec son soutien et ses silence la recette de la relance Sochaux pourra commencer sein m\u00eame s'ils prennent les Catalans, nous devons d\u00e9cider de la solution et de notre futur de suivi en solo sur notre photo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nOn entend le le ton triomphaliste de kermesse police demande Val\u00e9rie est -ce qu'on est revenu \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 la situation ant\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:29) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, nous sommes revenus \u00e0 la case d\u00e9part, effectivement, mais avec un degr\u00e9 de complexit\u00e9 ajout\u00e9e ces \u00e9lections renforcer encore plus l'id\u00e9e d'une Catalogne divis\u00e9e, ajoutez \u00e0 cela des dirigeants ind\u00e9pendantistes en prison, d'autres en exil au blocage politique vont donc s'ajouter les dossiers judiciaires en cours, ces \u00e9lections ont d\u00e9montr\u00e9 que les mesures juridiques n'ont pas d'effet sur les ind\u00e9pendantistes au contraire les galvanisent, il faudra attendre de voir quelle est la ligne qu'adoptera le futur gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan ligne dure ou voie de n\u00e9gociation avec Madrid, mais pour n\u00e9gocier quoi et surtout que moi faire Carles est -ce que je D\u00e9mont tentera -t-il de n\u00e9gocier son retour, la justice l'arr\u00eatera -t-il d\u00e8s qu'il posera un pied en Espagne, autant de questions qui rendent la photo politique d'hier soir, encore plus difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [95%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont une photo politique on va \u00e9galement sur bien s\u00fbr dans les prochaines heures et les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [93%] :\r\nCette fois c'est officiel, la bourse suisse n'acc\u00e8de au march\u00e9 europ\u00e9en que pour une seule ann\u00e9e, les r\u00e9actions pleuvent contre Bruxelles et contre Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [93%] :\r\nF\u00e9d\u00e9rale le brandit une menace, il va r\u00e9\u00e9tudier sa promesse de verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une partie du milliard de coh\u00e9sion, le gouvernement compte aussi r\u00e9pondre en renfor\u00e7ant la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse par exemple par une possible, suppression des droits de timbre, un projet soutenu par les partis bourgeois, alors que le Parti socialiste, y voit un sommet d'impuissance pour le PS, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre une image de d\u00e9solations, il ne faut pas s'\u00e9tonner que Bruxelles est perdu patience, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC d\u00e9nonce un gouvernement en manque de Leadership demande de renoncer au milliard de coh\u00e9sion \u00e0 moins critique face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PLR d\u00e9nonce une tentative de chantage, de l'Union europ\u00e9enne, alors que le PDC accuse Bruxelles de discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [93%] :\r\nEt puis, autre point noir dans les relations Suisse- Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sence de la Suisse sur la liste grise des paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [94%] :\r\nS'\u00e9tablie r\u00e9cemment par Bruxelles, on avait beaucoup parl\u00e9 avec en toile de fond, cette question, notre voisin le Liechtenstein a -t-il oeuvr\u00e9 aupr\u00e8s de l'UE pour que la Suisse figure sur cette liste grise, pas de r\u00e9ponse, suite \u00e0 la visite de courtoisie hier \u00e0 Berne de la ministre liechtensteinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, plut\u00f4t que de se faire la guerre, les 2 pays ont tenu \u00e0 afficher leur bonne entente Roover. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [92%] :\r\nLe Liechtenstein serait intervenu \u00e0 Bruxelles pour demander une \u00e9galit\u00e9 de traitement et pour ne pas figurer sur la liste grise, r\u00e9sultat, les 2 pays s'y trouvent, sur la premi\u00e8re, il y a une semaine, voici ce que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lloyd tarde r\u00e9pondait \u00e0 Romain Clivaz vous avez tir\u00e9 l'oreille de vos homologues liechtensteinois vous avez appel\u00e9 Vaduz avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, on a eu la contact avec les listes ne sont, ils nous ont expliqu\u00e9, je pensais, et ils se sont pas \u00e0 l'aise avec la citation mais c'est comme \u00e7a maintenant, il faut de nouveau calm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [95%] :\r\nAur\u00e9lia Frick, la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Principaut\u00e9 d\u00e9ment toute manoeuvre, elle a affirm\u00e9 haut et fort hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [85%] :\r\nMais \u00e7a m'a amen\u00e9, parce que l\u00e0 j'insiste vraiment sur le fait que nous n'avons aucunement int\u00e9r\u00eat ce que la Suisse sur des listes ou soit d\u00e9class\u00e9e, il nous faut, c'est une guerre \u00e0 mener la Suisse est notre partenaire le plus proche, nous sommes profond\u00e9ment amis nous n'y fera anglais mais en tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse aille bien et soit prosp\u00e8re explose p\u00e9riode vous r\u00e9futez d\u00e9finitif mais qui est maintenu dans l'autorit\u00e9, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [97%] :\r\nAur\u00e9lia Frick r\u00e9fute donc de mani\u00e8re tr\u00e8s claire, dit -elle, la Suisse et le Liechtenstein ont presque une relation de couple, c'est ce qu'a lanc\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis apr\u00e8s sa rencontre avec son homologue de Vaduz et comme dans un couple, il y a parfois des malentendus, des non- dits et des r\u00e9conciliations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:56) [93%] :\r\n7 heures, 8 ce scandale dans le canton de Vaud, la ville de Lausanne et le canton de Vaud donc font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [92%] :\r\nUn auditeur r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu, propri\u00e9taire du Centre de congr\u00e8s et d'expositions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est soup\u00e7onn\u00e9 de malversations, il est remplac\u00e9 ad int\u00e9rim par le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte et la situation financi\u00e8re de la Fondation est critique alors quel avenir pour le Palais de Beaulieu, question pos\u00e9e au pr\u00e9sident du parti socialiste Vaudois St\u00e9phane Montangero. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:28) [89%] :\r\nMoi ce que j'appelle surtout de mes voeux, c'est que on puisse garder un certain qu'annonce dossiers on sait qu'il y a un renouveau pour Beaulieu qui dessina notamment avec l'arriv\u00e9e du Bar\u00e7a avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9cole de la source, et je crois qu'il faut surtout qu'on arrive \u00e0 garantir que ces dossiers puisse aboutir comme il faut et que le dossier puisse aller de l'avant pour le renouveau de Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:47) [86%] :\r\nLa l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par Monsieur Junod est -ce que \u00e7a peut \u00eatre une solution \u00e0 ce que Beaulieu doit revenir aux mains de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:54) [91%] :\r\nJe pense encore une fois que c'est avec les nouveaux audits, une fois qu'on aura toutes les cartes sur la table, on pourra discuter d'une nouvelle gouvernance, c'est clair qu'avec quelqu'un comme Gr\u00e9goire Junod \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, on a quelqu'un qui s'est empoign\u00e9 les probl\u00e8mes qui se les trait\u00e9s de mani\u00e8re efficace et qui va aller au bout des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin une figure majeure de la culture suisse est dans la tourmente, les orchestres symphoniques de Boston et San Francisco met un terme \u00e0 leur collaboration avec le chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit, d\u00e9cision annonc\u00e9e t\u00f4t ce matin, Charles Dutoit, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 8 tenter un an est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par trois cantatrices et une musicienne des accusations s\u00e9rieuses selon l'Ensemble de San Francisco, les faits se seraient produits entre 1908 ans de 5 et 2010 dans plusieurs villes Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [93%] :\r\nDans la politique internationale, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies n'a pas c\u00e9d\u00e9 face aux menaces am\u00e9ricaines sur la question de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [95%] :\r\n2 tiers des pays membres ont vot\u00e9 pour la condamnation de la reconnaissance de la ville comme capitale d'Isra\u00ebl, la r\u00e9solution rappelle que le statut de J\u00e9rusalem ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par une n\u00e9gociation entre Isra\u00ebl et Palestine toute autre initiative est nulle et non avenue, le vote reste non contraignant mais permet de mesurer l'isolement des \u00c9tats-Unis sur cette question, les pr\u00e9cisions \u00e0 New-York de Gr\u00e9goire Pourtier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [95%] :\r\nGuatemala, Honduras, Togo et quatre petites \u00eeles d'Oc\u00e9anie, Donald Trump esp\u00e9rait sans doute obtenir un soutien un peu plus cons\u00e9quent \u00e0 sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut aussi constater que 56 autres pays n'ont pas vot\u00e9 en faveur de la r\u00e9solution bien davantage que ce qui \u00e9tait envisag\u00e9, certains ne se sont m\u00eame pas d\u00e9plac\u00e9s, d'autres se sont abstenus, parmi eux, le Canada ou l'Australie et des Europ\u00e9ens, comme la Pologne, la Hongrie ou la Bosnie quelques latine aux Am\u00e9ricains une demi- douzaine d'Africains aussi certains de ces pays ont -ils eu peur de voter contre les \u00c9tats-Unis mercredi Donald de Trump avait rappel\u00e9 l'importance de l'aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine \u00e0 travers le monde et avait pr\u00e9venu qu'il examinerait la liste de ceux qui re\u00e7oivent des financements, mais ne s'alignent pas derri\u00e8re lui, Gr\u00e9goire Pourtier pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [96%] :\r\nLa France est -elle en train d\u00e9couvert l'existence d'un tueur en s\u00e9rie qui aurait s\u00e9vi dans la r\u00e9gion alpine tout le pays se le demande, apr\u00e8s l'arrestation d'un ancien militaire, il est suspect\u00e9 dans l'affaire de la disparition d'une petite fille en ao\u00fbt dernier, mais la police a aussi fait des recoupements et et rouvre d'autres dossiers non \u00e9lucid\u00e9s, les d\u00e9tails avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [95%] :\r\nDepuis son interpellation fin novembre, cet homme de 34 ans, est une \u00e9nigme pour les enqu\u00eateurs, malgr\u00e9 l'existence d'un faisceau d'\u00e9l\u00e9ments troublants, cet ancien ma\u00eetre- chien de l'arm\u00e9e de terre nie avoir enlev\u00e9 et assassin\u00e9 Ma\u00eblys 8 ans disparue 3 mois plus t\u00f4t, lors d'une soir\u00e9e de mariage en Is\u00e8re : mais cette semaine, le suspect a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour un autre assassinat, celui d'un caporal disparu au printemps dernier, la police a d\u00e9couvert une s\u00e9rie d'indices concordants, dont notamment le bornage aux m\u00eames endroits et aux m\u00eames heures de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables et ce d\u00e9veloppement inattendu interroge la justice cet homme impassible, serait -il un tueur en s\u00e9rie, actif dans la r\u00e9gion, la police a donc ressorti 4 dossiers non \u00e9lucid\u00e9s 2 disparitions \u00e0 un an d'intervalle, 2 jeunes hommes apr\u00e8s un festival d'\u00e9lectro au Fort de Tami\u00e9 en Savoie, celle d'un cuisinier, pr\u00e8s d'Annecy l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais aussi le myst\u00e8re de la tuerie de Chevaline en 2012, 3 membres d'une famille et un cycliste tu\u00e9 par balles sur une route foresti\u00e8re, une enqu\u00eate dans l'impasse, V\u00e9ronique Parizot procureure d'Annecy nous a confirm\u00e9 la constitution d'une \u00e9quipe charg\u00e9e de reprendre les recherches sous cet angle nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:27) [88%] :\r\nEt on passe au sport, hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette encha\u00eene d\u00e9cid\u00e9ment les victoires en ce mois essence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [92%] :\r\nUne nouvelle victoire des Aigles hier soir 4 1 face \u00e0 Kloten ils sont septi\u00e8mes au classement mais au-del\u00e0 de cette rencontre un homme, une l\u00e9gende du club Genevois a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 le Fran\u00e7ais Philippe Bozon son maillot, le num\u00e9ro 12 a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 et suspendu dans les airs de la patinoire des Vernets Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [92%] :\r\nIl est le plus grand joueur de Champ en fran\u00e7ais de tous les temps, Philippe Bozon est le premier hockeyeur de l'Hexagone \u00e0 avoir jou\u00e9 en NHL avec les Saint-Louis Blues le Zidane du hockey fran\u00e7ais comme certains le surnomment, a marqu\u00e9 de son empreinte le qui helv\u00e9tique en portant les couleurs de La Chaux-de-Fonds Lausanne Lugano et Gen\u00e8ve- Servette puis en devenant entra\u00eeneur \u00e0 Lugano et Sierre de eau \u00e0 ses d\u00e9buts en Suisse Philippe Bozon a fait taire ses d\u00e9tracteurs en inspirant le respect sur la glace. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:17) [91%] :\r\nDans ma carri\u00e8re, la Suisse est un r\u00f4le tr\u00e8s important et que je suis et que c'est un pays o\u00f9 j'ai ador\u00e9 \u00eatre mon souhait, j'adorerais revenir en Suisse, mais le march\u00e9 est quand m\u00eame compliqu\u00e9, donc pour l'instant j'ai me relance en France pour avoir des des r\u00e9sultats parce que ma carri\u00e8re, j'ai commenc\u00e9, on va dire, peut-\u00eatre un peu \u00e0 l'envers, pas pas plus facile en allant directement \u00e0 Lugano mais \u00e7a je le savais au d\u00e9part et je veux dire les exp\u00e9riences bah, vous en gardez toujours quelque chose et vous vous progressez avec ces exp\u00e9riences a donc voil\u00e0, essayer d'avoir du succ\u00e8s dans ce que je fais l\u00e0 et puis, pourquoi pas, un jour on s'endort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:59) [96%] :\r\nC'est en France \u00e0 Bordeaux dans la Ligue Magnus que Philippe Bozon exerce d\u00e9sormais son m\u00e9tier dont tra\u00eeneur et ironie du sort, il n'appr\u00e9cie pas le vin rouge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [83%] :\r\nOui effectivement c'est pas alors, tout le monde me dire : c'\u00e9tait la r\u00e9gion du 20 0, j'aime pas l'dit mais c'est pas possible, \u00e0 Bordeaux, il va \u00eatre oblig\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a m'emp\u00eache pas d'aller voir les beaux ch\u00e2teaux L\u00e9vine Saint-\u00c9milion, c'est magnifique, c'est juste une r\u00e9gion fabuleuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [97%] :\r\nEntra\u00eeneur Philippe Bozon et comme le vin il se bonifie avec les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [91%] :\r\nMais en attendant de Trinquier insolite de l'occasion des f\u00eates de No\u00ebl, on va encore prendre quelques nouvelles de la m\u00e9t\u00e9o quelques faits pr\u00e9cipitations \u00e9parses, ce matin, surtout au nord de la Suisse romande, il neigera au-dessus de 1300 m\u00e8tres dans le Jura et Dunhill 800 m\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes en Valais, le temps restera sec avec quelques \u00e9claircies, les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas les 6 degr\u00e9s cet art. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:46) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre dans l'Est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pourtier, Gr\u00e9goire", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1E4558B-C6BC-4E2C-8211-2D4515F2CE04", "internalArchiveId": "F1E4558B-C6BC-4E2C-8211-2D4515F2CE04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pourtier;Nikki Haley, Ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC GE;Marco Denoth, co-pr\u00e9sident du PS de la ville de Zurich;Louis Perron, politologue;Cachin, Joelle;Florence Bettschart-Narbel, pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral Radical lausannois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/CATALOGNE RESULTATS PA) Le tour de force des ind\u00e9pendantistes... aux \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes. \r\nSi\u00e8ges cumul\u00e9s... les trois partis s\u00e9paratistes obtiennent une courte majorit\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\nM\u00eame si la premi\u00e8re force de la Catalogne est d\u00e9sormais le parti de droite unioniste Ciudadanos...\r\nMais ce scrutin est surtout un gros coup dur... pour le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol. Anouk Henry\r\n((En convoquant de nouvelles \u00e9lections, Mariano Rajoy esp\u00e9rait se d\u00e9barrasser des leaders s\u00e9paratistes. En r\u00e9alit\u00e9, sa manoeuvre a fini par les renforcer. La d\u00e9claration du pr\u00e9sident destitu\u00e9, Carles Puigdemont, hier soir depuis Bruxelles, \u00e9tait claire : Rajoy a re\u00e7u une terrible gifle. Non seulement son parti le PP, r\u00e9alise un score si faible qu'il n'est plus en mesure de former un groupe parlementaire. Mais surtout, la d\u00e9cision de dissoudre l'assembl\u00e9e le conduit \u00e0 la case d\u00e9part. Pour Madrid, le scenario qui s'est r\u00e9alis\u00e9 hier est le pire qui puisse \u00eatre imagin\u00e9. Car Carles Puigdemont en exil, ou le leader emprisonn\u00e9 du deuxi\u00e8me parti ind\u00e9pendantiste Oriol Junqueras, sont d\u00e9sormais tous deux l\u00e9gitimes pour la pr\u00e9sidence. Ce qui posera des questions politiques, mais aussi juridiques, sur leur droit \u00e0 gouverner. Hier, les s\u00e9paratistes ont montr\u00e9 qu'ils voulaient mener \u00e0 bien leur projet de r\u00e9publique ind\u00e9pendante. Galvanis\u00e9s par leur victoire, ils annon\u00e7aient aussi la mort de l'article consitutionnel 155 qui a permis \u00e0 Madrid de mettre la catalogne sous tutelle. Mais comme au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, les obstacles et les blocages vont rapidement se mettre en travers de leur route.))\r\n(12/DEBAT ONU JERUSALEM ITV HALEY) **** L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU condamne la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl\r\nLa r\u00e9solution contre cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par 128 des 193 membres des nations unies... hier.\r\nSeul sept pays ont affich\u00e9 leur soutien aux Etats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl... mais beaucoup se sont abstenus ou ne sont pas venus. \r\nLe vote n'est pas contraignant mais Donald Trump avait menac\u00e9 de sanctions \u00e9conomiques les \u00e9tats qui ne s'aligneraient pas derri\u00e8re lui...\r\nEt hier apr\u00e8s le scrutin... l'ambassadrice am\u00e9riciane aux nations unies, Niki Haley... a promis que ces menaces seraient mises \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n  49'' \r\n((TRAD: Les \u00c9tats-Unis se souviendront de ce jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour le simple fait d'avoir exerc\u00e9 leur droit en tant que nation souveraine. Nous nous en souviendrons quand nous serons appel\u00e9s \u00e0 apporter une fois de plus la plus grande contribution du monde aux Nations Unies. Et nous nous en souviendrons quand tant de pays nous appelleront, comme ils le font si souvent, \u00e0 payer encore plus et \u00e0 user de notre influence \u00e0 leur profit. Les Etats-Unis mettront leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem. C'est ce que le peuple am\u00e9ricain veut que nous fassions, et c'est la bonne chose \u00e0 faire. Aucun vote \u00e0 l'ONU ne changera quoi que ce soit sur ce point. Mais ce vote va changer la fa\u00e7on dont les Am\u00e9ricains consid\u00e8rent l'ONU, et la fa\u00e7on dont nous consid\u00e9rons les pays nous manquant de respect \u00e0 l'ONU. Ce vote restera dans les m\u00e9moires))\r\n(02/BOURSE CH-UE ITV BARAZZONE) C'est officiel: l'\u00e9quivalence de la bourse suisse pour le march\u00e9 europ\u00e9en ne sera valable qu'un an. \r\nLa commission europ\u00e9enne a ent\u00e9rin\u00e9 cette d\u00e9cision hier... \r\nD\u00e9cision qui contrarie fortement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe gouvernement n'exclut pas de revenir sur sa promesse de verser un \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'UE. \r\nUne position tr\u00e8s ferme... qu'approuve le conseiller national pdc genevois GUillaume Barazzone.\r\n   33'' \r\nGuillaume Barazzone avec Rouven Gueissaz.\r\n(Harc\u00e8lement) *** Le c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse CHarles Dutoit... ne collaborera plus avec les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston.\r\nIl est lui aussi emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de harc\u00e8lement sexuel...\r\nTrois cantatrices et une musicienne l'accusent  de les avoir agress\u00e9es ... aux Etats.Unis.. entre 1985 et 2010.\r\nR\u00e9sultat: les deux formations musicales ont d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de Charles Dutoit.\r\nL'orchestre de Boston parle \"d'accusations extr\u00eamement inqui\u00e9tantes\"\r\nCelui de San Francisco \u00e9voque quant \u00e0 lui... \"la n\u00e9cessit\u00e9 d'appliquer une politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro\".\r\n(TF6/ZH/DEBUT CAMPAGNE PS PI) *** A Z\u00fcrich... le parti socialiste a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections municipales de mars prochain.\r\nLa maire socialiste, Corine Mauch... est candidate pour un troisi\u00e8me mandat.\r\nEt l'enjeu principal pour le parti... c'est surtout de garder sa majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif... \r\nMajorit\u00e9 maintenue depuis pr\u00e8s de 30 ans...\r\nAlors comment la formation va-t-elle s'y prendre pour continuer \u00e0 convaincres les habitants de la ville?\r\nLes explications de Severine Ambrus.\r\n  1'42\r\n((La ville de Zurich conna\u00eet une majorit\u00e9 depuis 1990. Il y a donc un enjeu de continuit\u00e9 pour le parti socialiste dans cette \u00e9lection de mars prochain et puis aussi l'ambition de tenter de gagner la majorit\u00e9 au conseil communal face au camp bourgeois. Le PS zurichois qui a d\u00e9voil\u00e9 hier matin son solgan pour cette campagne: \"Z\u00fcrich, die offene Schweiz\". L'id\u00e9e d'une ville ouvert et accessible aux plus modestes. Marco Denoth, co-pr\u00e9sident du PS de la ville de Zurich.\r\nSON Denoth 0'19''\r\nLogement, transport..des th\u00e8mes auquels s'ajoutent les d\u00e9fis du num\u00e9rique dans une Zurich qui s'est profil\u00e9e avec succ\u00e8s dans ce domaine ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais logement, transports, il y a comme un air de d\u00e9j\u00e0-vu pour le politologue Louis Perron.\r\nSON 0'20''\r\nLouis Perron conc\u00e8de tout de m\u00eame une innovation sur la forme: le PS zurichois s'est lanc\u00e9 r\u00e9cemment dans une campagne de porte \u00e0 porte, \u00e0 la rencontre des habitants. Reste que pour le politologue, sur le fond,  il y a bien un essoufflement, peut-\u00eatre ran\u00e7on du succ\u00e8s, de partis socialistes de grandes villes al\u00e9maniques, \u00e0 Zurich, comme \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Berne, autrefois forces de renouvellement et qui jouent selon lui, une partition plus attendue aujourd'hui.\r\n(Journal de Morges) Le journal de Morges appartient d\u00e9sormais enti\u00e8rement \u00e0 son directeur et r\u00e9dacteur en chef.\r\nC\u00e9dric Jotterand... a annonc\u00e9 cette nuit qu'il rachetait \"son\" hebdomadaire.\r\nJusqu'ici... une part de de 49% \u00e9tait d\u00e9tenue par l'\u00e9diteur Tamedia... qui avait annonc\u00e9 son retrait.\r\nC\u00e9dric Jotterand a pu acqu\u00e9rir le solde gr\u00e2ce au soutien des annonceurs et des lecteurs.\r\nIl a \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui du conseil communal de Morges... qui lu a accord\u00e9 un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat.\r\n(04/VD/BEAULIEU SUITE ITV NARBEL) *** Toujours dans le canton de Vaud... La Ville de Lausanne et le conseil d'Etat font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu...\r\nHier... un audit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu...propri\u00e9taire du Centre de Congr\u00e8s et d'Expositions. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral... soup\u00e7onn\u00e9 de malversations... est remplac\u00e9 ad interim par le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod. \r\nUne enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte. \r\nEt pour la pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral Radical lausannois, Florence Bettschart-Narbel, c'est la structure actuelle de la fondation qui pose probl\u00e8me.\r\n   29'' \r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(15/UK ENVOI MESSAGES PA) 10 000. C'est le nombre de messages que les britanniques envoient chaque ann\u00e9e \u00e0 leurs proches... alors qu'ils se trouvent dans la m\u00eame maison!\r\nC'est le constat d'une \u00e9tude men\u00e9e par un comparateur de fournisseurs internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\nPubli\u00e9e hier... elle a recens\u00e9 les textos... messages Whastapp et interactions snapchat \u00e9chang\u00e9s dans 2000 familles de Grande-Bretagne... Sylvie Lambelet:\r\n  53''\r\n((Peux-tu m'amener une tasse de th\u00e9?...  baisse le son de la TV.. est-ce que tu viens te coucher? ces messages font partie des 10 textes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.. que les familles britanniques s'envoient, avec leurs t\u00e9l\u00e9phones, alors que ses diff\u00e9rents membres se trouvent \u00e0 quelques m\u00e8tres les uns des autres. Les m\u00e8res sont celles qui font le plus grand usage de ces textos \u00e0 la maison... adress\u00e9s la plupart du temps \u00e0 leurs enfants. D'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, plus d'un sond\u00e9 sur 4 dit avoir des conversations compl\u00e8tes de cette mani\u00e8re, plut\u00f4t qu'en se parlant face \u00e0 face.... Pour quelle raison? par paresse, parce que \u00e7a va plus vite...  ou simplement, parce que ce type de communication est jug\u00e9 plus amusant. Mais pour 16% des familles, c'est le seul moyen de se faire entendre.. .et d'\u00e9viter des disputes. Plus rassurant: les \u00e9motic\u00f4nes les plus utilis\u00e9es sont le smiley (le sourire) le rire et le coeur... et c\u00f4t\u00e9 texte..  I love you, je t'aime... vient en t\u00eate... juste devant: le d\u00eener est pr\u00eat!))\r\n(Hockey) **** Du hockey sur glace pour terminer ce journal.. avec cette nouvelle victoire de Gen\u00e8ve-Servette hier soir\r\nExcellent mois de d\u00e9cembre pour les Aigles... qui se sont impos\u00e9s pour la septi\u00e8me fois en huit matchs... en battant Kloten 4 \u00e0 1\r\nLes Genevois sont d\u00e9sormais septi\u00e8me au classement... avec deux points d'avance sur Fribourg-Gott\u00e9ron... qui figure \u00e0 la 8e place.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-22T06:00:03_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-22T06:00:03_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9175898", "ece-9175887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:51Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, les urnes ont rendu leur verdict en Catalogne et le Parti unioniste ciudadanos arrive en t\u00eate des \u00e9lections r\u00e9gionales, mais les ind\u00e9pendantistes conservent leur majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, le grand perdant du scrutin, c'est le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Mariano rare, il la grogne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s la d\u00e9cision de Bruxelles, la Bourse suisse obtient son \u00e9quivalence pour le march\u00e9 europ\u00e9en, mais uniquement pour un an et le gouvernement ne l'entend pas de cette oreille : hier, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ferme dans sa r\u00e9action attitude salu\u00e9e par le Conseil national PDC Guillaume Barazzone ami\u00e9nois, une tasse de th\u00e9 ou encore baisse le son de la t\u00e9l\u00e9vision, il vous est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'envoyer un texto \u00e0 quelqu'un qui se trouve dans la m\u00eame maison que vous et britanniques le font r\u00e9guli\u00e8rement, une r\u00e9cente \u00e9tude, le d\u00e9montre, on vous en parle en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nLe tour de force des ind\u00e9pendantistes aux \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes Si\u00e8ges cumul\u00e9s, les 3 partis s\u00e9paratistes obtiennent une courte majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, m\u00eame si la premi\u00e8re force de la Catalogne, d\u00e9sormais le parti de droite unioniste ciudadanos mais ce scrutin et surtout un gros coup dur pour le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nEn convoquant de nouvelles \u00e9lections Maria Laura Roy esp\u00e9raient se d\u00e9barrasser des leaders s\u00e9paratistes en r\u00e9alit\u00e9 sa manoeuvre a fini par les renforcer la d\u00e9claration du pr\u00e9sident destitu\u00e9 car les spots d\u00e9menti hier soir depuis Bruxelles \u00e9tait clair rare, il a re\u00e7u une terrible gifle non seulement son parti, le PP r\u00e9alisant score si faible qu'il n'est plus en mesure de former un groupe parlementaire, mais surtout la d\u00e9cision de dissoudre l'Assembl\u00e9e, le conduit \u00e0 la case d\u00e9part pour Madrid, le sc\u00e9nario qui s'est r\u00e9alis\u00e9 hier et le pire qui puisse \u00eatre imagin\u00e9 car car les spots mendiants en exil ou le leader emprisonn\u00e9 du deuxi\u00e8me parti ind\u00e9pendantiste Oriol Junqueras sont d\u00e9sormais tous 2 l\u00e9gitimes pour la pr\u00e9sidence, ce qui posera des questions politiques, mais aussi juridique sur leur droit \u00e0 gouverner, hier, les s\u00e9paratistes ont montr\u00e9 qu'il voulait mener \u00e0 bien leur projet de r\u00e9publique ind\u00e9pendante, galvanis\u00e9s par leur victoire, ils annon\u00e7aient aussi la mort de l'article constitutionnel 155 qui a permis \u00e0 Madrid de mettre la Catalogne sous tutelle mais comme au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum, les obstacles et les blocages vont rapidement se mettre en travers de leur route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale aussi l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui condamne la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, la r\u00e9solution contre cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par 128 des 193 membres des Nations unies, hier, seuls 7 pays ont affich\u00e9 leur soutien aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl, mais beaucoup se sont abstenus ou ne sont pas venus le vote n'est pas contraignant mais Donald Trump avait menac\u00e9 de sanctions \u00e9conomiques, les \u00e9tats qui ne s'alignerait pas derri\u00e8re lui et apr\u00e8s le scrutin, l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, qui a promis que ces menaces seraient mises \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nSouvent m\u00eame Redacted une moiti\u00e9, les \u00c9tats-Unis se souviendront de ce jour o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le simple fait d'avoir exerc\u00e9 leur droit en tant que nations souveraines, nous nous en souviendrons quand nous serons appel\u00e9s \u00e0 apporter une fois de plus, la plus grande contribution du monde aux Nations unies et nous nous en souviendrons quand pays nous appellerons comme ils le font si souvent \u00e0 payer encore plus et \u00e0 user de l'autre influence \u00e0 leur profit les \u00c9tats-Unis mettront leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, car c'est ce que le peuple am\u00e9ricain veut et c'est la bonne chose \u00e0 faire, aucun vote \u00e0 l'ONU ne changera quoi que ce soit sur ce point mais ce vote va changer la fa\u00e7on dont les Am\u00e9ricains consid\u00e8rent le et la fa\u00e7on dont on consid\u00e8re les pays un congr\u00e8s sp\u00e9cial au ce vote restera n\u00e9anmoins une baisse pour BFM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [92%] :\r\nNicky \u00e0 Lille, ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, c'est officiel, l'\u00e9quivalence de la Bourse suisse pour le march\u00e9 europ\u00e9en ne sera valable qu'un an, la Commission europ\u00e9enne a ent\u00e9rin\u00e9 cette d\u00e9cision hier, d\u00e9cision qui contrarie fortement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement n'exclut pas de revenir sur sa promesse de verser un milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne une position tr\u00e8s ferme qu'approuve le conseiller national PDC Genevois Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [93%] :\r\nDe toute fa\u00e7on ce milliard, il est pas acquis automatiquement par l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison de fixer les conditions de montrer les crocs \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il n'est pas acceptable que la Commission europ\u00e9enne essaie d'utiliser cette question des \u00e9quivalences pour faire du chantage sur d'autres dossiers, c'est pas comme \u00e7a qu'on se comporte, entre amis, et d'ailleurs \u00e7a ajoute du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui sont contre la relation bilat\u00e9rale, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide si elle veut traiter la Suisse comme une amie ou comme un \u00c9tat tiers \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nGuillaume Barazzone avec Rouven Gueissaz, le c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre suisse Charles Dutoit ne collaborera plus avec les orchestres symphoniques de San Francisco et Boston, il est lui aussi emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de harc\u00e8lement sexuel trois cantatrices et une musicienne l'accusent de les avoir agress\u00e9es aux \u00c9tats-Unis entre 1985 et 2010, r\u00e9sultat, les 2 formations musicales ont d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de Charles Dutoit, l'orchestre de Boston parle d'accusations extr\u00eamement inqui\u00e9tantes, celui de San Francisco, \u00e9voque quant \u00e0 lui, la n\u00e9cessit\u00e9 d'appliquer une politique de tol\u00e9rance 0, direction juridique ou le Parti socialiste, a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections municipales de mars prochain, la maire socialiste Corine candidate pour un 3\u00e8me mandat et l'enjeu principal pour le parti, c'est surtout de garder sa majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif Majorit\u00e9 maintenue depuis pr\u00e8s de 30 ans, alors comment la formation va -t-elle s'y prendre pour continuer \u00e0 convaincre les habitants de la ville, les explications de S\u00e9verine br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [91%] :\r\nLa ville de Zurich conna\u00eet une majorit\u00e9 rose- verte depuis 1990 il y a donc un enjeu de continuit\u00e9 pour le parti socialiste dans cette \u00e9lection de mars prochain et puis aussi l'ambition de tenter de gagner la majorit\u00e9 au conseil communal face au camp bourgeois le PS zurichois qui a d\u00e9voil\u00e9 hier matin son slogan pour cette campagne, dur\u00e9e dit au fait n'est Schweiz id\u00e9es d'une ville ouvert donc et accessible aux plus modestes Marco d\u00e9note, co- pr\u00e9sident du PS de la ville de Zurich, celle qui Zurich va tr\u00e8s bien \u00e9conomiquement, mais il y a de nombreuses personnes qui n'ont pas les moyens de vivre dans la ville, nous nous battons pour que Zurich soit \u00e0 nouveau accessible \u00e0 tous, sur tous les plans, et en particulier en mati\u00e8re de logement, puis nous nous engageons en faveur de la mobilit\u00e9 douce des transports en commun et pour la mobilit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes qui ont choqu\u00e9 les Landes jusqu'\u00e0 une : logement, transport des th\u00e8mes auxquels s'ajoutent les d\u00e9fis du num\u00e9rique dans une Zurich qui s'est profil\u00e9e avec succ\u00e8s dans ce domaine ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais, logement, transports, il y a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu pour le politologue Louis Perron. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:24) [88%] :\r\nOn \u00e0 gauche, a pris la majorit\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, c'\u00e9tait vraiment un laboratoire et notamment sur la politique de la drogue notamment sur Mex\u00e8s de transports publics, la culture aujourd'hui j'des fortes doses, je trouve quand m\u00eame int\u00e9ressant que la gauche aujourd'hui fait campagne et puis au moins sur la m\u00eame chose il y a 27 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [94%] :\r\nLouis Perron conc\u00e8de tout de m\u00eame une innovation sur la forme, le PS durer quoi s'est lanc\u00e9 r\u00e9cemment dans une campagne de porte-\u00e0-porte \u00e0 la rencontre des habitants reste que pour le politologue sur le fond, il y a bien un essoufflement peut-\u00eatre ran\u00e7on du succ\u00e8s de partis socialistes de grandes villes al\u00e9maniques \u00e0 Zurich comme \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Berne autrefois forces de renouvellement et qui jouent, selon lui, une partition plus attendue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [94%] :\r\nLe journal de Morges appartient d\u00e9sormais enti\u00e8rement \u00e0 son directeur et r\u00e9dacteur en chef, C\u00e9dric Jotterand, annonc\u00e9 cette nuit qu'il rachetait son hebdomadaire jusqu'ici une part de 49 pourcent \u00e9tait d\u00e9tenue par l'\u00e9diteur Tamedia, qui avait annonc\u00e9 son retrait, C\u00e9dric Jotterand a pu acqu\u00e9rir le solde gr\u00e2ce au soutien des annonceurs et des Lecteurs, il a \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui du conseil communal de Morges qui lui a accord\u00e9 un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat, toujours dans le canton de Vaud et la ville de Lausanne et le Conseil d'\u00c9tat font le m\u00e9nage au Palais de Beaulieu il y a un auditeur r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de graves dysfonctionnements au sein de la Fondation de Beaulieu, propri\u00e9taire du Centre de congr\u00e8s et d'expositions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, soup\u00e7onn\u00e9 de malversations est remplac\u00e9 ad int\u00e9rim par le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte et, pour la pr\u00e9sidente du Parti Lib\u00e9ral Radical lausannois Florence Bettschart Narbel c'est la structure actuelle de la fondation qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:57) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que dans ce genre de fondation, finalement, la personne qui est \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc le directeur ou secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sont des personnes qui finalement g\u00e8re \u00e7a de mani\u00e8re assez serr\u00e9 et le comit\u00e9 de fondation au comit\u00e9 qui devrait avoir un certain nombre de contr\u00f4les, mais qui finalement est souvent plut\u00f4t \u00e0 presque une chambre d'enregistrement et je suis pas s\u00fbr que les contr\u00f4les au jour le jour, on est effectu\u00e9e de mani\u00e8re suffisante par le le Conseil de fondation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin 10000 c'est le nombre de messages que chaque Britannique envoie chaque ann\u00e9e \u00e0 ses proches, alors qu'il se trouve dans la m\u00eame maison, c'est le constat d'une \u00e9tude men\u00e9e par un comparateur de fournisseurs internet \u00e0 haut d\u00e9bit, publi\u00e9 hier, elle a recens\u00e9 les textos, messages WhatsApp et interactions Snapchat \u00e9chang\u00e9s dans 2000 familles de Grande-Bretagne Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [90%] :\r\nTu m'amener une tasse de th\u00e9, baisse le son de la TV est -ce que tu viens de coucher ses messages font partie des 10 textes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s que les familles britanniques sans voir avec leur t\u00e9l\u00e9phone alors que les diff\u00e9rents membres se trouve \u00e0 quelques m\u00e8tres les uns des autres, les maires sont celles qui font le plus grand usage de ses textos \u00e0 la maison adress\u00e9 la plupart du temps \u00e0 leurs enfants, d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, plus d'un sond\u00e9 sur 4 dit avoir des conversations compl\u00e8te de cette mani\u00e8re, plut\u00f4t qu'en se parlant face-\u00e0-face pour quelle raison, par paresse, parce que \u00e7a va plus vite, ou simplement parce que ce type de communication est jug\u00e9 plus amusant, mais pour 16 pourcent des familles, c'est le seul moyen de se faire entendre et d'\u00e9viter des disputes plus rassurant les \u00e9motic\u00f4nes les plus utilis\u00e9s sont le Sma\u00efli le sourire, le rire et le coeur et c\u00f4t\u00e9 texte I Love You, je t'aime, vient en t\u00eate juste devant le d\u00eener apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [91%] :\r\nJe prennent le petit d\u00e8j aussi peut-\u00eatre pour voyez un SMS pour se le dire, du hockey sur glace pour terminer ce journal Marielle avec cette nouvelle victoire de Gen\u00e8ve- Servette hier soir excellent mois d\u00e9cembre pour les Aigles qui se sont impos\u00e9s pour la 7\u00e8me fois en 8 matches en battant Kloten 4 \u00e0 1 les Genevois sont d\u00e9sormais d\u00e9sormais 7\u00e8me au classement avec 2 points d'avance sur Fribourg- Gott\u00e9ron qui figure \u00e0 la 8\u00e8me merci Marielle, on vous retrouve \u00e0 cette heure et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pourtier, Gr\u00e9goire", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B831C09-1135-4DA2-A588-45FC17A17575", "internalArchiveId": "0B831C09-1135-4DA2-A588-45FC17A17575", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR neuch\u00e2telois oppos\u00e9 aux propositions du PS pour sauver le budget 2018 du canton", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lectrochoc de l'absence de budget pour l'an prochain agite toujours les esprits dans le canton de Neuch\u00e2tel. Les propositions du PS, jeudi, pour sauver le budget d\u00e9plaisent au parti lib\u00e9ral-radical qui consid\u00e8re qu'on ne change pas les r\u00e8gles du jeu apr\u00e8s avoir perdu la partie.\r\n\r\n* * Le PLR neuch\u00e2telois oppos\u00e9 aux propositions du PS pour sauver le budget 2018 du canton L'\u00e9lectrochoc de l'absence de budget pour l'an prochain agite toujours les esprits dans le canton de Neuch\u00e2tel. Hier, le parti socialiste proposait de \"sauver\" le budget 2018 en augmentant le seuil \u00e0 partir duquel un d\u00e9ficit budg\u00e9taire n\u00e9cessite de r\u00e9colter une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e au parlement cantonal. R\u00e9ponse outr\u00e9e du parti lib\u00e9ral-radical : pas question de cautionner cette fa\u00e7on de faire, qui bafoue le processus d\u00e9mocratique. On ne change pas les r\u00e8gles du jeu apr\u00e8s avoir perdu la partie... Roger Guignard. \r\nPour la premi\u00e8re fois de son histoire, Neuch\u00e2tel n'a pas de cadre financier arr\u00eat\u00e9 pour l'an prochain. Voil\u00e0 qui n'autorise pas, aux yeux des responsables lib\u00e9raux-radicaux, de contourner le blocage et d'adapter la loi \u00e0 sa convenance. Le PLR, en tous cas, combattra cette proposition socialiste qualifi\u00e9e de \"projet abra-cadabrant et qui est une porte ouverte \u00e0 toutes sortes de d\u00e9rapages.\" S'il le faut, le parti n'h\u00e9sitera pas \u00e0 recourir au r\u00e9f\u00e9rendum. Pourquoi ? Parce que la gauche, majoritaire d'une voix au Parlement, pourrait faire passer son projet en pl\u00e9num fin janvier. On le constate...l'affrontement gauche - droite, loin de se calmer, se durcit encore. L'\u00e9poque des larges alliances PLR - PS est bien r\u00e9volue. En fin de compte, il est tr\u00e8s peu probable qu'un nouveau budget soit pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de l'an prochain. En tous cas, le ministre socialiste des Finances Laurent Kurth affirme que le Conseil d'Etat n'entend pas remettre un projet sur la table. Quant au conseiller d'Etat PLR Laurent Favre, il fait \u00e9tat ce matin de son amertume dans les colonnes de l'Express-Impartial. Amertume de constater que les d\u00e9put\u00e9s de sa formation ont ob\u00e9i \u00e0 des directives - ne pas voter le budget - alors que les valeurs du PLR sont la libert\u00e9 et la responsabilit\u00e9 !", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9175979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR neuch\u00e2telois oppos\u00e9 aux propositions du PS pour sauver le budget 2018 du canton / 12H30_2017-12-22T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 22.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lectrochoc de l'absence de budget pour l'an prochain agite toujours les esprits dans le canton de Neuch\u00e2tel. Les propositions du PS, jeudi, pour sauver le budget d\u00e9plaisent au parti lib\u00e9ral-radical qui consid\u00e8re qu'on ne change pas les r\u00e8gles du jeu apr\u00e8s avoir perdu la partie."], "variantIds": ["ece-9175979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T06:43:20Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nGen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel l'\u00e9lectrochoc de l'absence de budget pour l'ann\u00e9e prochaine, agite toujours les esprits dans le canton, hier, le parti socialiste proposait de sauver le budget 2018 en augmentant le seuil \u00e0 partir duquel un d\u00e9ficit budg\u00e9taire n\u00e9cessite de r\u00e9colter une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e au parlement cantonal r\u00e9ponse outr\u00e9e du Parti lib\u00e9ral radical, pas question de cautionner cette fa\u00e7on de faire qui bafoue le processus d\u00e9mocratique alors Roger Guignard, on ne change pas les r\u00e8gles du jeu apr\u00e8s avoir perdu la partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nNon, c'est vrai que pour la premi\u00e8re fois de son histoire, Neuch\u00e2tel, n'a pas de cadre financier arr\u00eat\u00e9 pour l'an prochain mais voil\u00e0 qui n'autorise pas, aux yeux des responsables lib\u00e9raux- radicaux acompte eurent contourner le blocage et adapter la loi \u00e0 sa convenance le PLR en tous cas combattra cette proposition socialiste qualifi\u00e9e de projet abracadabrant et qui est une porte ouverte \u00e0 toutes sortes de d\u00e9rapages, s'il le faut, le parti n'h\u00e9sitera pas \u00e0 recourir au r\u00e9f\u00e9rendum, pourquoi, parce que la gauche majoritaire d'une voix au Parlement pourrait faire passer son projet en pl\u00e9num fin janvier, on le constate l'affrontement gauche- droite, loin de se calmer, se durcit t'encore l'\u00e9poque des larges alliances PLR PS h\u00e9 bien r\u00e9volue et en fin de compte, il est tr\u00e8s peu probable qu'un nouveau budget soit pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de l'an prochain, en tout cas le ministre socialiste des Finances, Laurent Kurth affirme que le Conseil d'\u00c9tat n'entend pas remettre un projet sur la table quant au conseiller d'\u00c9tat PLR Laurent Favre il fait \u00e9tat ce matin de son amertume dans les colonnes de l'Express- Impartial amertume de constater que les d\u00e9put\u00e9s de sa formation ont ob\u00e9i \u00e0 des directives ne pas voter le budget, alors que les valeurs du PLR sont la libert\u00e9 et la responsabilit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T11:53:09Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1645716", "internalArchiveId": "AA1712646034", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 1882, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9197833", "imageURL": "http://www.rts.ch/9197842.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Hockey sur glace: le GSHC rend hommage \u00e0 Philippe Bozon", "Harc\u00e8lement: Dutoit accus\u00e9, la vague continue \u00e0 d\u00e9ferler", "Coeur \u00e0 Coeur: encore mieux que l'an dernier", "Cin\u00e9ma: un festival \u00e0 12'000 m\u00e8tres d'altitude", "Reportage \u00e0 Barcelone: les Catalans sont dubitatifs", "R\u00e9tro Tellement 2017! Le climat dans tous ses \u00e9tats, c'est chaud!", "Jura: la candidate PDC \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement recal\u00e9e", "Elections en Catalogne: le point avec Abraham Zisyadis, \u00e0 Madrid", "Coup de th\u00e9\u00e2tre dans le Jura: l'analyse de S\u00e9bastien Fasnacht", "\"Tellement 2017\": la pr\u00e9sentation de Martina Chyba", "Catalogne: tr\u00e8s serr\u00e9es, les \u00e9lections prolongent la fracture", "Elections Catalogne: les pr\u00e9cisions de Jean Gordillo, \u00e0 Barcelone", "Tamedia et Goldbach: les explications de Gaspard K\u00fchn", "Publicit\u00e9: Goldbach dans le viseur de Tamedia", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Avec Gen\u00e8ve, Philippe Bozon a marqu\u00e9, rendu ses co\u00e9quipiers meilleurs et est entr\u00e9 dans le coeur des supporters.", "Ce chef d'orchestre suisse est accus\u00e9 par quatre femmes de harc\u00e8lement.", "Apr\u00e8s six jours et six nuits, les trois animateurs sont sortis de leur cube de verre avec un ch\u00e8que de 1'257'461 francs.", "La compagnie a\u00e9rienne Swiss propose une s\u00e9rie de courts-m\u00e9trages \u00e0 ses clients durant leur vol.", "Une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 risque de d\u00e9buter pour les Catalans.", "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Parlement refuse d'\u00e9lire \u00e0 sa t\u00eate la candidate officielle.", "En direct de Moutier (BE).", "Les ind\u00e9pendantistes remportent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges tandis que les unionistes remportent la majorit\u00e9 des voix.", "Par cette strat\u00e9gie d'acquisition, Tamedia esp\u00e8re devenir leader sur le march\u00e9 publicitaire suisse."], "variantIds": ["ece-9065668", "ece-9065679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T07:10:11Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:21:09\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:20\r\n    En Catalogne, les \u00e9lections\r\n       ont renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:31:17\r\n     partisans et adversaires\r\n        de l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:30:31:19  19:30:36:18\r\nNous rejoindrons nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\r\n       \u00e0 Madrid et Barcelone.\r\n\r\n19:30:37:06  19:30:42:08\r\n Les d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement\r\n    n'\u00e9pargnent pas la Suisse.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:48:03\r\n C'est au tour de Charles Dutoit \r\n d'\u00eatre accus\u00e9 par quatre femmes.\r\n\r\n19:30:48:13  19:30:51:13\r\n          Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n      au Parlement jurassien:\r\n\r\n19:30:51:15  19:30:56:18\r\n           Pauline Queloz,\r\ncandidate officielle \u00e0 la pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:30:56:20  19:31:01:11\r\nest soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir menti devant\r\nla commission des examens d'avocat.\r\n\r\n19:31:02:02  19:31:07:15\r\n L'annonce aujourd'hui du prochain\r\n  rachat de Goldbach par Tamedia.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:12:14\r\n   Un rapprochement pour mieux \r\n   faire face \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:17:03\r\n           Gaspard Kuhn\r\n  nous en d\u00e9taillera les enjeux.\r\n\r\n19:31:17:15  19:31:22:08\r\nEn hockey sur glace, nous \u00e9voquerons\r\n un privil\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux l\u00e9gendes.\r\n\r\n19:31:22:10  19:31:26:06\r\n       A Gen\u00e8ve, le maillot\r\n  de Philippe Bozon a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:05\r\n     Il ne sera plus attribu\u00e9 \r\n    \u00e0 aucun joueur du Servette.\r\n\r\n19:31:30:15  19:31:34:17\r\n  Et puis M.Chyba nous expliquera\r\n   le parti pris de sa chronique\r\n\r\n19:31:34:19  19:31:41:03\r\n    \"Tellement 2017\"; un regard\r\ntr\u00e8s personnel sur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:47:02\r\n      De Madrid \u00e0 Barcelone,\r\n les \u00e9lections \u00e9taient attendues,\r\n\r\n19:31:47:04  19:31:50:06\r\n       elles qui auraient d\u00fb\r\n      clarifier la situation,\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:54:18\r\n       apr\u00e8s la destitution\r\n     du gouvernement catalan.\r\n\r\n19:31:54:20  19:32:00:15\r\n   Mais au lendemain du scrutin,\r\nelle semble plus compliqu\u00e9e encore.\r\n\r\n19:32:02:22  19:32:07:09\r\n-Madrid esp\u00e9rait voir C.Puigdemont\r\n     dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:12:11\r\nmais le pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9\r\n   compte revenir aux affaires.\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:14:11\r\n      M\u00eame en l\u00e9ger recul,\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:16:17\r\nles trois listes ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:20:21\r\n remportent une courte majorit\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:23  19:32:23:07\r\nLe d\u00e9fi: former un gouvernement.\r\n\r\n19:32:23:09  19:32:25:18\r\nDe son exil, le leader autonomiste\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:29:07\r\n    se pose en interlocuteur\r\n    du gouvernement central.\r\n\r\n19:32:29:19  19:32:31:14\r\n    -Je suis pr\u00eat \u00e0 rencontrer\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:33:09\r\n        le pr\u00e9sident Rajoy,\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:36:22\r\n       mais pas en Espagne,\r\n    pour des raisons \u00e9videntes.\r\n\r\n19:32:37:00  19:32:40:20\r\n        Nous devons aborder\r\n    la nouvelle \u00e9tape politique\r\n\r\n19:32:40:22  19:32:44:19\r\n     qui commence en Catalogne\r\n          et en Espagne.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:49:18\r\n      -Une invite balay\u00e9e\r\n   par le pr\u00e9sident espagnol.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:55:15\r\n          Mariano Rajoy\r\n   d\u00e9signe un autre vainqueur.\r\n\r\n19:32:56:21  19:32:58:21\r\n    -La personne avec laquelle\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:00:22\r\n       je devrais m'asseoir,\r\n\r\n19:33:01:00  19:33:03:20\r\n     c'est celle qui a gagn\u00e9,\r\n          Mme Arrimadas.\r\n\r\n19:33:04:07  19:33:08:11\r\n -In\u00e8s Arrimadas, cheffe de file\r\n   du parti anti-ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:13:17\r\n premier parti au Parlement, mais \r\nsans \u00eatre en position de gouverner.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:16:15\r\n        L'avocate fustige\r\n       le syst\u00e8me catalan,\r\n\r\n19:33:16:17  19:33:20:06\r\n  qui donne un poids \u00e9lectoral\r\n    important aux campagnes.\r\n\r\n19:33:20:08  19:33:24:12\r\n Les ind\u00e9pendantistes obtiennent \r\nplus de si\u00e8ges avec moins de voix.\r\n\r\n19:33:25:00  19:33:27:03\r\n  -Avec une loi \u00e9lectorale juste,\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:29:11\r\n  il y aurait plus de stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:33:20\r\n    Il y aurait une option pour\r\nun gouvernement non ind\u00e9pendantiste.\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:38:02\r\n         Les autonomistes\r\n  n'ont pas de majorit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:43:13\r\n-Les ind\u00e9pendantistes ont trois mois\r\npour former un nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:47:10\r\nUne t\u00e2che ardue, avec des dirigeants\r\n      en exil ou emprisonn\u00e9s,\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:49:03\r\n     et des partis divis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:53:10\r\n          -Au lendemain\r\n  de ces \u00e9lections surprenantes,\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:56:05\r\n   les Catalans sont dubitatifs:\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:00:15\r\n     ni vainqueur, ni vaincu,\r\n  mais beaucoup d'interrogations.\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:05:17\r\n-Pour cet ind\u00e9pendantiste convaincu,\r\n\r\n19:34:05:19  19:34:10:04\r\n  la s\u00e9paration avec l'Espagne\r\n  n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche\r\n\r\n19:34:11:10  19:34:14:12\r\n      -Nous allons tout droit\r\n       vers la R\u00e9publique !\r\n\r\n19:34:14:14  19:34:16:22\r\n  Nous ne sommes pas espagnols !\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:21:15\r\n     -Pourtant, les r\u00e9sultats\r\nde ces \u00e9lections laissent perplexe.\r\n\r\n19:34:21:17  19:34:26:11\r\nR\u00e9soudre la crise catalane semble \r\naujourd'hui encore plus difficile.\r\n\r\n19:34:26:13  19:34:29:17\r\n    Et beaucoup d'unionistes \r\n    se sentent pris au pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:33:16\r\n      -Je suis tr\u00e8s inquiet,\r\n   parce que ceux qui se sentent\r\n\r\n19:34:33:18  19:34:37:20\r\n  espagnol et catalan vont avoir\r\n   un \u00e9norme probl\u00e8me \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:34:38:13  19:34:41:04\r\n    -L'ambiance est beaucoup\r\n          plus festive\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:44:19\r\n       au QG des partisans\r\n      de Carles Puigdemont.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:52:06\r\n     Le score du pr\u00e9sident \r\n    destitu\u00e9 \u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:55:15\r\n  Alors l'euphorie d'hier soir\r\n      n'est pas retomb\u00e9e.\r\n\r\n19:34:55:17  19:35:02:01\r\nCe matin, la r\u00e9union strat\u00e9gique\r\n tourne \u00e0 la s\u00e9ance de blagues.\r\n\r\n19:35:02:03  19:35:06:16\r\nLa cible de toutes les moqueries\r\n n'est autre que Mariano Rajoy.\r\n\r\n19:35:07:07  19:35:10:19\r\n          *-Je suis avec\r\n\r\n19:35:10:21  19:35:12:21\r\n     la presse internationale.\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:16:12\r\n    *Pour eux, c'est tr\u00e8s clair,\r\n     c'est Rajoy contre nous.\r\n\r\n19:35:16:13  19:35:18:06\r\n     *Il a perdu, on a gagn\u00e9 !\r\n\r\n19:35:18:08  19:35:21:14\r\n           *Maintenant,\r\n   il est dans un sacr\u00e9 bordel.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:27:12\r\n -Les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections\r\n  laissent en tout cas l'image\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:30:19\r\n     d'une soci\u00e9t\u00e9 catalane\r\n     profond\u00e9ment divis\u00e9e.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:35:11\r\n    -J'ai des amis qui \u00e0 cause\r\nde l'ind\u00e9pendance se sont s\u00e9par\u00e9s,\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:39:05\r\n  des familles qui se d\u00e9chirent,\r\n     \u00e7a ne pla\u00eet \u00e0 personne.\r\n\r\n19:35:39:07  19:35:44:02\r\n    Avant on vivait plus heureux,\r\nmaintenant on a cet immense probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:48:23\r\n     -Une nouvelle p\u00e9riode \r\n     d'instabilit\u00e9 s'ouvre.\r\n\r\n19:35:50:06  19:36:01:05\r\n  -On vous retrouve \u00e0 Barcelone,\r\n          Jean Gordillo.\r\n\r\n19:36:01:05  19:36:04:06\r\n           Une question,\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:07:17\r\n   qui a des chances de pr\u00e9sider\r\n    le gouvernement r\u00e9gional ?\r\n\r\n19:36:07:21  19:36:11:03\r\n   -La gagnante de ces \u00e9lections\r\n\r\n19:36:11:07  19:36:15:17\r\na peu de chances d'\u00eatre la prochaine\r\n    pr\u00e9sidente de la Catalogne.\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:20:14\r\n In\u00e8s Arrimadas, la t\u00eate de liste\r\n  du parti Ciudadanos n'aura pas\r\n\r\n19:36:20:19  19:36:25:06\r\n  le nombre de si\u00e8ges suffisants\r\n   pour former un gouvernement.\r\n\r\n19:36:25:10  19:36:27:12\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:31:18\r\n   les partis ind\u00e9pendantistes \r\n  ont la majorit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:35:03\r\n         Ils soutiendront\r\n   la candidature de Puigdemont.\r\n\r\n19:36:35:07  19:36:40:13\r\n   Mais s'il revient en Espagne,\r\n   il ira tout droit en prison.\r\n\r\n19:36:40:17  19:36:44:00\r\n    Parmi les nouveaux d\u00e9put\u00e9s\r\n      ind\u00e9pendantistes \u00e9lus,\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:48:11\r\nhuit sont en prison ou en Belgique.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:52:19\r\n   Ils ne pourront peut-\u00eatre pas\r\n        participer au vote.\r\n\r\n19:36:52:23  19:36:58:21\r\n  Le gouvernement ind\u00e9pendantiste\r\n    perdrait ainsi sa majorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:06:07  19:37:10:05\r\n           -On a entendu\r\n   tout \u00e0 l'heure Mariano Rajoy.\r\n\r\n19:37:10:09  19:37:15:01\r\n Quelle est la marge de manoeuvre\r\n        dont il dispose ?\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:19:19\r\n   -C'est le pire des sc\u00e9narios\r\n       pour Mariano Rajoy.\r\n\r\n19:37:20:00  19:37:23:05\r\nIl est dans une position d\u00e9licate.\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:25:12\r\n     Il n'avait pas de plan B.\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:29:01\r\n          Il y a 3 jours,\r\n  sa vice-pr\u00e9sidente de confiance\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:31:13\r\n         avait annonc\u00e9 que\r\n    les partis ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:37:31:17  19:37:34:09\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:39:14\r\n          Mariano Rajoy\r\n    s'est exprim\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:42:11\r\nIl a exclu de rencontrer Puigdemont.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:48:12\r\n    Il a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:52:08\r\n       \u00e0 l'\u00c9tat de droit et\r\n  \u00e0 la constitution en affirmant\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:56:16\r\n       qu'il ne l\u00e8verait pas\r\n    la tutelle sur la Catalogne\r\n\r\n19:37:56:20  19:38:01:11\r\naussi longtemps que la constitution\r\n      ne serait pas garantie.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:07:17\r\n     Le gouvernement espagnol\r\n de Mariano Rajoy est minoritaire.\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:11:07\r\n  Il est soutenu au plan national\r\n      par le parti socialiste\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:15:18\r\n et le parti Ciudadanos national.\r\n\r\n19:38:15:22  19:38:20:00\r\n  Ces partis pourraient profiter\r\n\r\n19:38:20:04  19:38:24:06\r\nde la crise catalane pour provoquer\r\n     la chute du gouvernement.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:28:08\r\n      La crise catalane a des\r\nr\u00e9percussions nationales en Espagne.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:33:20\r\n  Une p\u00e9riode de crise politique\r\n        s'ouvre d\u00e9sormais.\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:36:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:36:09  19:38:40:11\r\n        Le chef d'orchestre\r\n          Charles Dutoit\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:44:19\r\n   est accus\u00e9 par quatre femmes\r\n         de harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:38:44:21  19:38:47:12\r\n          Dernier \u00e9pisode\r\n  dans la succession des affaires\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:49:02\r\n     qui ont touch\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:38:49:19  19:38:52:11\r\n-Charles Dutoit dans la tourmente.\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:55:16\r\n     Quatre femmes accusent\r\n le chef d'orchestre de 81 ans,\r\n\r\n19:38:55:18  19:38:59:08\r\n   n\u00e9 \u00e0 Lausanne, de les avoir\r\n agress\u00e9es sexuellement aux USA.\r\n\r\n19:38:59:10  19:39:01:12\r\nElles reprochent \u00e0 Charles Dutoit\r\n\r\n19:39:01:14  19:39:04:16\r\n de les avoir notamment enlac\u00e9es\r\n     et embrass\u00e9es de force.\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:09:20\r\n Les faits se seraient produits\r\n      entre 1985 et 2010.\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:13:10\r\n  La direction de l'orchestre \r\n  symphonique de San Francisco\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:16:11\r\n a invoqu\u00e9 la \"nature s\u00e9rieuse\"\r\n        des accusations\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:20:03\r\n         et la n\u00e9cessit\u00e9\r\n      d'une tol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\n\r\n19:39:20:05  19:39:24:03\r\n      M\u00eame r\u00e9action de la part\r\nde l'orchestre symphonique de Boston\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:27:11\r\n      parlant d'accusations\r\n   \"extr\u00eamement inqui\u00e9tantes\".\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:30:16\r\n   Les soup\u00e7ons de harc\u00e8lement\r\n       visant des Helv\u00e8tes\r\n\r\n19:39:30:18  19:39:32:18\r\n  ne s'arr\u00eatent pas \u00e0 C.Dutoit.\r\n\r\n19:39:32:20  19:39:36:20\r\nMercredi dernier, le Tages Anzeiger\r\n     r\u00e9v\u00e9lait que l'ex-patron\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:43:22\r\nde la r\u00e9daction du Blick \u00e9tait vis\u00e9\r\npar des accusations de harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:48:22\r\nUn peu plus t\u00f4t, c'\u00e9tait l'affaire\r\nButtet qui d\u00e9frayait la chronique,\r\n\r\n19:39:49:00  19:39:53:07\r\n     accus\u00e9 d'avoir harcel\u00e9\r\n   l'une de ses ex-conqu\u00eates.\r\n\r\n19:39:53:09  19:39:56:01\r\n         De quoi d\u00e9lier\r\n    les langues au Parlement\r\n\r\n19:39:56:03  19:39:58:00\r\n   et entra\u00eener sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:39:58:02  19:40:01:02\r\n     Mais le premier Suisse\r\n        \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:03:10\r\n est bel et bien Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:40:03:11  19:40:06:03\r\n          En novembre,\r\n    l'ex-enseignant genevois\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:08:11\r\n est montr\u00e9 du doigt en France.\r\n\r\n19:40:08:13  19:40:13:01\r\n   La Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9voile\r\ndes accusations d'anciennes \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n19:40:13:03  19:40:16:19\r\n      concernant des faits\r\n  commis sur territoire suisse.\r\n\r\n19:40:17:19  19:40:23:05\r\n      -Tamedia veut racheter\r\n    la soci\u00e9t\u00e9 Goldbach Group.\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:27:08\r\n  L'un contr\u00f4le plus de 50 m\u00e9dias\r\n    et plateformes num\u00e9riques,\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:31:19\r\n          l'autre domine\r\n    le march\u00e9 de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:40:31:21  19:40:38:15\r\nObjectif: faire face \u00e0 la concurrence\r\n     en Suisse et dans le monde.\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:45:03\r\n  -Tamedia \u00e0 la conqu\u00eate du march\u00e9\r\npublicitaire digital et audiovisuel.\r\n\r\n19:40:45:05  19:40:52:04\r\n    L'\u00e9diteur zurichois annonce\r\nvouloir racheter le groupe Goldbach,\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:57:13\r\ndistributeur d'espaces publicitaires\r\n    num\u00e9riques et audiovisuels.\r\n\r\n19:40:58:10  19:41:02:09\r\n-Notre but: positionner notre groupe\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:05:01\r\n  de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir nous mesurer\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:08:07\r\n       aux g\u00e9ants am\u00e9ricains\r\n        du secteur digital.\r\n\r\n19:41:08:08  19:41:17:01\r\nAvec Goldbach, Tamedia sera encore \r\nplus fort sur les espaces digitaux.\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:22:22\r\n   -Goldbach vend des fen\u00eatres\r\n   publicitaires sur Internet\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:29:11\r\net sur une quarantaines de cha\u00eenes \r\npriv\u00e9es suisses et internationales.\r\n\r\n19:41:29:12  19:41:32:14\r\n       Avec cette reprise,\r\n    Tamedia se positionnerait\r\n\r\n19:41:32:16  19:41:35:09\r\n      comme le contrepoids\r\n      de la r\u00e9gie Admeira,\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:39:20\r\n      issue d'un partenariat\r\nentre Ringier, Swisscom et la SSR.\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:41:17\r\n        -La pression vient\r\n\r\n19:41:41:19  19:41:43:20\r\n   de la concurrence am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:41:43:22  19:41:46:12\r\nmais aussi de la cr\u00e9ation d'Admeira,\r\n\r\n19:41:46:14  19:41:49:15\r\n         qui a redistribu\u00e9\r\n     les moyens sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:41:50:00  19:41:56:11\r\n-Tamedia esp\u00e8re ainsi devenir leader\r\n sur le march\u00e9 publicitaire suisse.\r\n\r\n19:41:56:12  19:41:59:19\r\n     Le groupe esp\u00e8re aussi\r\n     \u00e9tendre ses activit\u00e9s\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:03:20\r\n  en Allemagne et en Autriche.\r\n\r\n19:42:05:07  19:42:09:06\r\n      -Gaspard Kuhn, bonsoir,\r\n      sur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:17:08\r\n c'est une recomposition du march\u00e9\r\n   tr\u00e8s disput\u00e9 de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:22:14\r\n-Ca montre l'importance de la crise\r\n    du march\u00e9 de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:24:21\r\n    Mais le chiffre d'affaires\r\n           de ce march\u00e9\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:27:12\r\n   est de 5 milliards de francs.\r\n\r\n19:42:27:16  19:42:29:19\r\n        C'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:42:29:23  19:42:32:11\r\n      Si la publicit\u00e9 recule\r\n      dans la presse \u00e9crite,\r\n\r\n19:42:32:15  19:42:35:12\r\nelle progresse encore sur Internet\r\n\r\n19:42:35:16  19:42:38:16\r\n        et sur les cha\u00eenes\r\n     de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:44:18\r\n   C'est un march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:48:08\r\n Si l'acquisition se confirme,\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:52:02\r\n        deux grands acteurs\r\n     se partageront le march\u00e9.\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:57:14\r\n   Tamedia avec Goldbach m\u00e9dia.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:01:05\r\n     De l'autre c\u00f4t\u00e9, Admeira.\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:06:11\r\n   La grande alliance entre SSR,\r\n       Ringier et Swisscom.\r\n\r\n19:43:06:15  19:43:10:10\r\n Ces 2 acteurs sont en concurrence\r\n\r\n19:43:10:13  19:43:14:09\r\n        mais ils cherchent\r\n     aussi \u00e0 reprendre la main\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:02\r\n     face aux g\u00e9ants du Web,\r\n   notamment Google et Facebook\r\n\r\n19:43:18:06  19:43:23:11\r\nqui grappillent des parts de march\u00e9.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:26:12\r\n  -Faut-il voir un sens politique\r\n        \u00e0 cette alliance ?\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:30:06\r\n          -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:34:19\r\nIl y a d'abord un pari \u00e9conomique.\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:39:18\r\n  La presse \u00e9crite est un canal.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:44:06\r\n Il y a aussi Internet, o\u00f9 Tamedia\r\n      se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:47:05\r\n    Et la t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 Tamedia\r\n       entre de plein pied.\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:54:03\r\n     Il est difficile d'\u00e9vacuer\r\ncompl\u00e8tement la dimension politique.\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:02\r\nIl faut rappeler que Goldbach media\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:00:07\r\n        a r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pendant\r\n       de nombreuses ann\u00e9es\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:03:13\r\n   la conseill\u00e8re nationale UDC \r\n   qui est l'opposant historique\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:05:19\r\n      \u00e0 la SSR au Parlement.\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:08:14\r\n Du c\u00f4t\u00e9 de Tamedia, son pr\u00e9sident\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:10:22\r\n         n'a jamais cach\u00e9\r\n       un certain agacement\r\n\r\n19:44:11:02  19:44:19:11\r\n   face \u00e0 la politique de la SSR\r\n    et \u00e0 la cr\u00e9ation d'Admeira.\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:22:14\r\n  Logiques \u00e9conomique, politique\r\n    qui se t\u00e9lescopent un peu\r\n\r\n19:44:22:18  19:44:26:04\r\n  en cette ann\u00e9e de recomposition\r\n      du paysage m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:28:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:31:17\r\n    Dans le Jura, le Parlement\r\n    a refus\u00e9 d'\u00e9lire \u00e0 sa t\u00eate\r\n\r\n19:44:31:19  19:44:33:21\r\n     la candidate officielle,\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:39:15\r\n cette derni\u00e8re \u00e9tant sous le coup\r\n   d'une enqu\u00eate disciplinaire.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:46:13\r\n    -Est \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n du Parlement jurassien pour 2018\r\n\r\n19:44:46:15  19:44:51:20\r\nMme Anne Froidevaux, avec 31 voix.\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:56:16\r\n      -Une PDC \u00e9lue au lieu\r\nde sa coll\u00e8gue de parti, P.Queloz,\r\n\r\n19:44:56:18  19:45:00:00\r\n    vice-pr\u00e9sidente actuelle\r\n         du Parlement.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:05:18\r\nLa fin rocambolesque d'une affaire\r\n   qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:08:18\r\n     -Il y avait une position\r\n\r\n19:45:08:20  19:45:12:08\r\n officielle, une seule candidate,\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:15:18\r\n          Pauline Queloz,\r\n  qu'on a soutenue d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:19:02\r\nCette candidature restait l\u00e9gitime,\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:21:22\r\n        mais le Parlement\r\n      en a d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\n\r\n19:45:22:05  19:45:25:13\r\n    -Jeune avocate-stagiaire,\r\n     P.Queloz est soup\u00e7onn\u00e9e\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:28:23\r\n  d'avoir menti pour s'inscrire\r\n      aux examens d'avocat.\r\n\r\n19:45:29:01  19:45:32:01\r\n     Elle est sous le coup\r\n  d'une enqu\u00eate disciplinaire,\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:35:22\r\n     situation incompatible\r\n avec sa fonction pour les \u00e9lus.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:38:20\r\n    -Cette situation compromet\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:40:21\r\n      une pr\u00e9sidence sereine\r\n\r\n19:45:40:23  19:45:48:03\r\net fait peser un discr\u00e9dit durable\r\n      sur la candidate PDC.\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:54:07\r\n-Un Parlement agac\u00e9 par la pol\u00e9mique\r\n     autour de Pauline Queloz.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:57:15\r\n   -Certains ont oubli\u00e9 qu'ici,\r\n\r\n19:45:57:17  19:46:00:13\r\n        nous devons parler\r\n\r\n19:46:00:15  19:46:08:20\r\nde l'avenir de notre canton, et non\r\npalabrer sur nos probl\u00e8mes priv\u00e9s.\r\n\r\n19:46:09:17  19:46:13:17\r\n -R\u00e8glement de compte politique\r\n   ou faute de la candidate,\r\n\r\n19:46:13:19  19:46:17:02\r\n       tous les sc\u00e9narios\r\n  \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s en coulisses.\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:20:15\r\n    Au final, Anne Froidevaux\r\n    n'a pas refus\u00e9 l'honneur.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:24:05\r\n         -J'accepte parce\r\n  que je respecte la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:46:24:07  19:46:27:02\r\n     La majorit\u00e9 du Parlement\r\n         s'est exprim\u00e9e.\r\n\r\n19:46:27:04  19:46:30:20\r\n     Mon groupe m'a soutenue.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:34:03\r\n-Dans des conditions difficiles ?\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:39:15\r\n-Humainement, personne ne peut \u00eatre\r\n      insensible aujourd'hui\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:42:18\r\n  -Une fin d'ann\u00e9e douloureuse\r\n\r\n19:46:42:20  19:46:49:08\r\n     pour les institutions \r\n    politiques jurassiennes.\r\n\r\n19:46:50:06  19:46:56:11\r\n  -S\u00e9bastien Fasnacht, bonsoir,\r\ncette affaire laissera des traces.\r\n\r\n19:46:58:13  19:47:02:01\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:47:02:05  19:47:08:02\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n    que le parlement jurassien\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:13\r\n     refuse d'\u00e9lire \u00e0 sa t\u00eate\r\n    un ou une vice-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:47:11:17  19:47:14:18\r\n     Normalement, la derni\u00e8re\r\n        s\u00e9ance de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:47:14:22  19:47:17:07\r\n      est un moment d\u00e9tendu.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:24:05\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\n    c'\u00e9tait tout le contraire.\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:27:10\r\n   Des \u00e9lus ont quitt\u00e9 la salle\r\n      en claquant la porte.\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:30:02\r\nUne ambiance vraiment particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:35:01\r\n L'ensemble de la classe politique \r\nva faire les frais de cette affaire.\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:40:23\r\n    Une affaire que va retenir\r\n       le peuple jurassien\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:44:12\r\n  au terme d'une ann\u00e9e politique\r\n          o\u00f9 malgr\u00e9 tout\r\n\r\n19:47:44:17  19:47:46:20\r\n  les d\u00e9put\u00e9s ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:49:07\r\n Le PDC, le poids-lourd politique\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:54:09\r\ncantonal majoritaire au Parlement \r\nva faire les frais de cet \u00e9pisode.\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:56:21\r\nCela met au grand jour la division\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:00:08\r\n        qui r\u00e8gne au sein\r\n   de son groupe parlementaire.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:05:11\r\n        On a v\u00e9cu hier soir\r\n   une nuit des longs couteaux.\r\n\r\n19:48:05:15  19:48:08:22\r\n   Malgr\u00e9 un mot d'ordre clair,\r\n\r\n19:48:09:02  19:48:13:16\r\n       ils n'ont pas r\u00e9ussi \r\n      \u00e0 obtenir une majorit\u00e9.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:18:02\r\n       Les premiers effets \r\n       de la crise sont l\u00e0.\r\n\r\n19:48:18:06  19:48:20:00\r\n Le charg\u00e9 de communication du PDC\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:22:07\r\n          a annonc\u00e9 qu'il\r\n      quittait ses fonctions.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:26:05\r\n  Il ne devrait pas \u00eatre le seul\r\n   dans les jours qui viennent.\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:28:02\r\n              -Merci.\r\n      A Lausanne, l'op\u00e9ration\r\n\r\n19:48:28:07  19:48:32:18\r\n  Coeur \u00e0 Coeur men\u00e9e par la RTS \r\n et la Cha\u00eene du bonheur s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:32:20  19:48:36:11\r\n       Les trois animateurs\r\nsont sortis de leur cube de verre,\r\n\r\n19:48:36:12  19:48:38:21\r\n avec un ch\u00e8que de 1'257'461 frs.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:41:17\r\n        C'est un peu mieux \r\n       que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:46:18\r\n       -Mercredi apr\u00e8s-midi,\r\nles employ\u00e9s de la Cha\u00eene du bonheur\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:49:04\r\nse mobilisent pour Coeur \u00e0 Coeur.\r\n\r\n19:48:49:06  19:48:50:23\r\n     Le principe est simple:\r\n\r\n19:48:51:01  19:48:54:11\r\n  r\u00e9aliser 68 tours de brouette\r\n     pour r\u00e9colter 680 frs.\r\n\r\n19:48:54:22  19:48:58:11\r\n   -Tout le monde a du plaisir.\r\n\r\n19:49:00:18  19:49:03:23\r\n           L'an dernier,\r\n  on s'\u00e9tait jet\u00e9s \u00e0 l'eau froide\r\n\r\n19:49:04:01  19:49:05:13\r\n      avec Jean-Marc Richard.\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:07:14\r\n   Cette ann\u00e9e, on voulait faire\r\n\r\n19:49:07:16  19:49:09:22\r\n    un truc visuellement sympa.\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:16:01\r\n-Les 51 actions de cette semaine ont\r\n rapport\u00e9 45'000 frs \u00e0 l'op\u00e9ration\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:19:07\r\n      organis\u00e9e par la RTS\r\n    et la Cha\u00eene du bonheur.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:21:21\r\n   -Beaucoup de classes ont fait\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:23:22\r\n    des ventes de p\u00e2tisseries,\r\n\r\n19:49:24:00  19:49:25:17\r\n           des courses.\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:30:08\r\nDes associations se sont mobilis\u00e9es\r\n  pour faire des d\u00e9fis sportifs.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:33:01\r\n Des entreprises et des individus\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:35:22\r\n     ont aussi fait des choses\r\n          \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n19:49:36:10  19:49:39:15\r\n         -Coeur \u00e0 Coeur,\r\n c'est aussi une bo\u00eete de verre,\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:12\r\n  trois animateurs, six jours \r\n  de direct sur Option Musique\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:46:00\r\n  et des personnalit\u00e9s engag\u00e9es\r\n\r\n19:49:46:02  19:49:49:00\r\n           pour lutter\r\n contre la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes.\r\n\r\n19:49:49:09  19:49:51:12\r\n  -10 % des jeunes se retrouvent\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:53:02\r\n        dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:49:53:04  19:49:56:23\r\nParfois par des encha\u00eenements lourds.\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:01:22\r\n   -Pour soutenir cette cause,\r\nune cagnotte de 1,2 mio de francs.\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:05:18\r\n Un peu mieux que l'an dernier.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:09:05\r\n-Dans un contexte mondial fragile,\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:12:06\r\n pour la premi\u00e8re fois en 10 ans,\r\n\r\n19:50:12:08  19:50:17:04\r\n  les dons ont baiss\u00e9 globalement,\r\npour toutes les actions caritatives.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:21:09\r\n     Donc on peut consid\u00e9rer\r\nque c'est une tr\u00e8s belle r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:25:15\r\n        -Les dons r\u00e9colt\u00e9s\r\nseront revers\u00e9s \u00e0 des associations\r\n\r\n19:50:25:17  19:50:29:19\r\n   actives dans la r\u00e9insertion\r\nsocio-professionnelle des jeunes.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:32:19\r\n-Les a\u00e9roports ne d\u00e9semplissent pas.\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:37:08\r\nPour ceux qui voyagent avec Swiss,\r\n  c'est l'occasion de d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:50:37:10  19:50:39:04\r\n     le Flying Film Festival.\r\n\r\n19:50:39:06  19:50:42:02\r\nUn festival qui profite de l'avion\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:45:16\r\n       pour faire d\u00e9couvrir\r\n  le court-m\u00e9trage documentaire.\r\n\r\n19:50:46:08  19:50:49:22\r\n      -Un festival de films\r\n   \u00e0 plus 12'000 m d'altitude.\r\n\r\n19:50:50:00  19:50:53:17\r\n     Le Flying Film Festival\r\n    se sert de long-courriers\r\n\r\n19:50:53:19  19:50:58:14\r\n        comme d'une vitrine\r\npour le court m\u00e9trage documentaire.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:17\r\n     Lors d'un interminable\r\n        voyage en avion,\r\n\r\n19:51:01:19  19:51:04:12\r\n    le r\u00e9alisateur Mark Olexa\r\n         et sa coll\u00e8gue\r\n\r\n19:51:04:14  19:51:07:18\r\n         avaient \u00e9puis\u00e9\r\n    tout le catalogue \u00e0 bord.\r\n\r\n19:51:08:05  19:51:10:03\r\n    -On r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 comment\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:12:16\r\npromouvoir la forme du documentaire\r\n\r\n19:51:12:18  19:51:15:19\r\n      \u00e0 un public plus vaste.\r\n\r\n19:51:15:21  19:51:19:21\r\n      Quand ils sont courts,\r\n on ne les retrouve pas au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:19:23  19:51:23:13\r\n       A la t\u00e9l\u00e9vision aussi\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:23:15  19:51:27:07\r\n       On cherchait un moyen\r\n   de promouvoir cette forme-l\u00e0.\r\n\r\n19:51:27:09  19:51:31:20\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 le premier festival volant.\r\n\r\n19:51:32:19  19:51:36:09\r\n        -Les r\u00e9alisateurs\r\n      ont tent\u00e9 leur chance\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:39:22\r\n    aupr\u00e8s du service clients\r\n     de la compagnie Swiss.\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:45:00\r\n La responsable du divertissement \r\n\u00e0 bord a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement s\u00e9duite.\r\n\r\n19:51:46:16  19:51:48:04\r\n       -C'est quelque chose\r\n\r\n19:51:48:06  19:51:50:09\r\n        de nouveau \u00e0 bord.\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:53:17\r\n  L'id\u00e9e de ce festival m'a plu.\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:58:13\r\n     Ca ajoute quelque chose\r\nd'exceptionnel pour nos passagers.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:02:18\r\n   -Pour sa deuxi\u00e8me \u00e9dition,\r\n    le Flying Film Festival\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:06:04\r\n    propose durant deux mois\r\n  une s\u00e9lection internationale\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:08:16\r\n     de dix courts m\u00e9trages\r\n         documentaires.\r\n\r\n19:52:08:18  19:52:11:17\r\n     Le Lucernois R.Scherrer\r\n y pr\u00e9sente \"Par mauvais temps\",\r\n\r\n19:52:11:19  19:52:15:13\r\n  un court m\u00e9trage d'animation\r\n prim\u00e9 par plusieurs festivals.\r\n\r\n19:52:16:03  19:52:18:11\r\n  -J'ai re\u00e7u des retours positifs\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:20:14\r\n   de personnes qui ont ressenti\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:24:00\r\n       beaucoup d'empathie\r\n   pour l'histoire de mon film.\r\n\r\n19:52:24:02  19:52:28:16\r\n C'est encourageant pour la suite,\r\n    \u00e7a m'encourage \u00e0 continuer.\r\n\r\n19:52:29:10  19:52:33:21\r\n   -Plus de 22'000 passagers ont\r\nd\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 de cette offre de niche\r\n\r\n19:52:33:23  19:52:36:09\r\n         qui s'ach\u00e8vera\r\n     avec la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:37:02  19:52:40:05\r\n   -Bette Nash f\u00eate ses 82 ans,\r\n\r\n19:52:40:07  19:52:44:09\r\n     et ses 60 ans de service\r\n     comme h\u00f4tesse de l'air.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:48:09\r\n         Rien ne l'oblige\r\n      \u00e0 prendre sa retraite.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:53:04\r\n      Bette Nash dit se lever\r\ntout les matins \u00e0 02h10, et pr\u00e9parer\r\n\r\n19:52:53:05  19:52:58:03\r\n  le repas de son fils handicap\u00e9,\r\n  avant de se rendre au travail.\r\n\r\n19:52:59:04  19:53:03:21\r\nEn sport, vous connaissez peut-\u00eatre\r\n la tradition des num\u00e9ros retir\u00e9s\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:05:16\r\n     dans les sports d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:53:05:18  19:53:09:22\r\n   Hier soir, le club de hockey de\r\nGen\u00e8ve-Servette a honor\u00e9 avec \u00e9motion\r\n\r\n19:53:10:00  19:53:12:03\r\n son ancien joueur Philippe Bozon.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:15:19\r\n          -19h50, hier:\r\n     Philippe Bozon, 51 ans,\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:19:15\r\n   entre au panth\u00e9on du club \r\n  o\u00f9 il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:19:17  19:53:25:10\r\n  Son num\u00e9ro 12 ne pourra plus\r\n      \u00eatre port\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:31:06\r\n          *-Merci \u00e0 vous\r\n     et f\u00e9licitations \u00e0 vous !\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:35:21\r\n    Ca vaut tout l'or du monde,\r\n\r\n19:53:35:23  19:53:38:02\r\n  cette relation avec le public.\r\n\r\n19:53:38:04  19:53:41:20\r\n        Ca fait des ann\u00e9es\r\n      que je ne suis plus l\u00e0,\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:46:06\r\n      et j'avais l'impression\r\n         d'aller rejouer.\r\n\r\n19:53:47:22  19:53:54:23\r\n -Philippe Bozon a pass\u00e9 5 saisons\r\naux Vernets au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000\r\n\r\n19:53:55:01  19:54:00:02\r\npermettant au club de monter en LNA\r\n       et de s'y installer.\r\n\r\n19:54:00:04  19:54:05:02\r\n        P.Bozon marque,\r\n    bonifie ses co\u00e9quipiers,\r\n\r\n19:54:05:04  19:54:08:19\r\n     et entre dans le coeur\r\n        des supporters.\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:12:22\r\n  Il a jou\u00e9 des matchs d\u00e9cisifs\r\n        en \u00e9tant bless\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:12  19:54:16:16\r\n -Un jour, il avait une blessure,\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:20:18\r\nson oeil \u00e9tait compl\u00e8tement ferm\u00e9.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:24:11\r\n       Le m\u00e9decin lui a dit:\r\n     \"Tu ne peux pas y aller.\"\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:27:17\r\n         Mais il a refus\u00e9\r\n     de rester aux vestiaires.\r\n\r\n19:54:27:19  19:54:34:00\r\n Il faut bien le dire, ce soir-l\u00e0,\r\n   il \u00e9tait l'un des meilleurs.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:37:08\r\n     -Il a chang\u00e9 la mentalit\u00e9\r\n\r\n19:54:37:10  19:54:39:14\r\n        du hockey genevois.\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:45:12\r\n     Il a amen\u00e9 cette \u00e9nergie \r\n     et cette envie de gagner.\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:50:01\r\n     -C'est avec les siens,\r\ndont son fils qui joue \u00e0 Kloten,\r\n\r\n19:54:50:03  19:54:53:22\r\n    que P.Bozon a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:59:04\r\n       Gen\u00e8ve avait hier\r\n    le coeur \u00e0 la nostalgie.\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:05:15\r\n-A dix jours de la fin de l'ann\u00e9e,\r\nvoici l'\u00e9poque des r\u00e9trospectives.\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:09:08\r\n  Elles vont prendre cette ann\u00e9e\r\n     une forme particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:55:09:10  19:55:14:05\r\n \"Tellement 2017\" sera une s\u00e9rie \r\nde chroniques qui vous permettront\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:11\r\n  de revivre \u00e9v\u00e9nements et images\r\n    fortes de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:19:23\r\nCa c'est pour l'aspect traditionnel.\r\n\r\n19:55:20:01  19:55:23:13\r\n   Mais Martina, pour le reste,\r\n vous avez d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:25:21\r\nle concept de revue de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:28:11\r\n         -Mais tellement !\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:32:04\r\n   Car on communique d\u00e9sormais \r\n   avec des photos, des vid\u00e9os,\r\n\r\n19:55:32:06  19:55:36:01\r\n  mais aussi avec des \u00e9motic\u00f4nes,\r\n  des pictogrammes, des chiffres.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:39:11\r\n   On a d\u00e9cid\u00e9 de tout utiliser\r\n     dans un joyeux d\u00e9sordre.\r\n\r\n19:55:39:12  19:55:42:08\r\n      On a pris des libert\u00e9s\r\n      avec le contenu aussi,\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:46:12\r\non ne parle pas de tout, on s'amuse,\r\n  on rit, on pleure, on s'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:55:46:14  19:55:50:04\r\n  On trouvera par exemple Johnny\r\n   dans le chapitre \"\u00e9motions\"\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:54:04\r\net pas dans \"culture\", on trouvera\r\n Didier Burkhalter dans \"people\"\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:57:15\r\n     et Christian Constantin\r\n dans \"politique internationale\".\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:00:15\r\n       Donc on vous sugg\u00e8re\r\n    de voir tous les \u00e9pisodes.\r\n\r\n19:56:00:17  19:56:04:09\r\n -Et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de commencer\r\n     avec le chapitre climat.\r\n\r\n19:56:04:11  19:56:07:23\r\n   -On dit qu'au repas de No\u00ebl,\r\n   on n'a le droit de ne parler\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:12:03\r\n que de la pluie et du beau temps \r\ncar tous les autres sujets f\u00e2chent.\r\n\r\n19:56:12:05  19:56:16:08\r\n   Mais la pluie et le beau temps,\r\nc'est d\u00e9sormais aussi un th\u00e8me grave,\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:18:21\r\nqui a impr\u00e9gn\u00e9 toute l'ann\u00e9e 2017.\r\n\r\n19:56:18:23  19:56:22:11\r\n  On a assist\u00e9 \u00e0 des d\u00e9r\u00e8glements\r\n    climatiques spectaculaires.\r\n\r\n19:56:22:12  19:56:26:16\r\n En ce moment, il y a de la neige,\r\n  mais sur l'ensemble de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:30:11\r\n et sur l'ensemble de la plan\u00e8te,\r\n    il fait chaud, trop chaud.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:32:18\r\n   Et \u00e7a fait froid dans le dos.\r\n\r\n19:56:32:20  19:56:36:01\r\n Voici le premier des dix \u00e9pisodes\r\n      que nous avons r\u00e9alis\u00e9s\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:39:10\r\n  avec notamment V\u00e9ronique Jammes\r\n         et Beno\u00eet Pasche.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:48:21\r\n-13 juillet \u00e0 2'615 m d'altitude,\r\n sur le glacier des Diablerets.\r\n\r\n19:56:48:23  19:56:53:19\r\n   Un employ\u00e9 trouve deux corps\r\nmomifi\u00e9s, conserv\u00e9s dans la glace.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:59:07\r\n Il y a des chaussures de la 2\u00e8me\r\nguerre, des sacs, une bouteille...\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:01:13\r\n On vient de retrouver Marcelin\r\n\r\n19:57:01:15  19:57:03:19\r\net Francine Dumoulin de Savi\u00e8se,\r\n\r\n19:57:03:21  19:57:08:13\r\n     disparus il y a 75 ans.\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:14:01\r\n  Rendus \u00e0 leur famille \u00e0 cause\r\n  du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:18:13\r\n       Oui, la glace fond,\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:24:10\r\n   au point que l'on prot\u00e8ge les\r\nglaciers du soleil avec des b\u00e2ches.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:32:08\r\n-Il y a 4 ans j'ai achet\u00e9 des b\u00e2ches\r\n pour 40'000 frs, \u00e7a devient cher.\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:37:06\r\n-En Antarctique, un morceau de glace\r\n      plus grand que le Valais\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:41:21\r\n   s'est d\u00e9tach\u00e9, formant l'un\r\ndes plus gros icebergs jamais vus.\r\n\r\n19:57:41:23  19:57:45:14\r\nOn annonce 70 % de neige en moins\r\n       \u00e0 la fin du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:57:45:16  19:57:49:16\r\nLe mois de mars a \u00e9t\u00e9 le plus chaud\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:52:07\r\n  -L'arbre qui est derri\u00e8re nous,\r\n\r\n19:57:52:09  19:57:57:00\r\nl'an dernier \u00e0 la mi-avril il \u00e9tait\r\n encore en fleurs, l\u00e0 il est fan\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:08  19:58:03:02\r\n  -Et l'\u00e9t\u00e9 le plus caniculaire\r\n         depuis 35 ans.\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:09:03\r\n         Ca donne envie\r\nde se jeter \u00e0 l'eau et \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:12:19\r\non peut d\u00e9sormais officiellement\r\n      le faire seins nus.\r\n\r\n19:58:13:07  19:58:16:04\r\n           -Le principal\r\n   c'est que le sexe soit cach\u00e9,\r\n\r\n19:58:16:06  19:58:20:18\r\n       apr\u00e8s je ne vois pas\r\n       o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:58:21:15  19:58:25:21\r\n-Le probl\u00e8me c'est plut\u00f4t de mettre\r\n   des draps sur les poussettes,\r\n\r\n19:58:25:23  19:58:28:04\r\n       \u00e7a c'est dangereux.\r\n\r\n19:58:28:15  19:58:32:00\r\n-Une poussette au soleil recouverte\r\n            d'un linge:\r\n\r\n19:58:32:02  19:58:36:11\r\n 5 minutes suffisent pour faire \r\n grimper le mercure \u00e0 40 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:39:04\r\n-Il y a eu des orages \u00e9videmment.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:43:02\r\n    Il y a eu des \u00e9boulements\r\n comme \u00e0 Bondo dans les Grisons.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:47:14\r\nUn village dispara\u00eet dans la boue.\r\n\r\n19:58:47:16  19:58:52:21\r\n  La Californie et le Portugal \r\n disparaissent dans les flammes.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:59:04\r\nCette photo de pompiers \u00e9puis\u00e9s est\r\nle symbole d'une m\u00e9t\u00e9o diabolique.\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:01:20\r\n-Quand la pluie rencontrera la neige,\r\n\r\n19:59:01:22  19:59:05:23\r\n        avec un vent du sud\r\nqui rencontrera un vent de l'ouest,\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:09:00\r\n  \u00e7a fera un dr\u00f4le de carrefour.\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:14:11\r\n -Oui, un dr\u00f4le de carrefour car il\r\nfait chaud mais les vignes ont gel\u00e9.\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:16:19\r\n     -Devant l'ampleur du gel,\r\n\r\n19:59:16:21  19:59:20:18\r\n on doit se pincer pour y croire.\r\n\r\n19:59:21:18  19:59:24:15\r\n         -Il fait chaud\r\n mais l'automne arrive plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:59:24:17  19:59:28:12\r\nIl fait chaud m\u00eame quand la Lune\r\n   fait de l'ombre au Soleil.\r\n\r\n19:59:28:14  19:59:31:23\r\n   Il fait chaud et y'a plus \r\n   de saisons, ma bonne dame.\r\n\r\n19:59:32:01  19:59:37:10\r\n    -Ce temps pourri, avec \u00e7a \r\n   on est plein de rhumatismes.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:41:12\r\n -Malheureusement, cela provoque\r\n   plus que des rhumatismes...\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:46:06\r\n   Ici, les ouragans qui se sont\r\nabattus sur les Cara\u00efbes et les USA.\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:49:11\r\n           En 1 mois,\r\n  Harvey, Irma, Jos\u00e9 ou Maria,\r\n\r\n19:59:49:13  19:59:52:14\r\nont d\u00e9vast\u00e9 les c\u00f4tes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:59:52:16  19:59:57:00\r\n Et les pr\u00e9sentateurs ont jou\u00e9 \r\n\u00e0 qui tiendra le plus longtemps.\r\n\r\n19:59:57:01  20:00:01:07\r\n          A Porto Rico,\r\n on a en plus r\u00e9colt\u00e9 le m\u00e9pris.\r\n\r\n20:00:09:10  20:00:11:07\r\n     Alorsamigos,courage !\r\n\r\n20:00:11:09  20:00:15:08\r\n            En 2017,\r\n  vous avez produit la chanson\r\n\r\n20:00:15:10  20:00:21:15\r\n la plusstream\u00e9ede l'histoire:\r\n     le fameux \"Despacito\".\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:28:20\r\nDespacitoveut dire \"tout doucement\"\r\n et Porto Rico reviendra \u00e0 la vie.\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:32:18\r\nEncore un petit coup que \u00e7a vous\r\n   reste bien dans la t\u00eate ?\r\n\r\n20:00:32:20  20:00:43:15\r\n...\r\n\r\n20:00:43:17  20:00:46:09\r\n            -Allez !\r\n            Adios !\r\n\r\n20:00:50:09  20:00:57:11\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:57:12  20:01:02:00\r\nPuis, la suite de la Grande travers\u00e9e\r\n    des Alpes avec Benoit Aymon.\r\n\r\n20:01:02:02  20:01:05:21\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:09:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, V.Gerber, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035690\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [89%] : \r\nParce qu'il a, je crois, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:07) [87%] : \r\nBen, \u00e7a pourrait \u00eatre au programme de ce No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:29) [81%] : \r\nChacun son truc moi c'est le vin qui allie tu vas philosophe quand il danse l\u00e0 mais ce ce passage mais je pourrais l'avoir 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:36) [72%] : \r\nCe qui le \u00e9t\u00e9 Florence avec les sachets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:38 > 0:00:41) [94%] : \r\nOui, on se concentre, on nous demande de nous concentrer, on agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:45 > 0:00:47) [98%] : \r\nC'est notre mani\u00e8re \u00e0 nous de nous recentrer sur nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:41) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition au sommaire ce soir le jour d'apr\u00e8s, en Catalogne, les \u00e9lections, a renvoy\u00e9 dos-\u00e0-dos partisans et adversaires de l'ind\u00e9pendance des uns remporte la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, les autres des voix nous rejoindrons nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Abraham Zysiadis et Jean Gordillo \u00e0 Madrid et Barcelone, la vague de d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement n'\u00e9pargne pas la Suisse apr\u00e8s Yannick Buttet ou Tariq ramadan, c'est au tour de Charles Dutoit, chef d'orchestre mondialement r\u00e9put\u00e9 d'\u00eatre accus\u00e9 par 4 femmes, le coup de th\u00e9\u00e2tre cet apr\u00e8s- midi au Parlement jurassien Pauline candidate officielle \u00e0 la pr\u00e9sidence n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir menti devant la commission des examens d'avocat, la d\u00e9put\u00e9e, fait l'objet d'une enqu\u00eate disciplinaire annonce aujourd'hui du prochain rachat de Gold g\u00e9ant suisse de la publicit\u00e9 sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques parpaings m\u00e9dia un rapprochement pour mieux faire face \u00e0 la concurrence nationale et internationale Gaspard Kuhn, nous on d\u00e9taillera les enjeux \u00e9conomiques et politiques dans ce journal, \u00e9galement du hockey sur glace, nous \u00e9voquerons un privil\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux l\u00e9gendes hier soir aux Vernets \u00e0 Gen\u00e8ve le maillot num\u00e9ro 12, celui de Philippe Bozon a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, il ne sera plus attribu\u00e9 \u00e0 aucun joueur du Servette et puis Martina CHYBA et sur ce plateau pour expliquer le parti pris de sa chronique tellement 2017, un regard tr\u00e8s personnel sur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, dit aimer et autant d'\u00e9pisodes pour vous conduire vers l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:43 > 0:04:01) [87%] : \r\nDe Madrid \u00e0 Barcelone, les \u00e9lections \u00e9taient attendue, elle qui aurait d\u00fb clarifier la situation apr\u00e8s la destitution du gouvernement catalan mais au lendemain du scrutin elle semble plus compliqu\u00e9e encore d'un c\u00f4t\u00e9, les ind\u00e9pendantistes remportent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de l'autre, leurs adversaires, la majorit\u00e9 des voix Mathieu occupe plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:55) [90%] : \r\nKarl s puis je demande Madrid esp\u00e9rait le voir dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne mais au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales, le pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 compte bien revenir aux affaires, car m\u00eame en l\u00e9ger recul, les 3 listes ind\u00e9pendantistes remportent une courte majorit\u00e9, 70 si\u00e8ges sur 135 au parlement avec pour d\u00e9fi de former un nouveau gouvernement de son exil bruxellois, le leader autonomiste se pose en interlocuteur du gouvernement central Antoine Chuquet du SP\u00d6, je suis pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Raharolahy \u00e0 Bruxelles, ou tout autre lieu de l'Union europ\u00e9enne, donc ce n'est pas en Espagne pour des raisons \u00e9videntes, je suis pr\u00eat \u00e0 le faire parce que nous devons aborder une nouvelle \u00e9tape politique qui commencera en Catalogne en Espagne et en Europe nous dire certains esprits vouloir une invite aussit\u00f4t balay\u00e9 par le chef du gouvernement espagnol, dans cette \u00e9lection o\u00f9 aucun camp ne l'a clairement emport\u00e9 Mariano voil\u00e0 Reuil d\u00e9signe un autre 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:04:55 > 0:04:57) [58%] : \r\nEnfin Philippe papillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:02) [83%] : \r\nC'est s\u00fbr que la personne avec laquelle je devrais m'attabler c'est celle qui a remport\u00e9 les \u00e9lections Madame Marina Dallas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:23) [91%] : \r\nIn\u00e8s s'arrime \u00e0 Dallas, chef de file du parti ciudadanos anti- ind\u00e9pendance 1er parti au Parlement avec 37 si\u00e8ges jamais sans \u00eatre en position de gouverner l'avocate de 36 ans, fustige le syst\u00e8me catalan qui donne un poids \u00e9lectoral plus important aux campagnes les ind\u00e9pendantistes obtiennent plus de si\u00e8ges avec moins de voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:24 > 0:05:38) [94%] : \r\nSi nous avions une loi \u00e9lectorale juste aujourd'hui, il y aurait plus de stabilit\u00e9 en Catalogne, il y aurait une option r\u00e9aliste pour un gouvernement non- ind\u00e9pendantistes aujourd'hui les autonomistes n'aurait pas la majorit\u00e9 des si\u00e8ges parce qu'ils n'ont pas de majorit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:38 > 0:05:48) [93%] : \r\nLe camp des ind\u00e9pendantistes a jusqu'\u00e0 fin mars pour former un nouveau gouvernement, une t\u00e2che qui s'annonce ardue avec des dirigeants en exil ou emprisonn\u00e9s et des partis, affichant des dissensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:49 > 0:06:01) [92%] : \r\nEt au lendemain de ces \u00e9lections, les Catalans se montre dubitatif ni vainqueur ni vaincu, mais beaucoup d'interrogations, reportage dans les rues de Barcelone avec Jean Gordillo Sandrine Mercier et Marie- Pauline chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:02 > 0:06:10) [90%] : \r\nSur les mythiques remplace de Barcelone cette ind\u00e9pendantistes en est convaincu : la s\u00e9paration avec l'Espagne n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:10 > 0:06:16) [87%] : \r\nPour du noir, nous allons tout droit vers la R\u00e9publique, vous savez, nous, les Catalans, nous ne sommes pas espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:16 > 0:06:29) [92%] : \r\nPourtant, dans la rue, comme dans les journaux, les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections laisse perplexe pour la presse, r\u00e9soudre la crise catalane semble aujourd'hui encore plus difficile et beaucoup d'unionistes se sentent pris au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:36) [90%] : \r\nEt c'est un peu peur ou pas, alors je suis tr\u00e8s inquiet parce que ceux qui se sentent comme moi espagnols et catalans vont avoir un \u00e9norme probl\u00e8me \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:36 > 0:06:38) [68%] : \r\nMais mon p\u00e8re, qu'elle soit locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:38 > 0:06:45) [87%] : \r\nDans le quartier ind\u00e9pendantistes de Gracia, l'ambiance est beaucoup plus festive au QG des partisans de car les d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:48 > 0:07:06) [91%] : \r\nLe score du pr\u00e9sident destitu\u00e9 \u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9 alors l'euphorie d'hier soir n'est pas retomb\u00e9e ce matin la r\u00e9union strat\u00e9gique par vid\u00e9o- conf\u00e9rence tourne \u00e0 la s\u00e9ance de blagues, la cible de toutes les moqueries n'est autre que Mariano rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:07 > 0:07:10) [63%] : \r\n\u00e0 la gu\u00e9rilla men\u00e9e, vous \u00eates venu de Cr\u00e9teil, j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:10 > 0:07:19) [94%] : \r\nJe suis avec la presse internationale et pour eux, c'est tr\u00e8s clair, c'est rare, oui contre nous, il a perdu, on a gagn\u00e9 et maintenant il est dans un sacr\u00e9 bordel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:19 > 0:07:21) [67%] : \r\nDenis et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:22 > 0:07:31) [90%] : \r\nInd\u00e9pendantistes contre unioniste les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections laissent en tout cas l'image d'une soci\u00e9t\u00e9 catalane profond\u00e9ment divis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:07:44) [87%] : \r\nEt qu'on fait la Migros, j'ai des amis qui, \u00e0 cause de l'ind\u00e9pendance, se sont s\u00e9par\u00e9s des familles qui se d\u00e9chirent, ceux qui ont des probl\u00e8mes au travail et tout \u00e7a ne pla\u00eet \u00e0 personne avant, on vivait plus heureux maintenant on a cet immense probl\u00e8me vous avez vu, moi je connais maintenant pour l'enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:44 > 0:07:48) [94%] : \r\nLes Catalans le savent, une nouvelle p\u00e9riode d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:50 > 0:08:00) [94%] : \r\nAlors on va se rendre \u00e0 Madrid mais attardons-nous encore un peu, \u00e0 Barcelone, on vous retrouve Jean Gordillo, avec cette question qui a des chances de pr\u00e9sider le gouvernement r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:54) [89%] : \r\nEh bien, Agn\u00e8s la gagnante de ces \u00e9lections un peu chance d'\u00eatre la prochaine pr\u00e9sidente de la Catalogne Innes arrime \u00e0 Dallas, la t\u00eate de liste du principal parti unioniste sud \u00e0 Desnos n'aura pas le nombre de si\u00e8ges suffisant au parlement pour former un gouvernement de l'autre c\u00f4t\u00e9 les partis ind\u00e9pendantistes ont la majorit\u00e9 parlementaire, ils viennent d'annoncer qu'il soutiendrait tous la candidature de Carl s plus demande mais si le pr\u00e9sident destitu\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s, on l'a entendu \u00e0 Bruxelles revient en Espagne, il ira tout droit en prison, l'autre probl\u00e8me, c'est que parmi les nouveaux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes \u00e9lu 8 sont soit en prison soit en Belgique, et ne pourrait peut-\u00eatre pas participer au vote de l'investiture du pr\u00e9sident catalan, le bloc ind\u00e9pendantiste perdrait alors sa majorit\u00e9 l'ironie de la situation, Agn\u00e8s c'est que seule Mariano pourrait permettre une majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste en acceptant de n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:54 > 0:09:03) [91%] : \r\nJean Gordillo merci Abraham Zysiadis, vous \u00eates \u00e0 Madrid on a entendu tout \u00e0 l'heure, Marianne aura Roy, quelle est la marge de manoeuvre aujourd'hui du 1er ministre espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:06 > 0:10:29) [89%] : \r\nEh ben \u00e9coutez, c'est en tout cas le pire des sc\u00e9narios pour Mariano Rajoy et qui, dans une position \u00e9videmment, on l'a vue d\u00e9licate, il admet lui- m\u00eame qu'il n'avait pas et qu'il n'a pas de plan B, ce qui est curieux, c'est qu'il y a 3 jours, sa vice- pr\u00e9sidente, de confiance, avait annonc\u00e9 que les partis ind\u00e9pendantistes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9s alors Laurent et s'est exprim\u00e9, on l'a vu aujourd'hui, il a exclu dans l'imm\u00e9diat en tout cas de rencontrer Carlos puisse d\u00e9ment, il a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l'\u00c9tat de droit et \u00e0 la Constitution et en affirmant qu'ils ne l\u00e8veraient pas la tutelle sur la Catalogne, aussi longtemps que la Constitution ne serait pas garantie, alors \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9lections anticip\u00e9es, qui lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, il a \u00e9videmment refus\u00e9 Net cette perspective et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 son talon d'Achille, parce que le gouvernement espagnol de Mariano \u00e0 Roy est minoritaire, il est soutenu ici en Espagne, au plan national par le Parti socialiste et le parti ciudadanos national et, \u00e9videmment, c'est le parti pourrait profiter de cette crise catalane pour tenter de d\u00e9stabiliser, voire \u00e9ventuellement de provoquer la chute du gouvernement, alors h\u00e9 bien la crise catalane a des r\u00e9percussions nationales en Espagne, elles ouvrent une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e de crise politique qui pourrait durer des semaines, on l'a vu, et peut-\u00eatre au-del\u00e0 des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:29 > 0:10:31) [94%] : \r\nAbraham Zysiadis \u00e0 Madrid, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:32 > 0:10:45) [92%] : \r\nLe chef d'orchestre suisse Charles Dutoit accus\u00e9 par 4 femmes de harc\u00e8lement, c'est le dernier \u00e9pisode dans la succession des affaires qui ont touch\u00e9 la Suisse nullement \u00e9pargn\u00e9e par la vague de r\u00e9v\u00e9lations d\u00e9clench\u00e9e apr\u00e8s l'affaire Weinstein par Jules bi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:11:25) [94%] : \r\nCharles Dutoit dans la tourmente 4 femmes accusent le chef d'orchestre de 81 ans n\u00e9 \u00e0 Lausanne, de les avoir agress\u00e9es sexuellement aux \u00c9tats-Unis dans une s\u00e9rie d'interviews, celle-ci reproche \u00e0 Charles Dutoit, de les avoir enlac\u00e9 et embrass\u00e9 de force entre autres accusations : les faits se seraient produits entre 1985 et 2010 dans plusieurs villes am\u00e9ricaines sans attendre d'\u00e9ventuelles suites l\u00e9gales, la direction de l'orchestre symphonique de San Francisco a invoqu\u00e9 la nature s\u00e9rieuse des accusations, ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d'une politique de tol\u00e9rance 0, afin d'expliquer sa d\u00e9cision, m\u00eame r\u00e9action de la part de l'orchestre symphonique de Boston, parlant d'accusations extr\u00eamement inqui\u00e9tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:26 > 0:12:17) [91%] : \r\nMais les soup\u00e7ons de harc\u00e8lement visant des personnalit\u00e9s helv\u00e9tiques ne s'arr\u00eate pas Charles Dutoit, mercredi dernier, stupeur en Suisse al\u00e9manique, \u00e0 la lecture du Tages-Anzeiger qui r\u00e9v\u00e9lait que l'ex- patron de la r\u00e9daction du public et actuel r\u00e9dacteur en chef adjoint de la Schweizer illustr\u00e9 c'\u00e9tait Werner de Schepper \u00e9tait vis\u00e9 lui aussi par des accusations de harc\u00e8lement un peu plus t\u00f4t, c'\u00e9tait l'affaire Buttet qui d\u00e9fray\u00e9 la chronique apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte visant le conseiller national valaisan, accus\u00e9 d'avoir harcel\u00e9 l'une de ses ex- conqu\u00eate de quoi d\u00e9lier les langues au Parlement et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de l'\u00e9lu, mais le tout 1er suisse \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 dans le sillage du scandale Weinstein est bel et bien Tariq ramadan, ma maman au mois de novembre, l'ex- enseignant Genevois est montr\u00e9 du doigt en France mais la Tribune de Gen\u00e8ve, l\u00e8ve le voile sur des accusations in\u00e9dite lanc\u00e9e par d'anciennes \u00e9l\u00e8ves pour des faits qui auraient \u00e9t\u00e9 commis sur territoire suisse, cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:18 > 0:12:39) [91%] : \r\nTamedia veut racheter la soci\u00e9t\u00e9 de vente d'espace publicitaire Goldbach l'un contr\u00f4le plus de 50 M\u00e9dia et plateforme num\u00e9rique, dont 20 minutes 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et le matin, l'autre domine le march\u00e9 de la publicit\u00e9, objectif affich\u00e9 : faire face \u00e0 la concurrence en Suisse, mais aussi dans le monde dans le viseur, Google et Facebook No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:41 > 0:12:57) [86%] : \r\nUn m\u00e9dia \u00e0 la conqu\u00eate du march\u00e9 publicitaire digital et audiovisuelle pour \u00eatre plus comp\u00e9titif encore et tenir t\u00eate \u00e0 des colosses comme Google ou Facebook, l'\u00e9diteur z\u00fcrichois a annonc\u00e9 aujourd'hui vouloir racheter le groupe code-barre distributeurs d'espaces publicitaires sur les plateformes num\u00e9riques et audiovisuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:58 > 0:13:18) [81%] : \r\nBjarne Style d'aspirine H. va notre but en Suisse et de positionner notre groupe, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir nous mesurer aux hors am\u00e9ricains pr\u00e9sents dans ce secteur du monde digital d'un m\u00e9dia est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les espaces digitaux mais avec Goldbach, nous serons encore plus fort \u00e0 vos comporte s\u00e9same badminton or ai \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:18 > 0:13:39) [89%] : \r\nGold par un groupe de 340 employ\u00e9es qui vend des fen\u00eatre s'publicitaires sur Internet, mais aussi sur une quarantaine de cha\u00eenes priv\u00e9es suisses et internationales comme RTL, M6 ou Cartoon Network avec cette reprise Tamedia se positionnerait comme le contrepoids de la r\u00e9gie publicitaire Admeira, issu d'un partenariat entre Ringier Swisscom et la SSR, cr\u00e9\u00e9e en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:40 > 0:13:49) [93%] : \r\nQui la pression vient avant tout de la croissance de la concurrence am\u00e9ricaine, mais aussi de la cr\u00e9ation de l'entreprise Admeira, qui a engendr\u00e9 une redistribution des moyens sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:49 > 0:13:49) [58%] : \r\nAlors donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:49 > 0:14:04) [93%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate d'une cinquantaine de titres et de plateformes num\u00e9riques Tamedia esp\u00e8re par cette strat\u00e9gie d'acquisition : devenir le leader sur le march\u00e9 publicitaire suisse, le groupe esp\u00e8re aussi \u00e9tendre ses activit\u00e9s en Allemagne et en Autriche, dans un secteur publicitaire en pleine mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:04 > 0:14:11) [92%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, Gaspard Kuhn sur le plan \u00e9conomique, d'abord, ce serait une recomposition du march\u00e9 de la publicit\u00e9 \u00e0 marcher encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:11 > 0:15:13) [90%] : \r\nTr\u00e8s disput\u00e9, oui, on parle beaucoup de la crise du march\u00e9 de la publicit\u00e9, et c'est vrai qu'il a recul\u00e9 encore de 1 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais ce march\u00e9, son chiffre d'affaires repr\u00e9sente encore plus de 5 milliards de francs, c'est consid\u00e9rable, et si la publicit\u00e9 reculent en presse \u00e9crite, h\u00e9 bien elle progresse encore \u00e9videmment sur internet mais aussi dans la vente d'espaces publicitaires pour des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9trang\u00e8re, c'est un march\u00e9 int\u00e9ressant et si l'acquisition annonc\u00e9e ce matin se confirment bien 2 grands acteurs devraient se partager ce march\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 Tamedia avec Colmar m\u00e9dias donc devrait vente des espaces publicitaires \u00e0 M6, Eurosport et aux cha\u00eenes RTL tr\u00e8s populaire du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la grande alliance entre la SSR Ringier et Swisscom qui vendent d\u00e9j\u00e0 des espaces publicitaires \u00e0 TF1, TMC et la RTS alors ces 2 acteurs sont en concurrence, mais il cherche aussi \u00e0 reprendre la main face aux g\u00e9ants du web, notamment Google et Facebook qui leur grappille, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:14 > 0:15:21) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 un peu plus de 3 mois de la votation sur l'initiative No Bila, faut-il voir un sens politique, cette alliance entre Tamedia et Colmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:16:21) [91%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment, il y a d'abord un pari \u00e9conomique dans cette int\u00e9gration vendre aux annonceurs de la publicit\u00e9 sur diff\u00e9rents canaux, alors la presse \u00e9crite, hein, le m\u00e9dia traditionnel de m\u00e9dia Internet tout m\u00e9dia se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite et puis demain la t\u00e9l\u00e9vision haute un m\u00e9dia entre de plain-pied, c'est une logique concurrentielle face \u00e0 Admeira mais il est difficile d'\u00e9vacuer totalement la dimension politique, on y pense forc\u00e9ment dans cette ann\u00e9e de campagne nos bilingue, il faut rappeler que Goldbach M\u00e9dia a r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es la conseill\u00e8re nationale UDC Natalie Rickli qui est l'opposant historique \u00e0 la SSR au Parlement et puis du c\u00f4t\u00e9 de Tamedia h\u00e9 bien, son pr\u00e9sident, Pietro Supino n'a jamais cach\u00e9 un certain agacement face \u00e0 la politique de la SSR, notamment face \u00e0 la cr\u00e9ation de cet acteur public priv\u00e9 qui admira dont il s'est senti exclu logique \u00e9conomique logique politique qui se t\u00e9lescopent un peu en cette ann\u00e9e de recomposition du paysage m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:21 > 0:16:39) [95%] : \r\nMerci Gaspard Kuhn dans le Jura l'ann\u00e9e politique s'ach\u00e8ve sur un psychodrame, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Parlement a refus\u00e9 d'\u00e9lire \u00e0 sa t\u00eate la candidate officielle, cette derni\u00e8re \u00e9tant sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, le tout sur fond de guerre partisane, le r\u00e9cit de Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:41 > 0:16:51) [90%] : \r\nEst \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement jurassien pour 2018 Madame Anne Froidevaux, avec 31 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:51 > 0:17:06) [91%] : \r\nTonnerre dans le ciel politique jurassien, la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, est \u00e9lu en lieu et place de sa coll\u00e8gue de parti Pauline que l'eau vice- pr\u00e9sidente actuelle du Parlement cette derni\u00e8re quitte la salle sans un mot, le point final rocambolesque d'une affaire qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers jours dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:06 > 0:17:21) [87%] : \r\nLe dire en toute honn\u00eatet\u00e9, en toute transparence, il y avait une position qui \u00e9tait officielle nous seule candidate officielle qui \u00e9tait toujours Madame Pauline Queloz on a soutenu d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit qu'vont d\u00e9marrer, mais aussi parce qu'on pense que \u00e7a fait du naturel restait l\u00e9gitime jusqu'\u00e0 la fin et puis le Parlement en a d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:17:35) [94%] : \r\nJeune avocate stagiaire de 27 ans, Pauline, que l'eau est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir menti lors de la proc\u00e9dure pour s'inscrire aux examens d'avocat, elle est actuellement sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire situation incompatible avec la fonction de pr\u00e9sident du Parlement pour la majorit\u00e9 des \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:35 > 0:17:48) [93%] : \r\nCette situation, outre qu'elle compromet fortement une pr\u00e9sidence sereine du l\u00e9gislatif, cantonal fait peser d'un discr\u00e9dit durable sur la candidate du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:17:54) [99%] : \r\nUn Parlement divis\u00e9 sur la question mais aussi agac\u00e9 par la pol\u00e9mique qui a enfl\u00e9 autour de Pauline Queloz ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:54 > 0:18:09) [92%] : \r\nUn certain nombre de personnes oublier qu'ici dans ce pl\u00e9num nous devons parler de l'avenir de notre canton, faire des propositions, et non pas \u00e0 palabrer sur nos vies personnelles et nos probl\u00e8mes priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:09 > 0:18:15) [80%] : \r\nCabale personnel, r\u00e8glements de comptes politiques ou faute av\u00e9r\u00e9e de la candidate PDC tous les sc\u00e9narios \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:15 > 0:18:20) [90%] : \r\nMais cet apr\u00e8s- midi, choisi au final par ses pairs, Anne Froidevaux n'a pas refus\u00e9 l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:40) [89%] : \r\nJ'accepte parce que, comme je l'ai dit, je respecte la d\u00e9mocratie la majorit\u00e9 du Parlement ces regroupement \u00e9galement assur\u00e9 de son soutien et pour le respect et le bon fonctionnement des institutions, dans des conditions extr\u00eamement personnelle extr\u00eamement difficile, hein, je crois que maintenant, aujourd'hui, il y a personne qui peut \u00eatre insensible, donc oui c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:40 > 0:18:48) [93%] : \r\nUne fin d'ann\u00e9e politiques douloureuses pour les institutions politiques jurassiennes avec un dernier \u00e9pisode cet apr\u00e8s- midi, dont les cons\u00e9quences ne tarderont pas \u00e0 se dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:49 > 0:18:54) [97%] : \r\nOui, S\u00e9bastien Fasnacht, on vous retrouve une affaire qui laissera des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:20:18) [92%] : \r\nEffectivement, une affaire qui laissera \u00e9norm\u00e9ment de traces pour la classe politique jurassienne, vous l'avez dit, c'est la premi\u00e8re fois de son histoire que le Parlement jurassien refuse d'\u00e9lire \u00e0 sa t\u00eate un ou une vice- pr\u00e9sidente normalement la derni\u00e8re s\u00e9ance de l'ann\u00e9e, c'est un moment d\u00e9tendu, o\u00f9 les \u00e9lus se retrouvent autour d'un verre pour faire et d\u00e9faire l'ann\u00e9e politique cet apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait tout le contraire, on a vu des \u00e9lus quitter la salle en claquant la porte, d'autres expliquer leur fait \u00e0 des coll\u00e8gues avec v\u00e9h\u00e9mence, on a vu des partis divis\u00e9s, une ambiance vraiment particuli\u00e8re, pour en revenir aux cons\u00e9quences, c'est l'ensemble de la classe politique jurassienne qui va faire les frais de cette affaire, une affaire par la force des choses que vous que va retenir le le peuple jurassien, au terme d'une ann\u00e9e politique o\u00f9, malgr\u00e9 tout, les d\u00e9put\u00e9s ont travaill\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement le PDC le poids lourd politique cantonale majoritaire au au Parlement Yvonne va lui aussi faire les frais de de cet \u00e9pisode, un \u00e9pisode qui r\u00e9v\u00e8le au grand jour la division qui r\u00e8gne, du moins au sein de son groupe parlementaire pour \u00eatre clair, on a v\u00e9cu hier soir dans le Jura, une nuit des longs couteaux ou des \u00e9lus PDC avec succ\u00e8s, on a essay\u00e9 de former des mar\u00e9es, des majorit\u00e9s avec d'autres partis politiques malgr\u00e9 un mot d'ordre qui \u00e9tait clair et qui \u00e9tait celui de soutenir Pauline que l'eau, la crise est install\u00e9e au sein du PDC, les premiers effets concrets sont l\u00e0, le charg\u00e9 de communication du parti a annonc\u00e9 ce soir qu'il quittait ses fonctions, et selon les bruits de couloir, il ne devrait pas \u00eatre le seul dans les jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:18 > 0:20:39) [90%] : \r\nS\u00e9bastien Fasnacht aboutit, merci beaucoup \u00e0 Lausanne l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur men\u00e9e par la RTS et la Cha\u00eene du Bonheur s'ach\u00e8ve apr\u00e8s 6 jours et 6 nuits les 3 animateurs sont sortis de leur cube de verre avec un ch\u00e8que de 1 1000000 200 57 1000 400 61 francs, c'est un peu mieux que l'ann\u00e9e derni\u00e8re le bilan en images de cette 2\u00e8me \u00e9dition avec qui Rimbert et ach\u00e8ve faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:41 > 0:20:53) [87%] : \r\nDes tours en brouette pour la bonne cause mercredi apr\u00e8s- midi, les employ\u00e9es de la Cha\u00eene du Bonheur se mobilisent pour Coeur \u00e0 coeur, le principe est simple : r\u00e9aliser 68 tours de brouette pour r\u00e9colter 608 ans de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:53 > 0:20:58) [84%] : \r\nL\u00e0 c'est hyper sympa, tout le monde, \u00e0 mon avis pas il y a des gens sur la place que c'est l'assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:00 > 0:21:09) [93%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re on s'\u00e9tait jet\u00e9 \u00e0 l'eau \u00e0 l'eau froide avec Jean-Marc Richard et cette ann\u00e9e on a fait un petit brainstorming et on se dit \u00e7a serait sympa de faire un truc un peu visuellement sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:09 > 0:21:19) [94%] : \r\nTop chrono des actions comme celle-ci, il y en a eu 51 au cours de la semaine, elles ont rapport\u00e9 pr\u00e8s de 45000 francs \u00e0 l'op\u00e9ration organis\u00e9e par la RTS et la Cha\u00eene du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:21:35) [89%] : \r\nIl y a eu beaucoup de classe qui ont fait des ventes de p\u00e2tisserie, qui ont fait des actions pas qui ont fait des courses, il y a eu des associations qui se sont mobilis\u00e9s pour faire des d\u00e9fis sportifs, il y a eu \u00e9galement, voil\u00e0 des entreprises et des individus qui font les choses \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:35 > 0:21:47) [94%] : \r\nOutre les actions Coeur \u00e0 coeur, c'est aussi une bo\u00eete de verre 3 animateurs 6 jours et 6 nuits de Direct sur option Musique 13 concerts et des personnalit\u00e9s qui cette ann\u00e9e se sont engag\u00e9s pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:47 > 0:21:57) [86%] : \r\n10 pourcent comme la population jeune en Suisse romande, se retrouvent dans la pr\u00e9carit\u00e9 se surtout la pr\u00e9carit\u00e9, de mani\u00e8re parfois par des encha\u00eenements qui sont \u00e0 assez assez lourds et assez difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:57 > 0:22:06) [94%] : \r\nPour soutenir cette cause une cagnotte de plus d'1,2 1000000 de francs, c'est un peu mieux que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le pari est donc r\u00e9ussi pour les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:21) [90%] : \r\nDans le contexte mondial peu d\u00e9licat, les attentats, enfin voil\u00e0 encore quelques mondial le fragile le lait pour la premi\u00e8re fois en 10 ans, les dons ont baiss\u00e9 depuis 2016 globalement pour toute action caritative, donc on peut consid\u00e9rer que c'est une tr\u00e8s belle r\u00e9ussite, cette \u00e9dition 2017 si on parle de montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:21 > 0:22:28) [94%] : \r\nLes dons r\u00e9colt\u00e9s cette ann\u00e9e seront enti\u00e8rement revers\u00e9s \u00e0 des associations actives dans la r\u00e9insertion socioprofessionnelle des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:29 > 0:22:45) [95%] : \r\nLes vacances de No\u00ebl d\u00e9butent les a\u00e9roports ne d\u00e9semplissent pas et pour ceux qui voyagent avec Swiss, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le Flying Film Festival, un festival qui profite de l'avion comme d'une plateforme pour faire d\u00e9couvrir le court m\u00e9trage documentaire \u00c9lisabeth Logean, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:47 > 0:23:06) [93%] : \r\nUn festival de films \u00e0 plus de 12000 m\u00e8tres d'altitude, unique en son genre, le Flying Film Festival se sert de long- courriers comme d'une vitrine pour un joueur, peu connu du grand public, le court m\u00e9trage documentaire, l'id\u00e9e est n\u00e9e lors d'un interminable voyage en avion, le r\u00e9alisateur Marc Olexa et sa coll\u00e8gue avait alors \u00e9puis\u00e9 tout le catalogue \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:06 > 0:23:32) [88%] : \r\nDonc on ne va pas plus r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 comment promouvoir le documentaire La forme documentaire un public plus vaste, parce que c'est, c'est jamais facile, surtout quand ils sont en cours, on ne peut pas vraiment les retrouver au cin\u00e9ma, \u00e0 la t\u00eate \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est aussi assez compliqu\u00e9, donc on on cherche vraiment un moyen de promouvoir cette forme-l\u00e0 et on s'est dit pourquoi, pourquoi pas faire le 1er Festival volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:32 > 0:23:45) [94%] : \r\nRestait alors \u00e0 trouver le bon interlocuteur, les r\u00e9alisateurs ont tent\u00e9 leur chance aupr\u00e8s du service clients de la compagnie suisse sans grand espoir, et pourtant, la responsable du divertissement \u00e0 bord s'est imm\u00e9diatement laiss\u00e9 s\u00e9duire par cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:46 > 0:23:59) [89%] : \r\nC'est quelque chose de nouveau \u00e0 Pau, il n'y a jamais eu une telle Festival sur les avions et celui des mains plus et c'est pour ajouter quelque chose d'exceptionnel pour nos passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:59 > 0:24:12) [90%] : \r\nPour sa 2\u00e8me \u00e9dition le Flying Film Festival propose durant 2 mois, une s\u00e9lection internationale de 10 courts m\u00e9trages documentaires le Lucernois R\u00e9mo Scherrer, il pr\u00e9sente par mauvais temps, un court m\u00e9trage d'animation prim\u00e9 par plusieurs festivals j'avais peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:15 > 0:24:27) [88%] : \r\nMorgue Marianne cl\u00e9, j'ai re\u00e7u beaucoup de retours positifs de personnes qui ont ressenti beaucoup d'empathie pour l'histoire de mon film, c'est ce curieux que tu fais, c'est tr\u00e8s encourageant pour la suite, \u00e7a m'encourage \u00e0 continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:27 > 0:24:28) [63%] : \r\nDu fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:29 > 0:24:34) [90%] : \r\nAu total, plus de 22000 passagers ont d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 de cette offre de niche qui s'ach\u00e8vera avec la fin la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:36 > 0:24:40) [93%] : \r\nEt \u00e0 propos d'avions encore une image et un clin d'oeil \u00e0 Bettina H.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:40 > 0:24:57) [93%] : \r\nQui f\u00eate ce mois-ci ses 82 ans et ses 60 ans de service comme h\u00f4tesse de l'air, rien ne l'oblige \u00e0 prendre sa retraite et il ne faut para\u00eet-il pas lui en parler aujourd'hui encore Bettina je dis se lever tous les matins \u00e0 2 heures 10 puis pr\u00e9parer le repas de son fils handicap\u00e9, avant de se rendre au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:59 > 0:25:11) [88%] : \r\nDu sport, si vous \u00eates amateur, vous connaissez forc\u00e9ment la tradition des num\u00e9ros retir\u00e9s dans les sports d'\u00e9quipe, hier soir, le club de hockey de Gen\u00e8ve Servette a honorer avec \u00e9motion son ancien joueur, Philippe Bozon Matthias classe David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:13 > 0:25:26) [93%] : \r\nIl est 19 heures 50 hier soir, lorsque Philippe Bozon 51 ans entre au Panth\u00e9on du club o\u00f9 il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re comme celui de 5 joueurs avant lui son num\u00e9ro 12 f\u00e9tiche ne pourra plus \u00eatre port\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:34 > 0:25:47) [88%] : \r\n\u00e7a vaut tout l'or du monde, cette relation de Blick le garder, je pense, je sais pas combien d'ann\u00e9es je ne plus l\u00e0 et c'est comme si c'\u00e9tait hier, comme si seule impression d'un d'un h\u00e9ros jouer c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:48 > 0:26:13) [90%] : \r\nS'il a \u00e9galement jou\u00e9 dans 3 autres clubs en Suisse, c'est bien \u00e0 Gen\u00e8ve que Philippe Bozon a laiss\u00e9 une empreinte les 5 saisons pass\u00e9es au Vernets au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 permet au club de monter en Ligue nationale A puis de s'y installer, sous le maillot grenat, o\u00f9 il devient Capitaine Philippe Bozon Marc bonifie ses co\u00e9quipiers et entrent dans le coeur des supporters, par son sens du sacrifice, plusieurs fois il a jou\u00e9 des matches d\u00e9cisifs en \u00e9tant bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:15 > 0:26:34) [92%] : \r\nAline un jour Philippe avait une blessure et son oeil \u00e9tait compl\u00e8tement ferm\u00e9e, au point qu'on peut dire qu'il ne jouait qu'avec un seul oeil le m\u00e9decin lui a dit : tu ne peux pas y aller, mais Philippe Bozon a refus\u00e9 de rester dans le vestiaire, il a voulu retourner sur la glace et je suis bien oblig\u00e9 de le dire mais ce soir-l\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame un des meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:35 > 0:26:45) [85%] : \r\nJe pense que c'est quelqu'un qui a, qui a, qui a chang\u00e9 la mentalit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, en tout cas du hockey, je ne vois qui a amen\u00e9 cette cette \u00e9nergie et cette envie de gagner qui il avait peut-\u00eatre moins avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:46 > 0:26:59) [92%] : \r\nC'est avec les siens dans son fils Tim joueur de Kloten que Philippe Bozon, qui a \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 quatre Jeux olympiques avec la France, a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9e Gen\u00e8ve- Servette en attendant d'\u00e9claircir son avenir avait hier le coeur \u00e0 la nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:01 > 0:27:23) [93%] : \r\nEt, \u00e0 10 jours de la fin de l'ann\u00e9e, nous voici arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque des r\u00e9trospectives qui vont prendre cette ann\u00e9e une forme particuli\u00e8re sous le titre tellement 2017, une s\u00e9rie de chroniques qui vous permettront de revivre \u00e9v\u00e9nement images fortes de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, \u00e7a c'est pour l'aspect traditionnel, on va dire le seul, Martina CHYBA, bonjour, bonjour, parce que pour le reste, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer totalement le concept de revue de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:23 > 0:28:39) [93%] : \r\nMais tellement car aujourd'hui on communique avec des photos, des vid\u00e9os, mais aussi avec des \u00e9motic\u00f4ne avec des pictogrammes des mots, des chiffres, des archives de la musique, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de tout prendre et de tout m\u00e9langer dans un joyeux d\u00e9sordre et puis on a aussi pris des libert\u00e9s avec le contenu, on ne parle pas de tout, on rit, on pleure, on envoie des petites vannes des fois et puis, par exemple, vous retrouverez Johnny Hallyday dans le chapitre \u00e9motion et pas dans le chapitre culture Didier Burkhalter dans People ou encore Christian Constantin dans politique internationale, alors si vous voulez savoir pourquoi, h\u00e9 bien nous vous sugg\u00e9rons de regarder toutes les chroniques tous les soirs au 19 30 ou sur notre site et donc \u00e7a va commencer tout de suite vous avait d\u00e9cid\u00e9 de commencer avec le chapitre climat oui, vous savez ce qu'on dit au repas de No\u00ebl, on ne devrait parler que de la pluie et du beau temps, parce que tous les autres sujets f\u00e2chent h\u00e9 bien non, la pluie et le beau temps cette aussi devenu un sujet de tension, un th\u00e8me grave qui a impr\u00e9gn\u00e9 toute l'ann\u00e9e 2017, il faut dire qu'on a assist\u00e9 \u00e0 des d\u00e9r\u00e8glements climatiques spectaculaires alors aujourd'hui en Suisse il y a de la neige, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, sur l'ensemble de la plan\u00e8te, il fait chaud, trop chaud et \u00e7a fait froid dans le dos, voici la 1\u00e8re des 10 chronique que nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 avec notamment V\u00e9ronique James et Beno\u00eet Page, climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:43 > 0:29:25) [92%] : \r\nNous sommes le 13 juillet \u00e0 2615 m\u00e8tres d'altitude sur le glacier des Diablerets, un employ\u00e9 d'entretien trouve 2 corps momifi\u00e9 conserv\u00e9e dans la glace, il y a des chaussures datant de la 2\u00e8me guerre des sacs une bouteille une montre, on vient de retrouver Marcelin et Francine Dumoulin, de Savi\u00e8se, disparu le 15 ao\u00fbt 1942 il y a 75 ans, rendus \u00e0 leur famille gr\u00e2ce ou \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, oui la glace fond, non pas la glace \u00e0 la vanille la glace de nos montagnes, au point que l'on prot\u00e8ge les glaciers du soleil avec des b\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:25 > 0:29:32) [97%] : \r\nIl y a 4 ans, j'ai achet\u00e9 des b\u00e2ches pour 40000 francs \u00e7a devient cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:32 > 0:29:48) [93%] : \r\nMais elles font aussi en Antarctique, un morceau de glace plus grand que le canton du Valais, s'est d\u00e9tach\u00e9 formant l'un des plus gros iceberg jamais vu, on annonce 70 pour 100 de neige en moins \u00e0 la fin du si\u00e8cle, le mois de mars a \u00e9t\u00e9 le plus chaud de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:49 > 0:29:56) [83%] : \r\nAlors l'arme qui est juste derri\u00e8re nous, par exemple l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 la mi- avril, il \u00e9tait en pleine fleurs cette ann\u00e9e tellement sa pr\u00e9coce, il est d\u00e9j\u00e0 fan\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:57 > 0:30:06) [94%] : \r\nEt l'\u00e9t\u00e9 le plus caniculaire depuis 35 ans, avec des temp\u00e9ratures largement au-dessus de 30 degr\u00e9s, \u00e7a donne envie de se jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:08 > 0:30:11) [97%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on peut d\u00e9sormais officiellement le faire seins nus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:11 > 0:30:21) [89%] : \r\nMoi je pense que le principal, c'est que le sexe soit quand m\u00eame cach\u00e9, et puis apr\u00e8s, \u00eatre en string, seins nus, je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:21 > 0:30:27) [94%] : \r\nNon, le probl\u00e8me, c'est plut\u00f4t l'habitude de mettre des draps sur les poussettes, \u00e7a c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:27 > 0:30:35) [93%] : \r\nNous avons fait le test, une poussette au soleil, recouvert d'un linge 5 minutes suffisent pour faire grimper le mercure au-dessus de 40 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:36 > 0:30:49) [93%] : \r\nIl y a eu des orages \u00e9videmment des gros il y a eu des \u00e9boulements comme Bondo dans les Grisons images incroyables de l'un de nos villages qui dispara\u00eet dans la boue, alors que la Cali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:49 > 0:30:53) [97%] : \r\nEt le Portugal disparaissent dans les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:53 > 0:30:59) [93%] : \r\nEt cette photo de pompiers \u00e9puis\u00e9s devient le symbole d'une m\u00e9t\u00e9o diabolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:00 > 0:31:09) [87%] : \r\nEt quand la pluie rencontrera la neige avec l'art du sud qui se rencontrent \u00e0 15 ans doit tout \u00e7a se fera, \u00e7a fera un dr\u00f4le de Carrefour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:09 > 0:31:14) [87%] : \r\nOui, un dr\u00f4le de Carrefour car il fait chaud mais les vignes gel\u00e9, avec des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:14 > 0:31:21) [96%] : \r\nDevant l'ampleur du gel, on doit presque se pincer pour arriver \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:21 > 0:31:27) [92%] : \r\nIl fait chaud mais l'Automne arrive plus t\u00f4t, il fait chaud, m\u00eame quand la Lune fait de l'ombre au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:28 > 0:31:31) [96%] : \r\nIl fait chaud et il y a plus de saison ma bonne dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:31 > 0:31:38) [81%] : \r\nJe souhaite \u00e0 ri oui alors vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un comme \u00e7a, avec Charles reb\u00e2tissent malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:38 > 0:32:01) [90%] : \r\n\u00e7a provoque plus que des rhumatismes, regardez en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les ouragans qui se sont abattues sur les Cara\u00efbes et les \u00c9tats-Unis en un mois, Harvey Irma Jos\u00e9 ou Maria ont d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles et les c\u00f4tes am\u00e9ricaines et les pr\u00e9sentateurs enjou\u00e9 qui tiendra le plus longtemps \u00e0 Porto Rico, on a en plus r\u00e9colter le m\u00e9pris du pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:01 > 0:32:09) [58%] : \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 Taille/poids Rubrique-\u00e0-brac trop la bas qui reviendra \u00e0 la loi et que Swiss fait alors la le monnaie Alfort les corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:09 > 0:32:18) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 mes gosses, courage et hommage car en 2017, c'est vous qui avez produit la chanson la plus prim\u00e9e de tous les temps, mais oui, le fameux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:19 > 0:32:45) [84%] : \r\nPas d'espace Ito d'espace Ito veut dire tout doucement et Porto Rico reviendra tout doucement \u00e0 la vie, encore un petit coup pour que \u00e7a vous reste bien dans la vie, je sais pas si dans dans laquelle aller alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:50 > 0:33:06) [92%] : \r\nEt rendez- vous demain pour le 2\u00e8me \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 la politique internationale \u00e0 propos de climat dans un instant, ce sera la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, \u00e0 20 heures 10 la suite de la grande travers\u00e9e des Alpes, avec Beno\u00eet Aymon tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous serait le plaisir de vous retrouver demain midi 45 au m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:15 > 0:33:18) [82%] : \r\nIl suivait l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:38 > 0:34:10) [72%] : \r\nC'est parce qu'il a perturbation dans sa poche et aujourd'hui l'arri\u00e8re que je de faire plus, qui avec toute pression a bien du mal avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux au rugby c'est grisaille sur l'image radar soir\u00e9e m\u00eame pr\u00e9cipitation touch\u00e9 par des Alpes aujourd'hui et l\u00e0 sous forme de mois, enfin je voudrais il y aura peut-\u00eatre moins la perturbation va donc voil\u00e0 tunnel sous cette oppression cette nuit les et la place des brouillards, pardon, bonnes f\u00eates de No\u00ebl oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:19 > 0:34:20) [99%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:24 > 0:34:26) [94%] : \r\nOn pourrait faire rouler un tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:26 > 0:34:28) [92%] : \r\nJe dirais oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:34 > 0:34:37) [90%] : \r\nJustement, si la situation g\u00e9n\u00e9rale arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:46 > 0:34:50) [98%] : \r\nParce que \u00e7a ressemble \u00e9trangement \u00e0 midi mais je pense que c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:52 > 0:35:20) [84%] : \r\nC'est tout, c'est tout bon, c'est tout bon, c'est tout bon, il y a le prompteur qui ne font pas le compteur le c'est pas allum\u00e9 sur le c'est pas le retour, merci, Madame et messieurs bonsoir, oui, Madame et messieurs bonsoir, je veux bien une petite goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:22 > 0:35:33) [87%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir malgr\u00e9 des routes pression aujourd'hui une perturbation a touch\u00e9 comme pr\u00e9vu le nord des Alpes, demain, nous aurons un temps d'autres pressions plus traditionnel avec du soleil sur la plupart des r\u00e9gions et des brouillards sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:42 > 0:35:45) [77%] : \r\n2 minutes, merci beaucoup, juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:55 > 0:40:57) [89%] : \r\nMadame, c'est messieurs bonsoir, malgr\u00e9 des pressions tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, une perturbation a touch\u00e9 le nord de \u00e7a comme pr\u00e9vu aujourd'hui, demain, nous aurons un temps d'autres pressions plus traditionnel avec du soleil sur la plupart des r\u00e9gions et puis des brouillards sur le plateau sur l'image satellite que nous allons voir tout prochainement veut nous voyons cette perturbation qui a touch\u00e9 le nord des Alpes aujourd'hui et puis \u00e0 l'arri\u00e8re, il y a d\u00e9j\u00e0 de l'air un peu plus sec et avec cette haute pression, h\u00e9 bien demain, \u00e7a sera du soleil pour la plupart des r\u00e9gions grisaille en pleine il y a eu des pr\u00e9cipitations aujourd'hui au nord des Alpes, elles se sont fortement att\u00e9nu\u00e9e dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, et surtout ce soir il y aura pratiquement plus rien en d\u00e9but de nuit, demain, donc nous aurons un temps de haute pression, c'est-\u00e0-dire que le patient va donc \u00e7a et laisser la place \u00e0 des brouillards sur le plateau et un temps ensoleill\u00e9 ailleurs et si toute pression va se maintenir pendant plusieurs jours, pratiquement jusqu'\u00e0 mardi M\u00e9t\u00e9oSuisse demain, pr\u00e9voit donc un soleil g\u00e9n\u00e9reux, hormis des brouillards sur le plateau, parfois givrants sommaire si son 800 m\u00e8tres en Suisse romande, un peu plus haut en Suisse al\u00e9manique dans l'apr\u00e8s- midi ces brouillards devrait se dissiper avec difficult\u00e9 le soleil ailleurs sera bien pr\u00e9sent encore soleil g\u00e9n\u00e9reux, notamment en montagne, il fera un peu plus doux demain matin sous la grisaille, il fera seulement 2 \u00e0 4 degr\u00e9s dans les endroits d\u00e9gag\u00e9s plus froid : moins 2 \u00e0 moins 3 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi, les maximales atteindront sans qu'il y a 8 degr\u00e9s nord des Alpes jusqu'\u00e0 12 ao\u00fbt avec un effet de Fun par vent du nord, le vent sera de secteur nord- nord-est demain, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, on ne peut plus soutenue au sud des Alpes, notamment sur la plaine tessinoise avec cet effet de feu pour les prochains jours, nous serons toujours sous cette haute pression dimanche et lundi, en tout cas avec ce temps sec, ensoleill\u00e9, hormis des grisailles et puis une perturbation va s'approcher mardi le touchera dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, dans le d\u00e9tail pour dimanche toujours un soleil g\u00e9n\u00e9reux avec ces brouillards sur le plateau, parfois givrants lundi de No\u00ebl toujours un soleil omnipr\u00e9sent petit cadeau de No\u00ebl, les brouillards devrait se dissiper plus facilement dans le courant de la journ\u00e9e de lundi mardi sera une journ\u00e9e de transition avec un temps assez ensoleill\u00e9, les nuages vont commencer \u00e0 augmenter dans le courant de l'apr\u00e8s- midi ou le soir plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 au Tessin, avec les premi\u00e8res pluies et puis le devrait se lever dans les vall\u00e9es, peu \u00e0 peu dans la journ\u00e9e, mercredi, nous aurons le passage d'une perturbation avec un courant d'ouest qui pourrait \u00eatre fort niveau m\u00eame peut-\u00eatre temp\u00e9tueux en montagne et des pr\u00e9cipitations qui vont se g\u00e9n\u00e9raliser sur l'ensemble du pays jeudi : m\u00eame menu avec toujours des vents d'ouest plut\u00f4t fort parfois temp\u00e9tueux en montagne, l\u00e0 encore, une situation \u00e0 surveiller et des pr\u00e9cipitations, il faudra donc profiter de cette p\u00e9riode de dimanche \u00e0 mardi car, ensuite, h\u00e9 bien ce courant d'ouest semblent bien se pr\u00e9senter avec des vents qui pourront \u00eatre fort vendredi am\u00e9lioration au sud et puis un r\u00e9gime de Trend averses normales voil\u00e0 quant \u00e0 moi je vous retrouverai l'ann\u00e9e prochaine, je vous souhaite bon c'est d\u00e9j\u00e0 de bonnes f\u00eates de No\u00ebl et une bonne ann\u00e9e 2018 et puis pour nos amis locuteurs qui parlent encore le patois franco- proven\u00e7al notamment \u00e0 Fribourg et en Valais adore vos souhaitons \u00e0 tuer \u00e0 toi, ton bon Salins en boudant Polanco va \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T01:56:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647560", "durationSec": 111, "title": "FRIGO FLYING FILM FESTIVAL PAD_RTS000001350356", "excerpt": "Depuis le 01.11.2017, la compagnie a\u00e9rienne Swiss diffuse dans le programme de divertissement de tous ses vols long-courriers le 2e Flying Film Festival avec 10 courts m\u00e9trages documentaires du monde entier propos\u00e9s aux passagers.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "VOL A\u00c9RIEN", "COURT M\u00c9TRAGE", "FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicCorporations": ["SWISS"], "sequenceIds": ["1647957"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647561", "durationSec": 109, "title": "SO AMBIANCE RAMBLAS V2_RTS000001351597", "excerpt": "Itw de rue des habitants de Barcelone, en Catalogne, qui donnent leurs r\u00e9actions aux r\u00e9sultats des \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes du 21.12.2017 qui ont r\u00e9joui les partisans du pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 Carles Ouigdemont, r\u00e9unis dans leur QG du quartier ind\u00e9pendantistes de Graci\u00e0.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE", "IND\u00c9PENDANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647562", "durationSec": 110, "title": "SO BILAN COEUR A COEUR VD_RTS000001351558", "excerpt": "Bilan de l'op\u00e9ration de solidarit\u00e9 Coeur \u00e0 Coeur qui a rapport\u00e9 un montant de 1257461 francs. Men\u00e9e conjointement par la Cha\u00eene du Bonheur et la RTS, elle \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE RADIO", "INTERNET", "SOLIDARIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR", "RTS"], "sequenceIds": ["1647937"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647563", "durationSec": 111, "title": "SO BOZON ADIEUX_RTS000001351519", "excerpt": "Le num\u00e9ro 12 du Gen\u00e8ve Servette HC a \u00e9t\u00e9 symboliquement retir\u00e9 de l'attribution aux joueurs, en l'honneur de l'ex-hockeyeur Philippe Bozon, qui \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la patinoire des Vernets pour cette c\u00e9r\u00e9monie en son honneur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1647761"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647564", "durationSec": 108, "title": "SO CATALOGNE POLITIQUE_RTS000001351548", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur les accusations de harc\u00e8lement sexuel contre des personnalit\u00e9s suisses: le chef d'orchestre Charles Dutoit, le r\u00e9dacteur en chef adjoint de la Schweizer Illustrierte Werner de Schepper, le conseiller national valaisan Yannick Buttet et l'ex-enseignant genevois Tariq Ramadan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647565", "durationSec": 92, "title": "SO HARCELEMENT SUISSE V2_RTS000001351571", "excerpt": "Lors de l'\u00e9lection vendredi \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement jurassien, la candidate officielle du PDC Paulien Queloz n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue suite \u00e0 une enqu\u00eate disciplinaire qui l'a soup\u00e7onne d'avoir menti \u00e0 la commission des examens d'avocat. C'est la d\u00e9put\u00e9e PDC Anne Froidevaux, qui n'\u00e9tait pas candidate, qui est devenue la nouvelle pr\u00e9sidente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647566", "durationSec": 39, "title": "SO HOTESSE OCTOGENAIRE_RTS000001351379", "excerpt": "Revue de fin d'ann\u00e9e 2017 avec la r\u00e9trospective des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e sur un ton humoristique et d\u00e9cal\u00e9. Ce 1er \u00e9pisode est consacr\u00e9 au climat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647567", "durationSec": 133, "title": "SO JU CANDIDATE PDC_RTS000001351599", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1647929"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647568", "durationSec": 86, "title": "SO TAMEDIA GOLDBACH_RTS000001351499", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647569", "durationSec": 250, "title": "TELLEMENT 2017 CLIMAT PAD_RTS000001345979", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CLIMAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712648062", "summary": "Patinoire des Vernets : Philippe Bozon, ex-hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC, entrant sur la glace et le public brandissant num\u00e9ro 12. Discours de Philippe Bozon s'adressant au public. Itw Philippe Bozon. Itw Chris McSorley, ex-entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC. Itw Goran Bezina, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC. Philippe Bozon montrant maillot num\u00e9ro 12 qu'il a re\u00e7u, aux c\u00f4t\u00e9s des membres de sa famille. Philippe Bozon saluant le public qui l'acclame.", "id": "1647761", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS", "BEZINA, GORAN"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648230", "summary": "Del\u00e9mont, Parlement jurassien :\nPauline Queloz, d\u00e9put\u00e9e PDC et candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement jurassien, \u00e9coutant annonce de l'\u00e9lection d'Anne Froidevaux. \nAnne Froidevaux, d\u00e9put\u00e9e PDC et pr\u00e9sidente du Parlement jurassien, \u00e9crivant.\nPauline Queloz se levant et partant. \nItw Gauthier Corbat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PDC Jura. \nDiscours de Claude Schluechter, chef de groupe parlementaire PS.\nGros plans de Pauline Queloz \u00e9coutant.\nDiscours de Damien Lachat, chef de groupe parlementaire UDC.\nAnne Froidevaux recevant bouquet de fleurs.\nItw Anne Froidevaux.", "id": "1647929", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648238", "summary": "Lausanne :\nEmploy\u00e9s de la Cha\u00eene du Bonheur courant sur brouette pour l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur.\nItw Sophie Balbo, porte parole Cha\u00eene du Bonheur.\nJean-Marc Richard courant en poussant brouette.\nBrefs extraits de Coeur \u00e0 Coeur.\nItw Jean-Luc Lehman, chef de projet Coeur \u00e0 Coeur.\nVieil homme d\u00e9posant argent dans cagnotte. \nJean-Luc Lehman discutant. \nPlace Centrale : studio de Coeur \u00e0 Coeur.", "id": "1647937", "visualThemes": ["SOLIDARIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR", "RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648258", "summary": "Int avion de Swiss : passagers regardant \u00e9crans install\u00e9s au dos des si\u00e8ges.\nMark Olexa, cofondateur du Flying Film Festival et r\u00e9alisateur, travaillant sur ordinateur.\nItw Mark Olexa.\nItw Christine Ringger, Manager Divertissement \u00e0 bord Swiss.\nExtrait du court m\u00e9trage d'animation \"Par mauvais temps\" du r\u00e9alisateur Remo Scherrer. \nItw Remo Scherrer.", "id": "1647957", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "VOL A\u00c9RIEN", "COURT M\u00c9TRAGE"], "visualCorporations": ["SWISS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723429", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035690", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5A7A5DC6-E4DF-4673-AC4D-57176FCD36EF", "internalArchiveId": "5A7A5DC6-E4DF-4673-AC4D-57176FCD36EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 \"inacceptable\" la limitation \u00e0 un an de l'\u00e9quivalence pour la Bourse suisse par l'Union europ\u00e9enne et envisage de rediscuter du milliard de coh\u00e9sion. Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime que le climat de confiance n'est plus l\u00e0 pour n\u00e9gocier un accord-cadre", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9f\u00e9ral a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9\u00e9tudier sa promesse de verser un \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne. Autre contre-mesure, une r\u00e9forme sera \u00e9galement lanc\u00e9e par le gouvernement pour donner un coup de pouce pour le secteur financier suisse: la suppression du droit de timbres. ", "durationSec": 917, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172350", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Bruxelles", "Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "relations internationales", "bourse"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'octroi pour un an d'une \u00e9quivalence europ\u00e9enne \u00e0 la Bourse suisse f\u00e2che le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-12-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 jeudi \"inacceptable\" la limitation \u00e0 un an de l'\u00e9quivalence pour la Bourse suisse par l'Union europ\u00e9enne et envisage de rediscuter du milliard de coh\u00e9sion. Les r\u00e9actions de Roger Nordmann, conseiller national (VD/PS), et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-9172350"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:04Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [91%] :\r\nEt le torchon br\u00fble un peu plus ce soir entre Berne et Bruxelles Christelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nMais car c'est confirm\u00e9, la reconnaissance par l'Union europ\u00e9enne d'une \u00e9quivalence europ\u00e9enne de la Bourse suisse ne vaudra que pour un an, cette d\u00e9cision prise aujourd'hui par la Commission europ\u00e9enne a contrari\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement suisse a tenu une s\u00e9ance extraordinaire, ce matin, il \u00e9voque la possibilit\u00e9 de r\u00e9\u00e9tudier sa promesse de verser un milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union, autre contre- mesure une r\u00e9forme sera \u00e9galement lanc\u00e9e par le gouvernement pour donner un coup de pouce pour le secteur financier suisse, on parle de la suppression du droit de timbres \u00e9coutez Doris feuilles tarte, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [86%] :\r\nIl avait alors combien c'\u00e9tait Arnaud non cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 un an et pour nous une claire discrimination de la Suisse, le lien fait entre ce dossier, la n\u00e9gociation d'un nouvel accord institutionnel entre nous et l'Europe et infond\u00e9es et inacceptables, la 2\u00e8me tranche du milliard de coh\u00e9sion pour les pays de l'Est a \u00e9t\u00e9 souvent \u00e9voqu\u00e9e, sur la base des d\u00e9veloppements r\u00e9cents, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'exclut pas de revoir le projet de ce versement au-del\u00e0 encaisser une une nourriture P ou Total. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de cette d\u00e9claration de Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne Thibaut Schaller, on vous retrouve justement \u00e0 Berne une s\u00e9ance extraordinaire, une d\u00e9claration solennelle, c'est pour le moins inhabituel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nC'est vrai que sur la forme, le message d\u00e9livr\u00e9 aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'une rare fermet\u00e9, les mots sont forts, m\u00eame si une telle position \u00e9tait dans l'air depuis quelques jours, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'estime discrimin\u00e9e par une d\u00e9cision infond\u00e9e inacceptable et non conforme au droit, je cite, Doris Leuthard accuse l'Union europ\u00e9enne de vouloir affaiblir la place financi\u00e8re suisse, je cite toujours les accords bilat\u00e9raux, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime enfin que le climat de confiance n'est plus l\u00e0 pour n\u00e9gocier un accord-cadre, \u00e7a c'est pour la forme, beau et sur le fond et bien sur le fond, c'est un peu moins radical de contre- mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es aujourd'hui, la premi\u00e8re c'est de ne pas exclure de revoir le projet de versement de contribution de solidarit\u00e9 aux pays de l'Est de l'Europe, ce fameux milliard 300 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu suspendre le projet, mais ce n'est pas le cas, il affirme simplement y r\u00e9fl\u00e9chir 2\u00e8me mesure annonc\u00e9e : la suppression d'un imp\u00f4t, le droit de timbres qui frappe certaines transactions, c'est une revendication de longue date de la droite pour le secteur financier suisse en coup de pouce \u00e0 ce secteur n'est pas vraiment une mesure de r\u00e9torsion envers l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [87%] :\r\nAlors, Thibaut quel est au fond le coeur du probl\u00e8me entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [93%] :\r\nEh bien, c'est cet accord-cadre qui divise en particulier son calendrier en fait, il semblerait qu'\u00e0 l'annonce de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne lorsqu'il \u00e9tait de passage en Suisse d'un accord ficel\u00e9 boucl\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 au printemps et braqu\u00e9 le camp suisse qui souhaitait gagner du temps, \u00e9coutez le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, ce qui nous a confi\u00e9 sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [90%] :\r\nBruxelles \u00e9vite de dire ce qu'elle veut nous avons rien promis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, nous n'avons absolument pas dit \u00e0 Monsieur Junker que nous aurions termin\u00e9 notre accord-cadre institutionnel pour le mois d'avril, \u00e7a c'est son d\u00e9sir, il a tous le droit d'avoir ses d\u00e9sirs, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais ni confirm\u00e9 ni annonc\u00e9 qu'il avait le m\u00eame rythme, nous ne devons pas adapter notre rythme au d\u00e9sir de l'Union europ\u00e9enne, nous sommes 2 pays qui parlent entre et qui finit d\u00e9finissent ensemble \u00c9ric il y en a pas un qui dicte les rythmes de l'autre et la Suisse ne se laisse pas mettent sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [94%] :\r\nAlors aujourd'hui, voil\u00e0, beaucoup d'huile jet\u00e9e sur le feu, c'est dans ce contexte que Suisse et Union europ\u00e9enne devront n\u00e9gocier cet accord dont on parle pour chapeauter les bilat\u00e9rales avec un peu d'ironie, peut-\u00eatre pourrait -on conclure que la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'Union europ\u00e9enne ont plus que jamais besoin d'untel trait\u00e9 qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 r\u00e9gler les diff\u00e9rends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [92%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres et conseiller national Vaudois et Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir bonsoir, conseiller national UDC fribourgeois, alors on va on va \u00e9voquer cette question du du droit de timbres qui est une des mesures propos\u00e9e aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans dans un moment aussi \u00e9galement aller \u00e0 Bruxelles voir si ces propos de Doris Leuthard ont suscit\u00e9 des r\u00e9actions, mais tout d'abord direction plus politique, on va \u00e9voquer cet aspect politique avec vous Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est vrai \u00e7a, on voit aujourd'hui que que qu'on aurait bien besoin d'un accord institutionnel puisqu'on a un v\u00e9ritable diff\u00e9rent entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne est -ce que c'est pas la preuve qu'on aurait besoin de clarifier les choses puisqu'on on semble un peu dans, dans, dans une impasse dans ce dossier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:23) [92%] :\r\nEt vous savez, apr\u00e8s les grandes embrassades, il y a une dizaine de jours entre Monsieur Junker Madame Leuthard dont revient \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et c'est clair que cet accord institutionnel avec notamment un tribunal une reprise europ\u00e9ens une reprise automatique du droit europ\u00e9en, \u00e7a j'ai bien l'impression qu'une majorit\u00e9 des Suissesses et les Suisses n'en veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [90%] :\r\nMais en m\u00eame temps, aujourd'hui on a un v\u00e9ritable coup de froid dans dans la n\u00e9gociation, le les milieux \u00e9conomiques pour certains s'inqui\u00e8tent de ce qui pourrait arriver pour pour l'\u00e9conomie, si cette reconnaissance de la Bourse suisse n'est pas prolong\u00e9, on fait, on a, on a un probl\u00e8me aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:00) [93%] :\r\nVous savez, les relations sont pas \u00e0 sens unique, on a toutes sortes de dossiers \u00e0 traiter, c'est ce qui me f\u00e2che r\u00e9guli\u00e8rement c'est qu'on envoie n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles, des sp\u00e9cialistes qui sont capables de n\u00e9gocier sur un point particulier mais comme chef d'entreprise, je sais que lorsque je suis dans une situation un peu difficile, sur un dossier particulier, h\u00e9 bien, j'essaye de r\u00e9gler encore d'autres dossiers qui sont, qui sont \u00e0 mon Avantage, donc \u00e7a c'est une strat\u00e9gie qu'on a, qui n'a pas exist\u00e9 et puis bon, peut-\u00eatre, encore que Monsieur Burkhalter avait fait certaines promesses sa d\u00e9mission rapide et surprise \u00e9tait quand m\u00eame peut-\u00eatre aussi par les difficult\u00e9s \u00e0 traiter ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [84%] :\r\nOser normal, quelle est votre r\u00e9action, on a l'impression aujourd'hui que la Suisse joue un bras-de-fer avec l'Union europ\u00e9enne est ce qu'elle a les moyens de tenir de, de, de tenir le coup, est ce assez solides pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [88%] :\r\nC'est totalement incompr\u00e9hensible pour moi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'exprime publiquement, qui se rencontrent ce matin puisqu'il fixe une strat\u00e9gie \u00e7a c'est OK, mais apr\u00e8s, qu'il aille faire des menaces publiques qui n'a pas vraiment les moyens d'ailleurs de mettre \u00e0 ex\u00e9cution, c'est plut\u00f4t ridicule pour moi, \u00e7a montre que justement il y a besoin d'un accord institutionnel et c'est vrai qu'il y a une fen\u00eatre de Tir maintenant jusqu'au printemps, en fait, parce qu'apr\u00e8s on sera dans le dur des n\u00e9gociations sur le Brexit et il faudra attendre la fin des n\u00e9gociations sur le Brexit et moi je trouve que cette escale \u00e0 Sion, qui est arriv\u00e9 au fond depuis la depuis l'arriv\u00e9e de monsieur Cassis et vraiment pas bonne, c'est vraiment pas la la bonne tonalit\u00e9 et au pass\u00e9 ses bras de fer de \u00e7a, la Suisse a vraiment rien \u00e0 gagner, on a besoin d'une relation stable avec l'Union europ\u00e9enne en \u00e0 Douala, l'acc\u00e8s au march\u00e9 complet, il faut \u00e9viter, d\u00e9riv\u00e9 de la situation des Anglais et pour \u00e7a il faut il faut clairement un accord institutionnel, il a rien je crois \u00e7a mais il faut qu'il soit bien n\u00e9goci\u00e9 et je trouve que l'on a, en fait, dit : on fait des pas en arri\u00e8re, alors \u00e9videmment Monsieur Rime et son parti qui sont contre les accords bilat\u00e9raux peuvent trouver cette situation de crise est r\u00e9jouissante, moi je la trouve tr\u00e8s inqui\u00e9tante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [90%] :\r\nLe en Asie ce est -ce que votre discours aupr\u00e8s des Suisses aujourd'hui est audible par rapport \u00e0 tout ce qu'on a th\u00e9matiser depuis ces derniers jours, le fait que, finalement, la Suisse n'avait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 comme un vrai partenaire par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [87%] :\r\nMais c'est la Suisse qui a commenc\u00e9 \u00e0 poser des conditions \u00e0 tort et \u00e0 travers, Olic ces diff\u00e9rents dossiers, c'est la faute de la Suisse bah c'\u00e9tait tr\u00e8s maladroit du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait auparavant disait toujours que ce ce cette contribution de 130 millions par ann\u00e9e ou un milliard 3 sur sur disons unilat\u00e9ralement au pays comme contribution au d\u00e9veloppement, puis on la pas avec les autres dossiers, maintenant, on a fait tout un r\u00e9seau de conditionnalit\u00e9 qui a pas du tout qui il a pas du tout \u00e0 notre Avantage, moi je crois que je crois que vraiment que la Suisse, elle a besoin de cet ancrage fort \u00e9tudiante il faut pr\u00e9server les bilat\u00e9rales au lieu de les d\u00e9truire et franchement quand je vois ce qui s'est pass\u00e9 dans ces 50 derniers jours sa terre depuis l'arriv\u00e9e de monsieur Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a bien trouv\u00e9 un bouton recette mais pas pour relancer le processus pour le casser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime il y a une question de de la fen\u00eatre de Tir, c'est vrai qu'on va entrer dans dans le le dur des n\u00e9gociations sur le Brexit d'apr\u00e8s les, les, les informations qui est notre correspondant \u00e0 Bruxelles, le Brexit aussi jouer dans cette, dans cette d\u00e9cision de la commission, c'est une mani\u00e8re de de montrer aussi un peu des dents par rapport au au Royaume-Uni \u00e0 la Grande-Bretagne dans ce cadre -l\u00e0 le de la Suisse, comment peut -elle s'en sentir une finale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:12) [91%] :\r\n\u00e9coutez, bon c'est clair que le Brexit n'a pas facilit\u00e9 les choses et l'Union europ\u00e9enne, les Anglais en 2 choses \u00e0 n\u00e9gocier, ils doivent n\u00e9gocier la sortie d'apr\u00e8s les derni\u00e8res nouvelles ces derniers jours, il semble que on approcherait d'une solution et puis apr\u00e8s ils doivent comme nous n\u00e9gocier leur relation future et, bien s\u00fbr, que peut-\u00eatre en n'appliquant une politique dure vis-\u00e0-vis de la Suisse, on est en train de, de vouloir expliquer aux Anglais ce qui va se passer pour eux, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si vous regardez ce qui se passe dans l'Union europ\u00e9enne, je crois pas qu'il soit tellement dans une position de force aux peut-\u00eatre vu comme moi dans les journaux qu'ils sont en train de prendre des sanctions contre la Pologne, qui est en train de, de, d'\u00e9dicter des lois qui ne sont pas accept\u00e9s sujet exactement rappelle plus et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [79%] :\r\nAlert\u00e9 la presse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:06) [95%] :\r\nAvec la Hongrie et la le rapprochement de l'Autriche et de la Hongrie, on a aussi toutes sortes de sujets de discorde dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:14) [85%] :\r\nNon par de la affiche Jean-Fran\u00e7ois Rime ne fait que c'est fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral durcit le ton avec l'Union europ\u00e9enne dans l'pendant des ann\u00e9es, vous avez dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aller \u00e0 Bruxelles doit se montrer ferme de n\u00e9gocier de mani\u00e8re beaucoup plus strict aujourd'hui vous saluer quand m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tape un peu sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:30) [89%] :\r\nBon, je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de cette r\u00e9action, cette r\u00e9action de mam l'auteur, comme ce que Nordmann accuse Monsieur Cassis je crois Monsieur Cassis vient d'arriver et c'est peut-\u00eatre un des probl\u00e8mes qu'on a dans la n\u00e9gociation de ce dossier, ce qu'on a chaque ann\u00e9e un nouveau n\u00e9gociateur qui va \u00e0 Bruxelles, \u00e7a veut dire le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qu'en r\u00e9alit\u00e9 ce dossier devrait \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par notre 1000 affaires \u00e9trang\u00e8res mais bon, on conna\u00eet tous, sa situation qu'on avait vu pendant un certain temps Monsieur Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:58) [92%] :\r\nAlors Jean-Fran\u00e7ois Rime Roger Nordmann, vous restez avec nous, on va partir justement du c\u00f4t\u00e9 Bruxelles, retrouver notre correspondant Guillaume Meyer Doris l\u00e0 et tarde \u00e0 vous d\u00e9livrer un message fort Guillaume est -ce que la Commission europ\u00e9enne a entendu ce message. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [91%] :\r\nAlors, elle n'a pas r\u00e9agi par les canaux officiels mais ses repr\u00e9sentants s'exprime volontiers hors micro, parce qu'ils ont aussi un message, en r\u00e9sum\u00e9, on a bien compris que les Suisses ne sont pas contents, mais nous on est pas content non plus ce qui f\u00e2che, la commission c'est qu'elle a l'impression que la Suisse tra\u00eene les pieds dans le dossier institutionnel et que Berne m\u00e8ne Bruxelles en bateau, quand Jean-Claude Junker, est venu \u00e0 Berne le 23 novembre il a parl\u00e9 de boucler ces n\u00e9gociations institutionnelles d'ici au printemps prochain ce calendrier a \u00e9t\u00e9 concert\u00e9e avec les Suisses, d'apr\u00e8s l'entourage du pr\u00e9sident de la commission, mais imm\u00e9diatement apr\u00e8s sa visite les les Suisses sont distanc\u00e9s de cet horizon, donnant l'impression de vouloir repousser l'accord institutionnel aux calendes grecques, et \u00e7a, manifestement, \u00e7a n'a pas plu du tout aux n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [93%] :\r\nDonc Guillaume si on r\u00e9sume la Commission ne fait plus confiance aux Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:57) [92%] :\r\nOui, c'est un peu ce qu'elle dit apr\u00e8s cette fameuse visite l'id\u00e9e a \u00e9merg\u00e9 dans le cabinet Junker de frapper un coup, la Commission a cherch\u00e9 le soutien des pays membres, elle a obtenu, d'o\u00f9 cette d\u00e9cision aujourd'hui une autorisation limit\u00e9e \u00e0 un an pour la Bourse suisse, une d\u00e9cision qu'approche du dossier, commente en ces termes : un an, c'est mieux que rien du tout, donc les Suisses peuvent s'estimer heureuse donc ici \u00e0 Bruxelles, on ne sent pas une grande volont\u00e9 pour l'instant de faire baisser la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [91%] :\r\nAlors Guillaume le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9examiner le dossier du milliard de de coh\u00e9sion pour les pays de l'Europe de l'Est et sur ce dossier- l\u00e0 sur ce point- l\u00e0, comment r\u00e9agit la la commission. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:31) [92%] :\r\nElle n'a pas l'air de croire que Berne mettra sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, je cite un proche du dossier, les pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de la coh\u00e9sion sont tous en faveur de notre d\u00e9cision si les Suisses pensent qu'ils ont un levier sur ces pays avec l'argent, h\u00e9 bien ils se trompent, et puis la commission r\u00e9p\u00e8te son discours habituel cette contribution de la Suisse et volontaire, entre guillemets, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment d'un paquet en clair, elle fait partie du loyer que la Suisse doit payer pour acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, au m\u00eame titre que l'acceptation de la libre circulation des travailleurs par exemple donc si Berne revient sur cette contribution, ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme un loyer impay\u00e9, quelles mesures s'entra\u00eenerait la commission ne le dit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [88%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Roger Nordmann ce ce milliard de de coh\u00e9sion, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas dit qu'il qu'il qu'il gelait le pour le le le processus ou qui le revoyez ici les seuls cette possibilit\u00e9 l\u00e0 est -ce que c'est vraiment un levier qui peut permettre de de faire plier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:26) [91%] :\r\nNon, exactement comme l'a expliqu\u00e9 votre correspondant la le, le vrai levier qui permet de d'obtenir une solution c'est de conclure un accord institutionnel et l'Union europ\u00e9enne, c'est tr\u00e8s bien que mais c'est c\u00e9der \u00e0 un chantage oui mais \u00e7a va, \u00e7a va produire absolument aucun effet sur lui, sauf durcir la situation, la vraie solution, c'est de trouver une solution de nez d'achever la n\u00e9gociation cet accord institutionnel et puis de trouver pour les les le, ce qu'on appelle le droit qui est pas droit sui generis, c'est-\u00e0-dire le droit qui est pas du droit europ\u00e9en, le n\u00f4tre, solution que la Cour de justice europ\u00e9enne est sal\u00e9e, les lits, les Europ\u00e9ens savent que pour la Suisse, c'est un point absolument central et l\u00e0 dessus il y avait des possibilit\u00e9s de bouger, il y a des possibilit\u00e9s 12\u00e8me faut aller vite et puis faut pas durcir la solution et quand on aura un bon accord, \u00e7a \u00e9vitera de s'insulter par m\u00e9dias interpos\u00e9s, on pourra r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes avec une proc\u00e9dure claire plut\u00f4t que d'aboutir dans cette situation qui n'est pas bonne pour la Suisse et qui \u00e0 terme menace quand m\u00eame l'existence m\u00eame des bilat\u00e9rales et et je me au risque de me r\u00e9p\u00e9ter, j'ai pas envie que la Suisse soit dans la m\u00eame situation que que le Royaume-Uni, c'est-\u00e0-dire de son acc\u00e8s au march\u00e9 unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, vous avez entendu notre correspondant \u00e0 Bruxelles, tir\u00e9 la prise du du milliard de coh\u00e9sion, \u00e7a sera sa robe, c'est pas \u00e7a qui va aider forc\u00e9ment dans dans les discussions dans les n\u00e9gociations au contraire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:42) [90%] :\r\nNon, mais j'ai pas l'impression non plus que de payer milliard Janaozen beaucoup bon peut-\u00eatre que Monsieur Nordmann comme socialiste \u00e0 des contacts privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 Bruxelles avec l'Union europ\u00e9enne, ce que je n'ai pas mais enfin, je crois qu'aujourd'hui se penser dans un certain chantage qu'on va faire avancer les choses sur le milliard de coh\u00e9sion, bon apr\u00e8s les discussions qu'on a eue au Parlement, il semblerait qu'on ait pas notre mot \u00e0 dire dans d'autres domaines aussi, j'ai rencontr\u00e9 notre secr\u00e9taire d'\u00c9tat Madame Baeriswyl qui nous dit ouvertement lorsqu'on a rencontr\u00e9 entre avec des parlementaires, que toute fa\u00e7on ces dossiers ne nous concerne pas, qu'on n'a pas \u00e0 s'en occuper, alors je crois qu'on va justement s'en occuper et, en d\u00e9finitive, la crise qu'on est en train de vivre aujourd'hui bah, ma foi, c'est un \u00e9v\u00e9nement parmi d'autres et puis peut-\u00eatre que l'esprit de No\u00ebl aidera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:33) [81%] :\r\nAu fait, assez coh\u00e9rent sur la dessus, vous \u00eates assez coh\u00e9rent, vous \u00eates contre les accords bilat\u00e9raux, donc je crois que cette crise vous pla\u00eet bien \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:40) [86%] :\r\nNon, moi elle me pla\u00eet pas, moi, vous savez, bon, vous me connaissez suffisamment depuis suffisamment moi je. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:46) [73%] :\r\nOui juste entreprise justement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:48) [90%] :\r\nMais comme chef d'entreprise, je sais qu'\u00e0 certains moments on doit l\u00e2cher mais on ne doit jamais l\u00e2ch\u00e9 contre rien, et aujourd'hui ce qu'on nous demandait, avec ce milliard de coh\u00e9sion milliard 1 milliard 300 millions parce que entend toujours la meilleure, mais 300 mais en tout c'est 30 pourcent je crois que on a quand m\u00eame, on est en droit d'attendre quelque chose et peut-\u00eatre quand m\u00eame que ce blocage qu'on va vivre, il est pas facilit\u00e9e par le Brexit, c'est clair mais enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [81%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime normal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-22T10:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9deral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Leuthard, Doris", "role": "pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9deration ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84A52A6E-F6AB-42D1-8A8B-78747833F369", "internalArchiveId": "84A52A6E-F6AB-42D1-8A8B-78747833F369", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Limitation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: le d\u00e9bat entre Roger Nordmann et Jean-Fran\u00e7ois Rime", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLa question des Droits de timbre f\u00e9d\u00e9raux agitent r\u00e9guli\u00e8rement le d\u00e9bat politique en Suisse. Faut-il le maintenir ou non? D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national (VD/PS) pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR).\r\n\r\n* * Limitation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: le d\u00e9bat entre Roger Nordmann et Jean-Fran\u00e7ois Rime Jean-Fran\u00e7ois Rime, CN UDC FR\r\n- Voil\u00e0 un d\u00e9saccord juridique entre la Suisse et l'UE: la preuve qu'on a besoin d'un accord-cadre pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends, non?\r\n- Le CF n\u00e9gocie mal?\r\n- Un an d'\u00e9quivalence, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, non? POurquoi n'arriverait-on pas \u00e0 n\u00e9gocier un tel accord en un an? Quand on veut on peut...?\r\n- L'UDC porte la responsabilit\u00e9 de la situation... vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 tout accord... et cela provoque des mesures de r\u00e9torsion...\r\n- L'UE veut \u00eatre dure avec la Suisse pour faire un exemple avant le BREXIT... comment vous, vous pourriez l'emp\u00eacher?\r\n- La suppression du droit de timbres, c'est un vrai bonus pour votre camp politique... \u00e7a n'embellit pas la situation?\r\n- UDC estime que ce point presse illustre la faiblesse du Gouvernement. Phrases creuses de Doris Leuthard. Alors que le ton \u00e9tait franchement ferme..  \r\nmauvaise foi? \r\n- vous demandez abandon pur et simple du milliard. En m\u00eame temps, dans une n\u00e9go, on menace et on d\u00e9cide ensuite. \r\n- droit de timbre: \u00e7a sent l'opportunisme pour faire passer cette mesure discut\u00e9e depuis longtemps mais d\u00e9cri\u00e9e.\r\n- en quoi \u00e7a am\u00e9liorera la situation des entreprises ?\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres, CN VD\r\n- Les deux entit\u00e9s paraissent irr\u00e9conciliables... comment esp\u00e9rer encore un accord-cadre entre les deux...\r\n- La Suisse s'est couch\u00e9e apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier... mise en oeuvre ultralight, pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. L'UE a le sentiment d\u00e9sormais qu'elle peut passer en force, et que la Suisse c\u00e9dera, encore et encore..\r\n.\r\n- Vous avez honte, aujourd'hui, d'\u00eatre pro-europ\u00e9en?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait-il pas taper plus fort sur la table, suspendre le milliard?\r\n- Les droits de timbres... vrai bonus pour l'\u00e9conomie suisse... bonne id\u00e9e pour redevenir concurrentiel face \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens?\r\n- d\u00e9claration muscl\u00e9e de Doris Leuthard. La Suisse montre les dents... bonne r\u00e9action? \r\n- r\u00e9action exag\u00e9r\u00e9e?\r\n- le PS dit qu'il faut aller de l'avant avec l'accord cadre... c\u00e9der au chantage?\r\n- mais un accord cadre n'a aucune chance devant le peuple... \r\nmontre aussi que la Suisse n'a pas grand chose pour contrer l'UE... mesures = abandon du droit de timbre, peut-\u00eatre un r\u00e9examen du milliard... Tigre de papier?? \r\n- m\u00e9thode \u00e0 la Trump ? relancer la croissance malgr\u00e9 un \u00e9norme manque \u00e0 gagner...", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Limitation de l\u2019\u00e9quivalence boursi\u00e8re: le d\u00e9bat entre Roger Nordmann et Jean-Fran\u00e7ois Rime / FOR_2017-12-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["La question des Droits de timbre f\u00e9d\u00e9raux agitent r\u00e9guli\u00e8rement le d\u00e9bat politique en Suisse. Faut-il le maintenir ou non? D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national (VD/PS) pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-9172342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:05Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous, c'est la question du droit de timbre, hein, parce que Doris Leuthard a profit\u00e9 de cette annonce, aujourd'hui, pour glisser de mani\u00e8re un peu surprenant d'ailleurs de la discussion, la suppression potentiel du droit de timbre, on va d\u00e9j\u00e0 faire un petit point avec Estelle Braconnier de notre rubrique \u00e9conomique pour se rappeler qu'est -ce que c'est ce droit de timbre Estelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nAlors on doit plut\u00f4t dire les droits de timbre, ce sont des imp\u00f4ts Directs, frappant des transactions juridique d\u00e9termin\u00e9, il en existe 3, donc ils sont per\u00e7us \u00e0 l'occasion d'op\u00e9rations en rapport avec la concentration des capitaux, la circulation des capitaux, ou encore avec le paiement de certaines assurances, il faut aussi casser un autre clich\u00e9 aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser croire leur nom les droits CD-Rom ne sont bien entendu plus acquitt\u00e9 par la position d'un timbre, mais c'est une d\u00e9claration que le contribuable doit effectuer de son propre chef spontan\u00e9e, inversement, donc les droits de timbre f\u00e9d\u00e9raux sont une v\u00e9ritable institution peut le dire, il date en effet de la premi\u00e8re guerre mondiale, ils ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en votation populaire pr\u00e9cis\u00e9ment le 13 mai 1912 depuis bien s\u00fbr, ils ont fait l'objet de plusieurs r\u00e9visions partielles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour le rappel historique et technique pour comprendre mieux de quoi on parle, mais les droit de timbre, c'est aussi une manne financi\u00e8re, un v\u00e9ritable enjeu \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [92%] :\r\nEn 2016, la Conf\u00e9d\u00e9ration a encaiss\u00e9 2 milliards de francs gr\u00e2ce \u00e0 ces trois imp\u00f4ts Toulon donc de savoir si Berne peut se passer ou non d'dans telle montant si on entre dans les d\u00e9tails, le droit de n\u00e9gociation est de0,15 pourcent pour les titres et de0,3 pourcent pour les titres \u00e9trangers qui rapporte logiquement plus ce pr\u00e9l\u00e8vement entraverait donc la comp\u00e9titivit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse, du moins pour ses opposants, sa suppression serait pour d'autres un cadeau fiscal en faveur des sp\u00e9culateurs, bourse des entreprises quoiqu'il en soit, en dehors des relations tendues avec Bruxelles cette suppression est en d\u00e9bat depuis plusieurs ann\u00e9es, un calendrier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 2013 d\u00e9j\u00e0 visant \u00e0 supprimer les droits de timbres en 3 \u00e9tapes selon un \u00e9chelonnement dans le temps qui allait d\u00e9j\u00e0 alors jusqu'en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nEstelle Braconnier merci beaucoup Roger Nordmann, c'est quoi, c'est un coussin d'air pour les entreprises o\u00f9 \u00e7a un cadeau fiscal d\u00e9guis\u00e9 surpris d'avoir vu cette mesure aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [86%] :\r\nJe peux surpris dans la mesure o\u00f9 il y a moins d'une ann\u00e9e, le peuple suisse a refus\u00e9 la il y a trois sp\u00e9cialement parce que il y avait toutes sortes de cadeaux \u00e0 des gens qui n'avait pas besoin d'aller mieux n'avait pas besoin l'abolition du temps doit timbre c'\u00e9tait le prochain projet peine on avait gagn\u00e9 le le le vote confr\u00e9rie \u00e0 3 et ce projet a \u00e9t\u00e9 mis dans un placard \u00e0 juste titre parce qu'au fond, si ces 2 milliards manquent de la Caisse f\u00e9d\u00e9rale, c'est d'autres ils les payeront particulier la classe moyenne, donc c'est c'est totalement exclu de de soutenir Untel projets on le combattre avec la derni\u00e8re \u00e9nergie mais j'aimerais surtout donner un argument de fond les le, la place financi\u00e8re paye pas la TVA, les assurances et les banques ne payent pas la TVA sur la valeur ajout\u00e9e qu'elles font, contrairement \u00e0 tout le reste de l'\u00e9conomie est la contrepartie de \u00e7a, c'est que ces secteurs paye le droit de timbre, sinon, alors il faut trouver une forme pour que ces secteurs paye, paye la TVA sinon c'est compl\u00e8tement injuste, pourquoi la Syrie de monsieur Rime paiera la TVA et la banque, la banque du coin ne paierai pas la TVA lorsqu'elle aimait un titre, c'est totalement une acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, dans un communiqu\u00e9, l'UDC recommande aujourd'hui enfin demande que que finalement on ne supprime ce droit de timbre imm\u00e9diatement, c'est un long combat de de de la droite, il y a pas une part un peu de d'opportunisme \u00e0 venir avec ses propositions aujourd'hui au d\u00e9tour d'un petite d'un probl\u00e8me avec le l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi j'ai le communiqu\u00e9 de l'UDC, suite aux d\u00e9clarations de Madame Letarte mais il y a rien sur le droit de timbre et pour une fois et exceptionnellement fut pas loin de penser comme monsieur Nordmann, c'est qu'aujourd'hui on a un projet prioritaire qu'on est d'accord aussi oblig\u00e9 de r\u00e9gler \u00e0 cause des pressions de l'Union europ\u00e9enne et les organisations financi\u00e8res mondiales et je crois qu'on peut pas tout mettre, en m\u00eame temps le projet fiscal a \u00e9t\u00e9 malheureusement refus\u00e9 en votation, bon on conna\u00eet un peu les raisons, maintenant il faut qu'on s'attache \u00e0 trouver une nouvelle solution et on pourra pas priver la conf\u00e9d\u00e9ration de tous les revenus que l\u00e0 il faut je crois prendre les choses les unes apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [90%] :\r\n\u00e7a montre bien que je sache, je crois pas qu'on soit d'accord, mais \u00e7a, \u00e7a montre bien que cette menace de, de, de, d'abolir le droit de timbre et pas tr\u00e8s s\u00e9rieuse de la part de la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [86%] :\r\nVotre avis, \u00e7a d\u00e9note un grand d\u00e9sarroi, on sait pas on sait plus o\u00f9 on en est madame Leuthard pensait en embrassant de ce Junker \u00e0 maintes reprises lors de sa derni\u00e8re visite elle aller l'amadouer et sans que \u00e7a soit pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [86%] :\r\nEt Monsieur Rime, je cite le point 4 du communiqu\u00e9 de presse de l'UDC aujourd'hui la suppression du droit \u00e0 ne de pas \u00eatre envisag\u00e9 mais imm\u00e9diatement r\u00e9alis\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [86%] :\r\nParce que ce un peu communiqu\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 chaud, personnellement, je veux \u00eatre pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie depuis le 1er janvier et en tout cas je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que c'est pas au programme de ces prochaines s\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [86%] :\r\nEn tout cas, on a des on a pu comprendre ce soir, vous \u00e9tiez d'accord sur un certain nombre de points Jean-Fran\u00e7ois Rime Roger Nordmann merci Laurette et nos invit\u00e9s, la r\u00e9pression bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T17:33:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC, pr\u00e9sident USAM", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2ED0EB6-8B3F-4061-A0CE-50D22E155E08", "internalArchiveId": "C2ED0EB6-8B3F-4061-A0CE-50D22E155E08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS neuch\u00e2telois propose deux projets de lois pour contrer l'absence d'un budget 2018", "publicationDate": "2017-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le Grand conseil neuch\u00e2telois n'a pas r\u00e9uni la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour permettre au canton d'avoir un cadre financier pour 2018. Pour sortir de l'impasse, le PS propose deux projets de lois urgents.\r\n\r\n* * Le PS neuch\u00e2telois propose deux projets de lois pour contrer l'absence d'un budget 2018  \r\n2 jours apr\u00e8s l'\u00e9chec du grand conseil neuchatelois de se doter d'un bugdet 2018.. \r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois fait des proposition pour sortir de l'impasse.. \r\nDeux projets de lois urgents... \r\nLe premier vise \u00e0 accepter un budget avec un plus grand d\u00e9ficit, qui serait approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 simple... \r\n Le second projet entend donner des pouvoirs accrus au Conseil d'Etat..\r\nRoger Guignard. .. . vos u\u00eates \u00e0 Neuchatel.. \r\nOn rappelle qu'en d\u00e9but de semaine, le Grand Conseil n'avait pas r\u00e9uni la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, 69 d\u00e9put\u00e9s sur 115, qui aurait permis au canton d'avoir un cadre financier. .. \r\n. \r\nDirect Studio NE.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9172320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS neuch\u00e2telois propose deux projets de lois pour contrer l'absence d'un budget 2018 / 12H30_2017-12-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil neuch\u00e2telois n'a pas r\u00e9uni la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour permettre au canton d'avoir un cadre financier pour 2018. Pour sortir de l'impasse, le PS propose deux projets de lois urgents."], "variantIds": ["ece-9172320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T03:33:08Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2 jours apr\u00e8s l'\u00e9chec du grand conseil neuch\u00e2telois de se doter d'un budget 2018, le Parti socialiste neuch\u00e2telois, fait des propositions pour sortir de l'impasse, 2 projets de lois urgents le 1er vise \u00e0 accepter un budget avec un plus grand d\u00e9ficit qui serait approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 simple, et le second entend donner des pouvoirs accrus au Conseil d'\u00c9tat Roger Guignard, vous \u00eates \u00e0 Neuchatel, on rappelle qu'en d\u00e9but de semaine, le Grand Conseil n'avait pas r\u00e9uni la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e 69 d\u00e9put\u00e9s sur 115 qui aurait permis au canton d'avoir un cadre financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, cette fameuse majorit\u00e9 qualifi\u00e9e qui illustrait le le consensus neuch\u00e2telois, hein, qui suppose que les grands partis s'entendent entre eux, alors le PS dit que ce consensus est termin\u00e9e et il veut maintenant \u00e9viter le sc\u00e9nario catastrophique d'une absence de budget qui signifierait par exemple une suppression de 20 pourcent des d\u00e9penses non \u00e9crite dans les lois, pas de nouvel engagement des fondations ou des cercles scolaires par exemple qu'qui ne recevrait plus que 8 francs au lieu de 10 le parti propose donc pendant 3 ans de tol\u00e9rer un d\u00e9ficit plus important qui serait accept\u00e9, lui, \u00e0 la majorit\u00e9 simple, ce d\u00e9ficit pourrait atteindre jusqu'\u00e0 50 millions en 2018, ce qui signifie que celui qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mercredi aurait pass\u00e9 la rampe et comme la gauche est majoritaire d'une voix au Grand Conseil bien canton, on pourrait l'imaginer sauvera peut-\u00eatre son budget lors de la prochaine session de janvier, la seconde proposition, ce serait d'autoriser le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 consentir un certain nombre de d\u00e9penses autres que celles qui sont absolument n\u00e9cessaires, ce ce qu'il doit faire pour le moment, en clair : remettre les cl\u00e9s du budget au gouvernement d\u00e8s lors que le Parlement, comme le dit le PS a failli \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, alors il reste maintenant \u00e0 voir comment ces propositions seront accueillis par la droite, et tout particuli\u00e8rement par le PLR attach\u00e9, on le rappelle, hein, \u00e0 une tr\u00e8s forte r\u00e9duction des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nRoger, vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-21T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD60CA17-04A3-4159-A6DC-041998E0A801", "internalArchiveId": "DD60CA17-04A3-4159-A6DC-041998E0A801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite un contre-projet \u00e0 l'initiative contre la burqa : interviews de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) et de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse", "publicationDate": "2017-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initative pour l'interdiction de se dissimuler le visage. Le texte vise principalement l'interdiction de la burqa et des cagoules lors de manifestations. Le gouvernement estime que c'est aux cantons de se prononcer. Il souhaite par contre un contre-projet indirect sous forme de deux modifications l\u00e9gales : imposer le visage d\u00e9couvert lors de contact avec les autorit\u00e9 et  punir celui qui contraint une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral. ", "durationSec": 382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9169723", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["voiles islamiques", "islam", "initiative populaire", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["voiles islamiques"], "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite un contre-projet \u00e0 l'initiative contre la burqa, l'interview de Simonetta Sommaruga / FOR_2017-12-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative qui vise \u00e0 interdire au niveau f\u00e9d\u00e9ral le port de la burqa et mise sur un contre-projet. L\u2019interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, avec la r\u00e9action de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse."], "variantIds": ["ece-9169723"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:04Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMarcel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage, le texte vise principalement l'interdiction de la burqa et des cagoules lors de manifestations, le gouvernement estime que c'est aux cantons de se prononcer, il souhaite par contre un contre- projet indirect sous la forme de 2 modifications l\u00e9gales tout d'abord, imposer le visage d\u00e9couvert lors de contact avec les autorit\u00e9s et puis punir celui qui contraint une femme \u00e0 porter un voile int\u00e9gral du coup de facto celui ou celle qui se cache le visage de mani\u00e8re volontaire ne violerait pas la loi, mais est-ce vraiment conforme \u00e0 l'ordre juridique suisse St\u00e9phane Deleury a pos\u00e9 la question \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [89%] :\r\nL'ordre juridique suisse oui c'est compatible, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un coup de cantons qui ont introduit cette interdiction de la burqa et c'\u00e9tait \u00e9crit maintenant par exemple au canton de Tessin dans la constitution de 2 cantons du Tessin, alors \u00e7a c'est possible, c'est d'ailleurs aussi Strasbourg qui a dit que c'\u00e9tait possible une telle interdiction, mais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas une question que c'est, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de justement de d'imposer \u00e7a \u00e0 tous les cantons, mais si un quand on veut le faire, bien s\u00fbr, il peut, il peut faire cette interdiction mais l\u00e0 o\u00f9 la burqa ou le niqab peut-\u00eatre poser vraiment un probl\u00e8me l\u00e0, il propose des des mesures cibl\u00e9es, d'un c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la contrainte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut pas que, il y a eu une femme soit contrainte \u00e0 porter un voile int\u00e9gral, c'est pourquoi il veut \u00e9crire \u00e7a dans le code p\u00e9nal que cette cette cette contrainte soit punis puis 2\u00e8me point o\u00f9 elle a le burqa peut vraiment poser un probl\u00e8me, c'est dans le contact avec les autorit\u00e9s, alors l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut que l'on ne dissimule pas le visage en contact avec les autorit\u00e9s, on a besoin de de voir qui de l'autre c\u00f4t\u00e9, et c'est pourquoi il veut pr\u00e9voir une interdiction de dissimuler le visage dans le contact avec les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [96%] :\r\nComment punir l'homme de la famille qui contraint une femme est -ce que est -ce que la femme pourra porter plainte pourra d\u00e9noncer ce comportement comment vous imaginez dans la pratique et l'application de cette norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre peu probables qu'une femme d\u00e9nonce sans Marie, parce que il y a souvent aussi des difficult\u00e9s apr\u00e8s des d\u00e9pendances, peut-\u00eatre, mais elle peut le faire, bien s\u00fbr, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi un un voisin ou quelqu'un qui observe quelque chose il y a press\u00e9 par la poursuite p\u00e9nale de regarder qu'est -ce qui se passe exactement et justement si on \u00e9crit dans le code p\u00e9nal explicitement que une contrainte, quelqu'un qui contraint une femme de porter un voile int\u00e9gral soit punis, alors je pense que c'est un quand m\u00eame un signal tr\u00e8s clair et tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui r\u00e9pondait \u00e0 St\u00e9phane Deleury, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit lui de mettre en consultation, ce contre- projet d'ici juin 2018 Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec attention votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale franchement vous \u00eates convaincu par ce contre- projet, \u00e7a para\u00eet vraiment compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [87%] :\r\nPour go\u00fbter moi ce qui me convint c'est de laisser les cantons d\u00e9cidait de l'interdiction ou non de dans la burqa, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une position de bon sens on a notamment les 4 cantons principalement concern\u00e9es, qui s'oppose \u00e0 une interdiction de la burqa 7, Z\u00fcrich, B\u00e2le, Berne et Gen\u00e8ve, on a d'autres cantons le Tessin et Saint-Gall qui semble aller dans cette direction -l\u00e0, finalement, il y a visiblement des sensibilit\u00e9s un peu diff\u00e9rentes et qu'on laiss\u00e9 sensibilit\u00e9 sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [87%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a c'est clair, Christian Levrat, mais sur la question finalement le rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [87%] :\r\nLe projet lui- m\u00eame sur sa d\u00e9nonciation, alors vous savez, moi j'ai surtout l'impression qu'il s'agit de symboles, parce que la contrainte, elle est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui interdite par le droit p\u00e9nal, je suis assez certain que le droit actuel interdit permettrait de poursuivre, poursuivre d'office sympa sur plainte mais poursuivre d'office, un homme qui contraindrait son son \u00e9pouse a apport\u00e9 une burqa, peut-\u00eatre que les choses sont plus claires : enfin un article sp\u00e9cifique sur ce point, mais je pense que, juridiquement, \u00e7a change pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [91%] :\r\nIl y a, il y a un truc assez, assez, assez atone en quand m\u00eame Christian Levrat, c'est que de par sa position, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet de fait que si une femme souhaite porter une burqa de mani\u00e8re volontaire, il y a pas de probl\u00e8me, elle voit elle viole pas la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend du canton et de l'ordre constitutionnel dans lequel de l'autre cantonale dans lequel elle se elle ce mot sur le plan souhaite f\u00e9d\u00e9ral et les 2 choses sont possibles, moi je, moi je serais assez assez favorable, un contre- projet, mais en plus diff\u00e9rent, hein, je pense que ce d\u00e9bat sur la burqa il cache d'autres d\u00e9bats cache d'abord un d\u00e9bat qui pour moi est essentielle sur le statut de la femme sur l'\u00e9galit\u00e9 sur la mani\u00e8re dont on peut faire en sorte notamment que les femmes migrantes s'int\u00e8grent plus facilement dans nos dans nos soci\u00e9t\u00e9s et qu'elles contribuent \u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9 commune et au bien- \u00eatre commun en Suisse, je pense que l\u00e0, il faut d\u00e9velopper un certain nombre d'offres \u00e0 destination des des femmes migrantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [87%] :\r\nLa burqa \u00e7a concerne pas les femmes migrantes, \u00e7a concerne les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [88%] :\r\nAlors si \u00e7a concerne les touristes dans ce cas, c'est un objet cantonal pour moi assez assez clairement, vous savez, chez moi en Gruy\u00e8re je vais encore tr\u00e8s peu vu de burqa si vous allez \u00e0 une Interlaken je ne vous risquez de voir un certain nombre de niqab burqa je crois pas qu'il y en a, mais il y a d\u00e9ni \u00e0 des niqab et et vous risquez d'en voir un, un certain nombres dont 4 1er d\u00e9bat qui, \u00e0 mon avis qu'on devrait amener il faut saisir l'occasion de ce d\u00e9bat, c'est un d\u00e9bat sur le sur le genre va permettre \u00e0 permettre au aux femmes de prendre pleinement leur place dans notre soci\u00e9t\u00e9, y compris aux femmes migrantes et puis le 2\u00e8me d\u00e9bat : c'est un d\u00e9bat sur l'Islam, faut pas se cacher derri\u00e8re moi Monsieur je sais bien mais laissez -moi au moins dire que on on a d\u00e9battu des minarets, on faisait pas du droit de la construction, parler d'Islam on on va on va d\u00e9battre de la burqa, je m'excuse, on fait pas de la route Cut, de la haute couture, on va parler l\u00e0 aussi d'Islam et je pense qu'ils vont mieux aborder ces sujets franchement ce que ce soit le le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 homme, femme ou le sujet de l'Islam n'est pas se cacher derri\u00e8re des d\u00e9bats qui sont un peu des faux semblants ces ces histoires de burqa ou minarets on a nettement o\u00f9 on joue, on joue \u00e0 se faire peur, on ferait mieux d'\u00eatre d'\u00eatre honn\u00eate, les hommes avec les autres, votre invit\u00e9 Christophe la soci\u00e9t\u00e9 face \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Islam, c'est de voir comment est -ce qu'on peut les r\u00e9soudre, plut\u00f4t que de se cacher derri\u00e8re son petit doigt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [90%] :\r\nMerci infiniment Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, au revoir et un bar maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-20T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse (PSS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ED3519B-E325-442F-909B-551D7B4D6709", "internalArchiveId": "1ED3519B-E325-442F-909B-551D7B4D6709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "AVS et pr\u00e9voyance vieillesse r\u00e9form\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment, d\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Christian Levrat", "publicationDate": "2017-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 mercredi les objectifs de la nouvelle r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s le refus de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n* * AVS et pr\u00e9voyance vieillesse r\u00e9form\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment, d\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Christian Levrat Christian : Une r\u00e9forme, pilier par pilier: AVS d'abord, LPP ensuite. C'est la philosophie qui guidera la nouvelle r\u00e9forme des retraites. \r\n*** Le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un d\u00e9but de projet apr\u00e8s l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020 en septembre.  \r\nLa retraite pour tous \u00e0 65 ans est maintenue. Reste \u00e0 d\u00e9finir la compensation - \u00e0 proposer en \u00e9change - et le financement... \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce sont l\u00e0 les premiers coutours de la nouvelle r\u00e9forme... Des contours encore flous:\r\nOui. Et sur deux points qui vont peser dans la campagne. Le financement de la r\u00e9forme: via la TVA ou pas, et \u00e0 quelle hauteur? Il faudra d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finir son co\u00fbt. Et \u00e7a passe par l'autre point tr\u00e8s important: les compensations. Essentielles pour convaincre la population  d'accepter la r\u00e9forme, cette fois-ci.\r\nLes femmes, en particulier. Si on augmente l'\u00e2ge de leur retraite \u00e0 65 ans, il faudra trouver quelque chose \u00e0 leur proposer en \u00e9change. Et anticiper aussi la baisse qui viendra t\u00f4t \u00e0 tard dans le 2e pilier.\r\nPour l'instant, c'est donc une esquisse qui ne touche pas aux points les plus sensibles. Qui se limite \u00e0 fixer les objectifs g\u00e9n\u00e9raux - maintenir le niveau des rentes et garantir le financement \u00e0 moyen terme. Un d\u00e9but de projet qui ressemble beaucoup \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020. \r\nA l'exception de la nouvelle approche, pilier par pilier...\r\nOui, et l\u00e0 on reconna\u00eet d'autres traits, esquiss\u00e9s par le PLR. Il n'a jamais voulu d'une r\u00e9forme globale des deux piliers. Et apr\u00e8s l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020, il a propos\u00e9 de d\u00e9ficeler le paquet. De r\u00e9former l'AVS d'abord. Et de confier le 2e pilier aux partenaires sociaux. Les syndicats et les patrons devront trouver un compromis pour la pr\u00e9voyance professionnelle. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend cette id\u00e9e. \r\nStrat\u00e9giquement, c'est int\u00e9ressant pour trouver des majorit\u00e9s: gagner le soutien de la droite (elle a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sa satisfaction aujourd'hui)... elle qui a \u00e9t\u00e9 l'actrice principale de l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020. \r\nMais au risque de perdre la gauche (sceptique face \u00e0 ce projet encore incomplet). Ce sera la prochaine cible \u00e0 convaincre. Via les compensations. Parce que, comme pour le projet pr\u00e9c\u00e9dent, chacun va tr\u00e8s vite sortir la calculette et \u00e9valuer les effets de la r\u00e9forme.", "durationSec": 836, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9169713", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["AVS et pr\u00e9voyance vieillesse r\u00e9form\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment, d\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Christian Levrat / FOR_2017-12-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 mercredi les objectifs de la nouvelle r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s le refus de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-9169713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:02Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne r\u00e9forme pilier par pilier AVS d'abord LPP ensuite, c'est la philosophie qui va guider la nouvelle r\u00e9forme des traits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nDes retraites Keystone, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un d\u00e9but de projet apr\u00e8s l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en septembre dernier la retraite pour tous \u00e0 65 ans est maintenue, reste \u00e0 d\u00e9finir la compensation \u00e0 proposer en \u00e9change et le financement Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce sont l\u00e0 les premiers contours de cette nouvelle r\u00e9forme Des contours encore flous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, et sur 2 points qui vont pourtant peser dans la campagne, le financement de la r\u00e9forme, via la TVA ou pas \u00e0 quelle hauteur, il faudra d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finir son co\u00fbt et \u00e7a passe par l'autre point tr\u00e8s important, les compensations essentielles pour convaincre la population d'accepter la r\u00e9forme cette fois -ci les femmes en particulier si on augmente l'\u00e2ge de leur de leur retraite \u00e0 65 ans, il faudra trouver quelque chose \u00e0 leur proposer en \u00e9change et anticiper aussi la baisse qui viendra t\u00f4t ou tard dans le 2\u00e8me pilier pour l'instant, c'est donc une esquisse qui ne touche pas aux points les plus sensibles qui se limite \u00e0 fixer les objectifs g\u00e9n\u00e9raux maintenir le niveau des rentes garantir le financement \u00e0 moyen terme un d\u00e9but de projet qui ressemble beaucoup \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\n\u00e0 l'exception, Alexandra de la nouvelle approche qui va se faire donc pilier par pilier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [95%] :\r\nOui, et l\u00e0 on reconna\u00eet d'autres traits ce esquiss\u00e9s par le PLR, il n'a jamais voulu d'une r\u00e9forme globale des 2 piliers et apr\u00e8s l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020, il a propos\u00e9 de d\u00e9ficit les le, le paquet en quelque sorte de r\u00e9former l'AVS d'abord et de confier le 2\u00e8me pilier aux partenaires sociaux, les syndicats et les patrons devront trouver un compromis pour la pr\u00e9voyance professionnelle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend cette id\u00e9e strat\u00e9giquement c'est donc int\u00e9ressant pour trouver des des majorit\u00e9s gagner le soutien de la droite, elle a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sa satisfaction aujourd'hui, elle qui a \u00e9t\u00e9 l'actrice principale de l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020, mais au risque peut-\u00eatre de perdre la gauche sceptiques face \u00e0 ce projet encore incomplet, ce sera la prochaine cible \u00e0 convaincre via les compensations, parce que comme pour le projet pr\u00e9c\u00e9dent, chacun va tr\u00e8s tr\u00e8s vite sortir la calculette et \u00e9valuer les effets de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [94%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, un de droite et un homme de gauche, comme \u00e7a on aura les 2, les 2 sons de cloche, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical bonsoir bonsoir et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse pense bonsoir Philippe Nantermod la droite PLR \u00e9tait satisfait de ce de ce lancement de cette nouvelle r\u00e9forme aujourd'hui pourtant quand on regarde, on voit le maintien du niveau des rentes 65 ans pour tous une flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite \u00e7a ressemble furieusement \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020, or il faut recommencer toute n\u00e9gociation sur sur le financement sur les compensations est -ce que et avec ce risque de buter sur les m\u00eames questions, il y a finalement pas vraiment d'alternative, on faudra forc\u00e9ment en passer par l\u00e0 ce que \u00e7a valait vraiment la peine de se battre contre le projet pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [90%] :\r\nOui, je crois que \u00e7a valait la peine, alors on voit que le plan B du PLR devient le plan A, du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'essentiel de nos revendications sont l\u00e0 donc une r\u00e9forme en 2 paquets, l'absence de ne compensation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour tous, c'\u00e9tait les les points qui nous paraissaient les plus importants, il y en a d'autres et puis \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments qui n'\u00e9taient pas contest\u00e9s dans cette r\u00e9forme et c'est logique qu'on les retrouve ici par exemple, l'\u00e2ge de la retraite flexible pour toutes et tous et puis les les grandes mesures d'\u00e9conomie avec l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, avec des mesures compensations de conventions qui devraient qui vont devoir \u00eatre discut\u00e9s maintenant alors aujourd'hui on a un 1er projet sur la table avec les les grandes pistes que nous voulions que nous avons demand\u00e9 \u00e0 la avec lesquels nous avons gagn\u00e9 la la votation du mois de septembre, aujourd'hui, nous devons apporter les les finitions sur sur ce projet, notre notre exigence, maintenant, c'est qu'on aille vite parce qu'on sait que les comptes de l'AVS ne sont pas tr\u00e8s bons \u00e0 moyen terme et on peut pas se passer d'attendent trop longtemps et on sait quels sont les grands enjeux, les grandes questions qui font d\u00e9bat, on va tr\u00e8s vite aller sur ces questions- l\u00e0 les r\u00e9gler et allez on aimerait encore pendant cette l\u00e9gislature, aller vers une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [90%] :\r\nPourtant, dans le vif du sujet, Christian Levrat lors de la premi\u00e8re assembl\u00e9e de votre parti juste apr\u00e8s le 24 septembre vous aviez tanc\u00e9 certains de vos camarades qui s'\u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020, vous aviez dit que c'\u00e9tait l'autogoal du si\u00e8cle avec ses premi\u00e8res orientations aujourd'hui \u00e7a vous conforte dans votre id\u00e9e que c'\u00e9tait l'autogoal du si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par par certains socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [90%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de choses qui apparaissent le 1er c'est que la r\u00e9vision du 2\u00e8me, pilier renvoy\u00e9 aux calendes grecques le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit \u00e9l\u00e9gamment, c'est aux partenaires sociaux \u00e0 s'entendre aujourd'hui les partenaires patronaux sont pas d'accord entre selon que vous repr\u00e9sentiez une branche avec des des salaires \u00e9lev\u00e9s, ou alors \u00e0 l'inverse, je sais pas, l\u00e0, l'h\u00f4tellerie, gastronomie avec des salaires plus bas dans les recettes que vous appliquez pour assainir le 2\u00e8me pilier sont pas les m\u00eames donc la la r\u00e9forme du 2\u00e8me, pilier, elle aura pas lieu ou en tout cas, elle aura pas lieu ni dans cette l\u00e9gislature craint dans la suivante 2\u00e8me point qui me para\u00eet le plus actuel, c'est la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes on avait dans la r\u00e9forme qui a malheureusement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 un syst\u00e8me de compensation qui fait que, d'apr\u00e8s nos calculs, 60 pourcent des femmes \u00e9tait gagnante, c'est \u00e0 cette aulne -l\u00e0 qu'on mesurera la r\u00e9forme que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui sur ce point il state qui dit 2 choses : 3 choses d'qui sont tr\u00e8s positifs, ce qui ne modifie pas ses objectifs, maintenir le niveau des rentes et faire en sorte que personne ne doivent travailler au-del\u00e0 de 65 ans, le 2\u00e8me point qui est, qui me para\u00eet positif c'est la m\u00e9thode, le fait de s\u00e9parer la r\u00e9forme des doses d'Edo, pilier, ma foi, il y a pas d'autre choix que le faire aujourd'hui, mais alors sur les 2 questions centrales, \u00e0 savoir le les compensations pour les femmes et le financement de la r\u00e9forme, c'est motus et bouche cousue, toutes les discussions qu'on a pu mener dans dans le cas des commissions comp\u00e9tentes \u00e0 Berne nous montre pour l'instant que la nouvelle r\u00e9forme r\u00e9sister \u00e0 \u00eatre plus cher que la pr\u00e9c\u00e9dente, pour des r\u00e9sultats moins bons pour les, en particulier pour les femmes concern\u00e9es mais ce qu'il faut retenir de notre position, c'est assez simple, on on ressortira, la calculette, comme vous dites et on fera en sorte qu'une majorit\u00e9 de femmes soit gagnante, faute de quoi nous nous opposerons \u00e0 la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est d\u00e9j\u00e0 presque une un appel au r\u00e9f\u00e9rendum parce que, avec le projet qu'on a l\u00e0, il faudra aller assez loin pour permettre la compensation pour les femmes, sinon on va repartir, on me le dise en ouverture dans un combat qui va \u00eatre extr\u00eamement tendue devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [91%] :\r\nVous avez raison, mais nous voulons aller assez loin et j'entends bien, Christian Levrat, je crois qu'on doit, on devra discuter pour trouver une solution qui soit acceptable pour tous, notre victime num\u00e9ro 1 l'objectif num\u00e9ro un de cette r\u00e9forme c'est d'assainir l'AVS et dans le cas de cet assainissement, l\u00e0, on doit essayer d'avoir une une r\u00e9forme qui soit juste pour le plus grand nombre, le probl\u00e8me de la votation du 24 septembre si que vous aviez une classe d'\u00e2ge qui touch\u00e9 des prestations suppl\u00e9mentaires alors qu'il n'avait \u00e0 subir aucune mesure de compensation, mais aucune mesure d'assainissement de l'AVS : nous avons d\u00e9j\u00e0 dit aujourd'hui avec le Parti lib\u00e9ral- radical que nous \u00e9tions favorables, les mesures de compensations cibl\u00e9es comme on l'a dit dans la campagne par exemple avec une augmentation des rentes pour les petits revenus et pour les femmes pendant une p\u00e9riode de transition, \u00e7a pourrait, je pense \u00eatre une premi\u00e8re piste il y en aura peut-\u00eatre d'autres, peut-\u00eatre que Monsieur Levrat et et le Parti socialiste ou d'autres partis proposeront d'autres pays, ce qui est important pour nous c'est que on ne fasse pas de nouveau une politique de l'arrosoir mais qu'on cible les gens qui devront porter cette robe, cette r\u00e9forme parce qu'on sait que tout le monde n'a pas les m\u00eames prestations de notre syst\u00e8me de retraite et que certains devront porter ses r\u00e9formes alors c'est \u00e0 eux de b\u00e9n\u00e9ficier d'une sur compensations et pas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [90%] :\r\nPrix Philippe notamment, il y a un un \u00e9l\u00e9ment 15 d'int\u00e9ressant, c'est l'incitation pour travailler au-del\u00e0 de 65 ans est -ce que c'est une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite qui ne dit pas son nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [91%] :\r\nNon, puisque le but et \u00e7a c'est un des points qui n'\u00e9tait pas tellement contest\u00e9 le le 24 septembre le but de de cette flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite de correspondent davantage \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des gens, il y a des gens pour lesquels il y a un besoin imp\u00e9rieux de prendre la retraite avant l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et pour d'autres il y a une possibilit\u00e9 de travailler au-del\u00e0 pour ces personnes -l\u00e0 \u00e7a un Avantage pour les finances publiques pour les autres, il y a une obligation sociale de leur permettre de b\u00e9n\u00e9ficier de prestations avant l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, donc ces ces mesures -l\u00e0 n'ont, elles, n'ont pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9, je suis soulag\u00e9 de voir qu'on a, on n'a pas fait une politique revancharde \u00e0 l'\u00e9gard des des opposants \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 20 voter l\u00e0 je salue le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui prend les points qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par tout le monde les remet directement dans la r\u00e9forme et revient sur les points qui \u00e9taient contest\u00e9s, les laissant fait au Parlement et ce sera \u00e0 nous, parlementaires de de nous mais d'accord pour trouver une autre r\u00e9forme qui je l'esp\u00e8re, aura une plus grande majorit\u00e9 que c'est une voie que nous avions eu la derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [90%] :\r\nChristian Levrat, vous entendez Philippe Nantermod dire son son ouverture \u00e0 des mesures cibl\u00e9es, pour notamment les les plus petits revenus des compensations aussi pour les, pour les femmes \u00e0 priori l'les discussions ont encore pas commenc\u00e9 au Parlement, mais en tout cas, on part sur des bases constructives, a priori. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [91%] :\r\nSur le plan rh\u00e9torique oui moi je crois la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, ce qui est pour l'instant annonc\u00e9 \u00e0 Berne c'est des mesures compensatoires de de 300 millions on \u00e9conomise environ 3 milliards de francs un augmentant l'\u00e2ge de la retraite des femmes sur100,3 milliards chaque ann\u00e9e, il est propos\u00e9 d'en reverser 300 millions c'est compl\u00e8tement insuffisant, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ferait qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des femmes auraient leur maintien int\u00e9gral de leur de leur avoir encore une fois dans la r\u00e9forme dans dont on parlait, nous \u00e9tions \u00e0 60 pourcent des femmes, on voit bien qu'il y a, qui est un probl\u00e8me pour moi c'est c'est assez clair, soit on trouve un syst\u00e8me qui permet d'att\u00e9nuer pour la majorit\u00e9 et de compenser en fait pour la majorit\u00e9 des femmes et d'att\u00e9nuer pour toutes les femmes, les cons\u00e9quences de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, soit il va \u00eatre extr\u00eamement difficile de, de trouver un compromis, m\u00eame si nous travaillons honn\u00eatement \u00e0 ce compromis, Philippe Nantermod, la relever la raison le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral PS, tout le monde est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 trouver une solution, mais l\u00e0, la situation des para\u00eet tr\u00e8s difficile parce que dans le projet du du 24 septembre nous compensation dans le cadre du 2\u00e8me, pilier qui \u00e9tait tr\u00e8s avec des mesures qui \u00e9taient tr\u00e8s profitable aux femmes l'augmentation de l'\u00e2ge de de r\u00e9f\u00e9rence avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [92%] :\r\nJustement, quoi faire, on a vu les les 70 fran\u00e7ais en plus pour les nouveaux rentiers, c'est une des raisons parce que il y en a plein, c'est un cumul d'opposition qui a fait que Pr\u00e9voyance 2020 a \u00e9chou\u00e9, Christian Levrat, alors comment faire cette fois -ci on pourra pas jouer sur le 2\u00e8me pilier, ce que vous avez des des pistes pour pour assurer que que justement les plus bas revenus, les femmes soient soient pas les oubli\u00e9s de cette nouvelle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [91%] :\r\nBon, \u00e9coutez, tout en \u00e9tant ouverts aux propositions de la droite, ma solution, elle est beaucoup plus simple et radicale, si j'ose c'est de d'assainir le financement de l'AVS de le faire par le biais de la de la TVA et de ne pas toucher aux prestations \u00e0 ce stade, il y a pas de majorit\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant de de constater ce quand m\u00eame qu'on a affaire \u00e0 un R\u00f6stigraben tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e sur cette question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes avec un scepticisme tr\u00e8s fort jusque tr\u00e8s loin \u00e0 l'int\u00e9rieur du combo joie en en Suisse romande, les sondages montrent une opposition \u00e0 peu pr\u00e8s de 70 pourcent de la population en Suisse romande \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes alors qu'\u00e0 l'inverse, l'id\u00e9e d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite semble assez bien accept\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, puisqu'on a une opposition de l'de 20 pourcent signifie qu'y compris \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gauche, il y a des voix qui serait, qui serait favorable donc y a une perception tr\u00e8s diff\u00e9rents dans les 2 r\u00e9gions linguistiques de ce de ce d\u00e9bat- l\u00e0 est une des t\u00e2ches qui nous attendent, c'est de r\u00e9soudre cette tension -l\u00e0 je peux pas m'imaginer qu'une partie du pays \u00e0 imposer sa solution, va \u00e0 l'autre qui la rejetteraient masse massivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod la solution radicale du socialiste, il en pense quoi, le lib\u00e9ral- radical par rapport \u00e0 la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [91%] :\r\nMoi je pense que la TVA, nous ne sommes pas compl\u00e8tement ferm\u00e9, d'ailleurs on est, on est d'accord avec une petite augmentation de la TVA comme \u00e9tait pr\u00e9vu dans le projet, par contre, on estime qu'il y a aussi quelque chose \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des prestations le montage sur la \u00e2ge entre des femmes \u00e0 65 ans, on estime qu'elle est acceptable, si elle est compens\u00e9e, mais alors on on compense l'augmentation de l'\u00e2ge, \u00eatre des femmes en faisant des compensations vers les femmes pas vers les hommes, comme c'\u00e9tait fait au mois de, au mois de septembre, je, je suis un petit peu surpris de la d\u00e9claration de de Christian Levrat qui en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous disait que les compensations co\u00fbteront plus cher que ce qu'il y avait le 24 septembre ensuite il parle de 300 millions \u00e9diction ridiculement faible et puis en fait en en fin de compte, il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les positions de mon parti que moi- m\u00eame je ne connais pas, nous, nous venons \u00e0 la t\u00eate des discussions aujourd'hui en \u00e9tant conscient qu'quelle est notre nous ne la responsabilit\u00e9 que nous avons, en tant que gagnant du 24 septembre et du fait que nous devons nous avons l'obligation de trouver une solution qui soit acceptable pour un grand nom, mais si possible pour une majorit\u00e9 en Suisse, et nous sommes ouverts \u00e0 la discussion et j'esp\u00e8re qu'il aura comme un esprit constructif dans ces discussions -l\u00e0 parce que il en va de l'avenir de nos retraites, le mot de la fin, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [90%] :\r\nPas simplement pour dire que les co\u00fbts globaux de la r\u00e9forme, pas les coups, les compensations les co\u00fbts globaux de la r\u00e9forme s'annonce effectivement plus \u00e9lev\u00e9s que ce qu'ils \u00e9taient au au 24 au 24 septembre et puis cas si on tient absolument \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, ce qui est pas mon cas, je pense que c'est pas n\u00e9cessaire, mais si on tient absolument \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes alors faut trouver un m\u00e9canisme qui soit au moins aussi bon pour les femmes que ce que le ce que ce que l'\u00e9tait l\u00e0, la solution qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, si \u00e7a c'est absolument ridicule de tirer d'un d'une proposition rejet\u00e9e la conclusion qu'on pourrait aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:58) [94%] :\r\nEncore un tout petit mot avec vous Christian Levrat dans sa premi\u00e8re intervention monsieur Nantermod \u00e9voqu\u00e9 l'espoir de voir aboutir cette premi\u00e8re r\u00e9forme encore durant cette l\u00e9gislature, \u00e7a va tr\u00e8s vite jusqu'en 2019, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est pas possible, enfin bref Philippe Nantermod c'est tr\u00e8s bien, mais il s'agit pour eux de souligner l'urgence d'une r\u00e9forme \u00e0 la seule r\u00e9forme qui pourrait aboutir durant cette l\u00e9gislature, ce serait d'une r\u00e9forme qui serait limit\u00e9e au financement, pour le reste, beaucoup de la rh\u00e9torique, je pars de l'id\u00e9e que la r\u00e9forme sera trait\u00e9 au Parlement, on commencera le traitement au Parlement durant cette l\u00e9gislature elle voterait assur\u00e9ment L\u00e9o dans la prochaine l\u00e9gislature, ce qui fait que cette question des retraites va \u00eatre une des questions centrales des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:41) [90%] :\r\nEn tout cas de si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait son travail, le message sur cette nouvelle r\u00e9forme des retraites devrait arriver \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, Christian Levrat, Philippe Nantermod, vous restez avec nous, beaucoup d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait vous vous int\u00e9ressez aujourd'hui Christian oui a commenc\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-20T17:23:25Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-763F556D-C4AA-441F-829D-F32D852CA719", "internalArchiveId": "763F556D-C4AA-441F-829D-F32D852CA719", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Etienne Marendaz, chef du centre technique de la r\u00e9gion Ouest pour les CFF;Jean-Pierre Etique, du syndicat du personnel des transports - SEV;Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller d'Etat PLR VD, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications;Violette Goarant;Isabella L\u00f6vin, adjointe du premier ministre su\u00e9dois (Stefan L\u00f6fven);Tristan Vauclair, joueur de hockey, attaquant pour Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/NEIGE CFF PI) Des trains en retard ou carr\u00e9ment supprim\u00e9s... \r\nLes CFF sont-ils encore capables d'affronter l'hiver? \r\nCes derniers jours...les d\u00e9rangements se sont multipli\u00e9es...au gr\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, du gel et des chutes de neiges.\r\nR\u00e9sultat: l'un des r\u00e9seaux ferroviaires les plus denses au monde se retrouve paralys\u00e9... \r\nCe qui affecte directement les tr\u00e8s nombreux pendulaire helv\u00e9tiques...\r\nLes CFF l'admettent: lorsque la situation devient exceptionnelle, ils font avec les moyens du bord. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  1'53\r\n((Des aiguillages gel\u00e9s, trop de neige sur la voie ou du mat\u00e9riel roulant qui a de la peine \u00e0 s'adapter au froid. En hiver, difficile de tenir l'horaire, m\u00eame si les CFF se disent par\u00e9s. Etienne Marendaz, chef du centre technique de la r\u00e9gion Ouest. C'est Monsieur Neige en Suisse romande.\r\nSON Marendaz 1 (15'')\r\nLes CFF admettent avoir eu des soucis avec leur nouvel outil informatique de planification du personnel, mais pour Jean-Pierre Etique, du SEV, le syndicat du personnel des transports, le probl\u00e8me est plus profond.\r\nSON Etique 2 (27'')\r\nCette quadrature du cercle pousse les CFF dans leurs limites, comme le reconna\u00eet Etienne Marendaz.\r\nSON Marendaz (35'')\r\nLes CFF acceptent donc les risques de d\u00e9rangements. L'hiver, la saison des retards. Une r\u00e9putation qui se v\u00e9rifie cette ann\u00e9e, et dont les CFF ont de la peine \u00e0 se d\u00e9faire.\r\n(01/NEIGE CFF ITV FRANCAIS) L'hiver la saison des retards...pour les CFF...\r\nAu niveau politique...certains refusent d'y voir une fatalit\u00e9...\r\nPas question d'accepter cette justifications de CFF...qui invoquent des probl\u00e8mes de logiciel et de planficiation...\r\nEcoutez : le conseiller aux Etat vaudois Olivier Fran\u00e7ais...compte prochainement...interpeller la minsitre des transports...Doris Leuthard au sujet de ces retards....\r\nDes propos receuillis par Ron Hochuli\r\n(Tunnel St Bernard rouvert) ***Toujours au chapitre des transports...le tunnel routier du Grand St-Bernard pourra finalement rouvrir pour No\u00ebl...\r\nL'ouvrage \u00e9tait ferm\u00e9 depuis deux mois...suite \u00e0 l'effondrement d'une dalle de ventilation.\r\nLa direction du tunnel a annonc\u00e9 hier soir une r\u00e9-ouverture partielle....d\u00e8s le matin du 24 d\u00e9cembre .avec un passage gratuit jusqu'au premier janvier.\r\nMais le trafic ne sera pas r\u00e9tabli dans son int\u00e9gralit\u00e9...car les travaux vont se poursuivre...\r\nDurant les deux prochaines ann\u00e9es, les poids lourds circuleront en alternance...\r\n(08/NE BUDGET ITV Laurent Kurth CE/PS) ***Le canton de Neuch\u00e2te plonge dans l'inconnu : le Grand Conseil a refus\u00e9 cette nuit....le budget cantonal 2018...\r\nCette nuit...puisqu'il \u00e9tait prsesqu'une heure du matin...au moment...du vote d\u00e9cisifs...\r\nApr\u00e8s des heures de d\u00e9bats...le REFUS...cat\u00e9gorique...est venu de la droite...\r\nEn cause: un d\u00e9ficit de 50 millions.... soit 2 millions de plus que le budget propos\u00e9 en commission. Les mesures d'\u00e9conomie sont jug\u00e9es inuffisantes.\r\n Pour la premi\u00e8re fois de l'histoire neuch\u00e2teloise, le Conseil d'Etat devra g\u00e9rer la crise.... et jouer avec les  marges de manoeuvre restreintes pr\u00e9vues dans la loi.\r\nUn d\u00e9fit que devra relever...le ministre des finances socialiste...Laurent Kurth.\r\nLaurent Kurth r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard.\r\n(19 EVTL/ USA REFORME FISCALE) ***A l'\u00e9tranger...Donald Trump est en passe de f\u00eater un succ\u00e8s l\u00e9gislatif majeur...sur sa r\u00e9forme fiscale.\r\nDe quoi abaisser de mani\u00e8re massive les imp\u00f4ts aux Etats-Unis...\r\nL\u00e0 aussi, la nuit \u00e9t\u00e9 longue...opur les \u00e9lus du Congr\u00e8s \u00e0 Wahginton...\r\nEt elle se prolonge. Les d\u00e9bats ne sont pas termin\u00e9s.. \r\nIL est 1h du matin \u00e0 Washington, ou vous retrouve en direct,  Rapha\u00ebl Grand. Bonjour!\r\nLe parti r\u00e9publicain fait le forcing pour approuver cette r\u00e9forme fiscale. \r\nC'est la plus importante du genrre depuis  30 ans aux Etats-Unis\r\nEt les strat\u00e8ges du Parti r\u00e9publicain ont voulu passer en force, avec deux votes coup sur coup.  Les R\u00e9publicains ont d'abord obtenu une premi\u00e8re victoire  \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. L\u00e0 o\u00f9 ils ont une confortable majorit\u00e9.. Paul Ryan, le leader R\u00e9publicain \u00e0 la Chambre :\r\nTRAD Paul Ryan : Regardez ce que nous avons accompli. Nous avons planifi\u00e9 cette r\u00e9forme fiscale toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Nous avons travaill\u00e9 en 2016 et nous avons pass\u00e9 toute l'ann\u00e9es 2017 \u00e0 travailler sur cette loi, et nous y sommes. C'est pratiquement fait ! C'\u00e9tait une promesse faite. Une promesse que nous avons tenue.   \r\nRELANCE : On entend Paul Ryan...Rapha\u00ebl...Mais pour tenir cette promesse....il faut ausi un vote...au s\u00e9nat...\r\nEt c'est au S\u00e9nat que \u00e7a se complique.. les R\u00e9publicain y ont une tr\u00e8s courte majorit\u00e9.. deux voix d'avances.  en fait une seule  car le s\u00e9nateur John Mcain est actuellement en convalescence pour soigner une tumeur au cerveau..\r\nLes R\u00e9publicains ont/vont n\u00e9anmoins voter en bloc au S\u00e9nat. pour offrir \u00e0 Donald Trump son cadeau de No\u00ebl, comme le pr\u00e9sident aime le dire.  Sa premi\u00e8re grande victoire l\u00e9gislative. \r\nLa Chambre des repr\u00e9sentants devra ensuite revoter.. pour annuler  un ice de proc\u00e9dure. des d\u00e9tails  de la derni\u00e8re version qui \u00e9taient incompatible avec les r\u00e8gles du S\u00e9nat .. Mais Ce nouveau vote \u00e0 la Chambre ce mercredi ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9. \r\nL'Am\u00e9rique s'appr\u00eate donc, avant la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 se doter d'une nouvelle fiscalit\u00e9.. des baisses d'imp\u00f4ts massives pour les entreprises. pour la classe moyenne,  et pour les riches. Des baisses d'imp\u00f4ts pour relancer la croissance, et rendre le pays plus comp\u00e9titif.C'est la conviction des R\u00e9publicains..  Egalement une dette publique am\u00e9ricaine qui devrait se creuser. 1500 milliards de dollars de pluS d'ici 10 ans.\r\n(J\u00e9rusalem ONU) ***Du c\u00f4t\u00e9 de l'ONU..\u00e0 New-York...les Etats-Unis menacent leurs alli\u00e9s...sur la question du statut de J\u00e9rusalem....\r\nApr\u00e8s le Conseil de s\u00e9curit\u00e9...lundi,...l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale...des Nations Unies...se prononcera demain sur une r\u00e9solution...qui suscite la col\u00e8re de Wahginton.\r\nElle condamne la reconnaissane de J\u00e9rusalem...comme capitale d'Isra\u00ebl...\r\nEt la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU...pr\u00e9vient : \"Nous noterons les noms des pays\"....lors de ce vote.\r\nCette fois-ci...les Etats-Unis ne pourront pas user de leur droit de v\u00e9to...mais le vote de l'assembl\u00e9e restera non-contraignant.\r\n(12/POL/REFORME CODE ELECTORAL PA) ***La Commission europ\u00e9enne pourrait bien condamner la POLOGNE, aujourd'hui....pour non-respect de l'Etat de droit. \r\nLe premier ministre polonais, Mat\u00e9ouch Moravietski, l'avoue. Il dit s'attendre au lancement d'une proc\u00e9dure de sanction, aujourd'hui  \u00e0 Bruxelles.\r\nCe qui d\u00e9range...la comission europ\u00e9enne...ce sont des r\u00e9formes de la justice polonaise...\r\nElles remetteraientnt en cause l'ind\u00e9pendance des juges. Et la comission...se dit pr\u00eate \u00e0 engager la proc\u00e9dure dite \"de l'article 7\".\r\nLes explications de Guillaume Meyer.\r\n((Cette proc\u00e9dure n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e contre un pays de l'Union. Le simple fait de la d\u00e9clencher serait humiliant pour la Pologne. Et c'est ce que Bruxelles menace de faire aujourd'hui - avec le soutien, notamment, de la France et de l'Allemagne. La Commission pourrait proposer de d\u00e9clencher la premi\u00e8re phase de l'article 7, \u00e0 savoir, constater un risque clair de violation grave de l'Etat de droit en Pologne. La question des sanctions se pose dans un deuxi\u00e8me temps. Si tous les autres pays membres se mettent d'accord, ils peuvent priver le pays incrimin\u00e9 de ses droits de vote au Conseil europ\u00e9en. Mais on en est loin, et pour l'instant, il s'agit surtout de faire pression sur le gouvernement polonais. Le dialogue est difficile avec ce gouvernement contr\u00f4l\u00e9 par les ultraconservateurs. Mais le tout nouveau premier ministre, Mat\u00e9ouch Moravietski, pr\u00e9sente un visage plus mod\u00e9r\u00e9 que sa pr\u00e9d\u00e9cesseure. L'espoir d'une d\u00e9sescalade entre Bruxelles et Varsovie est donc encore permis.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(17/SUEDE CONSENTEMENT SEXUEL PI) ***7h ....sur la Premi\u00e8re...direction maintenant...la Su\u00e8de...\r\nUn pays souvent d\u00e9crit comme progressiste sur les questions de soci\u00e9t\u00e9...\r\nLe gouvernement su\u00e9dois...vient de pr\u00e9sneter....une proposition de loi ...qui red\u00e9finit la notion  de \"consentement\" lors de relations sexuelles.\r\nCe projet suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions et des critiques,  notamment chez les avocats. \r\nNotre correspondante Violette Goarant nous explique pourquoi...\r\n((Ce qui va changer, c'est qu'un viol sera reconnu comme tel m\u00eame commis sans violence. Si l'un des partenaires ne donne pas clairement son consentement, alors il s'agira d'un viol. Le premier ministre Stefan L\u00f6fven a insist\u00e9 sur le caract\u00e8re historique de la r\u00e9forme, comme son adjointe, Isabella L\u00f6vin : \r\nSON\r\n\"C'est un tout nouveau chapitre qui s'\u00e9crit dans l'histoire de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes en Su\u00e8de. Qu'il s'inscrive d\u00e9sormais dans la loi que les relations sexuelles doivent \u00eatre consentantes sinon elles sont ill\u00e9gales. Ca va avoir un effet vraiment important sur ce qui est normal ou non.\"\r\nSi les associations d'aides aux victimes saluent la proposition de loi, celle-ci est vivement critiqu\u00e9e par l'ordre des avocats su\u00e9dois. La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Anna Ramberg a d\u00e9clar\u00e9 que cette r\u00e9forme ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de preuves du viol. Elle d\u00e9nonce (je cite) \"une r\u00e9ponse politique h\u00e2tive et populiste\" suite aux d\u00e9bats que le mouvement Me-too a suscit\u00e9 en Su\u00e8de. Face \u00e0 ces critiques, le ministre de la Justice Morgan Johansson a d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9forme clarifie la loi et peut changer les attitudes dans la soci\u00e9t\u00e9. La loi sur le consentement fait en tous cas consensus au Parlement, elle a donc toutes ses chances d'\u00eatre vot\u00e9e, auquel cas sa mise en vigueur est pr\u00e9vue pour le 1er juillet 2018. Stockholm, Violette Goarant pour RTS Info.))\r\n(Cyber - EPFL) En bref...L'EPFL...va lancer un \"centre pour la CONFIANCE\" num\u00e9rique...\r\nL'\u00e9cole poly-technique l'a anonc\u00e9 hier...\u00e0 Lausanne...lors de la Journ\u00e9e de la cyber-s\u00e9curit\u00e9...\r\nObjectif : cr\u00e9er un p\u00f4le de r\u00e9f\u00e9rence...sur des questions toujours plus pr\u00e9sentes dans notre quotidien num\u00e9ris\u00e9 : la s\u00e9curit\u00e9 informatique, la protection des donn\u00e9es et le respect de la vie priv\u00e9e.\r\nL'EPFL...collaborera...notamment avec le CHUV, Swisscom ou le r\u00e9assureeur Swiss Re...qui contribueront au financment du projet.\r\n(15/HOCKEY ITV VAUCLAIR) ***En hockey sur glace. Fribourg Gott\u00e9ron a pris sa revanche hier soir...sur le Lausanne HC...\r\nApr\u00e8s quatre d\u00e9faite de rang...les Fribourgeois se sont impos\u00e9s 5-1...en terre vaudoise...\r\nIl y a un mois...c'\u00e9tait Lausanne...qui s'\u00e9tait impos\u00e9 4-0...\u00e0 St L\u00e9onard...\r\nMais  soir......Gott\u00e9ron a pu compter sur le retour au jeu de son gardien canadien...Barry Brust...\r\nEt selon l'attaquant de Fribourg, Tristan Vauclair, c'est un retour...d\u00e9cisif..\r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz...\r\nON vous le disait en titre...dans les autres matches...les Romands ont brill\u00e9.\r\nGen\u00e8Ve-Servette a battu Ambri 4 \u00e0 2.\r\nEt Bienne...d\u00e9dic\u00e9ment inarr\u00eatable en ce mois de d\u00e9cembre...s'est impos\u00e9 4 \u00e01 \u00e0 Lagnau...\r\nAu classement...les Seelandais sont d\u00e9sormais...cinqui\u00e8me...\r\nLes autres romands...Fribourg...septi\u00e8me...Gen\u00e8ve...huit\u00e8me...et sous la barre...Lausanne...\u00e0 la dixi\u00e8me place.\r\n(Nouveau Traitement) (Ca peut encore changer car la saison est encore loin d'\u00eatre termin\u00e9e)...\r\n****Et on referme ce journal...avec un coup d'oeil m\u00e9t\u00e9o...\r\nRestez prudent ce matin encore...les chauss\u00e9es sont glissantes par endroits \u00e0 cause de la neige....\r\nLe temps sera aujourd'hui tr\u00e8s nuageux au Nord des Alpes.\r\n Dans les Alpes, \u00e8ar contre  le soleil s'imposera...\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : maximum 5 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9169770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9169789", "ece-9169770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T10:29:07Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin, la Pologne et la Commission europ\u00e9enne d\u00e9cide aujourd'hui s'il faut la condamner pour non- respect de l'\u00c9tat de droit, il y a un article des trait\u00e9s europ\u00e9ens qui le permet, mais il n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 contre un pays de l'Union, la proc\u00e9dure serait une humiliation pour Varsovie alors la sublime, il y a, Sion n\u00e9cessaire Faut -il enclencher des sanctions, on posera ses questions \u00e0 Florian Irminger de l'ONG Human Rights \u00e0 Oxfam de cha\u00eenes \u00e0 7 heures et quart dans cette matinale \u00e9galement nous \u00e9voquerons l'avenir des petits commerces en centre ville en cette p\u00e9riode de No\u00ebl, ils sont souvent pris d'assaut, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'ils subissent de plein fouet la concurrence, de la vente en ligne les supermarch\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie, les villes s'en inqui\u00e8te les citoyens s'en \u00e9meuvent, c'est le cas notamment \u00e0 Z\u00fcrich qui propose plusieurs solutions, on fera le point avec S\u00e9verine en Bruce dans une demi- heure, c'est le mot qui aura marqu\u00e9 cette fin d'ann\u00e9e 2017 harc\u00e8lement affaire Weinstein ramadan hashtag balancetonporc quelles cons\u00e9quences tout cela aura en 2018 les rapports hommes- femmes seront -ils durablement modifi\u00e9 ce matin, nous recevons Anne Reiser, elle est avocate, sp\u00e9cialiste de la famille et c'est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal avec Julien Brun Gerber bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, des trains paralys\u00e9s par le gel ou la neige, vous l'avez peut-\u00eatre v\u00e9cu ces derniers jours, les CFF se disent pourtant pr\u00eats \u00e0 affronter l'hiver mais les retards et suppressions de trains, des derniers jours pour question, notamment en termes de planification du personnel, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire neuch\u00e2teloise le canton d\u00e9butera 2018 sans budget les d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil refuser cette nuit le projet du gouvernement 50 millions d'd\u00e9ficit pr\u00e9vu, c'en est trop pour la droite, vous entendrez la r\u00e9action du ministre socialiste Laurent Kurth dans ce journal en se rendra aussi en Su\u00e8de, un pays ou un projet de loi red\u00e9finit la question du consentement un viol pourrait \u00eatre reconnue comme telle, m\u00eame sans violence et en hockey sur glace comme des cadeaux d'avant No\u00ebl, les clubs romands se sont tous offerts une victoire hier tous sauf Lausanne s\u00e8chement battu dans le terrain face \u00e0 Fribourg. \r\nDes trains enre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nTarot carr\u00e9ment supprimer les CFF sont -ils encore capables d'affronter l'hiver, ces derniers jours les d\u00e9rangements se sont multipli\u00e9es au gr\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o du gel et des chutes de neige, r\u00e9sultat, l'un des r\u00e9seaux ferroviaires les plus denses au monde se retrouve paralys\u00e9 ce qui affecte directement les tr\u00e8s nombreux pendulaire helv\u00e9tiques, les CFF l'admettent, lorsque la situation devient exceptionnelle, ils font avec les moyens du bord, trouver une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [96%] :\r\nDes aiguillages gel\u00e9s, trop de neige sur la voie ou du mat\u00e9riel roulant, qui a de la peine \u00e0 s'adapter au froid en hiver difficile de tenir l'horaire, m\u00eame si les CFF se disent par\u00e9s, \u00c9tienne Marendaz, chef du centre technique de la r\u00e9gion Ouest c'est Monsieur Neige en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [87%] :\r\nDu 15 octobre au 15 avril on est pr\u00eat pour affronter la m\u00eame apr\u00e8s, maintenant il y a des situations exceptionnelles comme il y a, il y a eu au d\u00e9but de son malheureusement se fait comme tout le monde en fait avec avec avec le personnel qu'on a et puis \u00e7a fera ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [95%] :\r\nLes CFF admettent avoir eu des soucis avec leur nouvel outil informatique de planification du personnel mais pour Jean-Pierre \u00e9tique du SEV, le syndicat du personnel des transports, le probl\u00e8me est plus profond et aux couleurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [85%] :\r\nLe ressources pendant les les saisons, qu'on va dire, belle, il y a d'\u00e9normes chantiers en c'est tout ce qu'il a beaucoup d'chantiers qui sont planifi\u00e9es pour remettre \u00e0 flot le la face rupture et puis ces jambons et ont des quotas de minutes qui sont d\u00e9j\u00e0 atteints sur les r\u00e9compenses premiers mois de l'ann\u00e9e, \u00e7a signifie que la plupart doivent partir en cong\u00e9 pour que le 31 d\u00e9cembre lisez les comptes de temps de travail jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [97%] :\r\nCette quadrature du cercle, pousse les CFF dans leurs limites, comme le reconna\u00eet \u00c9tienne Marendaz. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:45) [82%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, c'est cette planification parce que mettons que si \u00e7a se pr\u00e9sente comme un d\u00e9passer o\u00f9 il y a eu aucun d\u00e9rangements il \u00e0 la neige moi d\u00e9cembre qu'est -ce qu'on fait des collaborateurs qu'on avait pr\u00e9vu pour les B\u00e9arnais pour \u00eatre un petit peu pour pour pr\u00e9voir \u00e0 \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [89%] :\r\nMais vous auriez vous sauriez pas contre avoir un peu plus de moyens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [85%] :\r\nC'est pas un probl\u00e8me de moyens, c'est malheureusement il faut \u00e0 tous les va dire 15 heures 15, 20 ans Paris y arrive une situation exceptionnelle \u00e9pineux c'est c'est comme \u00e7a et ma foi, je pense qu'il faut faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [96%] :\r\nLes CFF acceptent donc les risques de d\u00e9rangements l'hiver, la saison des retards, une r\u00e9putation qui se v\u00e9rifie cette ann\u00e9e et dont les CFF ont de la peine \u00e0 se d\u00e9faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [94%] :\r\nL'hiver, la saison des retards pour les CFF au niveau politique, certains refusent d'y voir une fatalit\u00e9 : pas question d'accepter cette justifications des CFF, ces probl\u00e8mes de planification \u00e9coutez le conseiller aux \u00c9tats Vaudois Olivier Fran\u00e7ais compte prochainement interpeller la ministre des transports, Doris Leuthard de au sujet de ces retards. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:45) [88%] :\r\nLes CFF \u00e7a devrait les rois de la planification, donc on peut pas faire une mutation d'un d'un logiciel en disant que c'est la faute aux logiciels avant de le mettre en exploitation pour le donc c'\u00e9tait l'argument que j'ai de la peine \u00e0 accepter, c'est pas la faute \u00e0 la fois tout simplement de celui qui a mis en place, donc faut que les CFF assument leurs responsabilit\u00e9s et assume aussi un meilleur service d'avoir la part de l'usager qui a droit, d'autant qu'on a mis des moyens quand m\u00eame relativement important c'est : c'est d'une erreur d'ann\u00e9es profit des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Ron Hochuli. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [87%] :\r\nEt puis toujours au chapitre des transports, le tunnel routier du Grand Saint-Bernard pourra finalement rouvrir pendant elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [96%] :\r\nL'ouvrage \u00e9tait ferm\u00e9 depuis 2 mois suite \u00e0 l'effondrement d'une dalle de ventilation, la direction du tunnel, a annonc\u00e9 hier soir une r\u00e9ouverture partielle d\u00e8s le matin du 24 d\u00e9cembre avec un passage gratuit jusqu'au 1er janvier mais le trafic ne sera pas r\u00e9tabli dans son int\u00e9gralit\u00e9 car les travaux vont se poursuivre durant les 2 prochaines ann\u00e9es, les poids lourds circuleront on alterne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:40) [93%] :\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois refus\u00e9 cette nuit le budget cantonal 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [94%] :\r\nCette nuit, puisqu'il \u00e9tait presque une heure du matin au moment du vote d\u00e9cisifs, apr\u00e8s des heures de d\u00e9bat, le refus cat\u00e9gorique est venu de la droite en cause un d\u00e9ficit de 50 millions, soit 2 millions de plus que le budget propos\u00e9 en commission les mesures d'\u00e9conomie sont jug\u00e9es insuffisantes pour la premi\u00e8re fois de l'histoire neuch\u00e2teloise le Conseil d'\u00c9tat devra g\u00e9rer la crise et jouer avec les marges de manoeuvre restreintes pr\u00e9vues dans la loi un d\u00e9fi que devra relever le ministre des finances socialiste Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [92%] :\r\nLa syst\u00e9matique qui pr\u00e9vaut, au fond, c'est de dire le Grand Conseil n'ayant pas donn\u00e9 le budget, le Conseil d'\u00c9tat, la r\u00e8gle, c'est qu'il n'a le l'autorisation de d\u00e9penser rien et \u00e0 partir de l\u00e0, pour \u00e9viter d'ajouter \u00e0 la crise financi\u00e8re et institutionnelle des crises qui peuvent \u00eatre s\u00e9curitaire sanitaire ou ou social, il y a une exception \u00e0 cette r\u00e8gle en d\u00e9pense rien qui est de dire on engage des d\u00e9penses qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 faire que cette soci\u00e9t\u00e9 n'entrent pas dans d'autres crises que celle qu'on conna\u00eet d\u00e8s ce soir, et donc il appartient au Conseil d'\u00c9tat, de d\u00e9finir un cadre vraisemblablement qu'on ne r\u00e9glera que les premiers mois de l'ann\u00e9e, de fa\u00e7on \u00e0 voir aussi comment les choses \u00e9voluent de fa\u00e7on \u00e0 permettre aussi d'ajuster le dispositif puisque c'est une premi\u00e8re dans le canton de Neuch\u00e2tel, premi\u00e8rement en soi serait bien pass\u00e9 mais qui fait qu'on n'est pas \u00e0 l'abri de de commettre des erreurs et donc il nous faut pr\u00e9voir aussi de pouvoir rectifier le Tir, on d\u00e9finira quels types de d\u00e9penses peuvent \u00eatre engag\u00e9es dans quelles limites vraisemblablement beaucoup moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu avec le budget que nous avions propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [99%] :\r\nLaurent Kurth r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [98%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump est en passe de f\u00eater un succ\u00e8s l\u00e9gislatif majeur sur sa r\u00e9forme fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [94%] :\r\nDe quoi abaisser de mani\u00e8re massive des imp\u00f4ts aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0 aussi, la nuit a \u00e9t\u00e9 longue pour les \u00e9lus du Congr\u00e8s \u00e0 Washington et elle se prolonge, les d\u00e9bats ne sont a priori pas termin\u00e9e, il est une heure du matin, \u00e0 Washington, on vous retrouve en Direct Rapha\u00ebl Grand bonjour bonjour alors le Parti r\u00e9publicain a fait le forcing pour approuver cette r\u00e9forme fiscale, c'est la plus importante du genre depuis 30 ans aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [93%] :\r\nOui, et les strat\u00e8ges du parti r\u00e9publicain, ont voulu passer en force avec deux votes coup sur coup, les r\u00e9publicains ont d'abord obtenu une premi\u00e8re victoire \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, l\u00e0 o\u00f9 ils ont une confortable majorit\u00e9, Paul Ryan, le leader r\u00e9publicain \u00e0 la Chambre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [94%] :\r\nRegardez ce que nous avons accompli, nous avons planifi\u00e9 cette r\u00e9forme fiscale, toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons travaill\u00e9 en 2016 et nous avons pass\u00e9 toute l'ann\u00e9e 2017 \u00e0 travailler sur cette loi et nous y sommes, c'est pratiquement fait, c'est une promesse faite une promesse que nous avons tenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [95%] :\r\nAlors on entend Paul Ryan Rapha\u00ebl mais pour tenir cette promesse, il faut aussi un vote au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [95%] :\r\nOui, et c'est au S\u00e9nat que \u00e7a se complique les R\u00e9publicain ayant une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 de voix d'avance en fait une seule car le s\u00e9nateur John McCain est actuellement en convalescence pour soigner une tumeur au cerveau et les r\u00e9publicains viennent de voter en bloc au S\u00e9nat il y a quelques minutes 51 voix \u00e0 48, ils offrent \u00e0 Donald Trump son cadeau de No\u00ebl, comme le pr\u00e9sident aime le dire, sa premi\u00e8re grande victoire l\u00e9gislative, la Chambre des repr\u00e9sentants, devra encore revoter pour annuler un vice de proc\u00e9dure, mais ce nouveau vote pr\u00e9vu ce mercredi ne devrait \u00eatre qu'une qu'une formalit\u00e9, l'Am\u00e9rique s'appr\u00eate donc avant la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 se doter d'une nouvelle fiscalit\u00e9 des baisses d'imp\u00f4ts massives pour les entreprises pour la classe moyenne et pour les riches aussi des baisses d'imp\u00f4ts pour relancer la croissance, \u00e7a c'est la conviction des R\u00e9publicains \u00e9galement une dette publique am\u00e9ricaine qui devrait se creuser 1500 milliards de dollars de plus d'ici 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [93%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions en Direct Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [95%] :\r\nEt on reste aux \u00c9tats-Unis, du c\u00f4t\u00e9 de l'ONU \u00e0 New York et Washington menace les alli\u00e9s sur la question du statut de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [95%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9, lundi, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies se prononcera demain sur une r\u00e9solution qui suscite la col\u00e8re de Washington, elle condamne la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl et la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU pr\u00e9vient nous noterons les noms des pays lors de ce vote, cette fois -ci, les \u00c9tats-Unis ne pourront pas user de leur droit de v\u00e9to, mais le vote de l'assembl\u00e9e restera non- contraignant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [93%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne pourrait bien condamner la Pologne aujourd'hui pour non respect de l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [90%] :\r\nLe 1er ministre polonais Mat\u00e9ouch morilles avait de ce qu'il l'avoue, il dit s'attendre au lancement d'une proc\u00e9dure de sanction, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, ce qui d\u00e9range, la Commission europ\u00e9enne, ce sont des r\u00e9formes de la justice polonaise, elle remettrait en cause l'ind\u00e9pendance des juges et la Commission se dit pr\u00eate \u00e0 engager la proc\u00e9dure dite de l'article 7, les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [96%] :\r\nCette proc\u00e9dure n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 contre un pays de l'Union, le simple fait de la d\u00e9clencher serait humiliant pour la Pologne, et c'est ce que Bruxelles menace de faire aujourd'hui avec le soutien notamment de la France et de l'Allemagne, la Commission pourrait proposer de d\u00e9clencher la premi\u00e8re phase de l'article 7 \u00e0 savoir constater un risque clair de violation grave de l'\u00c9tat de droit, en Pologne, la question des sanctions se pose dans un 2\u00e8me temps si tous les autres pays membres se mettent d'accord, ils peuvent priver le pays incrimin\u00e9 de ses droits de vote au Conseil europ\u00e9en, mais on en est loin et pour l'instant, il s'agit surtout de faire pression sur le gouvernement polonais, le dialogue est difficile avec ce gouvernement, contr\u00f4l\u00e9 par les ultraconservateurs, mais le tout nouveau 1er ministre Mat\u00e9ouch Moravietski pr\u00e9sente un visage plus mod\u00e9r\u00e9 que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur l'espoir d'une d\u00e9sescalade entre Bruxelles et Varsovie et donc encore permis Guillaume Meyer RTS Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:56) [94%] :\r\nAlors des sanctions contre la Pologne et on va un peu plus loin avec notre invit\u00e9, ce sera 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [97%] :\r\nMais avant cela, direction maintenant la Su\u00e8de, un pays souvent d\u00e9crit comme progressiste sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, le gouvernement su\u00e9dois vient de pr\u00e9senter une proposition de loi qui red\u00e9finit la notion de consentement lors de relations sexuelles, ce projet suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions et des critiques, notamment chez les avocats, notre correspondante Violette Goarant nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:22) [92%] :\r\nCe qui va changer, c'est qu'un viol sera reconnue comme telle, m\u00eame commis sans violence, si l'un des partenaires ne donne pas clairement son consentement, alors il s'agira d'un viol le 1er ministre Stefan Leuven, a insist\u00e9 sur le caract\u00e8re historique de la r\u00e9forme, tout comme son adjointe Isabella Llewyn c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:41) [93%] :\r\nTout nouveau chapitre qui s'\u00e9crit dans l'histoire de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes en Su\u00e8de, il est dit d\u00e9sormais dans la loi que les relations sexuelles doivent \u00eatre consentantes, sinon elles sont ill\u00e9gales, \u00e7a va avoir un effet vraiment important sur ce qui est normal ou non si les assauts. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:54) [93%] :\r\nQuestion d'aide aux victimes saluent la proposition de loi, celle -ci est vivement critiqu\u00e9 par l'Ordre des avocats su\u00e9dois, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Anna Arenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que cette r\u00e9forme ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de preuves du viol, elle d\u00e9nonce, je cite, une r\u00e9ponse politique h\u00e2tive et populiste, suite au d\u00e9bat que le mouvement metoo a suscit\u00e9 en Su\u00e8de, face \u00e0 ces critiques, le ministre de la Justice Morgan Yoann SON a d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9forme clarifie la loi et peut changer les attitudes dans la soci\u00e9t\u00e9, la loi sur le consentement fait en tout cas, consensus au Parlement, elle a donc toutes ses chances d'\u00eatre vot\u00e9e, auquel cas sa mise en vigueur est pr\u00e9vue pour le 1er juillet 2018 Stockholm Violette Goarant pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [91%] :\r\nEn bref, le PFL va lancer un centre pour la confiance num\u00e9rique et l'\u00c9cole polytechnique, l'a annonc\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, lors de la journ\u00e9e de la cybers\u00e9curit\u00e9 objectif : cr\u00e9er un p\u00f4le de r\u00e9f\u00e9rence sur des questions toujours plus pr\u00e9sentes dans notre quotidien num\u00e9ris\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 informatique et la protection des donn\u00e9es et le respect de la vie priv\u00e9e, le PFL collaborera notamment avec le CHUV Swisscom ou le r\u00e9assureur suspens Swiss Re qui contribueront au financement du projet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [99%] :\r\nDu sport maintenant avec en hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron qui a pris sa revanche hier soir sur le Lausanne HC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [93%] :\r\n4 d\u00e9faites de rang, les Fribourgeois sont impos\u00e9s 5 1 en terre vaudoise il y a un mois, c'\u00e9tait Lausanne qui s'\u00e9tait impos\u00e9 4 0 \u00e0 Saint-L\u00e9onard, mais hier soir, Gott\u00e9ron a pu compter sur le retour au jeu de son gardien canadien Barry Brest et selon l'attaquant de Fribourg, Tristan Vauclair, fait un retour d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [90%] :\r\nC'est sur ce soir, il a \u00e9t\u00e9 solide et il nous garde dans le match et puis apr\u00e8s, ben on marque le 1er but donc, je pense \u00e0 \u00e7a se \u00e7a nous lib\u00e8re un peu apr\u00e8s, \u00e0 Lausanne, sont un peu dans une situation un peu d\u00e9licate, comme nous, il faut faire des points et puis c'est des moments cl\u00e9s du match ou ou si tu arrives \u00e0 prendre l'Avantage tout de suite et puis apr\u00e8s le 2 0 bien compliqu\u00e9e \u00e0 jouer, nous, on essaye de fermer et puis ouais c'est clair que Barry nous a beaucoup aid\u00e9, ce soir, mais c'\u00e9tait vraiment important le le plus vite possible de de tourner les choses et puis de, de, de gagner absolument un match dans le temps r\u00e9glementaire, c'est ce qu'on a fait ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [93%] :\r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz dans les autres matches les Romands ont brill\u00e9 Gen\u00e8veServette a battu Ambri 4 \u00e0 2 et Bienne d\u00e9cid\u00e9ment inarr\u00eatable en ce mois de d\u00e9cembre s'est impos\u00e9 4 1 \u00e0 Langnau au classement landais sont d\u00e9sormais cinqui\u00e8me, les autres romands Fribourg septi\u00e8me Gen\u00e8ve 8\u00e8me et sous la barre Lausanne \u00e0 la 10\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:19) [98%] :\r\nEt on referme ce journal Julien avec un coup d'oeil \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [91%] :\r\nEst rest\u00e9 prudent ce matin encore, sur les routes, les chauss\u00e9es sont glissantes par endroits, \u00e0 cause de la neige, le temps sera aujourd'hui tr\u00e8s nuageux au nord des Alpes dans les Alpes, elle- m\u00eame, par contre, le soleil va s'imposer, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures maximum 5 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:37) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre merci Julien il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-20T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hochuli, Ron", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1645187", "internalArchiveId": "AA1712645488", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9191323", "imageURL": "http://www.rts.ch/9191424.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "USA: la r\u00e9forme fiscale de Donald Trump quasiment adopt\u00e9e par le Congr\u00e8s", "France: le Premier ministre fran\u00e7ais critiqu\u00e9 pour un vol Tokyo-Paris", "NE: cure d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'H\u00f4pital", "VD / Vevey:  les municipaux centristes rompent le processus de m\u00e9diation", "NE / Crise institutionnelle: analyse de Julien Guillaume", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rapha\u00eble Bouchet d\u00e9battent sur les sorties de la semaine", "VD / Lausanne:  la ville prend des mesures contre le harc\u00e8lement de rue", "JU: les d\u00e9corations de No\u00ebl en vedette", "NE: le canton priv\u00e9 de budget pour l'ann\u00e9e 2018", "Hockey / LNA: Bienne, Fribourg et Gen\u00e8ve victorieux", "R\u00e9glementation d'Uber: analyse de Gaspard K\u00fchn, Chef Rubrique Economie et Sciences", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est tout proche d'un succ\u00e8s majeur avec l'adoption de sa grande r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. Mais un couac de derni\u00e8re minute retarde le vote final d'une journ\u00e9e.", "Pour rentrer plus vite de Nouvelle-Cal\u00e9donie, le Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe a fait affr\u00e9ter un vol Tokyo-Paris par un loueur priv\u00e9 pour une somme de 350'000 euros. Le dirigeant dit assumer cette d\u00e9cision.", "La situation financi\u00e8re de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois est pr\u00e9occupante. Pour limiter le d\u00e9ficit au budget 2018, le conseil d'administration a d\u00fb prendre des mesures d'\u00e9conomies. Des fermetures de lits sont programm\u00e9es.", "A Vevey, les deux municipaux centristes, Michel Agnan et J\u00e9r\u00f4me Christen, ont interrompu mercredi le processus de m\u00e9diation annonc\u00e9 la veille par le biais d'un communiqu\u00e9 officiel. La Municipalit\u00e9 est secou\u00e9e par des \"tensions internes\".", "La ville de Lausanne d\u00e9voile sa strat\u00e9gie contre le harc\u00e8lement de rue en proposant plusieurs mesures: formation des acteurs de la s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9cole et formulaires de signalement en ligne pour les victimes.", "Le canton de Neuch\u00e2tel n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 boucler un budget pour 2018. Les d\u00e9bats au Grand Conseil, qui ont dur\u00e9 une partie de la nuit, ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un d\u00e9ficit de pr\u00e8s de 50 millions de francs, qui n'a pas pass\u00e9 la rampe au vote final.", "Gen\u00e8ve a sign\u00e9 sa sixi\u00e8me victoire en sept matches en prenant le meilleur sur Ambri-Piotta 4-2. De son c\u00f4t\u00e9, Bienne a largement domin\u00e9 Langnau en s'imposant 4-1. Les Fribourgeois ont pris leur revanche sur le LHC. D\u00e9faits 4-0 le 28 novembre par Lausanne, les Dragons ont largement domin\u00e9 leur sujet en s'imposant 5-1. Les Vaudois retombent dans leurs travers et restent sous la barre.", "Uber peut \u00eatre r\u00e9glement\u00e9 comme les taxis, a tranch\u00e9 mercredi la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, une d\u00e9cision majeure qui d\u00e9terminera le fonctionnement du service de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur."], "variantIds": ["ece-9065307", "ece-9064768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T15:47:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT035650\r\nDate de transcription : 26-DEC-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:45 > 0:00:47) [82%] : \r\nLa course comment Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:54 > 0:01:02) [80%] : \r\nDans la r\u00e9action de l'\u00e9t\u00e9, cin\u00e9ma qui qui boivent litt\u00e9ralement des paroles hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:16) [77%] : \r\nLa RTS Minc entendu sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:26) [90%] : \r\n\u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 dont voici tout de suite le sommaire, coup de tonnerre \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui pour la 1\u00e8re fois de son histoire, d\u00e9butera l'ann\u00e9e prochaine, sans budget, cette nuit, les d\u00e9bats au Grand Conseil ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un d\u00e9ficit de 50 millions de francs refus\u00e9 en vote final nous rejoindrons Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel Labour perd une bataille, la Cour de justice europ\u00e9enne a tranch\u00e9 ce matin \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 californienne est d'une entreprise de transport comme les autres et \u00e0 ce titre assujettis aux m\u00eames obligations l\u00e9gales que les autres Gaspard Kuhn, nous en dit plus dans un instant, la victoire de Donald Trump au Congr\u00e8s, la grande r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 promise par le pr\u00e9sident \u00e0 quasiment adopt\u00e9 par un vote technique tr\u00e8s concr\u00e8tement une baisse des imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux sur les soci\u00e9t\u00e9s sur le revenu coup estim\u00e9 pour l'\u00c9tat 1500 milliards de dollars sur 10 ans, \u00e0 4 jours de la nuit de No\u00ebl, nous nous baladent rond au milieu des jardins diminuer car la technologie de l'aide dans les d\u00e9corations lumineuses sont pass\u00e9s du salon au balcon et du cin\u00e9ma en fin de journal, Julie Halard d\u00e9battre avec Rapha\u00eble Bouchet des derni\u00e8res sorties \u00e0 l'affiche aujourd'hui des enfants et des monuments de Romain Gary \u00e0 la famille Moll en en parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:28 > 0:03:43) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 victime d'une crise financi\u00e8re, le canton de Neuch\u00e2tel est d\u00e9sormais frapp\u00e9e par une crise en institutionnelle sans pr\u00e9c\u00e9dent, il n'aura pas de budget en 2018, d\u00e9cision prise par le Parlement, tr\u00e8s tard cette nuit, une premi\u00e8re dans l'histoire du canton, Lionel Burki, Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:03:52) [97%] : \r\nLa guerre des nerfs aura dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tard cette nuit avec cette derni\u00e8re mise en garde du Conseil d'\u00c9tat apr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:00) [74%] : \r\nUne ann\u00e9e 2018 100 budget le produit avec le chaos perte \u00e9nergie de temps et de ressources, il aust\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:09) [94%] : \r\nMais en vain, \u00e0 6 voix de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, le parlement neuch\u00e2telois refuse le budget du jamais vu dans l'histoire de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:18) [91%] : \r\nJe pense que le choix est mauvais, effectivement il provoque pour le canton une situation de d'instabilit\u00e9 qui est vraiment malvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:18 > 0:04:22) [94%] : \r\nLe nom est venu des rangs de la droite, pas question de d\u00e9roger au frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:30) [90%] : \r\nOn a un budget qui \u00e9tait tr\u00e8s largement d\u00e9ficitaire \u00e0 50 millions largement au-del\u00e0 des m\u00e9canismes frein \u00e0 l'endettement, qui soit un principe qui est fondamental pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:37) [90%] : \r\nEn d\u00e9pit des concessions de la gauche, le PLR a jug\u00e9 les efforts d'\u00e9conomie insuffisant, col\u00e8re et tristesse chez les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:49) [96%] : \r\n\u00e7a veut dire que le Parlement est incapables de se mettre d'accord sur le minimum pour encadrer l'activit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est une d\u00e9mission des responsabilit\u00e9s qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:05:05) [89%] : \r\nSon cadre budg\u00e9taire, le gouvernement ne pourra d\u00e9penser que le strict n\u00e9cessaire en 2018, c'est la loi, en clair, aucun nouvel investissement des subventions r\u00e9duites au strictement minimum et j'de nouveaux engagements et projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:22) [92%] : \r\nLe gouvernement fera tout pour \u00e9viter d'ajouter \u00e0 la crise financi\u00e8re et institutionnelle que que nous connaissons une crise \u00e9conomique, sociale, voire s\u00e9curitaire et et sanitaires en engageant ce qui doit l'\u00eatre pour faire tenir ainsi la Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise debout malgr\u00e9 le gros temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:22 > 0:05:29) [95%] : \r\nL'\u00c9tat sera son budget pour l'ann\u00e9e enti\u00e8re, \u00e0 moins qu'un nouveau projet soit d\u00e9pos\u00e9e d\u00e9but 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:30 > 0:05:35) [91%] : \r\nEt Julien Guillaume on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel alors le canton sans budget, faut-il s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:06:26) [93%] : \r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat, en tout cas lui est inquiet, un son programme de l\u00e9gislature pr\u00e9voyait des investissements pour stimuler la relance \u00e9conomique sans budget, ce sont des dizaines de millions de francs ou de fonds publics qui ne circuleront pas dans l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise l'ann\u00e9e prochaine, cons\u00e9quence directe selon le gouvernement, un millier d'emplois dans les m\u00e9tiers du b\u00e2timent sont directement menac\u00e9s car des projets de r\u00e9novation de route d'infrastructures ne pourront pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es, ce refus de budget, c'est aussi un d\u00e9g\u00e2t d'image aupr\u00e8s de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et, \u00e7a tombe mal car la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cidera ou 2018 des investissements ferroviaires dans le pays 970 millions sont en n\u00e9gociations pour la ligne directe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds autant d'impact n\u00e9gatif intol\u00e9rable pour la gauche du Parlement qui pourrait bien revenir avec un projet de budget pour l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:27 > 0:06:42) [92%] : \r\nJulien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci beaucoup et au chapitre des finances publiques neuch\u00e2teloise encore l'h\u00f4pital doit se serrer la ceinture, budget pr\u00e9sent\u00e9 hier un d\u00e9ficit de 5 tenu 5 millions de francs obtenus au prix de mesures d'\u00e9conomies parfois douloureuses, Matthieu Oppliger \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:43 > 0:06:55) [91%] : \r\nEn avril 2018 la polyclinique du Loch fermera ses portes : celle du Val de rue aussi, c'est l'une des principales mesures annonc\u00e9es par l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, pour faire des \u00e9conomies, au grand d\u00e9sarroi des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:55 > 0:07:22) [90%] : \r\nOn aime bien rester ou non, mais on n'a plus le Loto, c'est pas un village, c'est une ville donc une ville de 9000 habitants, mais on a besoin d'un h\u00f4pital ici, je crois que c'est un d\u00e9mant\u00e8lement inadmissible orchestr\u00e9e de longue date dans un 1er temps on a r\u00e9duit les jours d'ouverture de la polyclinique, ensuite on a rendu plus difficile ou plus complexes les proc\u00e9dures d'accessibilit\u00e9 au site, \u00e0 l'heure actuelle, on est en face d'un d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:22 > 0:07:35) [95%] : \r\nEn cause : la baisse des recettes, notamment les 6 millions de francs que perd l'h\u00f4pital avec la r\u00e9vision des tarifs pour l'ambulatoire il faut r\u00e9organiser l'infrastructure hospitali\u00e8re du canton, la fermeture des polyclinique est un 1er pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:35 > 0:07:56) [85%] : \r\nCe sont des des petites permanences qui accueillent pour la un patient par jour et pour l'autre, 2 par jour, donc mobilise non seulement les petites fractions d'effectifs mais qui mobilise des effectifs et qui surtout parce que ces prestations se trouve aujourd'hui sur des sites de r\u00e9adaptation n'offrent pas forc\u00e9ment la s\u00e9curit\u00e9 que ne souhaite proposer \u00e0 nos patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:56 > 0:08:12) [93%] : \r\n\u00e0 ce 1er train de mesures s'ajoute l'externalisation des cr\u00e8ches, des coupes qui ne suffiront pas des suppressions de postes et de lits seront annonc\u00e9s d'ici quelques mois, objectif 30 millions de francs d'\u00e9conomies sur 3 ans pour retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:13 > 0:08:49) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud ce coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Vevey, ce matin, les 2 municipaux du parti centriste Vevey Libre, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Niang d\u00e9clare aujourd'hui le processus de m\u00e9diation termin\u00e9 l'annonce peut surprendre puisque c'est hier que la municipalit\u00e9 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 ce sujet, pour rappel, l'ex\u00e9cutif en a saisi le canton de Vaud afin d'intervenir pour r\u00e9gler des tensions internes, qualifi\u00e9 de grave une demande rarissime Gilles de Diesbach, vous \u00eates \u00e0 Vevey, alors on peut \u00eatre surpris effectivement parce que hier la syndique \u00e9tait la seule \u00e0 s'exprimer \u00e0 ce sujet aujourd'hui de centriste de la municipalit\u00e9 s'exprime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:51 > 0:09:27) [86%] : \r\nOui, Agn\u00e8s on a clairement on a affaire \u00e0 un dialogue de sourds, une rupture totale de la col\u00e8re : coll\u00e9gialit\u00e9, un dialogue rompu par d'un c\u00f4t\u00e9, les 2 centristes Vevey libre et de l'autre, la majorit\u00e9 municipale avec 2 \u00e9lus de gauche et un de la droite traditionnelle, alors si les 2 centristes de Vevey Libre r\u00e9fute la m\u00e9diation du content de vos aujourd'hui, c'est qu'ils se sont sentis attaqu\u00e9s par le communiqu\u00e9 de presse qui les accuse, selon eux, de ne pas respecter les r\u00e8gles d'un ex\u00e9cutif, ils disent m\u00eame que la m\u00e9diatrice du canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:27 > 0:09:29) [99%] : \r\nMais comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:10:07) [93%] : \r\nAlors en fait toutes les tensions se cristallisent autour d'un \u00e9lu de Vevey Libre c'est Michel \u00e0 Nyon, on lui reproche ses m\u00e9thodes philosophique dans la dans la gestion de de ces dossiers, notamment celui du parc locatif qui, en novembre dernier, \u00e9t\u00e9 un peu la la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, dans cette affaire, lui se d\u00e9fend en disant qu'il n'a pas re\u00e7u toutes les cl\u00e9s n\u00e9cessaires de la part de la municipalit\u00e9 pour pour g\u00e9rer \u00e0 bien ses dicast\u00e8res alors nous avons contact\u00e9 ce matin la la syndique suite \u00e0 l'annonce des centristes de ne plus vouloir faire partie de la m\u00e9diation du et du canton de Vaud elle prend acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:07 > 0:10:27) [91%] : \r\nGilles Diesbach \u00e0 Vevey, merci beaucoup pour ces explications et la ville de Lausanne s'attaque au harc\u00e8lement de rue, parmi les mesures phares annonc\u00e9s ce matin \u00e0 la mise en ligne d\u00e8s 2018 d'un formulaire de signalement destin\u00e9 aux victimes, le nouvel outil sera disponible sur le site de la municipalit\u00e9, je vous propose d'entendre \u00e0 ce sujet le municipal Pierre-Antoine Hildebrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:28 > 0:10:50) [91%] : \r\nNous souhaitons que les victimes nous signale les emplacements les heures, les dieux, les personnes qui commettent ces ces actes de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on puisse mieux suivre le le le ph\u00e9nom\u00e8ne et agir, agir sur les espaces publics agir par une pr\u00e9sence de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments s\u00e9curitaire et puis mieux prendre en compte cet \u00e9l\u00e9ment qui g\u00e2che non aux espaces publics, du point de vue de la de la vie Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:51 > 0:11:11) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le S\u00e9nat a finalement vot\u00e9 dans la nuit, la r\u00e9forme fiscale voulue par le pr\u00e9sident Donald comme elle devrait \u00eatre adopt\u00e9e d\u00e9finitivement aujourd'hui cette r\u00e9forme qui pr\u00e9voit 1500 milliards de dollars de baisse d'imp\u00f4ts sur 10 ans et d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent doit marquer, 11 mois apr\u00e8s l'investiture, le 1er succ\u00e8s l\u00e9gislatifs majeurs de la nouvelle administration Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:13 > 0:11:17) [66%] : \r\nIl y a, se fait petit One Denez \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:18 > 0:11:44) [89%] : \r\n51 \u00e0 48 une marge \u00e9troite pour un vote d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'historique, ce projet de r\u00e9forme fiscale constituer l'une des promesses du programme \u00e9lectoral de Donald Trump, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du S\u00e9nat, et cette fois-ci et rester unis pour d\u00e9fendre le texte d\u00e8s lors, la messe \u00e9tait dite au terme de la proclamation des r\u00e9sultats, le vice- pr\u00e9sident might peine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9 par les \u00e9lus de son camp et Donald Trump encha\u00eenait avec un tweet triomphale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:45 > 0:11:51) [99%] : \r\nLe S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis vient d'adopter la plus grande baisse d'imp\u00f4ts et la plus grande r\u00e9forme fiscale de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:53 > 0:12:00) [94%] : \r\nIl incombe d\u00e9sormais \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, de confirmer la d\u00e9cision et de boucler l'exercice apr\u00e8s le cuisant : rejet de la r\u00e9forme de l'Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:00 > 0:12:04) [94%] : \r\nPierre cette baisse massive d'imp\u00f4ts permettent aux r\u00e9publicains de reprendre la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:04 > 0:12:13) [97%] : \r\nLes Am\u00e9ricains nous ont accord\u00e9 leur confiance, afin que nous puissions effectuer ce travail pour eux et aujourd'hui nous r\u00e9pondons pleinement \u00e0 leurs attentes pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:13 > 0:12:22) [93%] : \r\nQuand les Am\u00e9ricains sont sceptiques, selon un sondage de CNN, 2 tiers des gens pensent que ce cadeau de No\u00ebl de Donald Trump profitera plus aux riches qu'\u00e0 la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:23 > 0:12:39) [93%] : \r\nHueber est une soci\u00e9t\u00e9 de transport comme les autres d\u00e9cisions rendues ce matin par la Cour de justice europ\u00e9enne \u00e0 ce titre, elle devra se soumettre aux r\u00e9glementations pr\u00e9vue par les pays respectivement les villes o\u00f9 elle est active en Europe Gaspard Kuhn est-ce qu'on peut parler d'un coup dur pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:13:38) [92%] : \r\nOui, c'est un axe de d\u00e9fense des avocats d'Hubert qui s'effondre litt\u00e9ralement l'histoire commence en Espagne, une association de taxis de Barcelone, estime que les chauffeurs amateur du service \u00fcber pop doivent poss\u00e9der une licence de taxi pour op\u00e9rer Hubert avait contest\u00e9 certaines interpr\u00e9tations, estimant pour sa part qu'Hubert n'est pas une entreprise de transport, mais c'est une entreprise de services qui met en relation des particuliers qui veulent \u00eatre chauffeur avec des particuliers qui veulent \u00eatre client alors cette interpr\u00e9tation d'Hubert, aujourd'hui elle est tout simplement balay\u00e9 par la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, alors, concr\u00e8tement, \u00e7a ne veut pas dire qu'Hubert va \u00eatre interdit en Europe, pas du tout simplement, c'est un acte d\u00e9fense qui s'effondre, et \u00e7a va dans le dans le sens d'un mouvement de r\u00e9glementation qu'on observe un peu partout en Europe, dans plusieurs villes, dans plusieurs pays et c'est s\u00fbr que plus on r\u00e9glemente plus on complique la t\u00e2che d'Hubert, plus on affaiblit son Avantage comparatif ce manque pr\u00e9cis\u00e9ment de r\u00e9glementation qui lui permet d'offrir des prix plus comp\u00e9titifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:38 > 0:13:41) [99%] : \r\nD\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne de justice avec des cons\u00e9quences en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:14:07) [92%] : \r\nNon, pas de cons\u00e9quences en Suisse pour plusieurs raisons : d'abord parce que le service Hubert pop pour les chauffeurs amateur n'existe plus en Suisse Hubert la abandonn\u00e9 et puis \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne sur les 2 villes en Suisse romande, o\u00f9 Hubert op\u00e9r\u00e9 bien \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez d\u00e9j\u00e0 un nouveau cadre qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour les chauffeurs, Hubert et pour les chauffeurs de taxi et \u00e0 Lausanne, on s'achemine vers une solution similaire donc cette d\u00e9cision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ne devrait pas avoir d'impact en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:07 > 0:14:47) [94%] : \r\nMerci pour cet \u00e9clairage Gaspard J moins 1 avant les \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne, le peuple d\u00e9cidera demain si les s\u00e9paratistes doivent revenir au pouvoir le pr\u00e9sident destitu\u00e9 Carlos demande a lanc\u00e9 hier soir un dernier appel au vote depuis son exil en Belgique, les sondages donnent les ind\u00e9pendantistes au coude-\u00e0-coude avec le principal parti d\u00e9fendant l'unit\u00e9 de l'Espagne en France cette nouvelle pol\u00e9mique autour de l'utilisation des fonds publics en cause le 1er ministre lui- m\u00eame, \u00c9douard Philippe, il a d\u00e9pens\u00e9 plus de 400000 francs suisses pour un voyage en avion priv\u00e9 entre Tokyo et Paris au lieu de prendre l'avion affr\u00e9t\u00e9 par la R\u00e9publique explications Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:49 > 0:15:16) [91%] : \r\nCertes, voyager \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te n'est pas bon march\u00e9, mais les Fran\u00e7ais attendent de leur politique, qu'il se sert comme la ceinture et contribuer \u00e0 la r\u00e9duction du train de vie de l'\u00c9tat dans la zone de turbulences \u00c9douard Philippe, le 1er ministre lors de son d\u00e9placement en Nouvelle-Cal\u00e9donie, Matignon a bien affr\u00e9ter un vol retour, Tokyo, Paris, pour la somme de 350000 euros, soit environ 400 9000 francs suisses plus cher que de prendre un avion militaire ou un vol commercial \u00e7a toute affection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:16 > 0:15:36) [87%] : \r\nTable et j'en suis parfaitement conscient, je suis tellement conscient que j'essaie de faire en sorte, contrairement \u00e0 ce que peut donner le sentiment de cette photographie sur le truc, le pari de limiter au maximum les frais, je vous en donne un exemple : le voyage totale le voyage totale de Nouvelle-Cal\u00e9donie comme ancienne pas a co\u00fbt\u00e9 beaucoup plus cher que ces 350000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:36 > 0:16:15) [92%] : \r\nIl s'agissait d'arriver plus vite et de voyager plus confortablement, cela peut se comprendre, sauf que le ratio d\u00e9penses r\u00e9sultat est discutable, on vous montre le 1er ministre repart de Noum\u00e9a avec un A340 de l'arm\u00e9e escale \u00e0 Tokyo, \u00e9change d'avion avec des dizaines de collaborateurs pour un autre avion \u00e9quip\u00e9 de si\u00e8ges 1\u00e8re classe affr\u00e9t\u00e9 par une compagnie priv\u00e9e, cet avion de luxe arrive \u00e0 7 heures 30 \u00e0 Paris, l'autre, je suis \u00e0 moiti\u00e9 vide et atterrit \u00e0 9 heures 30 seulement 2 heures apr\u00e8s le dernier voyage similaire d'un chef de gouvernement, avait co\u00fbt\u00e9 30 pourcent plus cher, mart\u00e8le \u00c9douard Philippe, pour sa d\u00e9fense, un argument qui ne suffira peut-\u00eatre pas \u00e0 maintenir sa c\u00f4te de popularit\u00e9 dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:16 > 0:16:27) [91%] : \r\nDu hockey-sur-glace Bienne a confirm\u00e9 hier soir qu'elle \u00e9tait la meilleure formation romande du moment Fribourg est all\u00e9 gagner nettement \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve Servette a fait plaisir \u00e0 son public, le r\u00e9cit de la soir\u00e9e, sign\u00e9 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:29 > 0:16:44) [87%] : \r\nEn quittant mais non autonomes heureuse depuis qu'il a repris la t\u00eate de l'\u00e9quipe Le HC Bienne a r\u00e9ussi 10 points en 4 matches hier Alan AOC joueurs ont pris des risques, d\u00e9noncer d'une puissance inou\u00efe, le gardien bernois a \u00e9t\u00e9 transperc\u00e9 \u00e0 4 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:46 > 0:16:49) [100%] : \r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0 apr\u00e8s le 1er Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:53 > 0:16:58) [94%] : \r\nLes Biennois ont ensuite parfaitement g\u00e9r\u00e9 leur avance, score final 4 ans pour bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:02 > 0:17:07) [84%] : \r\n\u00e0 Lausanne, Fribourg Gott\u00e9ron en blanc a retrouv\u00e9 des couleurs contre tr\u00e8s faible aux allocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:09 > 0:17:19) [93%] : \r\nIl faut dire que Cristobal Huet a souvent \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par ses d\u00e9fenseurs de la v\u00e9cu une sombre soir\u00e9e il c\u00e9dera m\u00eame sa place en fin de rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:21 > 0:17:30) [86%] : \r\nLe score final c'est vers 5 ans pour Gott\u00e9ron \u00e0 noter un doubl\u00e9 de Mottet qui marquera le 5\u00e8me dans la cage vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:36 > 0:17:40) [80%] : \r\nEnfin on Vernets Gen\u00e8ve- Servette s'est impos\u00e9 4 \u00e0 2 contre Ambri-Piotta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:41 > 0:18:00) [92%] : \r\nGardien Descloux a \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros malheureux de la soir\u00e9e, par 2 fois, il a retenu des penalty qui avait le poids d'une \u00e9galisation qui s'est bless\u00e9 sur ce 2\u00e8me penalty, il devra sortir sur une civi\u00e8re, on ne conna\u00eet pas la gravit\u00e9 de sa blessure Gen\u00e8veServette gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire est au-dessus de la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:02 > 0:18:12) [96%] : \r\nEt on allume quelques \u00e9toiles \u00e0 4 jours de la nuit de No\u00ebl, les d\u00e9corations ext\u00e9rieures ne sont plus l'apanage des communes les priv\u00e9 s'en donnent \u00e0 coeur joie, la preuve avec Pascal Bourquin et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:16 > 0:18:27) [87%] : \r\nAmalgame Tournier No\u00ebl ici d\u00e9corations c'est sacr\u00e9, le virus des p\u00e8res No\u00ebl, elle l'a contract\u00e9e durant son enfance, il n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 s'en d\u00e9barrasser au contraire on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:38) [81%] : \r\nToujours \u00e9t\u00e9 une famille tr\u00e8s unie, mon papa a toujours fait beaucoup d\u00e9corations et, du coup, voil\u00e0 qui piquet\u00e9e gens pour moi h\u00e9 oui, magnifique, c'est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:40 > 0:18:49) [94%] : \r\nCette habitante du village de Fontenay investit chaque ann\u00e9e quelque 500 francs pour agrandir sa collection d'objets, et pour elle, No\u00ebl ne se limite pas \u00e0 quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:49 > 0:19:01) [86%] : \r\nVraiment, c'est une ann\u00e9e quoi en fait ce commencent toujours environ au mois de septembre, l\u00e0 j'ai d\u00fb mais tous mes id\u00e9es en place mais je commence \u00e0 installer au moins 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:03 > 0:19:06) [72%] : \r\nVoir le 1er d\u00e9cembre tout allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:06 > 0:19:35) [94%] : \r\nAllum\u00e9 des centaines d'ampoules parce qu'\u00e9videmment la d\u00e9coration n'est pas qu'marianne Tournier fait partie de ces gens dans la maison ne passe actuellement pas inaper\u00e7ue pour certains illumin\u00e9s la nuit glaciale de d\u00e9cembre est une v\u00e9ritable passion traditionnellement une partie des spectateurs applaudissent et les autres d\u00e9noncent un gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique, mais le fait est que pour les priv\u00e9es comme pour les collectivit\u00e9s, le passage aux ampoules LED a permis de r\u00e9duire les factures et les crises de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:35 > 0:19:45) [80%] : \r\nSi on compare une ampoule LED par rapport une Nampo la condescendance qui \u00e9claire la m\u00eame chose, et les 2, le facteur est d'environ 2 indices ans diminue de 90 pourcent la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:45 > 0:19:53) [90%] : \r\nLe charme de ces d\u00e9corations, c'est peut-\u00eatre aussi leur c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re chez marianne Tournier le d\u00e9montage est pr\u00e9vue le 31 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:53 > 0:19:59) [89%] : \r\nApr\u00e8s ma foi c'est la triste r\u00e9alit\u00e9 pour attend 365.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:02 > 0:20:15) [91%] : \r\nEt il est l'heure de notre dernier rendez- vous cin\u00e9ma de l'ann\u00e9e avec vous Julie EVARD bonjour bonjour et vous Rapha\u00eble bonjour, vous \u00eates venus de la radio pour discuter avec nous des sorties cin\u00e9ma de la semaine, on va regarder le sommaire pr\u00e9par\u00e9 par Julien non pas juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:17 > 0:20:49) [87%] : \r\nCar Union monte une affaire de il est question d'enfants aujourd'hui d'enfants entre mais aussi d'enfants et de leurs parents il y a d'abord nous elle est un peu l'Antoine Doinel version fi du haut de ses 6 ans elle fait les 400 coups, crache sur les voitures, coupe le courant d'un complexe d'habitations fait la manche pour s'acheter des classements comme un arracheur de dents, son imagination d\u00e9bordante et sa gentillesse malgr\u00e9 tout fini avec sa maman, un peu marginale, elle vit dans un h\u00f4tel d\u00e9cati habit\u00e9e par une population en grande pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:51 > 0:21:07) [90%] : \r\nDans L'extraordinaire week- end de la famille Moll, il suffit d'un week- end seule pour que le chaos s'installe maman Moll tr\u00e8s partis en voyage avec ses copines, c'est donc qui doit se des enfants tandis qu'il fait des heures sup \u00e0 la fabrique de chocolat, une guerre entre ses enfants et ceux du directeur de la Fabrique \u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:10 > 0:21:29) [92%] : \r\nEnfin, de l'amour inconditionnel d'une m\u00e8re pour son fils qui est racont\u00e9e dans La Promesse de l'aube, l'adaptation du roman autobiographique de Romain Gary, un amour oppressant mais moteur dans la carri\u00e8re de l'\u00e9crivain 2 fois prix Goncourt, l'histoire d'un fils qui se bat pour que le r\u00eave de sa maman devienne r\u00e9alit\u00e9 que tu serais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:47 > 0:22:01) [83%] : \r\nJe comprends qu'il attend de moi des faits de guerre, non pas de la litt\u00e9rature, je pensais que mon 1er livre publi\u00e9 \u00e9ducation europ\u00e9enne serait que la victoire donc la mienne, je suis au rendez- vous, dans lequel chaque jour et mon avion revient souvent cribl\u00e9 d'\u00e9clats qui veut je sois h\u00e9ro\u00efque, j'essaie de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:02 > 0:22:09) [88%] : \r\nD'apr\u00e8s Romain Gary et apr\u00e8s Jules Dassin je crois \u00e0 une 1\u00e8re adaptation de de sant\u00e9 21 oui c'est une adaptation r\u00e9ussie en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:09 > 0:23:22) [85%] : \r\nBen c'est-\u00e0-dire que il s'\u00e9loigne pas beaucoup, il prend pas beaucoup de libert\u00e9 par rapport au livre de ce dont je me souviens m'aimer ce que moi je trouve surtout, on est un peu loin de Gary, donc on est parti sur Gary mais il s'est plus rapproch\u00e9es sur la mer et moi, c'est \u00e7a qui m'a tout de suite transport\u00e9, c'est que c'est vraiment histoire c'est ce que ce qu'on disait dans le sommaire, hein, c'est l'histoire d'un amour inconditionnel oppressant possessif insatiable vraiment inconditionnel d'une m\u00e8re \u00e0 son fils, moi \u00e7a m'a questionn\u00e9 enfin j'\u00e9tais en empathie avec elle, \u00e7a m'a beaucoup questionn\u00e9 sur notre l'\u00e9ducation que moi je peux importe \u00e0 mes enfants le lequel quel point on n'est pas, on peut les accompagner jusqu'quand est-ce qu'on s'arr\u00eate enfin moi j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par \u00e7a apr\u00e8s c'est vrai que, m\u00eame si le d\u00e9fi n'est pas tr\u00e8s audacieux et assez classique, hein, et les classiques et Patrice stationn\u00e9s dans le sc\u00e9nario dans la mise en sc\u00e8ne, je trouve malgr\u00e9 tout que le propos, vous a paru le plus probant \u00e0 Paris puisque Charles Gainsbourg, je trouve qu'il est juste, c'est marrant parce que beaucoup de gens qui se qu'elle sonne faux, qu'elle est vraiment dans la caricature, moi je trouve page qu'elle est juste, elle m'a touch\u00e9, peut-\u00eatre aussi parce que j'ai pens\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re beaucoup dans ce film, ni neige des r\u00e9serves, j'aime beaucoup de r\u00e9serve, je trouve que il surjoue j'ai croit pas, il y a \u00e7a, vous le seul point qui pour moi s'OVNI dans ce film, c'est la voix off o\u00f9 l\u00e0, on se rapproche de nouveau de la litt\u00e9rature et des modes, des modes Gary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:22 > 0:24:29) [87%] : \r\nEnfin, il y a, Nacera qu'l\u00e0 c'est bien dites cette voie, moi j'\u00e9tais afflig\u00e9 par ce film qui m'a sembl\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s long, tr\u00e8s long, d\u00e8s les premi\u00e8res images, on ne sait pas qu'on se dit : bon, il aurait pu enlever 20 minutes vraiment affreusement pesant et poussi\u00e8res laborieux d\u00e8s le d\u00e9but et comment est-ce qu'on peut faire une adaptation pareil comme on peut tout trahir pareillement un auteur alors qu'il avait lui- m\u00eame un destin totalement, totalement romanesque totalement rocambolesque, il a eu mardi, donc, mais non pas du tout travaill\u00e9 en profondeur pour moi, la question d'identit\u00e9 absolument fascinante chez Gary, il a pris quand m\u00eame plusieurs pseudonymes, l\u00e0 il a pas la litt\u00e9rature chevill\u00e9e au corps, il a sa m\u00e8re, c'est elle qui lui dicte sa conduite, ce qui est pas le cas dans le roman, il a un regard beaucoup plus distanc\u00e9 beaucoup plus quand m\u00eame sa m\u00e8re et son le dans la vie de Gary qui la porte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moteur mais il avait la t\u00eate dans le livre, ici elle \u00e9clipse compl\u00e8tement le personnage de Niney et alors moi j'engagements je la trouve pas mauvaise, je l'admire quand elle essaie de de de Villiers en comme \u00e7a en Direct de de prendre de prendre l'accent polonais, j'admire la performance de l'actrice, mais \u00e7a reste une performance qui \u00e9clipse compl\u00e8tement le partenaire son partenaire Kerviel qui lui est vraiment un petit gar\u00e7on, fils \u00e0 maman compl\u00e8tement passif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:29 > 0:24:35) [93%] : \r\nMais \u00e7a, je pense que c'est \u00e7a qu'on on doit prendre le film pour \u00e7a, pour l'heure, le rapport m\u00e8re- fils \u00e0 mon avis sont prendre quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:35 > 0:24:40) [85%] : \r\nClairement, le propos du film, \u00e7a on a compris, c'est au moins pour vous un petit bout de la lorgnette quelque part de donc, c'est pas simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:40 > 0:24:45) [85%] : \r\nDu sujet quand m\u00eame parce que le livre, c'est quand m\u00eame la naissance d'un \u00e9crivain sur que \u00c9ric oui mais je passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:45 > 0:24:57) [75%] : \r\nLes baby- faits pour raconter retracer la vie enfin de 8 \u00e0 28 ans, de, de, de Gary il y a plut\u00f4t comme pour c'\u00e9tait plut\u00f4t le rapport vraiment la promesse de la mer, genre Monfils p\u00e9ter mais je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:57 > 0:25:10) [82%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il est incapable de lire la rumeur de connaisseurs au personnage principal, alors Jean-Pierre ce soir un personnage principal, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec sa m\u00e8re, incapable de lui de de lui donner du corps mais oui c'est vrai, le personnage principal c'est c'est la, je pense qu'on arrivera pas vous- vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:11 > 0:25:17) [83%] : \r\nLe film pour faire votre propre id\u00e9e, on va passer 2\u00e8me extrait Florida Project, regarde, on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:20 > 0:25:28) [73%] : \r\nInqui\u00e9t\u00e9 des ce qu'un pays donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:35 > 0:25:44) [72%] : \r\nOui, oui, oui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:57 > 0:26:20) [78%] : \r\nParce que les gens qui vous disent c'est jouer oui \u00e7a vient chez moi, il est bien \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:24 > 0:26:29) [84%] : \r\nRapha\u00eble Bouchet c'est quoi, c'est le portrait d'une certaine Am\u00e9rique qu'est-ce que comment vous d\u00e9crire ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:29 > 0:27:20) [89%] : \r\nD'abord, peut-\u00eatre comme l'un des plus beaux films de l'ann\u00e9e, c'est super que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 la dans l'extrait la beaut\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne et du cadrage qui est vraiment avec des plans larges du tout petit personnage parfois comme \u00e0 \u00e9craser mais vraiment trop petit pour ses personnages pour ce ce d\u00e9cor qui est \u00e0 la fois beau, il est un peu \u00e9crasante un d\u00e9cor en m\u00eame temps, f\u00e9erique et la force du film, pour moi c'est nous faire compl\u00e8tement adopt\u00e9 le point de vue de la petite fille qui ont effectivement en situation de tr\u00e8s tr\u00e8s grande d\u00e9tresse sociale avec une m\u00e8re qui est pas tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur et pourtant elle fait de ce d\u00e9cor-l\u00e0 dans ses couleurs violettes pastel son territoire de jeu un vrai territoire de cin\u00e9ma et \u00e7a c'est absolument magnifique et par ailleurs je trouve qu'il y a aucun jugement mis\u00e9rabiliste que les personnages qui soit, il y a pas de gentils et de m\u00e9chants mais quel qu'il soit, quelle que soit leur leur leurs agissements, ils sont des personnages qui ont du panache, il y a \u00e9norm\u00e9ment de bienveillance de la part du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:20 > 0:28:17) [85%] : \r\nIl y a eu de l'ann\u00e9e, ouais, ouais, je ne fais que il y a pas de pathos, c'est ce que disait Alain Rey, il y a encore, parce que c'est assez beau entassent dans les zones tr\u00e8s beau auteur d'autoroute qui am\u00e8ne \u00e0 19 heures, donc il est a encore vraiment c'est c'est ces mod\u00e8les \u00e9vident dans un motel qui \u00e9tait amend\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux touristes qui \u00e9taient compl\u00e8tement laiss\u00e9s pour compte et compl\u00e8tement habit\u00e9 par ben Quart-Monde quoi c'est une vraiment une photographie d'une certaine Am\u00e9rique on veut pas vraiment voir mais qui existe pourtant, donc il y a presque un c\u00f4t\u00e9 un peu documentaire c'est film\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant, d'ailleurs c'est vraiment film\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant, tout se passe de \u00e0 leur hauteur et il y a vraiment \u00e7a rend encore ce c\u00f4t\u00e9 un peu rose comme \u00e7a, \u00e7a rend encore plus b\u00e9ante la faille qui a entre le d\u00e9cor l'image magnifique parce que c'est, il est vraiment tr\u00e8s beau, tr\u00e8s esth\u00e9tique et ce que vivent les gens, mais en m\u00eame temps c'est entre vraiment entre un film, il y a des rires, des enfants et une grande mis\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais donc c'est vraiment un film moi qui qui m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 les acteurs sont merveilleux, o\u00f9 il y a une 9, on en parle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:18 > 0:28:27) [87%] : \r\nSans conteste, apparemment, on ira voir sera au change de d\u00e9cor, la Suisse al\u00e9manique je crois un extraordinaire week- end \u00e0 la famille Moll regarde un extrait et on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:28 > 0:28:38) [78%] : \r\nLe voyeur m\u00eame qu'on \u00e0 faire subir tout \u00e7a, il faut, pour cela, moi je sais que \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, je crois que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:44 > 0:29:08) [77%] : \r\nQu'ce que Didier et on encaissera la r\u00e9compense bien jou\u00e9, j'ai j'ai j'ai dit : tu veux et j'aimerais bien aller le chercher, doit \u00e0 l'Afrique, tandis que certains datant march\u00e9 sur moi, je vais devoir aller \u00e0 la police, sans attendre, expliquer \u00e0 Monsieur Grimm que je sais qu'met les petites filles Olga et laisser voler sous le chapiteau et je sais qu'il enl\u00e8ve les chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:22 > 0:29:24) [87%] : \r\nJe vais faire, j'ai pas les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:28 > 0:29:34) [87%] : \r\nProfessionnel, c'est un vrai monument qu'en Suisse al\u00e9manique dans la culture enfantine, on va dire comment il a franchi le R\u00f6stigraben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:34 > 0:30:20) [83%] : \r\nAlors est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu la la bande dessin\u00e9e, non j'avoue alors voil\u00e0 donc en partant, il a vendu, qui est vraiment je pardon mais qui est vraiment affreusement affreuse, c'est, c'est c'est du coup s'le film est bien enfin je, moi j'ai trouv\u00e9 le film esth\u00e9tiquement Marange trouve combien BD mais 10 fois la BD non mais apr\u00e8s j'ai vu la BD apr\u00e8s donc quand j'ai vu le film, je me suis jamais en fait qui a un petit air de Am\u00e9lie Poulain et c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u, aidant les couleurs un peu carton-p\u00e2te, voil\u00e0 l'histoire et laisse qu'elle est enfantin, ben oui, c'est un film pour enfants d'ailleurs, \u00e7a tombe bien, mais, mais je, je, je ne suis pas dit bah tiens, \u00e7a c'est vraiment un film suisse allemand, m\u00eame si je peux voir quelle culture qu'un peu de viande de Suippes des surprises en bien Jacques et encore plus, \u00e7a va vraiment \u00e7a vous convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:23 > 0:31:00) [90%] : \r\nPour moi, c'est un film d'horreur, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment \u00e9pouvantable, je pense que c'est pas parce qu'on situe un film dans les ann\u00e9es 50 qu'il faut ramener l'id\u00e9ologie des ann\u00e9es 50 avec des femmes aux fourneaux, c'est le chaos total, comme vous l'avez dit dans votre sujet, Julie, parce que la maman, donc pas de maman, c'est une Boniche par ailleurs leur film, le film ne parvient pas \u00e0 faire exister le moindre personnage il y a 2 classiques auxquels on pense puisque c'est \u00e0 la fois dans une chocolaterie dans un cirque, d'abord, je trouve que les 2 intrigues s'imbriquent assez mal, c'est le film de Tim Burton, bas\u00e9 sur le roman de Roald Al \u00e9videmment depuis le Cirque de Chaplin, bah oui, mais on a envie de revoir des classiques quand on voit \u00e7a, c'est affligeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:00 > 0:31:06) [89%] : \r\nMais voyez ce qui \u00e9tait justement ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s on est dans dans l'id\u00e9ologie des ann\u00e9es 50, moi \u00e7a \u00e7a m'a fait rire, alors apr\u00e8s faut l'expliquer aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:06 > 0:31:23) [84%] : \r\nMais pas ce qui s'est pass\u00e9, mais les 2 producteurs de Chinon produit et dit ordonne l'ordre divin dans ces 2 films, il y a, il y a, il y a une un seul ancienne subversion a dit P\u00e9tra Volpe la r\u00e9inventer Diego Fischer nous on n'en parle m\u00eame pas le le film est vraiment un film f\u00e9ministe et politiques, il y a rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:24 > 0:31:30) [89%] : \r\nNon mais c'est vrai, mais avouez quand m\u00eame que, au niveau de la r\u00e9alisation, c'est, c'est c'est pas si pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:30 > 0:31:43) [85%] : \r\nOn est d'accord, il y a eu, il y a la volont\u00e9 de rendre \u00e0 la r\u00e9alisation, effectivement assez rythm\u00e9e et nerveuse, beaucoup de moments de de cam\u00e9ras h\u00e9 oui, effectivement, \u00e7a c'est vrai, il y a une relative car il a cit\u00e9 comme \u00e7a mais enfin de ce qu'il faut que quelque chose se joue sous nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:43 > 0:32:06) [86%] : \r\nOK, amenez vos enfants ou parfois extraordinaire de la famille Moll, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2 d'avoir partag\u00e9, vous avez sur ces films ce soir couleur locale sera oeuvre n'a en Valais, alors que la station s'appr\u00eate \u00e0 accueillir des milliers de touristes dans des conditions d'enneigement id\u00e9al, mais dans un contexte un peu compliqu\u00e9 par l'incendie qui a frapp\u00e9 le centre thermal il y a quelques jours, des nouvelles, donc, a, ce soir \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:08 > 0:32:16) [89%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret demain ses manies canadien qui vous livre votre 12 45 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:24 > 0:32:28) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:46 > 0:32:49) [67%] : \r\nEt l\u00e0, a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:00 > 0:33:01) [99%] : \r\nBonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:03 > 0:33:04) [78%] : \r\nVal\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:06 > 0:33:08) [70%] : \r\nArrosoir Persil, les Mercedes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:14) [81%] : \r\nAh mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:22 > 0:33:30) [86%] : \r\nVoil\u00e0, il y a plus de chef plateau il y a, il y a plus personne, alors je dirais aussi qu'il y a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:35 > 0:33:38) [88%] : \r\nOui, on va quand m\u00eame matelas \u00e0 on va prendre de l'avance sur le g\u00e2teau, c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:41 > 0:33:42) [66%] : \r\nOn Asie Vasile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:48 > 0:33:52) [92%] : \r\nAlors attends, je me mets ici comme \u00e7a, \u00e7a va pas dormir, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:05 > 0:34:10) [70%] : \r\nAlors, j'\u00e9tais l\u00e0 tirer le 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:18 > 0:34:28) [77%] : \r\nIl a petit voil\u00e0 tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:05 > 0:35:06) [96%] : \r\nVoil\u00e0 l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:12 > 0:35:13) [98%] : \r\nEt \u00e7a change tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:29 > 0:35:30) [73%] : \r\n\u00e7a n'a pas d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:38 > 0:35:41) [58%] : \r\n\u00e7a m'a le meilleur bon provocateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:42 > 0:35:45) [93%] : \r\n\u00e7a nous change des stress quand il reste 2 minutes 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:51 > 0:36:01) [80%] : \r\nDonc pour votre papa, c'est marrant, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hier soir, impression que c'est les m\u00eames qui dorment ici, et puis dire Yann AOL oui, hier soir, c'\u00e9tait non je disais Ludo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:14 > 0:36:15) [87%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:28 > 0:36:29) [80%] : \r\nAvec ce beau ciel fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:45 > 0:36:46) [78%] : \r\nUn internaute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:53 > 0:36:55) [78%] : \r\nAllez, il y a cependant un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:04 > 0:37:08) [91%] : \r\nUn petit bip sur ton t\u00e9l\u00e9phone avec un message : j'ai parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:02 > 0:38:04) [89%] : \r\nOh mais c'est merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:13 > 0:38:14) [94%] : \r\nQuelle joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:20 > 0:38:27) [85%] : \r\nAttention, regarde ce qui s'est pass\u00e9, tu vois je te laisse voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:35 > 0:38:37) [92%] : \r\nEt cela, \u00e7a va se voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:38:41 > 0:39:41) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:49 > 0:42:17) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations pourront encore faire quelques incursions sur la Suisse, d'ici \u00e0 la fin de la semaine, la prochaine devrait arriver demain soir, les pressions sont relativement \u00e9lev\u00e9 en ce moment sur l'ouest de l'Europe, ce qui se traduit par des formations de nuages bas et moyens assez compact sur le nord de la Suisse et au-dessus des perturbations passe par moment, comme ce front chaud qui est arriv\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui nous ann\u00e9e quelques pr\u00e9cipitations sur l'ouest ce front maintenant cette \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire en attendant une nouvelle perturbation qui va se former demain apr\u00e8s- midi sur l'Allemagne et qui devrait arriver en toute fin de journ\u00e9e, cette apr\u00e8s midi la n\u00e9bulosit\u00e9 restera assez compact sur le nord de la Suisse pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour de l'aimant ou bien encore sur le pays d'en haut, ailleurs, par contre, notamment sur le Valais dans les Grisons au Tessin le soleil restera assez g\u00e9n\u00e9reuse, comme il l'est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 maintenant, les temp\u00e9ratures seront encore 2 saisons sur le plateau, il pourra faire jusqu'\u00e0 4, voire 5 degr\u00e9s, elles sont au-dessous de la norme dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne on ne d\u00e9passera pas le m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de Sion il fera moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur nord ces vents seront encore assez fort sur les cr\u00eates des Alpes o\u00f9 ils pourront atteindre les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais ils resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine avec une tendance \u00e0 la vie sur le plateau pendant la journ\u00e9e de jeudi, le matin, les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents toutes aux normes des \u00e9claircies pourront quand m\u00eame se d\u00e9velopper dans les Pr\u00e9alpes plut\u00f4t sur le pays d'en haut, il y en aura \u00e9galement sur les Alpes tessinoises temps bien ensoleill\u00e9 par contre en Valais ou bien encore, tout au sud l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse va augmenter mais des \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper dans les Alpes ou bien encore sur le Tessin, \u00e0 ce stade, peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue s'il y en a, \u00e9ventuellement, ce sera sur le quart nord- est en soir\u00e9e par contres les pr\u00e9cipitations vont revenir dans un courant de nord, elles vont essentiellement circuler sur le quart Nord-Est sur les Grisons, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles ne feront que d\u00e9border par moments sur l'ouest, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 1500 1800 m\u00e8tres localement 1000 sur l'Est, le Valais le Tessin devrait rester au sec, les temp\u00e9ratures seront en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse car nous serons \u00e0 l'avant d'un front chaud on devra atteindre demain apr\u00e8s- midi encore 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, mais \u00e9galement 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 6 h\u00f4tesses \u00e7a limite du 0 degr\u00e9 2 millim\u00e8tres, les vents pour terminer ce r\u00f4le de secteur nord- ouest \u00e0 nord- est n\u00e9 des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et qui resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, le t\u00e9l\u00e9film dans quelques instants, vous allez retrouver des fictions, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-21T01:58:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712646994", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE HILDEBRAND_RTS000001349104", "excerpt": "Itw de Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 sur la nouvelle strat\u00e9gie de lutte contre le harc\u00e8lement de rue mis en place par la municipalit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646995", "durationSec": 107, "title": "MI SOMMAIRE CINEMA 2012_RTS000001348499", "excerpt": "Extraits des films \"Les 400 coups\" de Fran\u00e7ois Truffaut, \"The Florida Project\" de Sea Baker, \"L'extraordinaire week-end de la famille Moll\" de Manuel Flurin Hendry et \"La Promesse de l'Aube\" d'Eric Barbier."}, {"internalArchiveId": "AA1712646996", "durationSec": 96, "title": "MI SOIREE HOCKEY_RTS000001349130", "excerpt": "Victoires du HC Bienne \u00e0 Langnau 4 buts \u00e0 1, de Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 Lausanne 5 buts \u00e0 1 et de Gen\u00e8ve Servette contre Ambri Piotta buts \u00e0 2 lors de la 33e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["1646901"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646997", "durationSec": 107, "title": "MI REFUS BUDGET NE_RTS000001349149", "excerpt": "Au grand dam du conseil d'Etat, la majorit\u00e9 des parlementaires neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 d'approuver le projet de budget du canton pour l'ann\u00e9e 2018. La droite neuch\u00e2teloise jugeant ce budget par trop d\u00e9ficitaire, ce qui selon elle, ne respecte pas les engagements de frein \u00e0 l'endettement d\u00e9cid\u00e9 auparavant. Si ce bocage perdure, le canton n'aura pas de budget pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir ce qui emp\u00eachera tout investissements \u00e0 venir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "BUDGET DE L'ETAT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["FAVRE, LAURENT", "KURTH, LAURENT"], "sequenceIds": ["1646739"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646998", "durationSec": 71, "title": "MI REFORME FISCALE TRUMP_RTS000001349136", "excerpt": "Lors d'une conf\u00e9rence de presse, les 2 conseillers administratifs du parti centriste Vevey Libre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant ont annonc\u00e9 l'arr\u00eat de leur participation au processus de m\u00e9ditation entre les conseillers administratifs veveysans suite \u00e0 de profonds d\u00e9saccords.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712646999", "durationSec": 30, "title": "MI PC VEVEY LIBRE_RTS000001349152", "excerpt": "La municipalit\u00e9 de Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie de lutte contre le harc\u00e8lement de rue.", "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647000", "durationSec": 31, "title": "MI PC UBER_RTS000001349127", "excerpt": "Extrait du film \"The Florida Project\" de Sea Baker."}, {"internalArchiveId": "AA1712647001", "durationSec": 31, "title": "MI PC HARCELEMENT RUE VD_RTS000001349102", "excerpt": "La future fermeture de la polyclinique de la ville est d\u00e9plor\u00e9e par ses habitants. Cette fermeture survient pour des raisons \u00e9conomiques li\u00e9es \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9conomiser 30 millions de francs sur les frais de sant\u00e9 du canton neuch\u00e2telois.\nItw de C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal.\nItw Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration d'H\u00f4pital Neuch\u00e2telois.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647002", "durationSec": 29, "title": "MI PC CATALOGNE J MOINS 1_RTS000001348982", "excerpt": "Extraits du film \"L'extraordinaire week-end de la famille Moll\" de Manuel Flurin Hendry."}, {"internalArchiveId": "AA1712647003", "durationSec": 90, "title": "MI FRANCE VOL EDOUARD PHILIPPE_RTS000001349126", "excerpt": "Marianne Tournier, une habitante de la commune jurassienne de Fontenay, a une passion pour les d\u00e9corations lumineuses de No\u00ebl. D\u00e9s septembre, elle am\u00e9nage son jardin et sa maison de dizaines d'objets lumineux et clignotants. L'apparition des ampoules LED plus \u00e9conomiques, a entra\u00een\u00e9 un regain d'int\u00e9r\u00eat des particuliers pour d\u00e9corer leurs habitations durant l'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712647004", "durationSec": 69, "title": "MI FLORIDA EXTRAIT PROJECT_RTS000001348493"}, {"internalArchiveId": "AA1712647005", "durationSec": 91, "title": "MI FERMETURE POLYCLINIQUES NE_RTS000001349033", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["CLINIQUE", "H\u00d4PITAL", "CESSATION D'ENTREPRISE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647006", "durationSec": 61, "title": "MI EXTRAIT EXTRAORDINAIRE WE FAMILLE MOLL_RTS000001348492"}, {"internalArchiveId": "AA1712647007", "durationSec": 110, "title": "MI BOOM DECO LUMINEUSES_RTS000001349031", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOYHIERES", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["NO\u00cbL", "D\u00c9CORATION LUMINEUSE", "AMPOULE LED"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712647060", "summary": "Int parlement neuch\u00e2telois en session.\nD\u00e9claration de Laurent Favre, conseiller d'Etat.\nParlementaires neuch\u00e2telois votant.\nItw Laurent Favre.\nItw Matthieu Aubert, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois.\nItw Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois.\nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1646739", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT", "KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647222", "summary": "Patinoire Ilfis : Antti Torm\u00e2nnen, entra\u00eeneur du HC BIenne sur le banc. Buts du HC Bienne marqu\u00e9s gace au SC Langnau Tigers par Kevin Fey, Beat Forster, Samuel Kreis et Toni Tajala, hockeyeurs.\nPatinoire de Malley : le gardien de but lausannois Cristobal Huet du LHC battu \u00e0 5 reprises par des hockeyeurs fribourgeois.\nPatinoire des Vernets : le gardien de but de Genpve Servette Gauthier Descloux arr\u00eatant 2 penalty d'Ambri Piotta. Gauthier Descloux bless\u00e9 lors du 2e arr\u00eat, est sorti sur une civi\u00e8re de la patinoire.", "id": "1646901", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "BLESS\u00c9", "GARDIEN DE BUT"], "visualGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC AMBRI PIOTTA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723184", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035650", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1637385", "internalArchiveId": "AA1711637646", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Suisse, pays de pauvres ?", "publicationDate": "2017-12-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'augmentation du taux de pauvret\u00e9 en Suisse. Le rench\u00e9rissement de la vie et les primes maladies mettent en difficult\u00e9 environ 25 % de la population. La pauvret\u00e9 touche aussi les gens qui ont un travail.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9192327", "imageURL": "http://www.rts.ch/9192326.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "PAUVRET\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "La Suisse, pays de pauvres ?", "Infrarouge", "La Suisse, pays de pauvres ?", "Infrarouge", "La Suisse, pays de pauvres ?", "Plusieurs indicateurs montrent que la pr\u00e9carit\u00e9 gagne du terrain en Suisse", "Profil type d\u2019une famille de working poor qui se pr\u00e9sente chez caritas", "La Suisse, pays de pauvres ?"], "alternativeSummary": ["La Suisse, pays de pauvres ?", "La p\u00e9riode est aux cadeaux eat au repas de f\u00eate. Pourtant les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 ne plus pouvoir joindre les deux bouts. Un Suisse sur quatre n'a plus d'argent apr\u00e8s avoir pay\u00e9 ses factures et les indicateurs de la pauvret\u00e9 sont en hausse, en particulier  dans les grandes villes. Avoir un travail n'est plus une garantie contre la pauvret\u00e9. A Gen\u00e8ve, un b\u00e9n\u00e9ficiare de l'aide sociale sur cinq travaille. En cause, des salaires qui augmentent moins vite que le rench\u00e9rissement g\u00e9n\u00e9ral et les primes maladie, d\u00e9plorent les syndicats. Le mod\u00e8le suisse est-il en danger? La Suisse devient-elle un pays de pauvres ? Et comment enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne ?", "La Suisse, pays de pauvres ?", "La p\u00e9riode est aux cadeaux eat au repas de f\u00eate. Pourtant les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 ne plus pouvoir joindre les deux bouts. Un Suisse sur quatre n'a plus d'argent apr\u00e8s avoir pay\u00e9 ses factures et les indicateurs de la pauvret\u00e9 sont en hausse, en particulier  dans les grandes villes. Avoir un travail n'est plus une garantie contre la pauvret\u00e9. A Gen\u00e8ve, un b\u00e9n\u00e9ficiare de l'aide sociale sur cinq travaille. En cause, des salaires qui augmentent moins vite que le rench\u00e9rissement g\u00e9n\u00e9ral et les primes maladie, d\u00e9plorent les syndicats. Le mod\u00e8le suisse est-il en danger? La Suisse devient-elle un pays de pauvres ? Et comment enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne ?", "La Suisse, pays de pauvres ?", "La p\u00e9riode est aux cadeaux et au repas de f\u00eate. Pourtant les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 ne plus pouvoir joindre les deux bouts. Un Suisse sur quatre n'a plus d'argent apr\u00e8s avoir pay\u00e9 ses factures et les indicateurs de la pauvret\u00e9 sont en hausse, en particulier  dans les grandes villes. Avoir un travail n'est plus une garantie contre la pauvret\u00e9. A Gen\u00e8ve, un b\u00e9n\u00e9ficiare de l'aide sociale sur cinq travaille. En cause, des salaires qui augmentent moins vite que le rench\u00e9rissement g\u00e9n\u00e9ral et les primes maladie, d\u00e9plorent les syndicats. Le mod\u00e8le suisse est-il en danger? La Suisse devient-elle un pays de pauvres ? Et comment enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne ?", "La p\u00e9riode est aux cadeaux eat au repas de f\u00eate. Pourtant les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 ne plus pouvoir joindre les deux bouts. Un Suisse sur quatre n'a plus d'argent apr\u00e8s avoir pay\u00e9 ses factures et les indicateurs de la pauvret\u00e9 sont en hausse, en particulier  dans les grandes villes. Avoir un travail n'est plus une garantie contre la pauvret\u00e9. A Gen\u00e8ve, un b\u00e9n\u00e9ficiare de l'aide sociale sur cinq travaille. En cause, des salaires qui augmentent moins vite que le rench\u00e9rissement g\u00e9n\u00e9ral et les primes maladie, d\u00e9plorent les syndicats. Le mod\u00e8le suisse est-il en danger? La Suisse devient-elle un pays de pauvres ? Et comment enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne ?"], "variantIds": ["ece-9065246", "ece-9065126", "ece-9065268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T16:12:57Z", "subTitles": ["19:36:26:08  19:36:46:05\r\n...\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:52:00\r\n A.FAVRE: Les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e\r\n      approchent \u00e0 grand pas.\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:56:08\r\nElles riment souvent avec shopping,\r\n        montagne de cadeaux\r\n\r\n19:36:56:10  19:37:00:09\r\n      et orgie de foie gras,\r\n   mais pas pour tout le monde.\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:03:03\r\n     Les Suisses sont toujours\r\n           plus nombreux\r\n\r\n19:37:03:05  19:37:05:23\r\n     \u00e0 ne plus pouvoir joindre\r\n          les deux bouts.\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:09:22\r\n   Un Suisse sur quatre n'a plus\r\n     d'argent en fin de mois,\r\n\r\n19:37:10:00  19:37:13:07\r\n et l'aide sociale devient oblig\u00e9e\r\n  pour des gens qui travaillent.\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:17:08\r\n      La Suisse devient-elle\r\n       un pays de pauvres ?\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:19:22\r\nLe mod\u00e8le helv\u00e9tique est-il cass\u00e9,\r\n et si oui, comment le r\u00e9parer ?\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:22:17\r\nC'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir,\r\n          bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:26:00\r\n Pour en parler, vos commentaires\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:27:22\r\n    et nos invit\u00e9s en plateau:\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:30:11\r\n          Mauro Poggia,\r\n    conseiller d'Etat genevois\r\n\r\n19:37:30:12  19:37:32:11\r\n  en charge des affaires sociales\r\n          et de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:37:32:12  19:37:34:05\r\n       Il a vu les chiffres\r\n    de l'aide sociale exploser.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:36:17\r\n          Isabelle Moret,\r\nconseill\u00e8re nationale PLR vaudoise,\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:40:14\r\n  elle consid\u00e8re que la solution\r\n     viendra de la formation.\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:44:14\r\n  Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller\r\n     national PS neuch\u00e2telois,\r\n\r\n19:37:44:16  19:37:47:01\r\net vice-pr\u00e9sident de Travail Suisse.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:49:22\r\nIl d\u00e9plore que les salaires stagnent\r\n   par rapport au co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:52:17\r\n   Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\r\n\r\n19:37:52:19  19:37:55:17\r\nIl pense que les Suisses vivent mieux\r\n      en 2017 qu'il y a 20 ans.\r\n\r\n19:37:55:19  19:37:58:22\r\n  Fabien Junod, responsable de la\r\n  communication de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:00:16\r\n       des Cartons du Coeur.\r\n\r\n19:38:00:18  19:38:04:08\r\n      Il conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9 \r\n      de l'aide alimentaire.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:07:19\r\n   St\u00e9phane Garelli, \u00e9conomiste,\r\n        professeur \u00e0 l'IMD,\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:13:07\r\n    il scrute les indicateurs\r\n de cette \u00e9conomie qui fait tout.\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:17:06\r\n  Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:38:17:08  19:38:23:01\r\n Avant de d\u00e9cortiquer la r\u00e9alit\u00e9 \r\n de cette pauvret\u00e9 qui progresse,\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:28:09\r\n  prenons la mesure du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n     avec quelques chiffres.\r\n\r\n19:38:31:22  19:38:35:08\r\n           -Les Suisses\r\n  sont les plus riches du monde.\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:39:09\r\n      La fortune par habitant\r\n      est de 500'000 francs,\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:43:21\r\n        c'est ce qu'affirme\r\n    une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n19:38:43:23  19:38:48:00\r\n  Mais derri\u00e8re cette statistique\r\n    se cache une autre r\u00e9alit\u00e9:\r\n\r\n19:38:48:02  19:38:51:04\r\n  la pr\u00e9carit\u00e9 gagne du terrain.\r\n\r\n19:38:51:06  19:38:54:18\r\n    Le ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile\r\n      \u00e0 cerner pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n\r\n19:38:54:21  19:38:57:17\r\n         mais des signaux\r\n      confirment la tendance.\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:01:19\r\n    En 2015, 570'000 personnes \r\n   sont touch\u00e9es par la pauvret\u00e9\r\n\r\n19:39:01:21  19:39:04:22\r\n      selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n        de la statistique.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:09:12\r\n       7 % de la population,\r\n       contre 6,6 % en 2014.\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:14:08\r\n   Dans les villes, toujours plus\r\nde monde a recourt \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:18:07\r\n      A Gen\u00e8ve, les dossiers\r\n      ont doubl\u00e9 en 10 ans.\r\n\r\n19:39:19:14  19:39:25:08\r\n   Les organisations caritatives\r\n  sont toujours plus sollicit\u00e9es.\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:30:00\r\n-On sert plus de repas chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:34:13\r\n Depuis une ann\u00e9e et demi, on sent \r\nque la pression est plus importante.\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:40:08\r\n-La demande pour l'aide alimentaire\r\naugmente partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:42:11\r\n    Elle explose m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:47:11\r\n   La banque alimentaire Partage\r\na augment\u00e9 sa distribution de 38 %.\r\n\r\n19:39:48:15  19:39:52:06\r\n-Comme pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\n\r\n19:39:52:08  19:39:54:09\r\n    les colis m'aident beaucoup\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:56:05\r\n      pour tenir la semaine.\r\n\r\n19:39:56:07  19:40:00:08\r\n    -La pr\u00e9carit\u00e9 ne touche pas\r\n  tout le monde de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:04:08\r\n Les cat\u00e9gories les plus \u00e0 risque\r\n    sont les personnes seules,\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:06:11\r\n   les familles monoparentales,\r\n           les seniors\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:08:18\r\n et les personnes sans formation.\r\n\r\n19:40:10:22  19:40:15:11\r\n A.FAVRE: Mauro Poggia, vous \u00eates\r\n  en charge du social \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:23:02\r\nun canton particuli\u00e8rement touch\u00e9 o\u00f9\r\nl'aide sociales a doubl\u00e9 en 10 ans.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:28:13\r\nDerri\u00e8re ces chiffres qui grimpent,\r\nqu'est-ce qu'il y a comme r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:28:15  19:40:31:10\r\n  M.POGGIA: Ce sont des personnes\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:34:00\r\n qui ont une formation incompl\u00e8te.\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:39:18\r\nBeaucoup de personnes sont arriv\u00e9es \r\n\u00e0 la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle pass\u00e9\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:44:19\r\n qui avaient une force de travail,\r\nsouvent une formation insuffisante.\r\n\r\n19:40:44:21  19:40:48:17\r\n  Elles avaient un travail gr\u00e2ce\r\n     \u00e0 leur force de travail.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:52:08\r\n   Aujourd'hui, sont remplac\u00e9es \r\n   par des personnes plus jeunes\r\n\r\n19:40:52:10  19:40:54:22\r\n      qui ne sont pas en \u00e2ge\r\n          de la retraite\r\n\r\n19:40:55:00  19:40:57:15\r\n       et sont des ch\u00f4meurs\r\n        en fin de droits.\r\n\r\n19:40:57:17  19:41:02:07\r\n  Ensuite, ils n'ont rien d'autre\r\n        que l'aide sociale.\r\n\r\n19:41:02:09  19:41:05:06\r\n    Il y a aussi des familles\r\nmonoparentales, surtout les femmes\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:07:20\r\n      qui sont plus sujettes\r\n       \u00e0 une pr\u00e9carisation,\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:10:19\r\n surtout les femmes avec enfants.\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:15:15\r\nBien s\u00fbr, toutes les personnes qui\r\nn'ont pas de formation suffisante.\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:18:08\r\n         On n'y reviendra.\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:23:04\r\n     Il y a aussi une tendance\r\n     de certaines entreprises\r\n\r\n19:41:23:06  19:41:26:20\r\n    de remplacer des personnes\r\n     qui \u00e9taient des employ\u00e9s\r\n\r\n19:41:26:22  19:41:30:13\r\n       durant des d\u00e9cennies\r\n  par des personnes plus jeunes.\r\n\r\n19:41:30:15  19:41:34:15\r\n   La concurrence est tr\u00e8s rude\r\n   dans un canton comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:34:17  19:41:37:08\r\n     On a 90'000 travailleurs\r\n           frontaliers.\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:41:01\r\n    Heureusement qu'ils sont l\u00e0\r\ncar ils occupent souvent des places\r\n\r\n19:41:41:03  19:41:44:06\r\n   qui ne seraient pas occup\u00e9es\r\n          par d'autres.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:48:13\r\n     A.FAVRE: On sent un d\u00e9but\r\nde reproche envers ces entreprises.\r\n\r\n19:41:48:15  19:41:51:01\r\n       M.POGGIA: Il ne faut\r\n         pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:55:09\r\nIl y a de plus en plus d'entreprises\r\n     responsables socialement,\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:57:17\r\n   mais il y a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:02:14\r\nA.FAVRE: Madame Moret, on a tous vu\r\n  les indicateurs de croissance.\r\n\r\n19:42:02:16  19:42:07:20\r\n   Tout repart \u00e0 la hausse: moins\r\nde 3 % de ch\u00f4mage, de la croissance.\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:10:10\r\n     Tout devrait aller bien,\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:05\r\n           et pourtant\r\n  le nombre de pauvres augmente.\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:15:09\r\n        Que se passe-t-il ?\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:17:23\r\nI.MORET: Peut-\u00eatre qu'on ne s'adapte\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:13\r\npas assez \u00e0 la situation nouvelle.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:24:11\r\nOn voit les familles monoparentales,\r\n   ou qui ont plus de 3 enfants,\r\n\r\n19:42:24:12  19:42:27:12\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es.\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:31:17\r\nUne personne sur 3 \u00e0 l'aide sociale\r\n          est un enfant.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:37:11\r\n  Notre soci\u00e9t\u00e9 n'est pas encore\r\nhabitu\u00e9e \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:41:04\r\n         Un mariage sur 2\r\n      se termine en divorce.\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:46:11\r\nParfois, celui qui ramenait l'argent\r\nla maison d\u00e9c\u00e8de ou perd son emploi.\r\n\r\n19:42:46:12  19:42:50:10\r\n      Il faut mieux int\u00e9grer\r\n      les femmes au march\u00e9.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:54:17\r\n   Les femmes doivent subvenir \r\n   aux besoins de leur famille.\r\n\r\n19:42:54:19  19:43:00:12\r\n    C'est \u00e0 dire d'avoir plus de\r\npossibilit\u00e9s d'accueil parascolaire.\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:03:16\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n     d'investir dans le futur.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:08:00\r\n  Il ne faut pas que la pr\u00e9carit\u00e9\r\n   se poursuive et se transmette\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:09:22\r\n   de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:15:04\r\n     A.FAVRE: Quelques pistes\r\n        de solutions d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:19:12\r\n   Je poursuis ce tour de table\r\n       en restant concentr\u00e9\r\n\r\n19:43:19:14  19:43:25:03\r\nsur la partie visible de l'iceberg:\r\n   les statistiques officielles.\r\n\r\n19:43:25:05  19:43:30:08\r\nNeuch\u00e2tel est le champion de Suisse\r\n        de l'aide sociale.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:38:04\r\n       Est-ce une fatalit\u00e9,\r\n        la paup\u00e9risation ?\r\n\r\n19:43:38:06  19:43:40:11\r\n  J-A.MAIRE: Je dirais qu'il y a\r\n\r\n19:43:40:12  19:43:42:16\r\n       quelques indicateurs\r\n\r\n19:43:42:18  19:43:44:14\r\n    qui vont dans le m\u00eame sens.\r\n\r\n19:43:44:16  19:43:47:08\r\n            On a parl\u00e9\r\n   des familles monoparentales,\r\n\r\n19:43:47:10  19:43:49:21\r\n   des ch\u00f4meurs en fin de droit.\r\n\r\n19:43:49:23  19:43:53:13\r\n   C'est vrai que dans tous ces\r\n domaines, Neuch\u00e2tel est en t\u00eate.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:57:05\r\n     La cons\u00e9quence c'est la\r\n   paup\u00e9risation qui progresse.\r\n\r\n19:43:57:07  19:43:59:14\r\n  J'aimerais ajouter un chiffre,\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:04:05\r\n  il y a ces 7 % de la population\r\n          qui est pauvre.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:07:16\r\n    Il y a une \u00e9tude de Caritas\r\n       qui dit qu'en termes\r\n\r\n19:44:07:18  19:44:12:21\r\nde revenu disponible, soit le revenu\r\n    qui permet d'\u00eatre autonome,\r\n\r\n19:44:12:23  19:44:18:12\r\n   on a plus de 21 % des m\u00e9nages\r\n   en Suisse qui n'arrivent pas\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:27:05\r\n    en fin de mois \u00e0 faire face\r\n      \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:44:27:07  19:44:31:11\r\n   C'est une nouvelle cat\u00e9gorie\r\n      en pleine progression.\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:38:07\r\nLe 7 % est l\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es,\r\n    mais ce 21 %, lui, progresse.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:46:21\r\nCes gens auront recours \u00e0 des formes\r\n  d'aides alimentaires, ou autre.\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:50:03\r\n A.FAVRE: C'est tr\u00e8s bien que vous\r\n            en parliez,\r\n\r\n19:44:50:05  19:44:53:14\r\n      car ce sera au coeur de\r\n    notre d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n19:44:53:16  19:44:56:21\r\n  ces gens qui tirent le diable\r\npar la queue, mais qui travaillent\r\n\r\n19:44:56:23  19:45:00:23\r\n      et n'apparaissent pas \r\n      dans les statistiques.\r\n\r\n19:45:01:01  19:45:05:23\r\n  Monsieur Slatkine, le seuil de\r\npauvret\u00e9, on va voir les chiffres.\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:18:12\r\n  Ce n'est vraiment pas beaucoup\r\n            d'argent.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:22:16\r\n     Pourtant, 7 % des Suisses\r\n         sont en dessous.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:25:10\r\nEst-ce normal pour un pays qui dont\r\n    le patrimoine par habitant\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:27:03\r\n        est le plus \u00e9lev\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:29:17\r\n I.SLATKINE: Ce n'est pas normal.\r\n\r\n19:45:29:19  19:45:31:20\r\n    Mais on ne peut pas accuser\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:34:20\r\n  l'\u00e9conomie d'en \u00eatre la cause.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:39:15\r\n  Elle s'efforce de faire vivre \r\n le mieux possible la population.\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:45:09\r\n   Une \u00e9conomie qui se porte bien\r\nest b\u00e9n\u00e9ficiaire pour la population.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:48:21\r\n       On doit s'interroger\r\n       sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:53:13\r\n    Les entreprises sont aussi\r\n   dans un monde concurrentiel.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:58:04\r\n  A.FAVRE: Pourquoi la pauvret\u00e9 \r\n  augmente si l'\u00e9conomie cro\u00eet ?\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:03:07\r\n   I.SLATKINE: C'est une soci\u00e9t\u00e9\r\n     en mutation technologique\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:08:01\r\n       avec des g\u00e9n\u00e9rations\r\n    qui ne sont plus adapt\u00e9es.\r\n\r\n19:46:08:03  19:46:13:04\r\nC'est une responsabilit\u00e9 politique,\r\n       mais aussi du priv\u00e9,\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:17:09\r\n         que de s'adapter\r\n     \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:21:06\r\n    Nous entrepreneurs, on doit\r\n    s'y adapter tous les jours\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:24:08\r\n       \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 4.0.\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:32:16\r\nLa majorit\u00e9 des entrepreneurs sont \r\nles derniers \u00e0 se payer en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:39:06\r\n        On ne va pas aller\r\n        dans les extr\u00eames.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:42:05\r\n        Mais il faut savoir\r\n       que les entrepreneurs\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:44:22\r\n  sont socialement responsables.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:48:12\r\n   Je m'\u00e9tonne un peu des propos\r\n        de Monsieur Poggia\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:53:07\r\n qui accuse les entreprises d'\u00eatre\r\n la source de cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:46:53:09  19:46:57:03\r\n       A.FAVRE: On verra que\r\n    les entrepreneurs eux-m\u00eames\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:01:00\r\n       peuvent se retrouver\r\ndans cette situation de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:05:17\r\n  Monsieur Junod, vous portez la\r\ncommunication des Cartons du Coeur.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:08:17\r\n   Il y a plus de 700 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:13:17\r\n          Vous voyez qui,\r\n      quelle est la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:17:11\r\n       F.JUNOD: La majorit\u00e9\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:21:07\r\n       des gens travaillent.\r\n\r\n19:47:21:09  19:47:26:13\r\n         A.FAVRE: Partout,\r\n     \u00e0 la campagne, en ville ?\r\n\r\n19:47:26:15  19:47:30:11\r\nF.JUNOD: Pour les parties rurales,\r\n        ce sont les zones\r\n\r\n19:47:30:12  19:47:33:11\r\no\u00f9 on a le plus des gens travaillent.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:37:11\r\n     Dans les zones urbaines,\r\n  on aura plus de gens au social.\r\n\r\n19:47:37:13  19:47:41:13\r\n         Dans l'ensemble,\r\n ce sont des gens qui travaillent.\r\n\r\n19:47:41:15  19:47:46:05\r\n    Au niveau de nos chiffres,\r\n    qui ne sont pas f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:51:08\r\n  on se base sur ce que l'on voit\r\n          sur le terrain,\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:56:16\r\n on constate sur le Canton de Vaud\r\n      que d'avoir des enfants\r\n\r\n19:47:56:18  19:47:58:21\r\n   est un facteur de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:47:58:23  19:48:00:22\r\n   C'est aussi simple que cela.\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:05:18\r\n  74 % des personnes b\u00e9n\u00e9ficiant\r\n de notre aide sont des familles.\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:09:21\r\n     On a pas mal de familles\r\n         monoparentales,\r\n\r\n19:48:09:23  19:48:13:17\r\nmais ce n'est que 35 % sur les 74 %.\r\n\r\n19:48:13:19  19:48:17:16\r\n     On a un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:23:09\r\n  Beaucoup de gens n'arrivent pas\r\n     \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:27:04\r\n        \u00c0 un moment donn\u00e9,\r\n       ils nous contactent.\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:30:15\r\n        Ce n'est d\u00e9j\u00e0 pas\r\n  dans notre \u00e9ducation en Suisse\r\n\r\n19:48:30:17  19:48:33:12\r\n      de demander de l'aide.\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:38:02\r\n  Chez nous, on n'a pas de carte \r\n  Caritas, ou ce genre de choses.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:40:09\r\n        Ils nous appellent.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:45:01\r\n  La premi\u00e8re fois, on fait tr\u00e8s\r\nattention aux questions qu'on pose.\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:48:12\r\n      Le but, c'est de rester\r\n         dans l'humilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:48:14  19:48:51:11\r\n    On fait des coups de pouce.\r\n\r\n19:48:51:12  19:48:54:11\r\n    On ne veut pas que les gens\r\n    soient d\u00e9pendants de nous.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:57:15\r\n         Financi\u00e8rement,\r\n    ce ne serait pas possible,\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:01:17\r\n   car deux millions d'aliments \r\n   sont distribu\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:07:18\r\n L'id\u00e9e, c'est de donner des coups\r\n  de pouce 2 \u00e0 4 fois par ann\u00e9e,\r\n\r\n19:49:07:20  19:49:13:08\r\n     pour les besoins vitaux,\r\n       pour faire le pont.\r\n\r\n19:49:13:10  19:49:19:15\r\nPour les s\u00e9parations, par exemple.\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:25:00\r\nLa moyenne des mariages dure 13 ans,\r\n mais on compte les grands-parents\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:29:00\r\n  qui sont mari\u00e9s depuis 50 ans.\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:33:18\r\n        C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n       qui cause pr\u00e9judice.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:38:11\r\n   On peut avoir une famille qui\r\nn'arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts,\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:43:13\r\net un papa qui a un salaire d\u00e9cent,\r\n  mais qui doit payer une pension\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:46:22\r\n          et se retrouve\r\n   dans une situation pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:11\r\nOn a aussi des familles de paysans.\r\n\r\n19:49:49:13  19:49:53:09\r\n    A.FAVRE: C'est incroyable \r\n    qu'une famille de paysans,\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:21\r\nqui cultive la terre, vient chercher\r\n       les Cartons du Coeur.\r\n\r\n19:49:56:23  19:49:59:20\r\n     F.JUNOD: Personnellement,\r\n           \u00e7a me choque.\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:04:16\r\n On se dit qu'un agriculteur peut \r\n cultiver, mais certaines denr\u00e9es,\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:08:14\r\n   il ne peut pas se les payer,\r\n       comme le gel douche.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:14:18\r\n   \u00c7a fait un peu plus de 10 ans\r\n         que \u00e7a a apparu.\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:22:18\r\n Avant, les agriculteurs donnaient\r\n  un coup de main, les surplus...\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:26:02\r\n     On avait une interaction\r\n        avec les paysans.\r\n\r\n19:50:26:04  19:50:28:13\r\n       Aujourd'hui, on est\r\n   dans la situation contraire,\r\n\r\n19:50:28:15  19:50:30:04\r\n        on doit les aider.\r\n\r\n19:50:30:06  19:50:32:19\r\n       Qu'on s'entend bien,\r\n        sur les quantit\u00e9s,\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:36:06\r\n        ce ne sont pas eux\r\n   qui repr\u00e9sentent la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:08  19:50:42:16\r\n       A.FAVRE: M. Garelli,\r\n     l'IMD, l\u00e0 vous enseigner,\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:46:21\r\n    nous confirme que la Suisse\r\n      est hyper comp\u00e9titive,\r\n\r\n19:50:46:23  19:50:51:17\r\n  vous sortez le classement de la\r\ncomp\u00e9titivit\u00e9, la Suisse qui gagne.\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:02\r\n      Pourtant, des paysans\r\n   vont chercher du gel douche.\r\n\r\n19:50:56:04  19:50:59:14\r\nOn a probl\u00e8me ou pas dans ce pays ?\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:02:04\r\n      S.GARELLI: La pauvret\u00e9\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:02\r\n        a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:07:19\r\n         Malheureusement,\r\n elle risque de toujours exister.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:11:22\r\n\u00c0 mon avis, elle est beaucoup plus\r\n      visible qu'auparavant.\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:15:02\r\nJe pense que c'est ce qui a chang\u00e9,\r\n\r\n19:51:15:04  19:51:18:07\r\n     \u00e0 travers les initiatives\r\n         d'aides sociales.\r\n\r\n19:51:18:09  19:51:21:07\r\nLes gens qui sont dans la pauvret\u00e9\r\n      ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:51:21:09  19:51:23:01\r\n       par les statistiques.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:13\r\n   A.FAVRE: Il y aurait un taux\r\n    de pauvret\u00e9 incompressible\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:30:23\r\n    comme le taux de ch\u00f4mage ?\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:33:20\r\n  S.GARELLI: On peut se poser la\r\n  question, car dans le ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:51:33:22  19:51:35:09\r\n           on est \u00e0 3 %.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:38:17\r\n Est-ce qu'on va descendre \u00e0 1 %,\r\n        probablement pas.\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:42:00\r\n    Est-ce que parce qu'il y a\r\n       les al\u00e9as de la vie,\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:45:08\r\n il y a pas un volant de pauvret\u00e9\r\n         incompressible ?\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:47:13\r\n    L\u00e0, il faut aider les gens.\r\n\r\n19:51:47:15  19:51:51:11\r\nMais en comparaison internationale,\r\nla Suisse est probablement le pays\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:54:11\r\n o\u00f9 la pauvret\u00e9 est la plus basse\r\n            en Europe.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:58:15\r\nMais aussi le pays o\u00f9 quand on est\r\n pauvre, on aura le plus d'aide.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:01:10\r\n A.FAVRE: La famille qui travaille\r\n    et vient chercher un carton\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:04:04\r\n    se fiche de la comparaison\r\n         internationale.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:06:11\r\n   S.GARELLI: Je suis d'accord.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:08:15\r\n      Le probl\u00e8me num\u00e9ro un,\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:12:02\r\n   c'est que c'est beaucoup plus\r\n       visible aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:12:04  19:52:14:18\r\n   Quand vous dites est-ce que\r\n la pauvret\u00e9 progresse en Suisse,\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:16:08\r\n        je ne suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:20:14\r\n   Si on voit les statistiques,\r\n m\u00eame celles que vous avez donn\u00e9es\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:24:18\r\n avec les 7 % de l'Office f\u00e9d\u00e9ral,\r\n    ce n'est pas quelque chose\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:29:17\r\nqui a beaucoup augment\u00e9, mais c'est\r\nun probl\u00e8me dont on se rend compte.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:34:06\r\nMais on s'en rend encore plus compte\r\n         car on est riches.\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:38:21\r\n A.FAVRE: Est-ce qu'il n'y a pas \r\nun effet anesth\u00e9siant des chiffres\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:11\r\n      et de la statistique ?\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:45:21\r\n Je prends un chiffre tomb\u00e9 hier:\r\n  3,3 % de la population suisse\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:51:04\r\n       est \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:55:20\r\n+0,1 %, \u00e7a n'a pas l'air grand chose,\r\n     mais c'est 7'647 personnes.\r\n\r\n19:52:55:22  19:53:01:00\r\n  Est-ce qu'on n'est pas aveugl\u00e9\r\npar l'abondance des statistiques ?\r\n\r\n19:53:01:02  19:53:04:21\r\nJ-A.MAIRE: J'aimerais revenir sur ce\r\n\r\n19:53:04:23  19:53:08:16\r\nparadoxe d'une \u00e9conomie qui va bien.\r\n\r\n19:53:08:18  19:53:13:08\r\n       Mais ce qui joue pas,\r\n      c'est la redistribution\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:18:03\r\n   des fruits de cette \u00e9conomie,\r\n     surtout de fa\u00e7on cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:24:00\r\n Si on regarde les augmentations de\r\nsalaires n\u00e9goci\u00e9es par les syndicats,\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:29:09\r\n        dont je fais parti,\r\n   avec une croissance de 2,3 %,\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:32:12\r\n   les n\u00e9gociations sont men\u00e9es\r\n         entre 0,5 et 1 %\r\n\r\n19:53:32:14  19:53:34:16\r\n   d'augmentation des salaires.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:38:20\r\nI.SLATKINE: On n'anticipe pas d'une\r\nann\u00e9e les augmentations de salaire.\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:42:03\r\nOn parle de la croissance de 2017 \r\npour les augmentations de salaires\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:43:16\r\n       qu'on verra en 2018.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:47:14\r\n   J-A.MAIRE: Je suis d'accord,\r\n mais j'aimerais prendre du recul.\r\n\r\n19:53:47:16  19:53:52:06\r\nLes 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, la croissance\r\n  du salaire au niveau de la base,\r\n\r\n19:53:52:08  19:53:56:15\r\n  soit les salaires des ouvriers \r\n  de base ont progress\u00e9 de 3,7 %.\r\n\r\n19:53:56:17  19:54:01:07\r\nDans le m\u00eame temps, les cat\u00e9gories\r\n sup\u00e9rieures ont vu leur salaire\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:08:23\r\n        augmenter de 17 %.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:12:23\r\n  C'est l\u00e0 que l'\u00e9cart se creuse.\r\n\r\n19:54:13:01  19:54:17:05\r\n En termes de revenus disponibles,\r\n     il y a un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:21:20\r\n     Ces petits revenus sont \r\n    tout le temps \u00e0 la limite.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:26:04\r\n        Ils n'arrivent pas\r\n    \u00e0 suivre le co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n19:54:26:06  19:54:30:11\r\n      Les primes d'assurance\r\n   n'ont pas arr\u00eat\u00e9 de flamber.\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:33:14\r\n       C'est une catastrophe\r\n       pour ces familles-l\u00e0.\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:36:11\r\n             Bien s\u00fbr,\r\n         il y a des aides,\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:40:12\r\n    mais dans certains cantons\r\n  on remet en question les aides\r\n\r\n19:54:40:14  19:54:44:12\r\n       car les collectivit\u00e9s\r\npubliques n'arrivent plus \u00e0 assumer.\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:50:14\r\n  C'est le 20 % de la population\r\n     qui est au stade limite.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:54:11\r\n     I.SLATKINE: Je comprends\r\n   parfaitement ce qui est dit.\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:59:21\r\nCes 20 % sont les moins bien form\u00e9s.\r\n\r\n19:54:59:23  19:55:04:13\r\n Les entrepreneurs font ce qu'ils\r\n peuvent, mais ils ne peuvent pas\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:08:15\r\n   augmenter de fa\u00e7on d\u00e9mesur\u00e9e\r\n          les salaires.\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:13:00\r\n    Je partage votre inqui\u00e9tude\r\n sur la croissance des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:16:14\r\n   Mais les 1 % des plus riches\r\n      ne sont pas le sujet.\r\n\r\n19:55:16:16  19:55:22:13\r\n   Apr\u00e8s, vous parlez des primes\r\n       d'assurance maladie.\r\n\r\n19:55:22:15  19:55:25:15\r\nJ'aime parler des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:55:25:17  19:55:30:03\r\n Ce qui augmente, c'est les co\u00fbts\r\n de la sant\u00e9, les primes suivent\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:31:12\r\nl'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:33:20\r\n    Je vois Monsieur Poggia...\r\n\r\n19:55:33:22  19:55:38:15\r\n   I.SLATKINE: Je paye une prime\r\n     par rapport \u00e0 des co\u00fbts.\r\n\r\n19:55:38:17  19:55:43:08\r\nCe ne sont pas des assurances qui \r\naugmentent les primes par plaisir.\r\n\r\n19:55:43:10  19:55:47:15\r\nLe probl\u00e8me de la sant\u00e9, c'est comme\r\n      le probl\u00e8me du logement,\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:50:10\r\n  de la fiscalit\u00e9 des familles...\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:12\r\n      Quand je me suis mari\u00e9\r\n        et eu des enfants,\r\n\r\n19:55:53:14  19:55:57:14\r\n  j'ai vu que j'allais payer plus\r\n    d'imp\u00f4ts, que c\u00e9libataire.\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:03:02\r\n    Les entreprises augmentent\r\n les salaires comme elles peuvent.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:07:21\r\n  En prenant les bonnes p\u00e9riodes.\r\n\r\n19:56:07:23  19:56:11:23\r\n         Mais \u00e0 l'inverse\r\n  j'aimerais voir des politiques\r\n\r\n19:56:12:01  19:56:17:15\r\n           pour all\u00e9ger\r\n    les co\u00fbts sur les familles.\r\n\r\n19:56:17:17  19:56:22:03\r\nJ'aimerais aller au centre du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:29:22\r\n A.FAVRE: On va faire cet \u00e9change\r\n        sur les salaires.\r\n\r\n19:56:30:00  19:56:37:03\r\n    Monsieur Poggia, je voulais\r\n     vous demander la parole.\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:42:02\r\n   M.POGGIA: Il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n      nouveau, ces personnes\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:46:09\r\nqui travaillent et qui n'arrivent pas\r\n        \u00e0 vivre correctement.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:50:14\r\nEn 2012, c'\u00e9tait 12 % des gens qui\r\n\u00e9taient \u00e0 l'aide sociale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:52:17\r\n       En 2016, c'est 18 %.\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:56:13\r\n      On a d\u00fb mettre en place\r\n  des prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:56:56:15  19:56:58:00\r\n           pour famille.\r\n\r\n19:56:58:02  19:57:01:20\r\n   C'est l'\u00c9tat qui se substitue\r\n     aux salaires insuffisants\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:03:14\r\n      vers\u00e9s par l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:57:03:16  19:57:06:06\r\n           Je ne dis pas\r\n    que dans certains secteurs,\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:10:06\r\n      il y a des difficult\u00e9s\r\n qui rendent difficile le paiement\r\n\r\n19:57:10:08  19:57:14:23\r\ndes salaires, mais dans la restaurati\r\nle salaire minimum et \u00e0 3'400 francs.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:19:02\r\n      Une famille ne vit pas\r\n        avec \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:19:04  19:57:22:15\r\n          Si le conjoint\r\n      ne travaille pas aussi,\r\n\r\n19:57:22:17  19:57:26:09\r\n          la famille aura\r\n     des prestations sociales.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:30:19\r\n    I.SLATKINE: Quelle solution\r\n     propose Monsieur Poggia ?\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:34:12\r\n       Est-ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re\r\n qu'il n'y a plus de restauration\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:36:12\r\n       et que des ch\u00f4meurs ?\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:41:05\r\n M.POGGIA: Pas du tout, pourquoi, \r\n l'alternative, c'est le ch\u00f4mage ?\r\n\r\n19:57:41:07  19:57:44:21\r\n         Les payer plus,\r\n  ce n'est pas une alternative ?\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:48:20\r\n    I.SLATKINE: Vous sous-payez\r\n     vos plats au restaurant ?\r\n\r\n19:57:48:22  19:57:53:13\r\nM.POGGIA: Je crois qu'aujourd'hui,\r\n  il faut se dire que peut-\u00eatre\r\n\r\n19:57:53:15  19:57:56:13\r\n     les partis qui ont voulu\r\n        une lib\u00e9ralisation\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:01:05\r\n   du march\u00e9 de la restauration\r\n      qui fait qu'\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:05:03\r\n   on change de mains pour 40 %\r\n    des restaurants en ville.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:08:05\r\n    Est-ce un syst\u00e8me viable ?\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:15\r\n     Est-ce qu'une r\u00e9gulation\r\n     ne sera pas opportune ?\r\n\r\n19:58:11:17  19:58:16:10\r\n          Pour permettre\r\n   d'avoir des revenus d\u00e9cents.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:19:13\r\n            S.GARELLI:\r\n   C'est quoi un revenu d\u00e9cent ?\r\n\r\n19:58:19:15  19:58:22:11\r\n        M.POGGIA: Un revenu\r\n        qui permet au moins\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:26:00\r\nde payer les charges d'une famille.\r\n\r\n19:58:26:02  19:58:28:21\r\n           I.SLATKINE:\r\n   Dans le monde de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:31:08\r\non paye un salaire \u00e0 une personne.\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:33:20\r\n On ne prend pas en consid\u00e9ration\r\n           son m\u00e9nage.\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:36:03\r\n       Si on dit: \"Je viens \r\n       travailler chez vous,\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:38:10\r\n       mais j'ai 3 enfants,\r\n         je suis divorc\u00e9,\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:41:13\r\n         donc le salaire\r\n   va s'adapter en fonction...\"\r\n\r\n19:58:41:15  19:58:45:17\r\n    Dans le monde l'\u00e9conomie,\r\n le revenu est li\u00e9 \u00e0 un individu.\r\n\r\n19:58:45:19  19:58:48:12\r\n  M.POGGIA: M\u00eame si on est seul,\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:58:48:14  19:58:54:11\r\n   3'400 francs n'est pas assez.\r\n\r\n19:58:54:12  19:58:58:19\r\n A.FAVRE: On va le voir en d\u00e9tail.\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:05:14\r\n    Vous parlez de ces gens qui\r\n  travaillent, mais sont pauvres.\r\n\r\n19:59:05:16  19:59:09:22\r\n     On est all\u00e9 \u00e0 Caritas pour\r\nd\u00e9cortiquer dans le d\u00e9tail le budget\r\n\r\n19:59:10:00  19:59:13:02\r\n       d'une famille lambda.\r\n\r\n19:59:15:02  19:59:20:10\r\n-Dans cet exemple, Monsieur travaille\r\n      \u00e0 100 % et Madame \u00e0 50 %.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:23:21\r\n Ils ont 2 enfants de 2 et 9 ans.\r\n\r\n19:59:23:23  19:59:29:07\r\n  Voici leur revenu net par mois.\r\n\r\n19:59:29:09  19:59:32:09\r\n La grande soustraction commence.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:34:20\r\n 2'100 frs de moins pour le loyer.\r\n\r\n19:59:34:22  19:59:37:11\r\n   1'210 frs de primes maladies.\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:41:21\r\n         200 frs d'imp\u00f4ts,\r\n720 frs \u00e0 la cr\u00e8che et \u00e0 la cantine.\r\n\r\n19:59:41:23  19:59:45:10\r\n    S'ajoutent les t\u00e9l\u00e9phones,\r\n     les transports publics,\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:51:17\r\nles SIG, Billag et l'assurance RC.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:57:09\r\n  Comptez encore 200 frs de frais\r\n   m\u00e9dicaux, des cours de piano\r\n\r\n19:59:57:11  20:00:02:11\r\n      et 500 frs de dentiste.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:07:02\r\n     Reste 400 frs par semaine\r\n      pour manger, se v\u00eatir,\r\n\r\n20:00:07:04  20:00:10:09\r\n     aller chez le coiffeur...\r\n\r\n20:00:10:11  20:00:16:05\r\n     Un budget sans voiture,\r\n  sans \u00e9pargne et sans vacances.\r\n\r\n20:00:16:07  20:00:19:13\r\n        Cette famille est\r\n   en-dessous du minimum vital.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:24:03\r\n  En cas de factures non pay\u00e9es, \r\n elle ne pourrait pas \u00eatre saisie.\r\n\r\n20:00:24:05  20:00:31:10\r\nUn m\u00e9nage de travailleurs pauvres qui\r\nau moindre p\u00e9pin pourrait d\u00e9crocher.\r\n\r\n20:00:31:11  20:00:36:03\r\n     A.FAVRE: Isabelle Moret,\r\n Monsieur travaille \u00e0 plein temps\r\n\r\n20:00:36:05  20:00:38:20\r\n       et Madame \u00e0 mi-temps.\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:43:14\r\n         Ils ont un revenu\r\n     que d'aucuns envieraient.\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:47:17\r\n   Et cette facture de dentiste\r\n     qui les prend \u00e0 la gorge\r\n\r\n20:00:47:19  20:00:50:23\r\n   et les conduits chez Caritas.\r\n\r\n20:00:51:01  20:00:56:05\r\n     Quelques francs de plus,\r\n   ils ne seraient pas pauvres.\r\n\r\n20:00:56:07  20:00:58:17\r\n      I.MORET: Ce qui compte,\r\n\r\n20:00:58:19  20:01:01:01\r\n      ce n'est pas le montant\r\n\r\n20:01:01:02  20:01:05:03\r\n du revenu mensuel de la famille,\r\n\r\n20:01:05:05  20:01:09:10\r\n     mais le revenu disponible\r\n        pour cette famille.\r\n\r\n20:01:09:11  20:01:13:20\r\n   On voit que la classe moyenne\r\n     qui est juste \u00e0 la limite\r\n\r\n20:01:13:22  20:01:17:11\r\n          et qui ne peut\r\n     pas obtenir de subsides,\r\n\r\n20:01:17:13  20:01:24:21\r\nest dans des situations difficiles,\r\n       presque plus que ceux\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:29:19\r\n    qui sont en dessous et qui\r\n b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:01:29:21  20:01:33:16\r\n     On voit dans cet exemple,\r\n     Madame travaille \u00e0 50 %,\r\n\r\n20:01:33:18  20:01:39:20\r\nson salaire suppl\u00e9mentaire va \u00eatre\r\nmang\u00e9 par l'augmentation d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n20:01:39:22  20:01:45:00\r\n  les co\u00fbts de cr\u00e8che sont plus\r\n\u00e9lev\u00e9s car les co\u00fbts de la famille\r\n\r\n20:01:45:02  20:01:49:17\r\nsont plus importants, et ces co\u00fbts-l\u00e0\r\n      d'acquisition du travail.\r\n\r\n20:01:49:19  20:01:53:16\r\n La situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente\r\n      d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n20:01:53:18  20:01:57:15\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, les primes et les logements\r\n          sont plus \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n20:01:57:17  20:02:01:23\r\n alors que les d\u00e9ductions fiscales\r\n    pour frais de garde enfants\r\n\r\n20:02:02:01  20:02:08:05\r\nsont moins \u00e9lev\u00e9es qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:02:08:07  20:02:11:19\r\n   \u00c0 Neuch\u00e2tel, on peut d\u00e9duire\r\n      jusqu'\u00e0 19'000 francs\r\n\r\n20:02:11:22  20:02:13:14\r\n     par ann\u00e9e et par enfant.\r\n\r\n20:02:13:16  20:02:16:04\r\n        Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       c'est 10'000 francs.\r\n\r\n20:02:16:06  20:02:20:07\r\n  Si une famille peut d\u00e9duire plus\r\nparce que les enfants doivent manger\r\n\r\n20:02:20:09  20:02:24:07\r\n    \u00e0 l'\u00e9cole, etc., ils seront\r\n   dans une meilleure situation.\r\n\r\n20:02:24:09  20:02:28:20\r\n  On pourrait faire quelque chose\r\n au niveau cantonal politiquement,\r\n\r\n20:02:28:22  20:02:32:01\r\n      c'est-\u00e0-dire augmenter \r\n      les d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n20:02:32:03  20:02:35:09\r\npour frais de garde enfant \u00e0 24'000\r\n   francs par ann\u00e9e en tout cas.\r\n\r\n20:02:35:11  20:02:39:07\r\n \u00c7a co\u00fbte quand les enfants sont \r\n\u00e0 la cr\u00e8che, et aux parascolaires.\r\n\r\n20:02:39:08  20:02:42:11\r\nLes devoirs surveill\u00e9s sont une bonne\r\n               mani\u00e8re\r\n\r\n20:02:42:12  20:02:44:22\r\n d'aider les familles pr\u00e9caris\u00e9es.\r\n\r\n20:02:45:00  20:02:49:22\r\n   Un adulte sur six ne lit pas \r\n   correctement dans notre pays.\r\n\r\n20:02:50:00  20:02:54:19\r\n Imaginez pour les parents qui ne\r\n     lisent pas correctement,\r\n\r\n20:02:54:21  20:02:59:08\r\n   comment aider leurs enfants ?\r\n\r\n20:02:59:10  20:03:06:04\r\n  Il faut que les parents lisent\r\n      la donn\u00e9e des devoirs.\r\n\r\n20:03:06:06  20:03:09:22\r\n   Il y a un risque de pr\u00e9carit\u00e9\r\n         pour ces enfants.\r\n\r\n20:03:10:00  20:03:13:12\r\n  A.FAVRE: Les co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n          l'enseignement,\r\n\r\n20:03:13:14  20:03:17:21\r\n    on comprend que le syst\u00e8me\r\n         est multiforme.\r\n\r\n20:03:17:23  20:03:22:11\r\n   Fabien Junod, vous avez fait\r\n     vous- m\u00eame l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:03:22:13  20:03:26:05\r\n     Vous avez c\u00f4toy\u00e9 de pr\u00e8s\r\n          la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n20:03:26:07  20:03:30:18\r\n        Pourtant, vous avez\r\n      toujours travaill\u00e9 dur.\r\n\r\n20:03:30:20  20:03:38:01\r\n Est-ce qu'il n'y a pas un moment\r\n      o\u00f9 on n'y croit plus ?\r\n\r\n20:03:38:03  20:03:42:08\r\n F.JUNOD: On devient un cart\u00e9sien\r\n            d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n20:03:42:10  20:03:45:14\r\n   \u00c7a devient tellement extr\u00eame.\r\n\r\n20:03:45:16  20:03:49:14\r\n     Pour accuser l'\u00e9conomie,\r\n j'ai de la peine avec ce concept,\r\n\r\n20:03:49:16  20:03:54:02\r\n     en ayant \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant.\r\n\r\n20:03:54:04  20:04:03:06\r\nMon salaire, pendant 10 ans, c'\u00e9tait\r\n 2'509 frs en tant qu'ind\u00e9pendant.\r\n\r\n20:04:03:08  20:04:10:13\r\n    Je n'ai pas voulu demander\r\n   le ch\u00f4mage car on m'a \u00e9duqu\u00e9\r\n\r\n20:04:10:15  20:04:14:06\r\n  en disant que c'\u00e9tait honteux.\r\n\r\n20:04:14:08  20:04:19:18\r\n     Apr\u00e8s 6 mois, il fallait \r\n    que je trouve une solution.\r\n\r\n20:04:19:20  20:04:23:04\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 regarder directement\r\n          avec les imp\u00f4ts\r\n\r\n20:04:23:06  20:04:27:06\r\n      pour r\u00e9guler au niveau\r\n         de mes acomptes.\r\n\r\n20:04:27:08  20:04:31:09\r\n  Mais mon salaire d'avant \u00e9tait\r\n    plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne,\r\n\r\n20:04:31:11  20:04:33:18\r\n      donc refus cat\u00e9gorique.\r\n\r\n20:04:33:20  20:04:36:02\r\n             En gros,\r\n     je devais me d\u00e9brouiller.\r\n\r\n20:04:36:04  20:04:39:21\r\n A.FAVRE: Vous vous \u00eates retrouv\u00e9\r\n    entrepreneur et pr\u00e9caire.\r\n\r\n20:04:39:23  20:04:43:06\r\n           F.JUNOD: Oui,\r\n   j'ai \u00e9t\u00e9 cherch\u00e9 les Cartons.\r\n\r\n20:04:43:08  20:04:49:05\r\n     A.FAVRE: \u00c7a doit bugger\r\n dans le cerveau de l'\u00e9conomiste.\r\n\r\n20:04:49:07  20:04:54:22\r\nS.GARELLI: Ca arrive trop souvent,\r\n         malheureusement.\r\n\r\n20:04:55:00  20:05:00:17\r\n Combien de temps les gens restent\r\n        dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n20:05:00:19  20:05:07:01\r\n       c'est la statistique\r\n        qui nous manque ?\r\n\r\n20:05:07:03  20:05:11:18\r\n        C'est probablement\r\n    un des probl\u00e8mes que l'on a\r\n\r\n20:05:11:20  20:05:16:12\r\n si le syst\u00e8me est trop favorable\r\n        dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n20:05:16:13  20:05:23:16\r\n beaucoup de gens s'y complaisent.\r\n\r\n20:05:23:18  20:05:28:21\r\nA.FAVRE: C'est le cheval de bataille\r\n          de Mauro Poggia.\r\n\r\n20:05:28:23  20:05:33:01\r\nS.GARELLI: Il faut faire attention.\r\n\r\n20:05:33:03  20:05:37:06\r\n    Avec le travail, on monte.\r\n\r\n20:05:37:08  20:05:41:00\r\n      F.JUNOD: Vous estimez\r\n que je me complaisais l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:05:41:02  20:05:43:10\r\n   S.GARELLI: Je ne dis pas \u00e7a.\r\n\r\n20:05:43:11  20:05:45:22\r\n        Il y a des gens...\r\n\r\n20:05:46:00  20:05:49:06\r\n   Ils font marcher le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:05:49:08  20:05:53:09\r\nEt se disent que si tout d'un coup\r\n     je n'ai plus cette aide,\r\n\r\n20:05:53:11  20:05:57:19\r\n     je vais vivre moins bien.\r\n\r\n20:05:57:21  20:06:02:22\r\nDans bien des cas, si vous quittez \r\nl'aide sociale, vous vous retrouvez\r\n\r\n20:06:03:00  20:06:08:05\r\ndans cette zone grise dans laquelle\r\n vous \u00eates beaucoup moins prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n20:06:08:07  20:06:12:07\r\n    et vous vivez moins bien, \r\n   car le loyer n'est pas pay\u00e9,\r\n\r\n20:06:12:09  20:06:15:01\r\n          les assurances\r\n    me sont pas subventionn\u00e9es.\r\n\r\n20:06:15:03  20:06:17:14\r\nIl faut aider les gens \u00e0 en sortir et\r\npas uniquement de permettre de vivre.\r\n\r\n20:06:17:16  20:06:19:12\r\n C'est important de vivre dedans.\r\n\r\n20:06:19:12  20:06:22:07\r\n    F.JUNOD: C'est les charges\r\n      qui \u00e9crasent les gens.\r\n\r\n20:06:22:09  20:06:24:15\r\n     S.GARELLI: Mais il faut\r\n   une strat\u00e9gie pour les aider\r\n\r\n20:06:24:17  20:06:26:09\r\n        \u00e0 aller au-dessus.\r\n\r\n20:06:26:11  20:06:30:02\r\nM.POGGIA: Bien s\u00fbr, le but n'est pas\r\nde faire une population d'assist\u00e9s.\r\n\r\n20:06:30:04  20:06:32:00\r\n      La moyenne, c'est entre\r\n\r\n20:06:32:02  20:06:33:19\r\n        deux et trois ans.\r\n\r\n20:06:33:21  20:06:36:07\r\n   Mais certains peuvent rester\r\n\r\n20:06:36:09  20:06:38:09\r\n       plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n20:06:38:11  20:06:41:11\r\n        Mais heureusement\r\n    que l'aide sociale est l\u00e0.\r\n\r\n20:06:41:13  20:06:44:06\r\nC'est bien que vous ayez rectifi\u00e9:\r\n\r\n20:06:44:08  20:06:46:21\r\n       on ne se compla\u00eet pas\r\n       dans l'aide sociale.\r\n\r\n20:06:46:23  20:06:53:11\r\n     A.FAVRE: C'est quand m\u00eame\r\n  une id\u00e9e qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue.\r\n\r\n20:06:53:12  20:06:59:16\r\n      M.POGGIA: On pense que\r\n  les personnes \u00e0 l'aide sociale\r\n\r\n20:06:59:18  20:07:01:11\r\n       profitent du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:07:01:12  20:07:06:02\r\n     Comme on pensait un temps\r\nque les ch\u00f4meurs sont des fain\u00e9ants.\r\n\r\n20:07:06:04  20:07:08:21\r\n           Maintenant,\r\n on se rend compte que le ch\u00f4mage\r\n\r\n20:07:08:23  20:07:12:09\r\n   peut arriver \u00e0 n'importe qui,\r\n     m\u00eame aux plus qualifi\u00e9s.\r\n\r\n20:07:12:11  20:07:15:11\r\n   Le respect pour les ch\u00f4meurs\r\n         a pris du grade.\r\n\r\n20:07:15:13  20:07:19:23\r\n    Ce qu'on fait, c'est mettre\r\n    en place un accompagnement.\r\n\r\n20:07:20:01  20:07:24:16\r\nC'est difficile, c'est individualis\u00e9.\r\n\r\n20:07:24:18  20:07:28:18\r\n        Chacun peut mettre\r\n    des comp\u00e9tences en valeur.\r\n\r\n20:07:28:20  20:07:33:19\r\n   Mais la s\u00e9paration du monde\r\ndu travail peut \u00eatre plus ou moins\r\n\r\n20:07:33:21  20:07:38:03\r\n   longue et donc la difficult\u00e9\r\n \u00e0 y revenir plus ou moins grande.\r\n\r\n20:07:38:05  20:07:42:07\r\n      L'incitation \u00e0 retourner\r\nau monde du travail doit \u00eatre r\u00e9elle.\r\n\r\n20:07:42:09  20:07:49:16\r\nCe syst\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 de la souffrance,\r\n    car on a perdu son travail.\r\n\r\n20:07:49:18  20:07:56:15\r\n  On a souvent fait une p\u00e9riode de\r\nch\u00f4mage, ressentie comme humiliante.\r\n\r\n20:07:56:17  20:08:02:07\r\n     Arriver \u00e0 l'aide sociale,\r\n  c'est ressenti comme une chute.\r\n\r\n20:08:02:09  20:08:06:23\r\n         Repartir de l\u00e0,\r\n  c'est repartir dans l'inconnu.\r\n\r\n20:08:07:01  20:08:10:13\r\n       A.FAVRE: Une question\r\n        genevoise m\u00e9chante.\r\n\r\n20:08:10:15  20:08:15:11\r\n        Tous vos homologues\r\n ont constat\u00e9 ces effets de seuil.\r\n\r\n20:08:15:12  20:08:19:10\r\n  On a l'impression que d'autres\r\n             cantons,\r\n\r\n20:08:19:11  20:08:26:09\r\n apr\u00e8s avoir fait le m\u00eame constat,\r\nont pris le taureau par les cornes.\r\n\r\n20:08:26:11  20:08:30:06\r\n        Ils ont transf\u00e9r\u00e9\r\n    des gens de l'aide sociale\r\n\r\n20:08:30:08  20:08:34:13\r\n  aux prestations compl\u00e9mentaires\r\n           des familles.\r\n\r\n20:08:34:15  20:08:39:20\r\n   Est-ce que Gen\u00e8ve est assez \r\n   volontariste en la mati\u00e8re ?\r\n\r\n20:08:39:22  20:08:43:19\r\n       M.POGGIA: Peut-\u00eatre\r\n  qu'on ne communique pas assez.\r\n\r\n20:08:43:21  20:08:46:22\r\nOn a constat\u00e9 cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:08:47:00  20:08:50:16\r\n     On a cr\u00e9\u00e9 des liens entre\r\n   l'Office cantonal de l'emploi\r\n\r\n20:08:50:18  20:08:52:22\r\n       et l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n20:08:53:00  20:08:56:12\r\n  Avec un service de r\u00e9insertion\r\n         professionnelle.\r\n\r\n20:08:56:14  20:09:01:00\r\n      Il assure la continuit\u00e9\r\nquand il y a rupture entre les deux.\r\n\r\n20:09:01:02  20:09:05:16\r\n    On ne passe pas imm\u00e9diatement\r\n\u00e0 l'aide sociale \u00e0 la fin du ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:09:05:18  20:09:08:06\r\n           On peut avoir\r\n     un conjoint qui travaille\r\n\r\n20:09:08:08  20:09:10:07\r\n    ou une fortune personnelle.\r\n\r\n20:09:10:09  20:09:13:06\r\n         Pendant un temps,\r\n      on est alors hors radar\r\n\r\n20:09:13:08  20:09:16:03\r\n         mais on cherche\r\n      un emploi malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n20:09:16:05  20:09:20:01\r\n       On essaie de mettre\r\n     en place une continuit\u00e9.\r\n\r\n20:09:20:03  20:09:24:14\r\n Mais si on est \u00e0 l'aide sociale,\r\n     c'est qu'il y a d'autres\r\n\r\n20:09:24:16  20:09:33:15\r\n  probl\u00e9matiques qui sont venues\r\ns'ajouter \u00e0 la perte d'un travail.\r\n\r\n20:09:33:17  20:09:36:05\r\n       Il y a l'endettement.\r\n\r\n20:09:36:07  20:09:40:04\r\n     Souvent, une petite aide\r\n pour quelques milliers de francs\r\n\r\n20:09:40:06  20:09:42:06\r\n    peut sauver une situation.\r\n\r\n20:09:42:08  20:09:45:09\r\n            Il faut que\r\n    des institutions soient l\u00e0.\r\n\r\n20:09:45:11  20:09:49:08\r\n    On travaille avec Caritas\r\n  et le Centre Social Protestant\r\n\r\n20:09:49:09  20:09:53:10\r\n   pour donner des coups de main\r\n         \u00e0 des personnes.\r\n\r\n20:09:53:11  20:09:58:00\r\n    Pour leur \u00e9viter la noyade.\r\n\r\n20:09:58:02  20:10:03:12\r\n       A.FAVRE: Je reviens\r\n  vers vous Jacques-Andr\u00e9 Maire.\r\n\r\n20:10:03:14  20:10:07:14\r\nVous \u00eates ici comme vice-pr\u00e9sident\r\n        de Travail.Suisse\r\n\r\n20:10:07:15  20:10:11:11\r\n   plus que conseiller national.\r\n\r\n20:10:11:12  20:10:15:14\r\n  Vous avez pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat\r\n   des n\u00e9gociations salariales\r\n\r\n20:10:15:16  20:10:19:23\r\n        pour l'an prochain.\r\n\r\n20:10:20:00  20:10:23:12\r\n     Des hausses de 0,5 \u00e0 1 %.\r\n\r\n20:10:23:14  20:10:29:04\r\n    Pour vous, \u00e7a ne suffit pas\r\n  \u00e0 compenser le rench\u00e9rissement.\r\n\r\n20:10:29:06  20:10:32:00\r\n          C'est compens\u00e9\r\n      par les autres hausses.\r\n\r\n20:10:32:02  20:10:36:00\r\nJ-A.MAIRE: Je partage compl\u00e8tement\r\n\r\n20:10:36:02  20:10:38:19\r\n     l'avis que l'aide sociale\r\n\r\n20:10:38:21  20:10:41:19\r\n n'est pas l\u00e0 pour s'y installer.\r\n\r\n20:10:41:21  20:10:44:08\r\nIl faut tout faire pour en sortir.\r\n\r\n20:10:44:10  20:10:48:17\r\n  \u00c0 Neuch\u00e2tel, on a mis en place\r\n un syst\u00e8me cibl\u00e9 sur les jeunes.\r\n\r\n20:10:48:19  20:10:51:09\r\n On a l\u00e0 une bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n20:10:51:11  20:10:55:17\r\n  \u00c7a passe par une collaboration\r\n      interinstitutionnelle.\r\n\r\n20:10:55:19  20:10:58:23\r\n  La reprise d'un apprentissage,\r\n\r\n20:10:59:01  20:11:06:07\r\n    ou la recherche d'un emploi\r\n       doit \u00eatre incitative.\r\n\r\n20:11:06:09  20:11:10:03\r\n       Il faut que le jeune\r\nait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller travailler.\r\n\r\n20:11:10:05  20:11:14:00\r\n       A.FAVRE: Mais pour \u00e7a,\r\nil faut que les salaires augmentent.\r\n\r\n20:11:14:02  20:11:17:18\r\nJ-A.MAIRE: On doit pouvoir collaborer\r\n           avec l'\u00e9conomie\r\n\r\n20:11:17:20  20:11:21:09\r\n      pour lisser le passage.\r\n\r\n20:11:21:11  20:11:26:19\r\n  C'est bien d'avoir un apprenti\r\n      qui revient se former.\r\n\r\n20:11:26:21  20:11:31:04\r\n   M\u00eame si ce n'est pas le plus\r\n performant dans un premier temps.\r\n\r\n20:11:31:06  20:11:34:09\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement,\r\n        il va le devenir.\r\n\r\n20:11:34:11  20:11:38:07\r\nLes jeunes qu'on arrive \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer,\r\n        il y en a beaucoup,\r\n\r\n20:11:38:09  20:11:40:19\r\n      ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n20:11:40:21  20:11:43:10\r\n  Mais en termes de rentabilit\u00e9,\r\n\r\n20:11:43:11  20:11:46:21\r\n     on ne peut pas toujours \r\n    verser le salaire complet.\r\n\r\n20:11:46:23  20:11:50:06\r\n          Il faut r\u00e9ussir\r\n      \u00e0 assouplir le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:11:50:08  20:11:53:06\r\n      Il faut que le salaire\r\n         soit progressif.\r\n\r\n20:11:53:08  20:11:56:23\r\n    Et que les pouvoirs publics\r\n    accompagnent ce processus.\r\n\r\n20:11:57:01  20:11:59:12\r\nPour que le travail soit incitatif.\r\n\r\n20:11:59:14  20:12:01:18\r\n        C'est fondamental.\r\n\r\n20:12:01:20  20:12:06:03\r\n Ensuite, il ne faut pas stagner \r\n \u00e0 des salaires qui ne permettent\r\n\r\n20:12:06:05  20:12:10:13\r\n       pas d'avoir un revenu\r\n     disponible non suffisant.\r\n\r\n20:12:10:15  20:12:14:16\r\n   A.FAVRE: Mais avec 0,5 \u00e0 1 %,\r\n          c'est le cas ?\r\n\r\n20:12:14:18  20:12:17:11\r\n        On est en dessous\r\n    des gains en productivit\u00e9.\r\n\r\n20:12:17:13  20:12:21:11\r\n  J-A.MAIRE: Ce qui choque, c'est\r\n  la redistribution tr\u00e8s in\u00e9gale.\r\n\r\n20:12:21:12  20:12:24:23\r\n            On obtient\r\n    des augmentations modestes,\r\n\r\n20:12:25:01  20:12:29:12\r\n       mais l'\u00e9conomie dit\r\n  qu'on ne peut pas servir plus,\r\n\r\n20:12:29:14  20:12:34:09\r\n on est en p\u00e9riode de crise, etc.\r\n\r\n20:12:34:11  20:12:37:11\r\n Mais en m\u00eame temps on peut servir\r\n\r\n20:12:37:13  20:12:40:09\r\n   des augmentations importantes\r\n           \u00e0 des cadres.\r\n\r\n20:12:40:11  20:12:42:11\r\n   C'est l\u00e0 que \u00e7a ne joue pas.\r\n\r\n20:12:42:12  20:12:45:13\r\n Il faut aussi changer d'attitude.\r\n\r\n20:12:45:15  20:12:50:11\r\n   Qu'on puisse faire progresser\r\n        le salaire minimum.\r\n\r\n20:12:50:12  20:12:54:16\r\n            S.GARELLI:\r\n Je vais parler avant M. Slatkine.\r\n\r\n20:12:54:18  20:12:58:19\r\n          Si on regarde\r\nces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n20:12:58:21  20:13:03:09\r\non est pass\u00e9 \u00e0 travers la pire crise\r\n    \u00e9conomique depuis la guerre.\r\n\r\n20:13:03:11  20:13:05:20\r\n    Et on est ressorti avec 3 %\r\n\r\n20:13:05:22  20:13:08:09\r\n      de ch\u00f4mage uniquement.\r\n\r\n20:13:08:11  20:13:10:21\r\n   En moyenne, c'est le dernier\r\n\r\n20:13:10:23  20:13:12:16\r\n        chiffre mentionn\u00e9.\r\n\r\n20:13:12:18  20:13:16:09\r\n      A Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel,\r\n        c'est un peu plus.\r\n\r\n20:13:16:11  20:13:18:01\r\n          Admettons 4 %.\r\n\r\n20:13:18:03  20:13:22:10\r\n    10 ans de crise \u00e9conomique\r\n et on n'a pas touch\u00e9 le ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:13:22:11  20:13:27:04\r\n     On dit que le probl\u00e8me,\r\nc'est l'augmentation des salaires.\r\n\r\n20:13:27:06  20:13:30:19\r\n            \u00c7a va venir\r\n    avec la reprise \u00e9conomique.\r\n\r\n20:13:30:21  20:13:35:19\r\n  A.FAVRE: Mais on dit toujours: \r\n  \"elle va venir\", ma soeur Anne,\r\n\r\n20:13:35:21  20:13:38:14\r\n mais on ne l'a jamais vu venir !\r\n\r\n20:13:38:16  20:13:42:18\r\n    S.GARELLI: La productivit\u00e9\r\n     en Suisse, c'est 0,5 %.\r\n\r\n20:13:42:20  20:13:47:03\r\n   Bien s\u00fbr, on aurait pu donner\r\n  plus d'augmentation de salaire.\r\n\r\n20:13:47:05  20:13:51:04\r\n       Mais on l'aurait pay\u00e9\r\n       par plus de ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:13:51:06  20:13:54:00\r\n  Ce n'est pas le mod\u00e8le suisse.\r\n\r\n20:13:54:02  20:13:58:23\r\n  M.POGGIA: Il faut aussi penser\r\n\u00e0 ceux qui sont chez nous \u00e0 l'aide\r\n\r\n20:13:59:01  20:14:03:10\r\n      sociale et au ch\u00f4mage\r\n  avant d'engager des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:14:03:11  20:14:07:02\r\n   I.SLATKINE: C'est un discours\r\n       que vous aimez tenir,\r\n\r\n20:14:07:04  20:14:10:13\r\nvous \u00eates en campagne \u00e9lectorale...\r\n\r\n20:14:10:16  20:14:13:23\r\nM.POGGIA: Le SECO a donn\u00e9 un handicap\r\n              \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:14:14:01  20:14:18:03\r\n  \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi\r\n   compte tenu de la concurrence\r\n\r\n20:14:18:05  20:14:20:16\r\n   des travailleurs frontaliers.\r\n\r\n20:14:20:18  20:14:25:17\r\n  Nos entreprises qui comprennent\r\n ce discours et sont responsables,\r\n\r\n20:14:25:18  20:14:30:16\r\n      je le r\u00e9p\u00e8te, il faut que\r\ntoutes les entreprises jouent le jeu.\r\n\r\n20:14:30:18  20:14:34:01\r\n       Et qu'elles prennent\r\n    les comp\u00e9tences sur place.\r\n\r\n20:14:34:03  20:14:37:15\r\n    Ces comp\u00e9tences au ch\u00f4mage \r\n    et \u00e0 l'aide sociale co\u00fbtent\r\n\r\n20:14:37:17  20:14:41:01\r\n en termes financiers et humains.\r\n\r\n20:14:41:03  20:14:43:20\r\n Ca touche notre coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n20:14:43:22  20:14:48:10\r\n   Il faut que ces comp\u00e9tences \r\n   correspondent \u00e0 vos besoins.\r\n\r\n20:14:48:11  20:14:52:05\r\nL\u00e0, nous devons travailler ensemble.\r\n\r\n20:14:52:07  20:14:57:10\r\n      Et que ces comp\u00e9tences \r\n      puissent \u00eatre engag\u00e9es.\r\n\r\n20:14:57:11  20:15:01:16\r\n    I.SLATKINE: Mais je pense \r\n   qu'on engage ces comp\u00e9tences\r\n\r\n20:15:01:18  20:15:04:18\r\n         si on les trouve.\r\n\r\n20:15:04:20  20:15:08:00\r\n     M.POGGIA: Insuffisamment.\r\n\r\n20:15:08:02  20:15:13:10\r\nI.SLATKINE: Vous avez mis en place\r\n    une pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n20:15:13:11  20:15:16:00\r\n     Les r\u00e9sultats ne sont pas\r\n         extraordinaires.\r\n\r\n20:15:16:02  20:15:18:04\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:15:18:06  20:15:21:01\r\n      A.FAVRE: C'est un d\u00e9bat\r\n          tr\u00e8s genevois.\r\n\r\n20:15:21:03  20:15:25:01\r\n   M.POGGIA: Ces personnes sont \r\n  au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n20:15:25:03  20:15:27:01\r\n Elles co\u00fbtent \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n20:15:27:03  20:15:31:12\r\nI.SLATKINE: Rendre les frontaliers\r\n responsables de la pr\u00e9carit\u00e9...\r\n\r\n20:15:31:14  20:15:35:13\r\nA.FAVRE: Mauro Poggia, Ivan Slatkine,\r\n     on sort du d\u00e9bat genevois.\r\n\r\n20:15:35:15  20:15:39:17\r\n    I.MORET: Il faut expliquer\r\nque le peuple a vot\u00e9 une initiative\r\n\r\n20:15:39:19  20:15:42:01\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n20:15:42:03  20:15:45:04\r\n Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'a entendu.\r\n\r\n20:15:45:06  20:15:47:03\r\n       Il a fait exactement\r\n\r\n20:15:47:05  20:15:50:02\r\n  ce que vous venez de demander.\r\n\r\n20:15:50:04  20:15:53:09\r\nEt que vous trouvez si merveilleux.\r\n\r\n20:15:53:11  20:15:55:10\r\n       Laissez-moi terminer.\r\n\r\n20:15:55:11  20:15:59:11\r\n    M.POGGIA: Votre pr\u00e9f\u00e9rence\r\n    nationalelight,c'est...\r\n\r\n20:15:59:12  20:16:04:01\r\n     I.MORET: Les employeurs \r\n    doivent d'abord s'adresser\r\n\r\n20:16:04:03  20:16:07:02\r\naux offices r\u00e9gionaux de placement.\r\n\r\n20:16:07:04  20:16:13:21\r\n  \u00c7a doit \u00eatre fait en particulier\r\npour les m\u00e9tiers de la construction.\r\n\r\n20:16:13:23  20:16:17:18\r\n   Et les m\u00e9tiers du nettoyage.\r\n\r\n20:16:17:20  20:16:22:22\r\n      On oblige les employeurs\r\n\u00e0 s'adresser d'abord \u00e0 des personnes\r\n\r\n20:16:23:00  20:16:27:14\r\n  inscrites aux offices r\u00e9gionaux\r\n           de placement.\r\n\r\n20:16:27:16  20:16:32:11\r\n   Pour leur laisser une chance\r\n    sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:16:32:12  20:16:36:08\r\n       Je vais en profiter,\r\n  puisque je peux remplacer une,\r\n\r\n20:16:36:10  20:16:39:21\r\nde parler des travailleurs seniors.\r\n\r\n20:16:39:23  20:16:43:16\r\n    Ils ont un taux de ch\u00f4mage\r\n     plus bas de la moyenne.\r\n\r\n20:16:43:18  20:16:47:13\r\n   Mais ils ont une peine folle\r\n     \u00e0 retrouver du travail.\r\n\r\n20:16:47:15  20:16:51:15\r\n  La probl\u00e9matique vient du fait\r\n       qu'ils co\u00fbtent cher,\r\n\r\n20:16:51:17  20:16:56:09\r\ncar les cotisations au 2\u00e8me pilier\r\n augmentent en fonction de l'\u00e2ge.\r\n\r\n20:16:56:11  20:16:59:16\r\n Quand vous avez plus que 55 ans,\r\n\r\n20:16:59:18  20:17:04:00\r\n     vous co\u00fbtez presque 20 %\r\n        de votre salaire.\r\n\r\n20:17:04:02  20:17:09:10\r\n    Il faut trouver un syst\u00e8me\r\npour que les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s\r\n\r\n20:17:09:11  20:17:13:12\r\n     ne co\u00fbtent pas plus cher.\r\n\r\n20:17:13:14  20:17:17:06\r\n    On y \u00e9tait presque parvenu\r\n          au Parlement.\r\n\r\n20:17:17:08  20:17:20:18\r\nOn va remettre la machine en marche.\r\n\r\n20:17:20:20  20:17:25:04\r\n   J'aimerais qu'un travailleur\r\n de 57 ans ne co\u00fbte pas plus cher\r\n\r\n20:17:25:06  20:17:27:17\r\n   qu'un travailleur de 45 ans.\r\n\r\n20:17:27:19  20:17:32:01\r\n       A.FAVRE: On reparlera,\r\nIsabelle Moret, de cette proposition.\r\n\r\n20:17:32:02  20:17:36:06\r\n   Mais Ivan Slatkine, M. Poggia\r\n vous a fait un grief par la bande\r\n\r\n20:17:36:08  20:17:44:19\r\n    sur le transfert de charges\r\n       du priv\u00e9 vers l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:17:44:21  20:17:53:13\r\n    Est-ce que les entreprises\r\n  n'ont pas tendance \u00e0 consid\u00e9rer\r\n\r\n20:17:53:15  20:17:57:08\r\n        que l'\u00c9tat est l\u00e0.\r\n\r\n20:17:57:10  20:18:01:06\r\n       Que les prestations\r\n     compl\u00e9mentaires sont l\u00e0.\r\n\r\n20:18:01:08  20:18:05:16\r\n  Et donc qu'on peut se permettre\r\n  de peu augmenter les salaires ?\r\n\r\n20:18:05:18  20:18:09:18\r\n   I.SLATKINE: Chaque entreprise\r\n    est confront\u00e9e \u00e0 un march\u00e9.\r\n\r\n20:18:09:20  20:18:12:19\r\n    Elle doit \u00eatre comp\u00e9titive\r\n          sur ce march\u00e9.\r\n\r\n20:18:12:21  20:18:15:01\r\n      Pour employer des gens.\r\n\r\n20:18:15:03  20:18:17:00\r\n        Il y a des march\u00e9s\r\n\r\n20:18:17:02  20:18:19:15\r\n   plus pr\u00e9caires que d'autres.\r\n\r\n20:18:19:17  20:18:23:02\r\n        Il est fondamental\r\n   d'avoir une bonne formation.\r\n\r\n20:18:23:04  20:18:25:11\r\n   D'avoir de la valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n20:18:25:12  20:18:30:05\r\n C'est par l\u00e0 qu'on pourra hausser\r\n     le niveaux des salaires.\r\n\r\n20:18:30:07  20:18:35:08\r\n Aujourd'hui, une entreprise paye\r\n      ce qu'elle peut payer.\r\n\r\n20:18:35:10  20:18:39:15\r\n  On peut se poser des questions\r\n      sur les augmentations\r\n\r\n20:18:39:17  20:18:43:11\r\n       qui sont trop fortes\r\n       sur certains cadres.\r\n\r\n20:18:43:13  20:18:48:01\r\nNous sommes les premiers \u00e0 dire qu'un\r\n  employeur doit \u00eatre responsable.\r\n\r\n20:18:48:03  20:18:51:07\r\n      J'aime les employeurs\r\n   qui s'augmentent en dernier.\r\n\r\n20:18:51:09  20:18:53:12\r\n Je connais beaucoup d'employeurs\r\n\r\n20:18:53:14  20:18:56:05\r\n        et leurs priorit\u00e9s,\r\n      ce sont leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n20:18:56:07  20:18:59:23\r\n A.FAVRE: Ca veut quand m\u00eame dire\r\n     que le mod\u00e8le est cass\u00e9.\r\n\r\n20:19:00:01  20:19:02:09\r\n   I.SLATKINE: Je ne crois pas.\r\n\r\n20:19:02:11  20:19:06:05\r\n            La majorit\u00e9\r\n    des employeurs dans ce pays\r\n\r\n20:19:06:07  20:19:09:01\r\n  sont socialement responsables.\r\n\r\n20:19:09:03  20:19:12:07\r\n     Ils vont pas chercher de \r\n    la main-d'oeuvre bon march\u00e9\r\n\r\n20:19:12:09  20:19:14:04\r\n de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:19:14:06  20:19:17:15\r\nA.FAVRE: Mais quand on compare les\r\n     salaires des top-manager\r\n\r\n20:19:17:17  20:19:20:13\r\n  et ceux des plus bas salaires,\r\n        on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:19:20:15  20:19:23:22\r\n       I.MORET: Notre tissu\r\nsocio-\u00e9conomique, ce sont des PME.\r\n\r\n20:19:24:00  20:19:28:07\r\nDes petits partons qui vont d'abord\r\n  vouloir conserver les emplois.\r\n\r\n20:19:28:09  20:19:32:18\r\n   On parle toujours des grandes\r\nentreprises et des salaires \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:19:32:20  20:19:34:02\r\n       Mais dans notre pays,\r\n\r\n20:19:34:04  20:19:37:18\r\n      c'est beaucoup des PME\r\n qui s'engagent pour les emplois.\r\n\r\n20:19:37:20  20:19:39:23\r\n  On peut passer \u00e0 la formation ?\r\n\r\n20:19:40:01  20:19:42:08\r\n  A.FAVRE: Parlons des solutions.\r\n\r\n20:19:42:10  20:19:46:00\r\n   I.MORET: On est pr\u00eat de No\u00ebl,\r\n     il faut redonner espoir.\r\n\r\n20:19:46:02  20:19:49:17\r\n   Ce passage dans la pr\u00e9carit\u00e9\r\n    peut \u00eatre une transition.\r\n\r\n20:19:49:19  20:19:53:11\r\n         Un demi-million\r\n      de personnes en Suisse\r\n\r\n20:19:53:13  20:19:57:05\r\n       n'a pas de formation\r\n        post-obligatoire.\r\n\r\n20:19:57:07  20:20:00:11\r\n  Ils ont fait l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n20:20:00:12  20:20:03:16\r\n        Ils n'ont pas fait\r\n     ensuite un apprentissage.\r\n\r\n20:20:03:18  20:20:05:20\r\n     Ils n'ont pas de dipl\u00f4me.\r\n\r\n20:20:05:22  20:20:10:09\r\n     Sur le march\u00e9 du travail,\r\n   avec la num\u00e9risation en plus,\r\n\r\n20:20:10:11  20:20:14:18\r\n   ils ont de la peine \u00e0 trouver\r\n     un emploi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:20:14:20  20:20:20:08\r\n  Il faut non seulement avoir une\r\nbonne formation quand on est jeune,\r\n\r\n20:20:20:09  20:20:24:09\r\n    mais avoir des formations \r\n    de rattrapage dans sa vie.\r\n\r\n20:20:24:11  20:20:28:15\r\n    On pourrait d\u00e9velopper plus\r\n      de possibilit\u00e9s d'avoir\r\n\r\n20:20:28:17  20:20:32:01\r\n        en cours d'emploi\r\n     des moyens de se former.\r\n\r\n20:20:32:03  20:20:36:06\r\n\u00c7a co\u00fbte cher, il faut faire vivre\r\n        sa famille \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:20:36:08  20:20:38:15\r\n      Les formations du soir,\r\n\r\n20:20:38:17  20:20:41:04\r\n     ce n'est pas suffisamment\r\n\r\n20:20:41:06  20:20:44:08\r\n    d\u00e9velopp\u00e9 dans notre pays.\r\n\r\n20:20:44:10  20:20:48:07\r\n     Mais on n'aura pas toute\r\n   sa vie le m\u00eame type d'emploi.\r\n\r\n20:20:48:09  20:20:51:22\r\n    Par exemple, plus personne\r\n ne va dans une agence de voyages\r\n\r\n20:20:52:00  20:20:54:04\r\n  pour acheter un billet d'avion.\r\n\r\n20:20:54:06  20:20:56:16\r\n      Il faut se reconvertir.\r\n\r\n20:20:56:18  20:21:01:02\r\n On a des besoins dans les m\u00e9tiers\r\n     de services \u00e0 la personne\r\n\r\n20:21:01:04  20:21:03:22\r\nen mati\u00e8re de soins, dans les EMS.\r\n\r\n20:21:04:00  20:21:08:14\r\n       A.FAVRE: Comment vous\r\n   entendez cela, Fabien Junod ?\r\n\r\n20:21:08:16  20:21:14:00\r\n  Les gens qui viennent chez vous,\r\nils ont des probl\u00e8mes de formation ?\r\n\r\n20:21:14:02  20:21:16:11\r\n      F.JUNOD: Effectivement,\r\n\r\n20:21:16:12  20:21:19:22\r\n       il y a une faiblesse\r\n      dans la qualification.\r\n\r\n20:21:20:00  20:21:21:17\r\n     Mais pas pour l'ensemble.\r\n\r\n20:21:21:19  20:21:23:16\r\n    On n'a beaucoup de jeunes.\r\n\r\n20:21:23:18  20:21:25:22\r\n       La majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n20:21:26:00  20:21:27:19\r\n        ont plus de 30 ans.\r\n\r\n20:21:27:21  20:21:29:23\r\n     20 % ont plus de 50 ans.\r\n\r\n20:21:30:01  20:21:32:18\r\nEux ont beaucoup de qualification.\r\n\r\n20:21:32:20  20:21:36:11\r\n   Mais au moment o\u00f9 ils perdent\r\n   leur emploi, ils font quoi ?\r\n\r\n20:21:36:12  20:21:40:03\r\n      Ils se retrouvent vite\r\n        dans une pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n20:21:40:05  20:21:42:08\r\n  et elle va dans la durabilit\u00e9.\r\n\r\n20:21:42:10  20:21:45:07\r\nOn a des personnes qui sont \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n20:21:45:09  20:21:49:10\r\n Ils ont travaill\u00e9 toute leur vie\r\n    et n'arrivent pas tourner.\r\n\r\n20:21:49:11  20:21:53:04\r\n      Ou une personne \u00e0 l'AI,\r\n       qui touche 1'800 frs.\r\n\r\n20:21:53:06  20:21:58:09\r\n       Vous faites comment ?\r\n\r\n20:21:58:11  20:22:04:05\r\nI.MORET: On n'a pas encore parl\u00e9 des\r\n personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 renti\u00e8res.\r\n\r\n20:22:04:07  20:22:10:20\r\n   Et qui n'ont pas suffisamment\r\n        de deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:22:10:22  20:22:13:19\r\n      C'est le cas des femmes\r\n          en particulier.\r\n\r\n20:22:13:21  20:22:17:19\r\n  Si elles ont travaill\u00e9 \u00e0 temps\r\n   partiel ou si elles avaient\r\n\r\n20:22:17:21  20:22:21:01\r\n         un petit salaire,\r\n   elles n'ont pas assez cotis\u00e9.\r\n\r\n20:22:21:03  20:22:24:10\r\n          \u00c0 la retraite,\r\n  elles n'ont que leur rente AVS.\r\n\r\n20:22:24:11  20:22:32:00\r\n   La diff\u00e9rence de revenu entre\r\n     les hommes et les femmes\r\n\r\n20:22:32:02  20:22:37:16\r\nau moment de l'\u00e2ge de la retraite,\r\n  \u00e7a ne se situe pas sur l'AVS.\r\n\r\n20:22:37:18  20:22:41:16\r\n   Mais sur le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:22:41:18  20:22:44:11\r\n   Avec une diff\u00e9rence de 60 %.\r\n\r\n20:22:44:13  20:22:47:00\r\n          C'est \u00e9norme !\r\n\r\n20:22:47:02  20:22:50:19\r\n   Les femmes qui \u00e0 la retraite \r\n   n'ont pas de deuxi\u00e8me pilier,\r\n\r\n20:22:50:21  20:22:53:07\r\n      sont dans une situation\r\n          tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n20:22:53:09  20:22:57:13\r\nA.FAVRE: Avec l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance\r\n   2020, il faudra en reparler.\r\n\r\n20:22:57:15  20:23:00:11\r\n    J-A.MAIRE: J'aimerais dire\r\n\r\n20:23:00:12  20:23:05:14\r\n          que les jeunes,\r\n\r\n20:23:05:16  20:23:10:15\r\n       \u00e7a doit \u00eatre l'occasion\r\nde les remettre en formation de base.\r\n\r\n20:23:10:17  20:23:14:03\r\n  Mais la formation des adultes,\r\n        c'est fondamental.\r\n\r\n20:23:14:05  20:23:18:05\r\n      Ce que nous d\u00e9fendons,\r\n        \u00e0 Travail.Suisse,\r\n\r\n20:23:18:07  20:23:21:02\r\n         c'est de pr\u00e9venir\r\n       la perte de l'emploi.\r\n\r\n20:23:21:04  20:23:25:17\r\n      C'est-\u00e0-dire introduire\r\nun bilan de comp\u00e9tences vers 40 ans.\r\n\r\n20:23:25:19  20:23:29:20\r\n    Pour qu'on puisse assez t\u00f4t\r\n   remettre les personnes \u00e0 jour\r\n\r\n20:23:29:22  20:23:32:17\r\n   au niveau de l'employabilit\u00e9.\r\n\r\n20:23:32:19  20:23:36:01\r\n       Les besoins \u00e9voluent\r\n        d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n20:23:36:03  20:23:39:13\r\n           Il faut qu'on\r\n     travaille en partenariat.\r\n\r\n20:23:39:15  20:23:42:00\r\n     I.SLATKINE: C'est le cas.\r\n\r\n20:23:42:01  20:23:46:13\r\n Vous savez combien la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     des entreprises romandes\r\n\r\n20:23:46:15  20:23:51:02\r\n      est engag\u00e9e au niveau\r\n de la formation professionnelle.\r\n\r\n20:23:51:04  20:23:54:11\r\n      J-A.MAIRE: Oui, Gen\u00e8ve \r\n      est un mod\u00e8le du genre.\r\n\r\n20:23:54:12  20:23:58:23\r\n    A.FAVRE: Les syndicalistes\r\nsont d'une politesse dans ce pays !\r\n\r\n20:23:59:01  20:24:02:18\r\n  J-A.MAIRE: J'ai fait plusieurs\r\n    propositions pour remettre\r\n\r\n20:24:02:20  20:24:04:22\r\n    dans le circuit les femmes.\r\n\r\n20:24:05:00  20:24:09:10\r\n   Malheureusement, le Parlement\r\na toujours refus\u00e9 ces propositions.\r\n\r\n20:24:09:11  20:24:16:12\r\n   I.MORET: Pour la r\u00e9insertion\r\ndes femmes, il y avait cet exemple.\r\n\r\n20:24:16:14  20:24:22:12\r\n    Je demande aux entreprises\r\n de laisser une chance aux femmes\r\n\r\n20:24:22:14  20:24:28:11\r\nqui ont r\u00e9duit leur temps de travail\r\n    pour s'occuper des enfants.\r\n\r\n20:24:28:12  20:24:33:00\r\n   Une chance de reprendre pied\r\n    dans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:24:33:02  20:24:37:10\r\n  Une femme cadre dans une banque\r\n    me disait que son employeur\r\n\r\n20:24:37:11  20:24:40:20\r\n          l'avait repris\r\n      apr\u00e8s 10 ans d'absence.\r\n\r\n20:24:40:22  20:24:42:20\r\n          Et l'a form\u00e9e.\r\n\r\n20:24:42:22  20:24:47:03\r\n     Il faut faire confiance\r\n   \u00e0 ces comp\u00e9tences de femmes.\r\n\r\n20:24:47:05  20:24:51:20\r\n    De plus en plus de femmes \r\n    ont des bonnes formations.\r\n\r\n20:24:51:22  20:24:55:11\r\n On le voit notamment en m\u00e9decine.\r\n\r\n20:24:55:13  20:25:01:15\r\n          Mais il s'agit\r\n de ne pas perdre ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n20:25:01:17  20:25:06:11\r\n        J-A.MAIRE: Il faut \r\n       soutenir ces efforts.\r\n\r\n20:25:06:12  20:25:08:21\r\n         Donner du temps.\r\n\r\n20:25:08:23  20:25:12:01\r\n        A.FAVRE: S.Garelli,\r\n   vous voulez toujours parler ?\r\n\r\n20:25:12:03  20:25:15:03\r\n I.SLATKINE: Je suis tr\u00e8s content\r\n          d'entendre \u00e7a.\r\n\r\n20:25:15:05  20:25:17:16\r\nC'est le travail que nous faisons.\r\n\r\n20:25:17:18  20:25:22:01\r\n A.FAVRE: On va laisser St\u00e9phane \r\n Garelli mettre son grain de sel.\r\n\r\n20:25:22:03  20:25:25:09\r\n     S.GARELLI: Je serai bref.\r\n\r\n20:25:25:11  20:25:27:20\r\n  La formation, c'est permanent.\r\n\r\n20:25:27:22  20:25:30:08\r\n     On ne doit jamais arr\u00eater\r\n\r\n20:25:30:10  20:25:32:03\r\n           de se former.\r\n\r\n20:25:32:05  20:25:35:11\r\n    Il ne faut jamais se former\r\n       sur une seule chose,\r\n\r\n20:25:35:12  20:25:38:03\r\n   mais sur plusieurs \u00e0 la fois.\r\n\r\n20:25:38:05  20:25:42:20\r\n   Il ne faut pas croire que tout\r\nle monde va \u00eatre docteur en physique\r\n\r\n20:25:42:22  20:25:44:08\r\n           et en chimie.\r\n\r\n20:25:44:10  20:25:49:10\r\n  Il y aura toujours de la place\r\n    pour les petits travails.\r\n\r\n20:25:49:11  20:25:53:14\r\n           Pour les gens\r\n     qui ont peu de formation.\r\n\r\n20:25:53:16  20:25:57:01\r\n Il faut sortir de cette approche\r\n             \u00e9litiste\r\n\r\n20:25:57:03  20:26:00:11\r\n   avec les hautes technologies\r\n          et tout cela.\r\n\r\n20:26:00:13  20:26:03:14\r\n        Il y aura toujours \r\n        des petits boulots.\r\n\r\n20:26:03:16  20:26:08:01\r\n    M.POGGIA: Je suis d'accord,\r\n    la formation c'est d'abord\r\n\r\n20:26:08:03  20:26:10:04\r\n        une responsabilit\u00e9\r\n\r\n20:26:10:06  20:26:13:11\r\n      personnelle de chacun.\r\n\r\n20:26:13:13  20:26:17:20\r\n      Je le dis \u00e0 l'intention\r\n   des jeunes qui nous \u00e9coutent.\r\n\r\n20:26:17:22  20:26:23:10\r\n    Ce n'est pas parce qu'on a \r\n    un emploi que c'est acquis.\r\n\r\n20:26:23:11  20:26:27:20\r\n    Il faut que les employeurs\r\n      donnent la possibilit\u00e9\r\n\r\n20:26:27:22  20:26:29:18\r\n     aux employ\u00e9s de la faire.\r\n\r\n20:26:29:20  20:26:32:11\r\n Notre loi sur l'assurance ch\u00f4mage\r\n\r\n20:26:32:12  20:26:36:16\r\n   n'est pas l\u00e0 pour donner une\r\nformation \u00e0 ceux qui ne l'ont pas.\r\n\r\n20:26:36:18  20:26:40:09\r\n    C'est seulement pour ceux \r\n   qui sont aptes au placement.\r\n\r\n20:26:40:10  20:26:44:11\r\n      Soit on se forme, soit\r\n on re\u00e7oit des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:26:44:12  20:26:46:14\r\n       C'est l\u00e0 le probl\u00e8me,\r\n\r\n20:26:46:16  20:26:49:21\r\n  car l\u00e0, le canton se substitue\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:26:49:23  20:26:53:15\r\n  C'est ce qu'on essaie de faire\r\n     \u00e0 Gen\u00e8ve pour les jeunes\r\n\r\n20:26:53:17  20:26:56:03\r\n       avec des allocations\r\n         premier emploi.\r\n\r\n20:26:56:05  20:26:59:10\r\n   Le public aide aussi le priv\u00e9\r\n       \u00e0 aider les employ\u00e9s\r\n\r\n20:26:59:11  20:27:01:17\r\n     qui n'ont pas le niveau.\r\n\r\n20:27:01:19  20:27:06:03\r\n Pour leur donner les comp\u00e9tences\r\n        qui leur manquent.\r\n\r\n20:27:06:05  20:27:10:00\r\n Donc allocations premi\u00e8res emploi\r\n          pour ces jeunes\r\n\r\n20:27:10:02  20:27:13:14\r\n      qui ont la formation, \r\n      mais pas l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:27:13:16  20:27:16:16\r\n  Aussi aider les plus de 50 ans.\r\n\r\n20:27:16:18  20:27:21:11\r\nIl y a le regard de notre \u00e9conomie\r\n     sur les plus de 50 ans.\r\n\r\n20:27:21:13  20:27:25:17\r\n    On veut \u00eatre une entreprise\r\n        jeune et dynamique.\r\n\r\n20:27:25:19  20:27:30:03\r\nLes plus de 50 ans ne repr\u00e9sentent\r\n         pas cette image.\r\n\r\n20:27:30:05  20:27:33:13\r\nSouvent, le plus de 50 ans lui-m\u00eame,\r\n\r\n20:27:33:15  20:27:39:02\r\n     on l'a tellement cass\u00e9, \r\n     ils n'ont plus la p\u00eache.\r\n\r\n20:27:39:04  20:27:47:08\r\n Il y a tous ceux qui sont proches\r\n     de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:27:47:10  20:27:54:23\r\n    Ils ont tr\u00e8s peu de chances\r\n      de retrouver un emploi.\r\n\r\n20:27:55:01  20:27:57:23\r\n  A.FAVRE: Au chapitre solutions,\r\n\r\n20:27:58:01  20:28:03:00\r\n    j'aimerais donner la parole\r\n         aux internautes.\r\n\r\n20:28:09:22  20:28:12:19\r\n  C'est une proposition qui fait\r\n\r\n20:28:12:21  20:28:15:21\r\n    un peu \u00e9cho \u00e0 celle du PS.\r\n\r\n20:28:15:23  20:28:20:15\r\n J-A.MAIRE: En tout cas au niveau\r\n       des primes maladie,\r\n\r\n20:28:20:17  20:28:23:15\r\n      il y a cette initiative\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:28:23:17  20:28:27:14\r\n Elle dit qu'on devrait plafonner\r\n   \u00e0 10 % du revenu disponible.\r\n\r\n20:28:27:16  20:28:30:15\r\n A.FAVRE: C'est dans le pipe-line\r\n         \u00e0 Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n20:28:30:17  20:28:32:14\r\n   M.POGGIA: Au niveau cantonal.\r\n\r\n20:28:32:16  20:28:36:01\r\n J-A.MAIRE: Peu importe finalement\r\n         sur quoi on agit,\r\n\r\n20:28:36:03  20:28:41:09\r\n  il faut que le salaire permette\r\n   aux m\u00e9nages d'\u00eatre autonomes.\r\n\r\n20:28:41:11  20:28:46:08\r\nI.SLATKINE: Mais on ne s'attaque pas\r\n      \u00e0 la cause du probl\u00e8me.\r\n\r\n20:28:46:10  20:28:50:11\r\n      Ce n'est pas les primes\r\n       d'assurance maladie.\r\n\r\n20:28:50:12  20:28:54:18\r\n    A.FAVRE: C'est les salaires\r\n       qui n'augmentent pas.\r\n\r\n20:28:54:20  20:28:59:18\r\n  M.POGGIA: Il y a quand m\u00eame un\r\nprobl\u00e8me de primes qui ne colle pas\r\n\r\n20:28:59:20  20:29:01:11\r\n     \u00e0 la hausse des co\u00fbts...\r\n\r\n20:29:01:12  20:29:03:12\r\n    I.SLATKINE: C'est des co\u00fbts\r\n\r\n20:29:03:14  20:29:06:09\r\n         de la sant\u00e9 qui\r\n   fondamentalement augmentent.\r\n\r\n20:29:06:11  20:29:08:15\r\n    On voit o\u00f9 sont les causes.\r\n\r\n20:29:08:17  20:29:10:18\r\n Lier l'augmentation des salaires\r\n\r\n20:29:10:20  20:29:13:00\r\n aux primes d'assurance maladie...\r\n\r\n20:29:13:02  20:29:17:08\r\nUne entreprise doit adapter sa masse\r\n    salariale \u00e0 sa productivit\u00e9.\r\n\r\n20:29:17:10  20:29:21:07\r\n    Quel lien faites-vous entre\r\n   l'\u00e9volution de primes maladie\r\n\r\n20:29:21:09  20:29:24:09\r\n et l'\u00e9conomie d'une entreprise ?\r\n\r\n20:29:24:11  20:29:28:01\r\n    A.FAVRE: On ne demande pas\r\n   aux salaires d'\u00eatre adapt\u00e9s,\r\n\r\n20:29:28:03  20:29:30:06\r\n         mais aux primes.\r\n\r\n20:29:30:08  20:29:33:20\r\nJ-A.MAIRE: Il faut prendre en compte\r\n         les primes maladie\r\n\r\n20:29:33:22  20:29:36:13\r\n      dans l'indice des prix\r\n        \u00e0 la consommation.\r\n\r\n20:29:36:15  20:29:38:16\r\n   A.FAVRE: C'est une solution.\r\n\r\n20:29:38:18  20:29:43:23\r\n     J-A.MAIRE: Au Parlement,\r\n         \u00e7a a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9.\r\n\r\n20:29:44:01  20:29:50:00\r\nI.MORET: Car les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n    sont d\u00e9j\u00e0 compris dedans.\r\n\r\n20:29:50:02  20:29:53:20\r\n      A.FAVRE: Ce dont parle\r\n       Jacques-Andr\u00e9 Maire,\r\n\r\n20:29:53:22  20:29:57:16\r\n       c'est une proposition\r\n   qui \u00e9mane de Samuel Bendahan.\r\n\r\n20:29:57:18  20:30:00:19\r\n      Un conseiller national\r\n       socialiste vaudois.\r\n\r\n20:30:00:21  20:30:05:02\r\n  Il propose d'affiner le calcul\r\n    des prix \u00e0 la consommation\r\n\r\n20:30:05:04  20:30:09:02\r\n   pour refl\u00e9ter mieux la hausse\r\n        de certains postes.\r\n\r\n20:30:09:04  20:30:12:21\r\n        Notamment la prime\r\n       d'assurance maladie.\r\n\r\n20:30:12:23  20:30:17:23\r\nEst-ce qu'un calcul \u00e9conomique plus\r\n fin ne devrait pas vous r\u00e9jouir ?\r\n\r\n20:30:18:01  20:30:21:07\r\n       S.GARELLI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:30:21:09  20:30:25:23\r\n Mais c'est tout le temps adapt\u00e9.\r\n\r\n20:30:26:01  20:30:28:20\r\n         A.FAVRE: Mais il\r\n       n'y a pas les primes.\r\n\r\n20:30:28:22  20:30:32:17\r\n    S.GARELLI: Je suis d'accord\r\n       avec Samuel Bendahan.\r\n\r\n20:30:32:19  20:30:36:09\r\n       Mais le probl\u00e8me-cl\u00e9,\r\n\r\n20:30:36:11  20:30:41:11\r\nc'est que quand on d\u00e9pense quelque\r\n        chose et qu'on est\r\n\r\n20:30:41:12  20:30:46:10\r\n     dans le panier inf\u00e9rieur,\r\nc'est diff\u00e9rent de ce qu'on d\u00e9pense\r\n\r\n20:30:46:11  20:30:48:06\r\n       quand on est en haut.\r\n\r\n20:30:48:08  20:30:51:11\r\n Il faut faire un compromis entre\r\n         qu'on va mettre\r\n\r\n20:30:51:13  20:30:53:17\r\n pour le calcul de l'inflation...\r\n\r\n20:30:53:19  20:30:58:01\r\nLe calcul de l'inflation en Suisse\r\n  aujourd'hui est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:30:58:03  20:31:02:07\r\n       Mais comment l'adapter\r\npour que \u00e7a refl\u00e8te ce qu'on ach\u00e8te ?\r\n\r\n20:31:02:09  20:31:06:11\r\n         A.FAVRE: Comment\r\n   vous entendez ces solutions ?\r\n\r\n20:31:06:12  20:31:11:02\r\n   Avec espoir ou d\u00e9sillusions ?\r\n\r\n20:31:11:04  20:31:15:11\r\n       F.JUNOD: Les primes,\r\n    c'est un probl\u00e8me r\u00e9current\r\n\r\n20:31:15:13  20:31:18:22\r\nchez la majorit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n20:31:19:00  20:31:22:18\r\n       Il y a quelque chose\r\n que je n'arrive pas \u00e0 comprendre.\r\n\r\n20:31:22:20  20:31:27:10\r\n  Dans n'importe quel cas, quand \r\n  la personne n'arrive pas payer,\r\n\r\n20:31:27:11  20:31:33:04\r\n    ce n'est m\u00eame pas l'assureur\r\nqui prend en charge, c'est le canton.\r\n\r\n20:31:33:06  20:31:39:11\r\n  Pourquoi ce n'est pas en partie\r\n       l'\u00c9tat qui va prendre\r\n\r\n20:31:39:12  20:31:42:08\r\n    plus en charge en subside ?\r\n\r\n20:31:42:10  20:31:49:02\r\nEt pourquoi \u00e0 Fribourg, la personne\r\n     re\u00e7oit d'apr\u00e8s son revenu\r\n\r\n20:31:49:04  20:31:54:03\r\n          si elle a droit\r\n     \u00e0 un subside d'assurance.\r\n\r\n20:31:54:05  20:31:57:15\r\n       Car beaucoup de gens\r\n        ne le savent pas.\r\n\r\n20:31:57:17  20:32:02:17\r\nM.POGGIA: Chez nous, ils sont vers\u00e9s\r\n     directement \u00e0 l'assureur.\r\n\r\n20:32:02:19  20:32:08:05\r\n Celui qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un subside,\r\n       re\u00e7oit la diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:32:08:07  20:32:13:21\r\n   Mais pour certains, la part\r\nqui leur incombe n'est pas vers\u00e9e.\r\n\r\n20:32:13:23  20:32:17:18\r\n        Il y a donc un acte\r\n        de d\u00e9faut de bien.\r\n\r\n20:32:17:19  20:32:21:11\r\n   85 % est pay\u00e9 par le canton.\r\n\r\n20:32:21:12  20:32:27:12\r\nCar avant, les assureurs arr\u00eataient\r\n     de payer les prestations.\r\n\r\n20:32:27:14  20:32:31:04\r\nLe canton s'est substitu\u00e9 au syst\u00e8me.\r\n\r\n20:32:31:05  20:32:37:07\r\n     Si ce n'\u00e9tait pas le cas,\r\ncela gr\u00e8verait les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n20:32:37:09  20:32:41:09\r\n    et augmenterait les primes\r\n         en concurrence.\r\n\r\n20:32:41:11  20:32:45:04\r\nCes 40 millions que le canton verse\r\n\r\n20:32:45:06  20:32:50:04\r\npour le paiement de ces d\u00e9fauts bien,\r\n      c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n20:32:50:06  20:32:54:14\r\n    Mais \u00e7a permet de continuer\r\n     d'avoir acc\u00e8s aux soins.\r\n\r\n20:32:54:16  20:32:57:04\r\n A.FAVRE: En une seconde, I.Moret.\r\n\r\n20:32:57:06  20:33:01:11\r\n I.MORET: \u00c7a montre la diff\u00e9rence\r\n qu'il existe entre les cantons.\r\n\r\n20:33:01:12  20:33:03:11\r\n    Et le manque d'information.\r\n\r\n20:33:03:12  20:33:05:10\r\n      Il faut informer plus.\r\n\r\n20:33:05:11  20:33:08:11\r\nC'est aux cantons que je m'adresse.\r\n\r\n20:33:08:13  20:33:12:17\r\n    Sur Berne, 1 personne sur 4\r\n qui aurait droit \u00e0 l'aide sociale\r\n\r\n20:33:12:19  20:33:14:19\r\n        ne la demande pas.\r\n\r\n20:33:14:20  20:33:18:08\r\n     La plupart ne savent pas\r\n        \u00e0 qui s'adresser.\r\n\r\n20:33:18:10  20:33:21:19\r\n      D'un canton \u00e0 l'autre, \r\n     les noms sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:33:21:21  20:33:26:15\r\n   Plus d'information permettrait\r\nd'aider les gens de la bonne mani\u00e8re.\r\n\r\n20:33:26:17  20:33:30:11\r\n      A.FAVRE: J'ai bien fait\r\n     de vous donner la parole.\r\n\r\n20:33:30:11  20:33:34:17\r\n Je ne pourrais pas conclure sans\r\n   passer par le QG lausannois\r\n\r\n20:33:34:19  20:33:37:12\r\n   de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur.\r\n\r\n20:33:37:14  20:33:41:07\r\n     Bonsoir, Jonas Schneiter.\r\n\r\n20:33:41:09  20:33:44:11\r\n   J.SCHNEITER: Bonsoir, Alexis.\r\n\r\n20:33:44:12  20:33:48:05\r\n     A.FAVRE: Je suis d\u00e9sol\u00e9\r\n   de vous avoir fait attendre.\r\n\r\n20:33:48:07  20:33:51:16\r\n  Vous \u00eates un des trois acteurs\r\n        de cette op\u00e9ration\r\n\r\n20:33:51:18  20:33:54:19\r\n       en faveur des jeunes\r\n    en situation de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n20:33:54:21  20:33:59:10\r\n  Vous \u00eates enferm\u00e9 depuis samedi\r\n  dans votre... Aquarium, cube ?\r\n\r\n20:33:59:11  20:34:01:13\r\n       J.SCHNEITER: Prison !\r\n\r\n20:34:01:15  20:34:04:08\r\n         A.FAVRE: Comment\r\n      \u00e7a se passe en prison ?\r\n\r\n20:34:04:10  20:34:06:08\r\n  J.SCHNEITER: \u00c7a se passe bien,\r\n\r\n20:34:06:10  20:34:09:15\r\n on est dans un enfermement vitr\u00e9.\r\n\r\n20:34:09:17  20:34:12:14\r\n Et en contact avec la population.\r\n\r\n20:34:12:16  20:34:15:05\r\nLes premiers jours ont \u00e9t\u00e9 timides.\r\n\r\n20:34:15:07  20:34:18:11\r\n     Mais aujourd'hui beaucoup\r\n        de gens sont venus.\r\n\r\n20:34:18:13  20:34:24:04\r\nIl y a deux chiffres int\u00e9ressants,\r\n le montant total qu'on arrivera\r\n\r\n20:34:24:06  20:34:26:11\r\n  r\u00e9colter et le nombre de dons.\r\n\r\n20:34:26:12  20:34:31:07\r\nBeaucoup de gens ont sont venus pour\r\nfaire un don ou ont fait le num\u00e9ro.\r\n\r\n20:34:31:09  20:34:38:00\r\n Il y a un chiffre impressionnant.\r\n\r\n20:34:38:02  20:34:42:04\r\n      Le nombre de personnes \r\n     qui se disent concern\u00e9es.\r\n\r\n20:34:42:06  20:34:46:22\r\n  A.FAVRE: Vous avez re\u00e7u depuis\r\n samedi \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde.\r\n\r\n20:34:47:00  20:34:49:21\r\n Vous recevez des gens en continu.\r\n\r\n20:34:49:23  20:34:52:10\r\nVous parlez de pr\u00e9carit\u00e9 avec eux.\r\n\r\n20:34:52:11  20:34:54:06\r\n    Notamment chez les jeunes.\r\n\r\n20:34:54:08  20:34:57:23\r\nVous le faites dans une ville riche\r\n        dans un pays riche.\r\n\r\n20:34:58:01  20:35:00:11\r\n Comment vous vivez ce paradoxe ?\r\n\r\n20:35:00:12  20:35:03:13\r\n   J.SCHNEITER: Cette dichotomie\r\n        est insupportable.\r\n\r\n20:35:03:15  20:35:05:18\r\n    Ce matin, \u00e0 quatre heures,\r\n\r\n20:35:05:20  20:35:09:13\r\n     quelqu'un est venu taper\r\n         contre la vitre.\r\n\r\n20:35:09:15  20:35:12:20\r\nIl est venu dire qu'il venait de voir\r\n\r\n20:35:12:22  20:35:16:08\r\n    un jeune homme qui dormait\r\n        en haut de la rue.\r\n\r\n20:35:16:10  20:35:19:14\r\n     On a pu entrer en contact\r\n       avec ce jeune homme.\r\n\r\n20:35:19:16  20:35:22:11\r\nIl dort dans la rue depuis deux ans.\r\n\r\n20:35:22:12  20:35:27:20\r\n On parle de pr\u00e9carit\u00e9 et on ouvre\r\n  les yeux sur certains chiffres.\r\n\r\n20:35:27:22  20:35:30:00\r\n         Et des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n20:35:30:02  20:35:35:23\r\n  A.FAVRE: Une derni\u00e8re question\r\n      avant de vous lib\u00e9rer.\r\n\r\n20:35:36:01  20:35:40:16\r\n            La charit\u00e9,\r\n   car c'est de \u00e7a qu'il s'agit,\r\n\r\n20:35:40:18  20:35:47:18\r\nest-ce que \u00e7a reste malheureusement\r\n    la r\u00e9ponse la plus efficace\r\n\r\n20:35:47:19  20:35:50:16\r\n   au probl\u00e8me de la pr\u00e9carit\u00e9 ?\r\n\r\n20:35:50:18  20:35:53:13\r\nJ.SCHNEITER: Bien s\u00fbr, la charit\u00e9.\r\n\r\n20:35:53:15  20:35:58:09\r\nMais ce n'est pas donner de l'argent\r\n \u00e0 quelqu'un qui a besoin d'argent.\r\n\r\n20:35:58:11  20:36:00:05\r\n         C'est se demander\r\n\r\n20:36:00:07  20:36:02:15\r\n     quelles sont les causes.\r\n\r\n20:36:02:17  20:36:05:06\r\n       La Cha\u00eene du Bonheur\r\n        traite les causes.\r\n\r\n20:36:05:08  20:36:08:00\r\n  Quand on parle de r\u00e9insertion,\r\n          de formation,\r\n\r\n20:36:08:02  20:36:11:16\r\n  d'aide aux jeunes, on ne parle\r\n    pas seulement de charit\u00e9.\r\n\r\n20:36:11:18  20:36:15:19\r\n   On parle d'une probl\u00e9matique\r\n  qu'on r\u00e9sout avec de l'argent.\r\n\r\n20:36:15:21  20:36:18:05\r\n A.FAVRE: Merci 1'000 fois, Jonas.\r\n\r\n20:36:18:07  20:36:21:11\r\n Bravo pour cette belle op\u00e9ration.\r\n\r\n20:36:21:13  20:36:24:01\r\n           J.SCHNEITER:\r\n     Je vous r\u00e9p\u00e8te le num\u00e9ro.\r\n\r\n20:36:24:03  20:36:26:19\r\n          0800 87 07 07.\r\n\r\n20:36:26:21  20:36:30:06\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 drill\u00e9\r\n     par Jean-Marc Richard...\r\n\r\n20:36:30:08  20:36:32:14\r\n          A.FAVRE: Merci.\r\n\r\n20:36:32:16  20:36:36:12\r\n          On arrive d\u00e9j\u00e0\r\n    au terme de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:36:36:14  20:36:39:03\r\n       Merci \u00e0 tous les six.\r\n\r\n20:36:39:05  20:36:43:05\r\n     Et merci \u00e0 vous chez vous\r\n        de l'avoir suivie.\r\n\r\n20:36:43:07  20:36:46:19\r\n      C'est fini \"Infrarouge\"\r\n         pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:36:46:21  20:36:50:09\r\nJ'aurai le plaisir de vous retrouver\r\n          apr\u00e8s les F\u00eates\r\n\r\n20:36:50:11  20:36:54:20\r\navec un grand invit\u00e9, Alain Berset,\r\n     notre nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:36:54:22  20:36:58:06\r\n     On parlera de son ann\u00e9e \r\n    de pr\u00e9sidence, de l'Europe\r\n\r\n20:36:58:08  20:37:03:00\r\n          et de Fribourg,\r\n    une p\u00e9pini\u00e8re de champions.\r\n\r\n20:37:03:01  20:37:06:01\r\n    Rendez-vous le 10 janvier.\r\n\r\n20:37:06:03  20:37:10:09\r\n Tr\u00e8s bonnes F\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:37:10:11  20:37:14:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034716\r\nDate de transcription : 22-DEC-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:22 > 10:01:48) [92%] : \r\nEn d\u00e9cembre, de fin d'ann\u00e9e approche des f\u00eates qui rime souvent avec des montagnes de cadeaux sous le sapin des files interminables dans les magasins et peut-\u00eatre parfois des orgies de foie gras en famille n'est pas pour tout le monde, les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 avoir de la peine \u00e0 joindre les 2 bouts, un Suisse sur 4 qui ne plus avoir d'argent \u00e0 la fin du mois et l'aide sociale ou le recours \u00e0 l'aide alimentaire devient un passage oblig\u00e9 compris pour des gens qui travaillent la Suisse est-elle en train de devenir un pays de pauvres le mod\u00e8le helv\u00e9tique qui le caf\u00e9 et si oui, comment le r\u00e9parer, c'est d\u00e9bat dans le rouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages sur les r\u00e9seaux extr\u00eamement nombreuses sur cette th\u00e9matique et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente en plateau Moreau Paul \u00e0 conseiller d'\u00c9tat, je ne vois en charge des affaires sociales et de la sant\u00e9, il a vu les chiffres de l'aide sociale, explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, elle consid\u00e8re que la solution viendra encore et toujours de la formation Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, vice- pr\u00e9sident de travail, Suisse, il d\u00e9plore que les salaires augmentent moins vite que le co\u00fbt de la vie, Yvon Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes il continue de penser que les Suisses vivent mieux aujourd'hui qu'il y a 20 ans Fabien Juneau, responsable de la communication de la F\u00e9d\u00e9ration des cartons du coeur dans le canton de Vaud il conna\u00eet de tr\u00e8s pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 de l'aide alimentaire et des besoins des gens St\u00e9phane Garelli, enfin, \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne, il scrute de tr\u00e8s pr\u00e8s, lui aussi, les indicateurs de cette \u00e9conomie qui fait d\u00e9cid\u00e9ment tout merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:01:50 > 10:02:02) [94%] : \r\nAvant de d\u00e9cortiquer avec vous la la la r\u00e9alit\u00e9 de cette pauvret\u00e9 qui progresse suivant les indicateurs que l'on regarde, je vous propose de prendre la mesure pr\u00e9cis\u00e9ment avec quelques chiffres, des chiffres compil\u00e9s savamment par Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:05 > 10:02:42) [94%] : \r\nLes Suisses sont les plus riches du monde, la fortune moyenne par habitant est de plus de 500000 francs, c'est en tout cas ce qu'affirme une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, paru en novembre, mais derri\u00e8re cette statistique, se cache une autre r\u00e9alit\u00e9 moins glamour, la pr\u00e9carit\u00e9 gagne du terrain, le ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile \u00e0 cerner pr\u00e9cis\u00e9ment mais plusieurs signaux confirme la tendance en 2015, ce sont 570000 personnes qui sont touch\u00e9es par la pauvret\u00e9 en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique 7 pourcent de la population contre 6,6 une ann\u00e9e plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:44 > 10:02:50) [92%] : \r\nDans les villes, toujours plus de monde a recours \u00e0 l'aide sociale \u00e0 Gen\u00e8ve, le nombre de dossiers a m\u00eame doubl\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:50 > 10:02:59) [89%] : \r\n10 ans sur le terrain, les organisations caritatives comme la soupe populaire, \u00e0 Lausanne, sont de plus en plus sollicit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:59 > 10:03:08) [91%] : \r\nJamais on sert plus de repas et l\u00e0 on a depuis environ une ann\u00e9e et demie sont vraiment qu'il y a une pression encore plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:09 > 10:03:40) [94%] : \r\nLa demande pour l'aide alimentaire est en hausse partout en Suisse romande, elle explose m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la banque alimentaire partage a augment\u00e9 sa distribution de denr\u00e9es de 38 pourcent en 2 ans, comme tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires qui viennent chercher des colis, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment dans la semaine pour tenir le jusqu'\u00e0 la prochaine sur la pr\u00e9carit\u00e9 ne touche pas tout le monde de la m\u00eame fa\u00e7on, les cat\u00e9gories les plus \u00e0 risque sont les personnes seules, les familles monoparentales, les seniors et les personnes sans formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:03:44 > 10:04:01) [89%] : \r\nMorand Pelagia, vous \u00eates en charge du social dans un canton Gen\u00e8ve o\u00f9 la population \u00e0 l'aide sociale, on l'a vu, a quasiment doubl\u00e9 en 10 ans, plus 13000 personnes, \u00e7a fait beaucoup de monde derri\u00e8re ces chiffres, ces chiffres qu'est-ce qui et quel type de r\u00e9alit\u00e9 ce qui d\u00e9crivent en gros ou qui sont ces gens qui d\u00e9croche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:01 > 10:05:17) [93%] : \r\nDans la vie, hein, ce sont surtout des personnes qui ont une formation qui est incompl\u00e8te, on voit beaucoup de personnes qui, qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la fin, ou plut\u00f4t la 2\u00e8me moiti\u00e9 du du si\u00e8cle pass\u00e9, qui avait une force de travail, qui avait souvent une formation insuffisante et qui avait une place de travail gr\u00e2ce \u00e0 leur force de force de travail qui aujourd'hui sont sont remplac\u00e9s par des personnes plus jeunes qui n'ont pas encore l'\u00e2ge de la retraite qui deviennent des des ch\u00f4meurs enfin droit comme on dit ils \u00e9puisent les indemnit\u00e9s ch\u00f4mage et ensuite, ils n'ont rien d'autre que, que l'aide sociale et aussi des familles monoparentales, surtout les femmes, on s'est rendu compte que les femmes sont beaucoup plus sujettes \u00e0 \u00e0 une pr\u00e9carisation que les hommes, surtout les femmes avec avec enfants et bien s\u00fbr toutes les personnes en grande partie des personnes qui n'ont pas une formation suffisante, faut le dire, l'information, on a, on y reviendra imm\u00e9diatement le le point principal, mais il y a aussi, on y reviendra aussi une tendance de certaines entreprises de de remplacer des personnes qui, qui \u00e9taient des employ\u00e9es durant plusieurs d\u00e9cennies qui ont fait leur travail par des personnes plus jeunes la concurrence dans un canton comme Gen\u00e8ve est extr\u00eamement rude, on le sait, on a 90000 travailleurs frontaliers qui viennent travailler tous les jours, heureusement qu'ils sont l\u00e0 parce qu'ils occupent des places qui pourraient souvent pas \u00eatre occup\u00e9 par d'autres, mais qui ont pu occupe aussi des places dans lesquels il n'y a pas de formation particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:17 > 10:05:22) [93%] : \r\nTranscendant d\u00e9but reproche quand vous commencez \u00e0 parler des entreprises qui ont tendance \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:22 > 10:05:29) [87%] : \r\nJe crois qu'il faut pas g\u00e9n\u00e9raliser viendra bien vous en plus de gens d'entreprises qui sont parfaitement responsable socialement, mais je pense qu'il y a encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:05:29 > 10:05:48) [90%] : \r\nIsabelle Moret, on a rien tous vu les pr\u00e9visions de croissance du Seco du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie pour l'ann\u00e9e prochaine, tout repart \u00e0 la hausse, reprise mondiale 2,3 pourcent de croissance : moins de 3 pourcent de ch\u00f4mage, tout va bien, tout devrait aller bien et pourtant le nombre de pauvres augmentent, on a des chiffres qu'on a vu qui se qui se passe dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:05:48 > 10:06:42) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre que l'on s'adapte pas assez \u00e0 la situation nouvelle, on voit que par exemple les familles monoparentales ou les familles avec plus que 3 enfants en fait sont parti que l'amour, touch\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 l'aide sociale, une personne sur 3 qui obtient l'aide sociale et en fait un enfant et on voit qu'ici h\u00e9 bien notre soci\u00e9t\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas encore habitu\u00e9s \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 : un mariage sur 2 finit par par un divorce, parfois il y a celui qui ramenait l'argent \u00e0 la maison qui d\u00e9c\u00e8de ou qui perd son emploi et il faut pouvoir ici mieux int\u00e9grer les femmes au march\u00e9 du travail, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elles puissent subvenir aux besoins de leurs familles, c'est-\u00e0-dire avoir par exemple aussi plus de possibilit\u00e9s de de d'accueil parascolaire, des devoirs aussi surveiller et c'est aussi une mani\u00e8re en fait d'investir dans le futur, parce qu'il faut pas que la pr\u00e9carit\u00e9 se poursuivent et se transmettent de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:06:42 > 10:07:11) [91%] : \r\nDonc d\u00e9j\u00e0 quelques pistes de solutions, ce sera le dernier s'appuie dans notre \u00e9mission, \u00e9videmment, mais certainement des tout ce qu'on peut faire ce qui est en notre possible pour essayer d'enrayer un ph\u00e9nom\u00e8ne mais je poursuis ce ce ce ce tour de table on on restons concentr\u00e9s sur la partie visible de l'iceberg, les statistiques officielles de la pauvret\u00e9 Jacques-Andr\u00e9 Maire Neuch\u00e2tel votre canton et chaque ann\u00e9e le le on, disons le champion suisse de l'aide sociale, c'est devenu une fatalit\u00e9 la paup\u00e9risation d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en son nom, \u00e7a augmente et puis Neuch\u00e2tel et chaque fois champions et puis vogue la gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:07:11 > 10:08:20) [92%] : \r\nAlors je dirais qu'il y a quelques indicateurs qui vont dans le m\u00eame sens, on a parl\u00e9 dans des familles monoparentales, on a parl\u00e9 aussi des ch\u00f4meurs en fin de droits, et c'est vrai que dans tous ces domaines, Neuch\u00e2tel et malheureusement en t\u00eate, donc la cons\u00e9quence effectivement cette pauvret\u00e9 qui progresse, j'aimerais juste ajouter un chiffre \u00e0 ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce soir il y a bien s\u00fbr c'est c'est 7 pourcent de la population qui sont pauvres, selon les crit\u00e8res de l'OFS il y a une \u00e9tude de Caritas, ce qui montre que, en fait, en terme de revenu disponible, c'est-\u00e0-dire le revenu qui permet d'\u00eatre autonome au niveau d'un m\u00e9nage, on a, on fait plus de 20 pourcent 21,4 pourcent je crois des m\u00e9nages en Suisse, qui n'arrive pas en fin de mois et puis ensuite sur 5 ans voil\u00e0 \u00e0 faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de l'ordre de 2000 2500 francs et \u00e7a, c'est une nouvelle cat\u00e9gorie, qui est en pleine progression, je crois que si le 7 pourcent effectivement il est l\u00e0 quelques ann\u00e9es ou en tout cas, on \u00e9tait tout pr\u00e8s de ces 7 pourcent l\u00e0 le le 21 pourcent lui progresse ces ces familles qui, justement, auront recours ensuite \u00e0 des formes d'aides alimentaires et autres pour pouvoir terminer la fin du mois en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:08:20 > 10:08:33) [91%] : \r\nEh bien c'est tr\u00e8s bien, vous en parliez Jacques-Andr\u00e9 Maire puisque je je crois que \u00e7a va \u00eatre au coeur de notre d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces gens qui sont, qui tirent le diable par la queue, mais qui travaille, donc ils n'apparaissent pas dans les dans les statistiques, je vous donne la parole, Ivan Slatkine, avant d'aborder cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:08:33 > 10:08:57) [87%] : \r\nQuestion l\u00e0 le seuil de pauvret\u00e9, on va voir le ou avant les chiffres du du seuil de la pauvret\u00e9 en 2 chiffres : 2015 c'est le bien est disponible sur le pauvret\u00e9 ces 2239 francs pour une personne seule et ses 3984 francs pour une famille avec 2 enfants de moins de 14 ans, c'est vraiment pas beaucoup d'argent, pourtant 7 pour 100 des Suisses sont en-dessous est-ce que c'est normal dans le pays qui parall\u00e8lement et le pays o\u00f9 la le Patrimoine par habitant le plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:08:58 > 10:09:28) [94%] : \r\nAlors, c'est pas normal du tout maintenant je repr\u00e9sente l'\u00e9conomie, je pense qu'on peut pas accuser l'\u00e9conomie d'\u00eatre la cause de cette probl\u00e9matique au contraire l'\u00e9conomie cr\u00e9e de la richesse elle emploie des gens et elle sa force de faire vivre le mieux possible la population est globalement une \u00e9conomie qui cro\u00eet, une \u00e9conomie qui se porte bien et b\u00e9n\u00e9ficiaire pour pour la population, alors on doit s'interroger sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes, les entreprises sont aussi dans un monde concurrentiel, elles doivent faire face \u00e0 une concurrence interne concurrence ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:09:28 > 10:09:32) [73%] : \r\nLa allait \u00e0 l'\u00e9cole pour que la pauvret\u00e9 augmente il \u00e9conomie cro\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:09:32 > 10:10:25) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je pense qu'on parle de formation, je pense que d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est en mutation et le monde mutations technologique avec des g\u00e9n\u00e9rations qui ne sont plus adapt\u00e9es, malheureusement \u00e0 un monde qui a chang\u00e9 et c'est une responsabilit\u00e9 politique mais c'est aussi une responsabilit\u00e9 du priv\u00e9 que de s'adapter \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 mais nous entrepreneurs, tous les jours, on doit s'y adapter la r\u00e9volution 4,0 elle touche tout le monde, elle touche aussi les entrepreneurs, les entreprises et je crois qu'il faut quand m\u00eame relever que la principale majorit\u00e9 des entrepreneurs qui dirigent des PME en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, sont les derniers \u00e0 se payer dans l'entreprise et un entrepreneur de PME, alors on va pas aller dans les extr\u00eames parce que, \u00e9videmment, que d\u00e8s qu'on parle des extr\u00eames, c'est un autre d\u00e9bat, mais il faut savoir qu'aujourd'hui entrepreneurs sont responsables sont socialement responsable, je m'\u00e9tonne un peu des des propos de Monsieur Paul Biya qui en introduction vient accuser les entreprises d'\u00eatre la source de cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:10:25 > 10:10:47) [87%] : \r\nOn verra peut-\u00eatre pas, on va m\u00eame peut-\u00eatre que les entrepreneurs peuvent m\u00eame eux- m\u00eames se retrouver dans des situations de, de, de pr\u00e9carit\u00e9, Fabien Juno, je vous donne la parole, vous faites partie des DD vous reposer porter la communication des cartons du coeur, nous y a 700 plus de 700 b\u00e9n\u00e9voles ou aux cartons du coeur dans le canton, vous, vous les voyez les gens dont on est en train de parler, c'est des gens qui viennent chercher les cartons pour se nourrir, vous voyez qui qu'est-ce que c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:10:47 > 10:10:56) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est la majorit\u00e9, en tout cas pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires, qu'on a de notre association, c'est des gens qui travaillent, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une fuite et donc un apr\u00e8s, il faut aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:10:56 > 10:10:59) [81%] : \r\nMalheureusement, tout ce soir \u00e0 la campagne en ville c'est c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:10:59 > 10:13:22) [86%] : \r\nC'est essentiellement automatiquement effectivement les parties rurales, ce sera les zones o\u00f9 on a le plus de personnes qui travaillent dans les zones urbaines, effectivement, on n'aura plus de gens qui sont un peu plus sur social, effectivement, mais je veux dire dans l'ensemble, je veux dire c'est : c'est des gens qui travaillent et puis apr\u00e8s la ou en tout cas, nous au niveau de nos chiffres, c'est pas du chiffre f\u00e9d\u00e9ral, le genre de choses passait pas et on se base donc on a le nez dans le guidon, en gros, ben c'est 11 mois sur nos propres chiffres ce qu'on voit malheureusement ce qu'on peut constater en tout cas sur le canton de Vaud, c'est que d'avoir des enfants, c'est un facteur de pr\u00e9carit\u00e9, donc \u00e7a c'est aussi simple que \u00e7a, donc 74 pourcent des personnes automatiquement qui qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'autre sont des fa\u00e7ons d'parents et puis on a effectivement pas mal de familles monoparentales, mais \u00e7a repr\u00e9sente que 35 pourcent sur sur les 74, donc on voit quand m\u00eame qu'on on a le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral en fait et on a beaucoup de gens effectivement ben qui arrive qui simplement pas joindre effectivement les les 2 bouts et puis qui se retrouve \u00e0 un moment donn\u00e9, ben effectivement \u00e0 nous contacter, alors c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 pas notre \u00e9ducation on tout cas en tant que Suisse de de demander et de apr\u00e8s justement chinois, automatiquement ils ont pas qui a carte Caritas toujours de choses dans le classement, l\u00e0, c'est vrai, ils vont vous nous appelez la 1\u00e8re fois on va faire tr\u00e8s attention aussi aux questions qu'on pose le but c'est quand m\u00eame de rester vraiment de l'humilit\u00e9 et puis dans dans le soin de la personne et puis, si on fait des coups de pouce, donc vraiment on veut pas que les gens soient d\u00e9pendants, nous, financi\u00e8rement parlant, ce serait pas possible en fait quand m\u00eame plus de 2 millions de mat\u00e9riel fan aliments qui sont distribu\u00e9s chaque ann\u00e9e, donc je veux dire c'est d\u00e9j\u00e0 pour nous c'est d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 tenir donc ces ces Budgets et puis apr\u00e8s, justement, bah, l'id\u00e9e c'est de donner des coups de pouce 2 \u00e0 4 fois maximum par ann\u00e9e, donc avec les affaires besoins vitaux, un pour faire le pont et puis simplement donc bah, comme on disait, \u00e9ventuellement, j'ai entendu ma pour tout ce qui est s\u00e9paration donc sur le canton de Vaud le dernier chiffre que je me rappelais c'\u00e9tait quand m\u00eame qu'un mariage dure en moyenne 13 ans et 8 mois mais on compte dans les grands- parents ou \u00e7a fait 50 ans, qui sont l'essentiel effectivement est fix\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui qui commence \u00e0 poser pr\u00e9judice et puis vous pouvez avoir pas automatiquement une famille simplement qui arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts comme un papa qui a pourtant \u00e0 revenus relativement d\u00e9cent mais qui se retrouvent \u00e0 devoir automatiquement payer une pension et puis ils se retrouvent, situation tr\u00e8s pr\u00e9caire, on a de tout, on a vraiment bas aussi des familles de paysans, donc je veux dire, \u00e7a fait plut\u00f4t Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:22 > 10:13:29) [86%] : \r\nNon \u00e7a vous ne il y a quelque chose de symboliquement incroyable dans l'id\u00e9e qu'une famille de paysans, c'est s\u00fbr, je ne cultive la terre pour se nourrir, viennent chercher les cartons du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:13:29 > 10:14:10) [85%] : \r\nBah, moi personnellement, \u00e7a me choque un type personnel donc concr\u00e8tement c'est fait quelque chose, on dit un agriculteur qui vient, mais pourquoi il peut cultiver oui mais il y a certaines dor\u00e9 qui peut pas se payer le gel douche les produits d'hygi\u00e8ne, enfin je veux dire un moment donn\u00e9, donc c'est c'est quelque chose vous o\u00f9 on voit \u00e7a, c'est quelque chose, \u00e7a fait un peu plus 10 \u00e7a comme on fait vraiment appara\u00eetre impasse quelque chose qui puisse nous les agriculteurs nous donner plus un coup de main qu'autre chose, donner les surplus, donc il n'avait pas pas jeudi, on avait, on avait l'interaction qui se produisait et puis l\u00e0, maintenant, on se retrouve dans la situation contre on doit souvent maintenant les les aider, alors je dis souvent qu'on s'entende bien sur les quantit\u00e9s c'est pas eux qui repr\u00e9sentent la la majorit\u00e9, mais pour moi, effectivement, je trouve pas quelque chose de choquant St\u00e9phane Garelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:14:10 > 10:14:32) [86%] : \r\nOui, je vous sens je vous sens vous en tr\u00e9pigner je vous envoyez-vous terminer ce tour de table l'IMD vous enseignez nous confirme chaque ann\u00e9e que la Suisse est hyper comp\u00e9titive, ces fameux classement de la comp\u00e9titivit\u00e9, de nouveau, c'est cette Suisse qui gagne, et pourtant on d\u00e9bat ce soir de la pauvret\u00e9 pourtant Fabien je viens nous dire que les paysans viennent chercher du gel douche, on a un probl\u00e8me, on n'a pas de probl\u00e8me dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:14:32 > 10:14:55) [93%] : \r\nAlors on a un probl\u00e8me : la pauvret\u00e9 existe, elle a toujours exist\u00e9, malheureusement elle risque de toujours exist\u00e9 aussi dans certaines mesures, \u00e0 mon avis, elle est beaucoup plus visible qu'elle ne l'\u00e9tait auparavant, je crois que c'est ce qui a chang\u00e9, notamment \u00e0 travers toutes les initiatives d'aide sociale que l'on a les plus vis\u00e9s, maintenant les gens qui sont dans la pauvret\u00e9 sont pas int\u00e9ress\u00e9s par les statistiques cependant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:14:55 > 10:14:59) [84%] : \r\nIl fallait encore un taux de pauvret\u00e9 incompressible commis un taux de ch\u00f4mage a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:14:59 > 10:16:07) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 du question on peut se poser la question, hein, parce que, au fond, dans le ch\u00f4mage, journ\u00e9e \u00e0 3 pourcent vous l'avez dit est-ce qu'on va vraiment descendre \u00e0 1 pourcent probablement pas est-ce que parce que il y a les al\u00e9as de la vie, parce qu'on tombe malade, parce qu'on divorce il y a pas aussi un volant de pauvret\u00e9 incompressible dans les pays et l\u00e0 on doit aider les gens absolument, mais il faut savoir qu'en comparaison internationale, la Suisse est probablement le pays o\u00f9 le niveau de pauvret\u00e9 le plus bas en Europe et c'est aussi le pays o\u00f9, en fait, si on est dans la pauvret\u00e9, on a probablement le plus d'aide, mais la famille qui vient chercher un conducteur se fiche compl\u00e8tement en fait la comparaison d'accord avec vous, mais c'\u00e9tait simplement pour le pour le rappeler, je crois que le probl\u00e8me, c'est que c'est beaucoup plus visible aujourd'hui que cela n'\u00e9tait ailleurs avant et quand vous dites qu'est-ce que la pauvret\u00e9 progresse en Suisse, je suis pas s\u00fbr, je crois que si on ne voit les statistiques, m\u00eame celles que vous avez donn\u00e9 les 7 pourcent l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques dit c'est pas quelque chose qui a beaucoup augment\u00e9 6 m\u00eame si statistiquement insignifiant par contre aujourd'hui, c'est un probl\u00e8me dont on se rend compte, et dans ce sera encore plus compte parce que pr\u00e9cis\u00e9ment on est riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:16:07 > 10:16:34) [87%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire est-ce que ce que vient dire St\u00e9phane Garnier pas particuli\u00e8rement int\u00e9ressant ce cas Panafieu un effet anesth\u00e9siant des chiffres et de la statistique, je prends un chiffre qui est tomb\u00e9 hier, \u00e7a tombe bien, c'est le chiffre de l'aide sociale nationale, plus 0,1 pourcent c'est-\u00e0-dire 3,3 pourcent de la population suisse \u00e0 l'aide sociale du revenu 1 pourcent s'appelle grand chose, \u00e7a fait 7647 personnes est-ce que on est pas aveugl\u00e9 par une sorte d'abondance de statistiques qui nous que qui nous disent que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:16:34 > 10:17:08) [92%] : \r\nAbsolument, et la statistique peut-\u00eatre un \u00e9cran de fum\u00e9e, je crois, moi j'aimerais revenir quand m\u00eame sur ce paradoxe d'une \u00e9conomie qui va bien, qui est en train de repartir, on nous annonce une croissance de 2,3 pourcent l'ann\u00e9e prochaine, mais ce qui joue pas, c'est la redistribution des fruits de cette \u00e9conomie de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais surtout de fa\u00e7on cibl\u00e9e, si on regarde un petit peu les augmentations de salaires qui sont n\u00e9goci\u00e9s par les syndicats, dont je fais partie, h\u00e9 bien, avec une croissance de 2 virgule 3 les n\u00e9gociations aujourd'hui sont men\u00e9es entre 0 5 et 1 pourcent d'augmentation des salaires globale, mais j'aimerais aller plus loin parce qu'on anticipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:17:08 > 10:17:13) [82%] : \r\nPas d'une toute argumentation de m\u00e8re et de l'accord, un accord de la m\u00eame fa\u00e7on, ce qui, en 2007 jeux, augmentation de salaire qu'on va en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:17:13 > 10:18:21) [90%] : \r\nLe devrait prendre du recul, on a fait des statistiques sur les 6 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 travailler ici derni\u00e8res ann\u00e9es h\u00e9 bien la croissance du salaire au niveau de la base, c'est-\u00e0-dire les salaires des ouvriers de base ont progress\u00e9 de 3,7 pourcent sur 6 ans dans le m\u00eame temps, dans le m\u00eame temps, les cat\u00e9gories sup\u00e9rieures les nombres de direction ont vu leur salaire progresser de 17 pourcent donc \u00e0 peu pr\u00e8s 5 fois moins au niveau de la base au niveau sup\u00e9rieur, et c'est l\u00e0 que l'\u00e9cart est en train de se creuser, et c'est l\u00e0 aussi qu'en terme de revenu disponible, il a un gros probl\u00e8me, c'est que ces ces petits revenus qui sont justement \u00e0 la limite, tout le temps et qui n'arrivent pas \u00e0 suivre l'augmentation du co\u00fbt de la vie dans l'augmentation du co\u00fbt de la vie, j'aimerais relever quand m\u00eame s'il y a une relative stagnation ces derni\u00e8res ann\u00e9es ce qui appara\u00eet de flamber, c'est les primes d'assurance maladie et \u00e7a, c'est une catastrophe pour ces familles-l\u00e0, alors vous me direz, bien s\u00fbr, il y a des aides pour r\u00e9duire ces primes mais aujourd'hui dans certains cantons, on remet en question, c'est parce que les collectivit\u00e9s publiques n'arrivent plus \u00e0 assumer, donc c'est vraiment cette cat\u00e9gorie c'est ce 20 pourcent de la population qui est vraiment au au stade limite et qui finit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:18:21 > 10:18:25) [81%] : \r\nJe dois laisser r\u00e9pondre Evans l\u00e0 qui nous est quasiment directement interpell\u00e9 puis ensuite mais enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:18:25 > 10:19:03) [93%] : \r\nNon je je comprends parfaitement ce qui est dit ce qu'il faut voir, c'est que c'est 20 pourcent sont les gens les moins bien form\u00e9s qui occupent des postes de travail o\u00f9 il y a une comp\u00e9tition, une comp\u00e9tition f\u00e9roce et o\u00f9 les entrepreneurs font ce qu'ils peuvent, mais enfin ils peuvent pas augment\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e les les salaires alors je partage votre inqui\u00e9tude sur la croissance des in\u00e9galit\u00e9s, mais c'est pas le sujet de parler des 1 pourcent les plus riches par rapport par rapport aux plus pauvres, maintenant moi ce que je constate, c'est que les entreprises font ce qu'elles peuvent, apr\u00e8s il y a un environnement vous parlez des primes d'assurance maladie, alors moi j'aime parler des co\u00fbts de la sant\u00e9, ce qui augmente les co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes d'assurance maladie suivent l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e0 l'heure avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:19:03 > 10:19:10) [75%] : \r\nPlus ou moins de passer que pour le Monsieur Petit rationnel : se lever, c'est la prime qui fait la une que derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:19:10 > 10:19:38) [88%] : \r\n\u00e0 Paris, et c'est pas les assurances qui font augmenter les primes par plaisir d'augmenter les noms, donc le probl\u00e8me de la sant\u00e9 est un probl\u00e8me, mais comme le probl\u00e8me du logement comme le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9 des familles, vous en parlez quand je suis mari\u00e9, j'ai eu des enfants, \u00e7a veut dire chance de tomber du si\u00e8ge en envoyant j'allais payer plus d'imp\u00f4ts, quand j'\u00e9tais c\u00e9libataire, il y a des probl\u00e8mes politiques dans ce pays qu'il faut r\u00e9soudre parce que les entreprises augmentent les salaires comme elles peuvent les augmenter dans l'environnement, elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:19:39 > 10:19:43) [79%] : \r\nMais en en prenant en prend une, alors en prolong\u00e9e dans la p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:19:43 > 10:19:55) [87%] : \r\nMais \u00e0 l'inverse, j'aimerais bien voir une politique mener des politiques pour all\u00e9ger les les co\u00fbts sur les familles et c'est pas vraiment le cas, on parle de primes d'assurance maladie, on ne parle jamais de co\u00fbts de la sant\u00e9 si le mod\u00e8le au centre du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:19:55 > 10:20:08) [92%] : \r\nSi vous \u00eates d'accord, on va faire cet \u00e9change sur les sur le, sur les salaires, parce qu'il est au coeur du d\u00e9bat effectivement d'abord on va juste voir peut-\u00eatre la situation d'une famille lambda pour comprendre pourquoi le salaire est une petite hausse de salaire, et aussi important, mais je voulais juste avoir, on peut dire, vous demandez la parole depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:08 > 10:21:57) [89%] : \r\nNon, vous savez, c'est donc \u00e7a \u00e7a \u00e9coutez juste une chose : il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, ce sont ces personnes qui travaillent et qui n'arrive pas avec le produit de leur travail \u00e0 vivre correctement en 2012 c'\u00e9tait 12 pourcent des personnes qui \u00e9taient \u00e0 l'aide sociale \u00e0 Gen\u00e8ve en 2016, 7 18 pourcent nous avons d\u00fb mettre en place des allocations des des prestations compl\u00e9mentaires pour familles, donc c'est l'\u00c9tat qui se substitue finalement \u00e0 des salaires insuffisants, berc\u00e9 par l'\u00e9conomie, alors je dis pas que dans certains secteurs, il y a des difficult\u00e9s qui rendent difficile le paiement de certains salaires mais quand vous voyez que dans la restauration, l'h\u00f4tellerie-restauration, le salaire minimum est de 3400 francs par mois, une famille ne vit pas avec 3400 francs par mois donc, manifestement, la personne qui est mari\u00e9 c'est voit le travail pas aussi va obtenir des prestations sociales, tout en travaillant, parce qu'l\u00e0 y avait la m\u00e9connaissance permettant quelle quelle solution propose Monsieur Khodja, alors je sais parce que parce que ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent de restauration du tout et d'h\u00f4tellerie d\u00e8s que les ch\u00f4meurs non pas du tout pourquoi l'alternative c'est c'est le ch\u00f4mage, donc \u00e7a c'est le selon les licences et les pays plus c'est pas une alternative qu'alors esp\u00e9rons vous estimez que alors vous m\u00eame vous souhaitez la je crois que, aujourd'hui, il faut bien se dire que peut-\u00eatre les, les, les partis dont vous \u00eates qui ont voulu une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de la restauration qui ont mis en place une concurrence acharn\u00e9e qui fait qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on change demain dans les restaurants, pratiquement pour 40 pourcent des restaurants en ville, on peut se poser la question, c'est un syst\u00e8me est-ce qu'une r\u00e9gulation ne serait pas opportune pour permettre \u00e0 ceux qui sont install\u00e9s d'avoir des revenus qui sont des 100 qui leur permettent de verser aussi les revenus des salaires d\u00e9cents, c'est revenu d\u00e9cent c'est un revenu qui permette au moins de payer les charges d'une famille notre autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:21:57 > 10:22:09) [91%] : \r\nOui, mais alors il y a, vous comprenez bien que dans le monde de l'\u00e9conomie, on paye un salaire \u00e0 une personne, on va pas commencer \u00e0 prendre en consid\u00e9ration son \u00e2ge parce que si on vient nous dire : \u00e9coutez, voil\u00e0 je je viens travailler chez vous, alors j'ai 3 enfants et je suis d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:22:09 > 10:22:16) [79%] : \r\nDonc le salaire et assurer ensemble sur notre ne comprend bien s\u00fbr les sanctions parle de revenus, je crois qu'il faut ramener que dans le monde de la m\u00eame si revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:16 > 10:22:32) [78%] : \r\nAttends revenus li\u00e9s \u00e0 un individu mais Monsieur cela Slatkine m\u00eame si on est seul 3400 francs \u00e0 Gen\u00e8ve avec Jean Boyer je nettoie les primes d'assurance maladie \u00e0 Gen\u00e8ve si on efface une saign\u00e9e pour l'assurance maladie, on n'arrive pas, si vous voulez, on va o\u00f9 les valeurs en d\u00e9tail avant ce qui paye tout ce qu'il re\u00e7oive Rivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:22:32 > 10:22:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, si vous le voulez bien, on va le voir en d\u00e9tails vous parlez vous- m\u00eame de ces, de ces gens qui travaillent mais qui se retrouvent pauvres, on est all\u00e9s du du c\u00f4t\u00e9 de chez Caritas pour d\u00e9cortiquer le dans le d\u00e9tail, vraiment le budget d'une de ces familles lambda ce sujet de Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:22:48 > 10:24:03) [87%] : \r\nDans cet exemple fourni par Caritas Gen\u00e8ve monsieur travaille \u00e0 100 pourcent madame \u00e0 50 ils ont ensemble 2 enfants \u00e2g\u00e9s de 9 et 12 ans il gagne 7140 francs Net par mois, allocations familiales comprises, et c'est l\u00e0 que commence la grande soustraction 2100 francs pour le loyer 1210 de primes maladie pour les 4 de 100 francs qui partent aux imp\u00f4ts 720 \u00e0 la cr\u00e8che et \u00e0 la cantine, il y a aussi le t\u00e9l\u00e9phone de 100 francs, les transports publics 140 francs les services industriels 90 francs Beligh 38 francs et la responsabilit\u00e9 civile 30 francs comptaient encore 200 francs de frais m\u00e9dicaux sans de cours de piano et finalement 500 francs de dentiste pour une grosse facture d'orthodontie, reste \u00e0 la famille, c'est sans doute Fran\u00e7ois de 400 francs par semaine pour manger la 4 se v\u00eatir \u00e9ventuellement aller chez le coiffeur ou au restaurant, un budget serr\u00e9, et cela sans voiture \u00e9pargne une vacances cette famille se trouve en dessous du minimum vital, d\u00e9finie par l'Office des poursuites qui, en cas de factures non pay\u00e9es, ne pourrait pas faire de saisie, bref un m\u00e9nage de working poor des travailleurs pauvres, qui a certes le minimum pour vivre, mais qui au moindre p\u00e9pin pourrait d\u00e9crocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:24:07 > 10:24:29) [83%] : \r\nIsabelle Moret, on parle ici, on l'a dit, d'une famille lambda monsieur travaille \u00e0 plein temps, madame travaille \u00e0 mi- temps, ils ont un revenu que d'aucuns ont vir\u00e9 extr\u00eame dans d'autres dans le dossier, en occurrence ensuite une famille genevoise et c'est une facture de dentistes qui les prend \u00e0 la gorge et qui les conduit chez Caritas et quelques francs de plus, il ne serait pas officiellement pour pourtant c'est r\u00e9ellement de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:24:29 > 10:26:41) [90%] : \r\nMais on voit finalement que ce qui compte, c'est pas franchement le montant du revenu mensuel de de la famille qui est d'un montant qui les placerait plut\u00f4t dans la la classe moyenne basse mais finalement, le revenu disponible pour cette famille et on voit par exemple le coeur dans la classe moyenne qui est juste \u00e0 la limite, par exemple, qui ne peut pas obtenir de subside parce qu'ils sont juste en-dessus 100 des fois dans des situations difficiles, presque plus difficiles que ceux qui sont sous et qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de de l'aide de l'\u00c9tat, cette tranche de personnes l\u00e0 se retrouvent dans ces situations difficiles et on voit par exemple ici avec madame qui travaillent \u00e0 50 pourcent h\u00e9 bien que finalement son salaire suppl\u00e9mentaire va \u00eatre mang\u00e9e par l'augmentation d'imp\u00f4ts parce qu'il y a un revenu de la famille qui est plus important parce que les co\u00fbts de de cr\u00e8ches plus \u00e9lev\u00e9 parce que les revenus de la famille sont plus importants et aussi par par ses coups l\u00e0 de d'acquisition du travail et puis on voit que la situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente dans canton \u00e0 l'autre, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien, les logements sont plus \u00e9lev\u00e9s, les primes d'assurance- maladie, sont plus \u00e9lev\u00e9s alors que par exemple les d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde enfants sont moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel puisqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on peut d\u00e9duire jusqu'\u00e0 19000 francs par ann\u00e9e par enfant dans le canton de Vaud, c'est au tour des 7 8000 francs et au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est 10000 francs donc si une famille peut d\u00e9duire plus par exemple pour des frais d'acquisition du revenu parce que les enfants doivent manger \u00e0 l'\u00e9cole doivent faire des devoirs surveill\u00e9s, ils seront dans une situation meilleure et donc l\u00e0 on pourrait faire quelque chose au niveau cantonal, politiquement, c'est-\u00e0-dire augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde enfant \u00e0 24000 francs en tout cas par ann\u00e9e, parce que \u00e7a co\u00fbte non seulement lorsque les enfants sont \u00e0 la cr\u00e8che, mais aussi au parascolaire et les devoirs surveill\u00e9s par exemple sur une bonne mani\u00e8re d'\u00e9t\u00e9, les familles pr\u00e9caris\u00e9es, je vous donne un un autre chiffre, h\u00e9 bien une personne, un adulte sur 6 ne lit pas correctement dans notre pays donc pour les parents qui ne lisent pas correctement comment aider leurs enfants qui, par exemple en 3 1 en HarmoS 3P des exercices des devoirs \u00e0 faire \u00e0 la maison, il faut que le parent puisse leur lire quand m\u00eame la donne, comment font-ils si eux- m\u00eames ne savent pas lire correctement, il y a donc un risque de pr\u00e9carit\u00e9 important pour ces enfants dans leur fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:26:41 > 10:26:56) [90%] : \r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9, la le, l'enseignement, l'information, on comprend que le syst\u00e8me est multiforme, en fait, faudrait faire une \u00e9mission de de 45 heures pour essayer de, de, de le couvrir, de couvrir l'ensemble du spectre du sujet, mais enfin je j'aimerais vous en donner la parole, vous vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:26:56 > 10:27:11) [86%] : \r\nC'est vous- m\u00eame l'exp\u00e9rience vous en tout cas vous avez c\u00f4toy\u00e9 de pr\u00e8s la la pr\u00e9carit\u00e9, pourtant vous avez toujours travaill\u00e9 dur, vous avez, vous avez cette valeur travail chevill\u00e9e au corps et au coeur et ce qu'il y a pas un bout d'un moment, une sorte de de du on n'y croit plus \u00e0 cette valeur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:27:11 > 10:28:24) [84%] : \r\nAh, comme on dit, devient cart\u00e9sien d\u00e9sabus\u00e9 en moins d'ann\u00e9es c'est \u00e7a devient tellement extr\u00eame que voil\u00e0 apr\u00e8s pour accuser l'\u00e9conomie, moi j'ai un petit peu de peine avec ce concept l\u00e0 en ayant \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant, donc je veux dire qu'on voit automatiquement en PME/PMI, enfin je veux dire comme monsieur disait : c'est exactement \u00e7a moi mon salaire pendant 10 ans a \u00e9t\u00e9 2000 fin 9 francs et 45 Frontier autant vous \u00eates donc ind\u00e9pendant en tant qu'ind\u00e9pendant, donc au d\u00e9but de la cr\u00e9ation d'entreprise je surtout dans une situation o\u00f9 ben j'ai pas voulu demander le ch\u00f4mage parce qu'on m'a toujours \u00e9duqu\u00e9 comme quoi que c'\u00e9tait honteux non automatiquement de la apr\u00e8s 6 mois va effectivement bah du mouchoir moi- m\u00eame tirer un salaire bas Alex trouve une solution, donc j'\u00e9tais m\u00eame pas avec que le ch\u00f4mage ait \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 directement avec les imp\u00f4ts pour r\u00e9guler simplement au niveau de mes compte donc du mon salaire qui \u00e9tait avant \u00e9tait relativement effectivement plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne, refus cat\u00e9gorique, donc en gros d\u00e9brouillez-vous donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, on ne vous \u00eates retrouv\u00e9e entrepreneurs pr\u00e9caire, c'est exactement \u00e7a, je ne se retrouver \u00e0 moi- m\u00eame, demand\u00e9 un carton donc au cartons du coeur, donc c'est comme \u00e7a que c'est venu petit peu l\u00e0, enfin je veux dire la passion, enfin je veux dire c'est rendre un petit peu la monnaie de sa pi\u00e8ce CDD automatiquement comme on a Mayenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:28:24 > 10:28:27) [87%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, un entrepreneur pr\u00e9caire, mais il y a quelque chose qui doit dans le cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:28:27 > 10:29:11) [90%] : \r\nNon, pas du tout \u00e7a, \u00e7a arrive malheureusement trop souvent, mais ce que je voudrais voir c'est CNCD qui nous manque, c'est combien de temps les gens restent \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 parce que, au fond, ce qui compte c'est de leur permettent non pas de vivre dans la pr\u00e9carit\u00e9, mais d'en sortir et l\u00e0 je crois que c'est probablement un des probl\u00e8mes que l'on a, si le syst\u00e8me, c'est tr\u00e8s ambigu et si le syst\u00e8me est trop favorable dans la pr\u00e9carit\u00e9, il y a beaucoup de gens qui vont s'y complaire ou qui vont rester, ou le passage de la pr\u00e9carit\u00e9, a quelque chose d'autre sera en fait un passage d\u00e9favoris\u00e9s, le cheval de bataille, on peut d\u00e9j\u00e0 voulu tomber, je crois qu'il faut faire attention parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame moi quand j'ai commenc\u00e9 j'\u00e9tais probablement dans le d\u00e9cile tout en bas du travail mais c'est normal, avec son travail au monde, donc je veux dire et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:29:11 > 10:29:14) [96%] : \r\nComplet verra donc en gros, c'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:29:14 > 10:29:19) [78%] : \r\nJ'ai dit j'dit qu'il n'y a rien, non, c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:29:19 > 10:29:56) [90%] : \r\nPlaire mais qui font marcher le syst\u00e8me et qui se disent au fond si tout \u00e0 coup je n'ai plus certains Ted en fait je vais vivre moins bien et, dans bien des cas si vous quittez l'aide sociale, vous vous retrouvez dans cette zone grise dans laquelle, en fait, vous \u00eates beaucoup moins prot\u00e9g\u00e9 et vous vivez beaucoup moins bien parce que le loyer n'est pas pay\u00e9 parce que les assureurs juge pas subventionn\u00e9s etc et l\u00e0 vous avez un probl\u00e8me donc ce qu'il faut, c'est aider les gens sortir et non pas uniquement \u00e0 leur permettent de vivre, c'est important de vivre les charges de travail le jour, alors on est tout \u00e0 fait d'accord, mais on devrait avoir une strat\u00e9gie pour leur dire : on va vous aider \u00e0 aller au niveau au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:29:56 > 10:30:24) [91%] : \r\nNon mais on a, on a cette cette strat\u00e9gie, bien s\u00fbr, le but c'est pas de, de, de faire une population d'assist\u00e9s bien merci la moyenne c'est c'est entre 2 et 3 ans, les personnes qui est la moyenne mais certains peuvent y rester \u00e9videmment plusieurs d\u00e9cennies d'autres sur le passage pour pour quelques mois, heureusement que que l'aide sociale et l\u00e0 j'ai, j'aime bien vouliez rectifier on se compla\u00eet pas \u00e9videmment dans dans l'aide sociale, je crois que il faut il faut il y a \u00eatre pass\u00e9, Dieu merci, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:30:24 > 10:30:28) [81%] : \r\nC'est un d\u00e9fi pour voir que \u00e7a soit \u00eatre bienvenue, c'est quand m\u00eame une id\u00e9e qui est extr\u00eamement r\u00e9pandu l'id\u00e9e qu'on se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:30:28 > 10:31:41) [92%] : \r\nAlors que les personnes qui sont \u00e0 l'aide sociale, ce sont des personnes qui qui profitent du syst\u00e8me et je pense qu'il faut, il faut revenir de la com ont pens\u00e9 un temps que les ch\u00f4meurs sont des fain\u00e9ants, c'est pour \u00e7a qu'ils vont au ch\u00f4mage aujourd'hui, on se rend compte que le ch\u00f4mage peut arriver \u00e0 l'porte qui, m\u00eame \u00e0 des gens hyper qualifi\u00e9s et et donc le respect vis-\u00e0-vis des ch\u00f4meurs a a pris du grade, si vous me passez l'expression, donc ce que nous faisons, bien s\u00fbr, c'est de mettre en place un accompagnement sans doute tout cela est perfectible, parce que c'est difficile, c'est vraiment individualis\u00e9s, chacun a des comp\u00e9tences que l'on peut mettre en enfin en valeur malheureusement la s\u00e9paration du du monde du travail peut \u00eatre plus ou moins longue et la difficult\u00e9 d'y retourner plus ou moins grande est-ce que vous dites dans la si vous voulez, l'incitation \u00e0 retourner dans le monde du travail, elle doit \u00eatre r\u00e9elle parce qu'il n'y a pas simplement une comparaison chiffre pour chiffre francs mais il y a aussi toute la crainte de repartir dans un syst\u00e8me qui a fait, qui a cr\u00e9\u00e9 de la souffrance, \u00e0 un moment donn\u00e9, puisqu'on a perdu son travail, souvent, on a fait toute une p\u00e9riode de ch\u00f4mage que l'on a ressorti souvent comme humiliante, puis ensuite ce passage \u00e0 l'aide sociale qui est souvent ressenti encore comme une Chine \u00e0 l'aide sociale donc repartir de l\u00e0 c'est repartir dans l'inconnu, repartir dans le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:31:41 > 10:32:13) [88%] : \r\nUne question, je vois un peu m\u00e9chante pour vous Europe Hodja tout le monde a constat\u00e9, tous vos go\u00fbts, vos homologues ont constat\u00e9 ces fameux effet de seuil, le fait qu'il pouvait \u00eatre plus attractif, parfois, d'\u00eatre \u00e0 l'aide sociale que d'avoir un travail, on a l'impression que vous avez tout de suite corrig\u00e9 cette vilaine impression qui vient s'emparer de moi que d'autres cantons, par exemple, le canton de Vaud apr\u00e8s avoir fait le m\u00eame constat, a pris le taureau par les cornes et \u00e0 cr\u00e9er un certain nombre de choses en en transf\u00e9rant des gens de l'aide sociale aux Presses au au PC familles aux prestations compl\u00e9mentaires aux familles en faisant se parler les offices r\u00e9gime placements avec les services sociaux est-ce que Gen\u00e8ve est assez volontariste en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:32:13 > 10:33:31) [92%] : \r\nNous ne commune, pas assez peut-\u00eatre non bien s\u00fbr que nous avons constat\u00e9 cette probl\u00e9matique, nous avons cr\u00e9\u00e9 des Liens entre l'Office cantonal de l'emploi et l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral qui chez nous s'occupe de l'aide sociale, avec un service de r\u00e9insertion professionnelle qui assure la continuit\u00e9 pas souvent, il y avait une rupture et il y a parfois une rupture parce qu'on ne passe pas automatiquement \u00e0 l'aide sociale \u00e0 la fin du ch\u00f4mage, on peut avoir un conjoint qui travaille, on peut avoir une fortune personnelle qui fait que pendant un certain temps on n'est toujours pas sur le march\u00e9, on est hors radars si j'ose dire, on les est plus demandeurs d'emploi officiel mais malgr\u00e9 tout en recherche et ensuite on revient donc ce qu'on essaye de mettre en place, c'est cette continuit\u00e9 pour faire en sorte que les mesures cantonales pour l'emploi soit une continuit\u00e9 de ce qui est offert au niveau cantonal et mais ensuite, \u00e9videmment, l'aide sociale, si on est all\u00e9 \u00e0 l'aide sociale, c'est qu'il y a d'autres probl\u00e9matiques qui sont mus \u00e0 la simple perte d'un travail, l'endettement, on en a parl\u00e9, on peut, on y reviendra sans doute souvent une petite aide pour quelques milliers de francs peut peut sauver une situation, il faut qu'il y avait des des institutions qui soit l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, on travaille avec Caritas, on en a parl\u00e9 avec le Centre social protestant qui travaille pr\u00e9cis\u00e9ment pour donner les coups de main avec des fondations priv\u00e9es \u00e0 des personnes qui, \u00e0 un moment donn\u00e9 de leur vie, surtout dans une situation qui, si on ne leur met pas la t\u00eate hors de l'eau, \u00e7a peut \u00eatre la noyade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:33:31 > 10:34:06) [88%] : \r\nAlors j'ai dit qu'on allait sortir des de de la pauvret\u00e9 officielle, celle qui est \u00e0 l'aide sociale pour parler du travail je viens vers vous, Jacques-Andr\u00e9 Maire pour parler de \u00e7a, vous \u00eates ici ont surtout presque en qualit\u00e9 de vice pr\u00e9sident travaille Suisse presque plus qu'en qualit\u00e9 de conseiller national en l'occurrence, travail, justement, a pr\u00e9sent\u00e9 lundi on, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations salariales pour l'an prochain, on va le voir, hausse en moyenne de 0 5 \u00e0 1 pourcent \u00e0 vous lire, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 compenser le rench\u00e9rissement finalement Isabelle Moret vous disait pas tellement d'autres choses quand elle vous disait tout \u00e0 l'heure que les les hausses de salaires sont compens\u00e9es par tous, tout qui ont finalement il vous sert l'argument jamais d'accord avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:34:06 > 10:35:43) [89%] : \r\nJ'ai dit : vous savez, c'est votre maman j'tout d'abord dire que je partage compl\u00e8tement l'avis de l'aide sociale n'est pas l\u00e0 pour cin\u00e9astes Staline mais qu'il faut absolument essayer de tout faire pour la sant\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, on a mis en place depuis quelques ann\u00e9es un syst\u00e8me en particulier cibl\u00e9e sur les jeunes, parce que c'est fondamental, l\u00e0 on a une bombe \u00e0 retardement \u00e0 si on leur laissait journal social et \u00e7a passe par une collaboration int\u00e9resse sur aile comme le disait Malraux pr\u00e9vient : il faut pour cela que la reprise d'un apprentissage ou la la recherche d'un emploi soit incitative, il faut que le jeune est-il vraiment un int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller travailler par rapport \u00e0 des aides et pour \u00e7a il faut que les salaires augmentent, voil\u00e0 \u00e7a Bernard Yver il faut, et l\u00e0 je pense que on peut collaborer avec l'\u00e9conomie avec les pouvoirs publics dans ces cas-l\u00e0 pour, par exemple, le lyc\u00e9e, le passage parce que c'est vrai que pour un employeur, je comprends tr\u00e8s bien d'avoir un apprenti qui revient \u00e0 se former et qui est peut-\u00eatre pas le plus performant en tout cas dans un 1er temps ensuite gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement, il va le devenir, et je veux dire que les jeunes qu'on arrive \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer et il y en a une quantit\u00e9 importante assez peu pr\u00e8s de 80 pourcent de r\u00e9ussite, h\u00e9 bien ces jeunes sont hypermotiv\u00e9s ou d'un moment, mais en termes de rentabilit\u00e9, je comprends que l'employeur puisse peut-\u00eatre pas verser de service complet, donc c'est l\u00e0 qu'il faut arriver \u00e0 assouplir le syst\u00e8me, semble-t-il, pour que le salaire soit bien progressif et puis que les pouvoirs publics accompagnent ce processus pour que, encore une fois que le travail soit incitatif, je crois que c'est fondamental et ensuite, alors bien s\u00fbr, on revient au Sal\u00e8ve il faut pas qu'on stagne \u00e0 des salaires qui ne permettent pas d'avoir un revenu disponible qui permettent d'\u00eatre autonomes et dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:35:43 > 10:35:49) [83%] : \r\nAvec 0 5 pourcent 1 pourcent celle qu'un obstacle, on est encore au-del\u00e0 des gains en productivit\u00e9, on est en-dessous, ce qui nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:35:49 > 10:36:25) [90%] : \r\nSi vous voulez du c\u00f4t\u00e9 travail Suisse c'est cette redistribution tr\u00e8s in\u00e9gale parce qu'encore une fois, \u00e7a c'est vraiment au niveau des travailleurs de base qu'on obtient ces augmentations tr\u00e8s modeste, mais dans le m\u00eame temps l'\u00e9conomique qui dit oui, mais on peut pas servir plus parce qu'il faut retrouver des marges, etc, ce que je comprends, il faut pouvoir r\u00e9investir de crise en d\u00e9saccord, mais dans le m\u00eame temps on peut servir des augmentations tr\u00e8s substantielle \u00e0 des cadres, et c'est l\u00e0 que \u00e7a joue pas, c'est l\u00e0, je crois qu'il faut changer d'attitude aussi du c\u00f4t\u00e9 de de ceux qui versent les salaires qu'on arrive \u00e0 faire progresser le salaire minimum des conventions collectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:36:25 > 10:36:36) [89%] : \r\nUne famille alors je vais parler avant Monsieur Slatkine dit son point de vue l\u00e0- dessus, si on peut voir ce qui s'est pass\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, on est pass\u00e9 \u00e0 travers la pire crise \u00e9conomique depuis la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:36:37 > 10:37:30) [86%] : \r\nEt en est ressorti avec 3 pourcent de ch\u00f4mage uniquement en est ressorti, oui, mais enfin, en moyenne, c'est le dernier chiffre, c'est celui qu'on a n\u00e9o- Neuch\u00e2tel un peu plus jeune avait aussi etc, admettons 4 pourcent m\u00eame tout \u00e7a 10 ann\u00e9es des crises \u00e9conomiques \u00e9pouvantables, on n'a pas touch\u00e9 le ch\u00f4mage, on est arriv\u00e9 \u00e0 le maintenir et maintenant dit voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est l'augmentation des salaires va venir avec la reprise \u00e9conomique, j'en suis certain c'est pas rondelette, pardon, elle va venir, elle va venir, elle va venir, oui mais, Sylvain, vous avez dernier attendez vous avez mentionn\u00e9 que la productivit\u00e9 a productivit\u00e9 en Suisse et 0,5 pourcent c'est pas plus alors quelque part, c'est vrai, on aurait pu donner probablement plus d'augmentation de salaire, le recueil pay\u00e9 par plus de ch\u00f4mage est-ce que c'est ce qu'on veut, je crois, le mod\u00e8le suisse et c'est pas le mod\u00e8le allemand dans tous les partis, c'est pas le mod\u00e8le allemand aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:37:30 > 10:37:36) [95%] : \r\nPensez \u00e0 ceux qui sont chez nous \u00e0 l'aide sociale au ch\u00f4mage avant d'engager les personnes qui viennent de de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:37:36 > 10:37:44) [70%] : \r\nC'est voir les bonnes quantit\u00e9s c'est un discours Monsieur Khodja, que vous avez maintenir votre elle \u00e9tait annonc\u00e9e aura le s\u00e9jour lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:37:44 > 10:38:31) [88%] : \r\nDonner handicap \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi, le 2\u00e8me apr\u00e8s B\u00e2le- Ville compte tenu pr\u00e9cis\u00e9ment de la concurrence des travailleurs frontaliers, donc il faut que nos entreprises qui est en grande partie comprennent le discours et sont, je le dis et je le r\u00e9p\u00e8te, voil\u00e0 je vais cela toujours merci, mais il faut que toutes les entreprises jouent le jeu est-ce que \u00e7a vous avez comp\u00e9tence sur place mais bien ses comp\u00e9tences, malheureusement, si elles sont au ch\u00f4mage et \u00e0 l'aide sociale co\u00fbte en termes financiers, \u00e0 la collectivit\u00e9, mais aussi en termes humains, parce que \u00e7a touche notre coh\u00e9sion sociale, donc il faut qu'on travaille ensemble pour faire en sorte que ces comp\u00e9tences d'abord correspondent \u00e0 vos besoins, aux besoins de l'\u00e9conomie, et l\u00e0, nous y travaillons et nous devons travailler ensemble mais ensuite que ses comp\u00e9tences puissent \u00eatre engag\u00e9es par les entreprises de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:38:31 > 10:38:41) [89%] : \r\nEn payant mais mais je pense que les entreprises de la place engage ses comp\u00e9tences, il trouve ses comp\u00e9tences, il y a des probl\u00e8mes formulation insuffisamment, mais enfin, au niveau de l'\u00c9tat, vous avez mis en place une pr\u00e9f\u00e9rence compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:38:41 > 10:39:08) [76%] : \r\nA donc je crois 60 croit pas que les r\u00e9sultats soient on a aussi pourtant statistiques on va ce n'est pas tr\u00e8s bon, voil\u00e0, ce n'est pas tr\u00e8s jeune, il va souhaiter noir a, ce n'est pas tr\u00e8s Genevois, ces personnes sont au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'aide sociale, je comprends tr\u00e8s bien que le Laurent frontali\u00e8re, responsable de la la la, pr\u00e9carit\u00e9 et surtout les ressorts de vous savez, moi je ne les ils ont l'on peut dire, dire qui pour \u00e7a qu'il y a Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:39:08 > 10:39:24) [85%] : \r\nCliquez \u00e0 nous amis Genevois que le peuple a vot\u00e9 quand m\u00eame une initiative, c'\u00e9tait celle du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse et que le parlement f\u00e9d\u00e9ral a entendu cette volont\u00e9 populaire non, qu'il a fait exactement ce que vous venez demander vous faites sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:39:24 > 10:39:33) [85%] : \r\nMais la dans ce dans ce d\u00e9bat sur le r\u00e9f\u00e9rence nationale Light, mais les co\u00fbts de la sant\u00e9, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:39:33 > 10:41:02) [90%] : \r\nLe dor\u00e9navant les employeurs doivent d'abord s'adresser aux offices r\u00e9gionaux de placement, c'est-\u00e0-dire exactement ce que vous faites sur Gen\u00e8ve et que vous voulez dire qu'il est g\u00e9nial vous \u00e9coutez candidate et Sadr doit \u00eatre fait en particulier ben pour les m\u00e9tiers de la construction qui un fort au ch\u00f4mage ou les ou les m\u00e9tiers du nettoyage, donc l\u00e0 on demande aux employeurs, on les oblige \u00e0 commencer d'abord \u00e0 \u00e7a adress\u00e9e \u00e0 des personnes qui sont inscrites aupr\u00e8s de l'Office r\u00e9gional du Placement pour leur laisser une v\u00e9ritable chance de mater du travail sur le march\u00e9 du travail, et j'aimerais profiter puisque je peux en placer de parti des travailleurs seniors parce que les travailleurs seniors, en fait, c'est vrai, ils ont un taux ch\u00f4mage plus bas que la moyenne, mais une fois qu'ils ont perdu ce plan, ils ont une peine enfin \u00e0 retrouver du travail et en particulier le probl\u00e9matique vient du fait qu'ils co\u00fbtent cher sur le march\u00e9 du travail, non pas par le montant du salaire qu'il demande, mais simplement parce que les cotisations au 2\u00e8me, pilier augmente en fonction de l'\u00e2ge et quand vous avez plus que 55 ans vous co\u00fbter presque 20 pourcent de votre salaire \u00e0 l'employeur, donc l\u00e0 il faut absolument dans le cas de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, instaurer un syst\u00e8me pour que les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s ne co\u00fbte pas plus cher, on \u00e9tait presque parvenu au Parlement, maintenant on va remettre la la machine en marche, et moi je m'engage vraiment pour que par exemple un travailleur de 57 ans, Noga de co\u00fbte pas plus cher qu'un travailleur de 45 ans, c'est la meilleure possibilit\u00e9 qu'il a de retrouver une chance sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:41:02 > 10:41:37) [90%] : \r\nIvan Slatkine on reparlera Isabelle Moret de cette proposition, dans quelques minutes, on va essayer d'\u00e9gr\u00e9ner toutes les solutions possibles, mais j'aimerais revenir un autre griefs que vous a fait en d\u00e9but d'\u00e9mission, la bande Monsieur Khodja, non pas sur ce sur la responsabilit\u00e9 des entreprises en mati\u00e8re de d'engagement de ressources locales mais sur le transfert de charge du priv\u00e9 vers l'\u00c9tat est-ce que les entreprises n'ont pas tendance, c'est ce que r\u00e9p\u00e8te Moreau \u00e0 longueur d'interviews \u00e0 consid\u00e9rer que finalement, l'\u00c9tat et l\u00e0 le filet social et l\u00e0 les prestations compl\u00e9mentaires sont l\u00e0, donc on peut se permettre de ne pas trop peu augmenter les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:41:37 > 10:42:29) [91%] : \r\nNon, \u00e9coutez, tr\u00e8s honn\u00eatement, je crois que chaque entreprise est confront\u00e9e \u00e0 un march\u00e9 d'abord, elle doit \u00eatre comp\u00e9titif sur ce march\u00e9 pour pouvoir employer des gens, alors il y a des march\u00e9s qui sont plus comp\u00e9titifs que d'autres, il y a des march\u00e9s plus pr\u00e9caire que d'autres, on on va en parler si j'ai bien compris, mais comme il est fondamental d'avoir une bonne formation, d'avoir de la valeur ajout\u00e9e parce que, finalement, c'est par la formation qu'on pourra hausser le niveau des salaires c'est de cette mani\u00e8re-l\u00e0 qu'on qu'on qu'on fera progresser les choses, mais aujourd'hui l'entreprise paye ce qu'elle peut payer, on peut, on a fait se poser des questions sur des augmentations qui sont trop fortes sur certains cas et nous sommes les premiers \u00e0 dire que un employeur doit \u00eatre responsable, mais moi j'aime voir les employeurs qui sont ceux qui se boucler en dernier, monsieur, je vous en a parl\u00e9, moi je connais beaucoup d'employeurs, leur priorit\u00e9 c'est leurs employ\u00e9es et puis ensuite, eux ils vont adapter leur salaire en fonction du r\u00e9sultat de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:42:29 > 10:42:34) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est le mod\u00e8le un peu la bonne face de non je crois pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:42:34 > 10:42:41) [90%] : \r\nEt des employeurs dans ce pays sont des employeurs socialement responsable qui ne vont pas chercher de la main-d'oeuvre bon march\u00e9 de Lom\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:42:41 > 10:42:51) [81%] : \r\nVous dites quand on conduit la hausse de salaire de manager ou L\u00e9o salon de Balladur par rapport au au plus bas salaires, on a un probl\u00e8me de fonctionnement du MoDem va parce que je serais int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:42:51 > 10:43:11) [93%] : \r\n\u00e9conomique, c'est quand m\u00eame beaucoup de PME, c'est-\u00e0-dire un petit patron qui voit ses employ\u00e9es et puis qui va commencer d'abord essayer de conserver les emplois au sein de son entreprise avant de de penser \u00e0 son salaire donc on parle toujours de des des grandes entreprises des salaires \u00e9lev\u00e9s, mais rappelons quand m\u00eame que dans notre pays, c'est beaucoup de de de PME qui s'engage pour pour les employes, on peut pas sa formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:43:11 > 10:43:14) [77%] : \r\nAllez parlons des solutions si vous voulez parler des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:43:15 > 10:44:40) [90%] : \r\nParce que c'est quand m\u00eame \u00e7a le ferait il faut on est pr\u00eat : No\u00ebl s'agit quand m\u00eame de redonner l'espoir de se dire que \u00e7a doit \u00eatre une transition ce passage dans la pr\u00e9carit\u00e9, veut en sortir, si on parlait de la formation, un demi-1000000 de enfin de personnes en Suisse n'a pas de formation postobligatoire c'est-\u00e0-dire qu'ils ont fait ce qu'on appelle la \u00e0 l'\u00e9poque quand l'\u00e9cole primaire, mais apr\u00e8s ils ont pas fait en apprentissage qui d\u00e9bouche sur un dipl\u00f4me, ils ont pas de dipl\u00f4me et ces personnes-l\u00e0, h\u00e9 bien forc\u00e9ment sur le march\u00e9 du travail en plus avec la num\u00e9risation ont beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 trouver un emploi qui soit suffisamment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ou apr\u00e8s, en \u00e9tant plus \u00e2g\u00e9s \u00e0 conserver un emploi, \u00e7a veut dire qu'il faut non seulement avoir une bonne formation, lorsqu'on est jeune, mais aussi avoir des formations de rattrapage au cours de sa vie : L \u00e0, on voit que on pourrait d\u00e9velopper plus dans notre pays, des possibilit\u00e9s de pouvoir en cours d'emploi se former, parce que \u00e7a co\u00fbte cher, il faut quand m\u00eame faire vivre sa famille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis trouver des formations qui puisse faire le soir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre travail, h\u00e9 ben c'est pas encore assez suffisamment d\u00e9velopp\u00e9e dans notre pays, alors qu'on sait qu'on n'aura pas toute sa vie, le m\u00eame type d'emplois, je vous donne un exemple, agent de voyages, h\u00e9 bien maintenant, plus personne ne va dans une agence de voyages a achet\u00e9 un billet d'avion, c'est devenu tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s dans les personnes qui ont cette formation doivent se reconvertir, alors que nous avons des besoins par exemple dans les m\u00e9tiers de services \u00e0 la personne, notamment en mati\u00e8re de soins, nous avons besoin de personne d'ozone \u00e0 Metz, nous avons besoin d'infirmiers derri\u00e8re d'assistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:44:40 > 10:44:47) [86%] : \r\nBien Juneau comment vous entendez \u00e7a, les gens qui viennent chez vous, cartons du coeur, c'est des gens qui ont un probl\u00e8me de formation de d\u00e9ficit, formation d'obsolescence de la forme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:44:47 > 10:45:32) [87%] : \r\nEffectivement, il y a, il y a une faiblesse dans la qualification professionnelle, donc ce n'est pas pour l'ensemble donc \u00e7a repr\u00e9sente une minorit\u00e9 de personnes parce que concr\u00e8tement, on n'a pas beaucoup de jeunes, par exemple, donc, en majorit\u00e9 des gens qu'on a, ce sera la majorit\u00e9 ont plus de 30 ans, et puis on a quasiment pr\u00e8s de 20 pourcent qui ont plus que 50 ans, alors oui, effectivement, c'est des gens qu'on le Cond\u00e9 des fortifications, mais effectivement, au moment o\u00f9 ils perdent leur emploi, ils font quoi, donc, un on donn\u00e9 \u00e7a c'est des, des gens qui retrouvent vite dans une pr\u00e9carit\u00e9 passer une pr\u00e9carit\u00e9 qui va sur la durabilit\u00e9 et puis ben nous on a des personnes, par exemple, qui sont m\u00eame \u00e0 l'AVS qu'on travaille toute leur vie et autres qui pas tourner ou une personne qui a la\u00efc qui va toucher 1800 francs parce qu'effectivement, elle avait une faible qualification \u00e0 l'origine et puis ben, elle s'est retrouv\u00e9e ben voil\u00e0 dans une situation pr\u00e9caire et puis ben on fait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:45:32 > 10:46:25) [91%] : \r\nParce que c'est juste les seniors, on a parl\u00e9 des travailleurs seniors mais on n'a pas encore parl\u00e9 de la des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 renti\u00e8re et puis parfois, qui n'ont pas encore ou pas suffisamment de 2\u00e8me, pilier, c'est en particulier le le cas des femmes s'ils ont travaill\u00e9 \u00e0 temps partiel ou si elles avaient un salaire, un petit salaire, h\u00e9 bien ils ont pas suffisamment cotiser au 2\u00e8me, pilier, ce qui fait que lorsqu'elles sont \u00e0 la retraite se retrouve qu'avec leur rente AVS suffisamment pas assez pour vivre, simplement parce qu'elles n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 cotiser tout autour, leur leur vie, on voit que la diff\u00e9rence de revenus entre les hommes et les femmes au moment de la de de l'\u00e2ge de la retraite, elle se situe non pas sur l'AVS \u00e0 peu pr\u00e8s les hommes et les femmes re\u00e7oivent le m\u00eame montant, mais sur le 2\u00e8me pilier avec une diff\u00e9rence de revenus de leur de 60 pourcent c'\u00e9tait normal, les femmes qui sont en \u00e2ge de retraite qui n'ont pas 2\u00e8me film 2\u00e8me pilier trop petits sont 2 une situation extr\u00eamement pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:46:25 > 10:46:30) [94%] : \r\n\u00e7a tombe bien, je crois qu'apr\u00e8s l'\u00e9chec de pr\u00e9voyance, 2020, il va falloir reparler de pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:46:31 > 10:46:32) [75%] : \r\nAndr\u00e9 mais avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:46:32 > 10:47:47) [87%] : \r\nBondi sur la formation, j'ai rien \u00e0 redire sur tout ce qui a tr\u00e8s bien dit Isabelle Moret simplement dire que c'est vrai que les jeunes, \u00e7a doit \u00eatre l'accent pour essayer de les remettre en formation base mais ensuite la formation des adultes Isabelle raison c'est fondamental, surtout avec les changements technologiques qui arrive et c'est ce que nous d\u00e9fendons en tout cas du c\u00f4t\u00e9 travailliste, c'est d'essayer de pr\u00e9venir la perte de l'emploi, c'est-\u00e0-dire introduire un bilan de comp\u00e9tences, \u00e0 partir de 40 45 ans comme \u00e7a pour qu'on puisse assez t\u00f4t : Remettre les personnes \u00e0 jour au niveau de l'employabilit\u00e9, avoir les comp\u00e9tences qui correspondent aux besoins d'aujourd'hui, ces besoins ils \u00e9voluent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et d'un sens, l\u00e0, l\u00e0, il faut qu'on travaille en partenariat je moi, mais je crois que nous avons vu, je ne crois pas, nous travaillons \u00e0 l'Arena rien sur ces sujets, vous avez rien pardonn\u00e9 combien la F\u00e9d\u00e9ration des emprisonnements d'autant de pr\u00e9voit de la formation professionnelle sur de l'accompagnement, ce roman, la formation des adultes, je sais que je Gen\u00e8ve est un mod\u00e8le du genre que nous devions au niveau, on a des syndicalistes de politesse dans ce pays, j'ai fait plusieurs profs au niveau du parlement f\u00e9d\u00e9ral aussi pour remettre dans le circuit, les femmes qui ont affect\u00e9 pendant le temps d'\u00e9ducation des enfants, malheureusement, Isabelle, je dois le dire, la majorit\u00e9 du Parlement, a toujours refus\u00e9 ces propositions, qui \u00e9tait tr\u00e8s concr\u00e8te qui n'avait pas un coup \u00e9norme et qui sont fondamentales pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:47:47 > 10:47:50) [73%] : \r\nC'est quand m\u00eame gagn\u00e9 du Maroc, je voulais aussi parler St\u00e9phane Garelli mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:47:51 > 10:48:38) [90%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame ce cet exemple l\u00e0, je trouve, je trouve extr\u00eamement importante et je demande prise, c'\u00e9tait de laisser une chance en fait aux femmes qui ont r\u00e9duit leur temps de travail pour s'occuper des enfants ou bien qui ont arr\u00eat\u00e9 leur laisser une chance de reprendre pied dans le march\u00e9 du travail, je vous cite en exemple une femme cadre dans une grande banque me disait ma finalement mon employeur m'a repris apr\u00e8s 10 ans d'absence, il m'a form\u00e9, ce qui me permet maintenant d'avoir un poste de cadre et un bon salaire, et l\u00e0 je pense qu'il faut faire confiance \u00e0 ses comp\u00e9tences, 2 femmes, il y a de plus en plus de femmes qui ont des bonnes formations, voyez les \u00e9tudiants en m\u00e9decine une un \u00e9tudiant sur 2 est une femme, mais il y a de fortes chances qu'elle travaille moment \u00e0 temps partiel, il s'agit ici de pas ses comp\u00e9tences et de s'assurer qu'elles puissent reprendre pied dans le dans le march\u00e9 du travail et l\u00e0, les entreprises du horaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:48:39 > 10:48:52) [72%] : \r\nIl voulait toujours aller au-del\u00e0, voil\u00e0, dans la petite maison professionnel, donc je veux dire, je suis tr\u00e8s entendent dans tout \u00e7a, c'est pour l'auteur du nouveau on vu comment, mais laissons les choses St\u00e9phane Delory avec 127.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:48:53 > 10:49:39) [88%] : \r\nC'est parce que je vous laisse \u00e0 3, je serai bref comme \u00e7a vous aussi sur place et \u00e0 la formation, c'est permanent, on doit jamais arr\u00eater de se former 2 il faut jamais se former sur une seule chose, mais sur plusieurs \u00e0 la fois on sait jamais m\u00e9tier peut dispara\u00eetre, il faut en avoir 2, 3, 4 comp\u00e9tences et la 3\u00e8me au niveau d'un \u00c9tat, il faut pas croire que tout le monde va \u00eatre des docteurs en physique, en chimie, etc, il y aura toujours de la place et doit toujours y en avoir pour les petits travaille pour les gens qui ont peu de formation qui sont pas capables de le faire et je pense qu'il faut sortir un peu de cette approche \u00e9litiste, entre guillemets, o\u00f9 il va y avoir L\u00e9o technologie et tout \u00e7a, il y aura toujours du travail pour des gens qui vont faire des petits boulots, etc, mais qui doivent arriver \u00e0 vivre avec \u00e7a donc voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:39 > 10:51:28) [90%] : \r\nMoi je dis : je suis d'accord, l'information, c'est d'abord une responsabilit\u00e9 personnelle de chacun d'eux d'avoir une formation continue et je le dis \u00e0 l'attention des jeunes qui nous \u00e9coutent, qui son emploi, c'est pas parce qu'ils ont un emploi que c'est acquis, donc il faut faire cette formation professionnelle continue et il faut aussi que les employeurs donne la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es de l'affaire parce qu'il faut pas oublier que notre loi sur l'assurance ch\u00f4mage n'est pas l\u00e0 pour donner une formation \u00e0 ceux qui n'ont pas, je rappelle que les prestations de l'assurance ch\u00f4mage ne sont donn\u00e9s qu'\u00e0 une personne qui est apte au placement une personne qui se forme n'est pas apte au placement, donc soit on se forme soit re\u00e7oit des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage et c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, parce que finalement c'est le canton, qui doit se substituer \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration quelque part pour ce ce type d'activit\u00e9, c'est ce que nous essayons de faire, \u00e0 Gen\u00e8ve, pour les jeunes avec des allocations premi\u00e8res emploi alors je disais que le public se substitue au priv\u00e9, mais il y a aussi le public qui doit aider le priv\u00e9 \u00e0 aider les employ\u00e9es qui n'ont pas le niveau et mettre \u00e0 disposition \u00e0 l'interne de l'entreprise, les forces n\u00e9cessaires pour leur donner les comp\u00e9tences qui leur manque encore voir l'exp\u00e9rience allocations premi\u00e8res employes pour ces jeunes qui ont parfois la formation mais par l'exp\u00e9rience aussi aider les personnes de plus de 50 ans dans ce midi, il y a une probl\u00e9matique a aussi le regard malheureusement de l'autre \u00e9conomie sur les plus de 50 ans veut \u00eatre une entreprise jeune et dynamique, et les plus de 50 ans sont sont consid\u00e9r\u00e9s souvent comme des personnes qui ne repr\u00e9sente pas cette image- l\u00e0, sans parler des fois que le le plus de 50 ans lui- m\u00eame lorsqu'il se pr\u00e9sente \u00e0 un poste, on l'a tellement cass\u00e9 en disant c'est trop tard de toute fa\u00e7on 5 \u00e0 plus de 50 ans, vous trouverez pas un job qui n'ont plus cette p\u00eache comme on dit vulgairement qui donne envie de de les engager, et il y a tous ceux qui sont proches de l'\u00e2ge de la retraite qui, on le sait-on, ou tr\u00e8s peu de choses, s'ils n'ont pas une formation particuli\u00e8re de retrouver \u00e0 l'emploi, il y a, qu'il faudrait redonner une dignit\u00e9 pour \u00e9viter que ces personnes soient l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:51:28 > 10:51:47) [89%] : \r\nAu chapitre solution j'aimerais donner la parole \u00e0 nouveau aux internautes, en l'occurrence \u00e0 Hubert devait de Martigny juste \u00e0 ne pas avoir \u00e9corch\u00e9 son nom qui nous dit-il, pose la question suivante : il y a quand un plafond sur les loyers et les primes maladie ensuite plus besoin, plus besoin d'augmentation de salaire, je crois que ces propositions, qui fait un peu \u00e0 quoi est-ce que feu propose le PS Jacques-Andr\u00e9 Maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:51:47 > 10:52:17) [86%] : \r\nEn tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des primes maladie il y a cette initiative dans le canton de Vaud de dire on devrait plafonner \u00e0 10 pourcent du revenu revenu disponible parce que l\u00e0 effectivement il y a un effet d'entra\u00eenement, c'est donc pas \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, je crois que CBC rouler au niveau de la ligne, voil\u00e0, je voudrais qu'on avait sur une limitation comme \u00e7a ou sur une augmentation r\u00e9elle du salaire disponible porte l'id\u00e9e, c'est vraiment que ce salaire permettent d'\u00eatre autonomes permettent m\u00e9nage d'\u00eatre autonome et l\u00e0 il y a, il y a une solution : mauvaise solution, m\u00eame celui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:52:18 > 10:52:24) [91%] : \r\nOn s'attaque pas \u00e0 la cause du probl\u00e8me, le probl\u00e8me, je m'excuse, c'est pas les primes d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:52:24 > 10:52:30) [87%] : \r\nOn a dit, ce sont les salaires qui non, non, pas du tout un probl\u00e8me de prime qui ne veulent pas exactement l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:52:31 > 10:52:58) [85%] : \r\nC'est les grands de la sant\u00e9 qui fondamentalement augmente, mais pour des raisons ben \u00e9coute la maladie et la sant\u00e9 non mais je veux dire on voit o\u00f9 sont les causes mais aujourd'hui de lignes et l'augmentation des salaires, primes d'assurance maladie, une entreprise doit adapter sa masse salariale \u00e0 sa productivit\u00e9 \u00e0 ses gains d'efficience, mais je dirais quel lien faites-vous entre l'\u00e9volution des primes d'assurance maladie et l'\u00e9conomie du nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:52:58 > 10:53:20) [83%] : \r\nRenault sur le salaire d'\u00eatre adapt\u00e9 prime de Belgique et j'entends bien aussi un coup, il faudra bien quelqu'un, mais voil\u00e0 c'est pas l'assur\u00e9, ce sera le contourner une chose naturelle progresser, c'est de prendre en compte les primes d'assurance maladie dans l'indice des prix \u00e0 la consommation puisque certains se sont \u00e7a c'est s\u00fbrement l\u00e0 \u00e7a c'est une autre solution, nous avons r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans la formation, le salaire minimum rappelle \u00e9t\u00e9 mais donc ce serait la moindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:53:20 > 10:53:23) [94%] : \r\nSi vous toujours la sant\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:53:23 > 10:53:51) [87%] : \r\nExcusez-moi, mais il y a m\u00eame moral \u00e9tait spectateurs vont pas nous comprendre ce dont parle Jacques m\u00eame faut jusque \u00e9clectique et rapidement, c'est une proposition qui \u00e9mane de Samuel Bendahan, conseiller national socialiste Vaudois qui propose de de revoir de d'affiner le calcul de l'indice des prix \u00e0 la consommation pour que que qu'il refl\u00e8te mieux la hausse de certains postes qui gr\u00e8vent lourdement les Budgets les plus modestes, par exemple la prime d'assurance maladie est-ce qu'un calcul \u00e9conomique plus fin St\u00e9phane Garelli, ce n'est pas de nature \u00e0 vous r\u00e9jouir voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:53:52 > 10:54:35) [87%] : \r\nIl assure, ceci dit c'est : mais oui, je pose la question, oui, non mais c'est un peu compliqu\u00e9, mais c'est tout le temps adapt\u00e9, je veux dire la mani\u00e8re dans le panier de la m\u00e9nag\u00e8re est adapt\u00e9 dans le calcul de la compassion, les primes se fait Docteur en attendant oui il y a pas les primes, il y a, il y a prix hein, je suis d'accord avec Samuel, mais il faut rajouter les vraies, les vraies d\u00e9penses le probl\u00e8me cl\u00e9 \u00e0 mon avis, c'est que quand on d\u00e9pense quelque chose et qu'on est dans le d\u00e9cile inf\u00e9rieur c'est diff\u00e9rent que ce qu'on d\u00e9pense quand on est en haut, alors il doit faire quelque part un compromis entre ce qu'on va mettre pour le calcul de l'inflation, mais c'est juste le calcul de l'inflation aujourd'hui en Suisse, \u00e0 mon avis est probl\u00e9matique, et devrait \u00eatre adapt\u00e9, \u00e7a on le sait tous, le probl\u00e8me c'est comment l'adapter pour \u00e7a refl\u00e8te ce mouvement d'achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:54:35 > 10:54:45) [85%] : \r\n\u00e7a sera bien quand vous et on on va arriver au terme de de de l'\u00e9mission quand vous entendez c'\u00e9tait ces solutions qui se sont, avec un peu d'espoir ou avec un peu de d\u00e9sillusions ou ce votre solution \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:54:45 > 10:55:30) [85%] : \r\nBah personnellement qu'on parle des primes, effectivement, c'est un probl\u00e8me assez assez r\u00e9current chez la majorit\u00e9 effectivement des des b\u00e9n\u00e9ficiaires, mais moi il y a un truc que j'arrive toujours pas \u00e0 comprendre, apr\u00e8s je ne vis pas PCF d\u00e9chiffrer autres dans l'importe quelqu'un \u00e0 la fin il y a un la personne arrive pas payer peut-\u00eatre se trouver un situation d'un acte de d\u00e9faut de biens, c'est m\u00eame pas l'assureur qui prend automatiquement en charge de toute fa\u00e7on il envoie la facture au canton, alors bon il y a quand m\u00eame un truc \u00e0 la fin que je comprends toujours pas, c'est dans ce cas-l\u00e0, c'est pourquoi c'est pas en partie l'\u00c9tat qui va prendre un peu plus en charge que d'autres subsides et puis pourquoi par exemple des cantons comme Fribourg, je passe toujours d'actualit\u00e9, la personne remplit sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et puis elle re\u00e7oit directement d'apr\u00e8s, sont revenus, donc on lui dit : vous avez droit \u00e0 un subtil d'assurance, il faut savoir qu'on on a beaucoup de gens qui sont m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:55:30 > 10:55:34) [65%] : \r\nAu cours donc si parti pollueur l'je voulais pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:55:34 > 10:56:27) [87%] : \r\nChez nous les les les subsides sont vers\u00e9s directement \u00e0 l'assureur, donc la prime que re\u00e7oit le la personne qui, qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un subsides et de la diff\u00e9rence, mais malgr\u00e9 cela il y a des personnes qui la part qui leur incombe, n'est pas vers\u00e9 n'arrive pas \u00e0 verser la part qu'il devrait verser et c'est finalement avec 2 les fautes bien qui est pr\u00e9sent\u00e9 par l'assureur dans 85 pourcent et vers\u00e9e par le canton, c'est dans le cas de la loi f\u00e9d\u00e9rale parce qu'avant, les assureurs, selon la loi, arr\u00eater de payer les prestations, donc \u00e7a pose un probl\u00e8me de personne qui ne recevaient plus de soi qu'ils ne pouvaient pas recevoir de dettes, donc le canton s'est substitu\u00e9 effectivement au syst\u00e8me, sachez que si c'\u00e9tait pas le cas, cela gr\u00e8verait les co\u00fbts de la sant\u00e9 et augmenterait les primes, en concurrence donc, finalement, ce sont 40 millions commerce aujourd'hui le canton pour le rachat de ses actes, m\u00eame pas le rachat pour le paiement de ces actes de d\u00e9faut de biens qui reste en mains des assureurs c'est beaucoup d'argent mais \u00e7a permet au moins \u00e0 la population, continuer \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 des soins de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:56:27 > 10:56:29) [85%] : \r\nEn une seconde, Isabelle Moret passe vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:56:29 > 10:57:01) [88%] : \r\nCet exemple montre en fait la diff\u00e9rence qu'il existe entre les cantons d'une part et d'autre part, le manque d'information et de je pense dans ce domaine-l\u00e0, il faut informer plus et \u00e7a, ce serait content que je m'adresse parce que on voit par exemple que sur Berne, une personne sur 4 qui auraient droit \u00e0 l'aide sociale ne la demande pas et tous les gens qui auraient besoin d'aide en souvent ils ne savent pas o\u00f9 \u00e7a parce que dans un canton \u00e0 l'autre, les noms sont diff\u00e9rents Hospice g\u00e9n\u00e9ral \u00eatre social plus d'informations dans le domaine am\u00e8nerait peut-\u00eatre plus de b\u00e9n\u00e9ficiaires, mais permettrait d'aider les gens de la bonne mani\u00e8re qui soit mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:57:01 > 10:57:10) [86%] : \r\nVous avez bien fait de le rappeler, et du coup j'ai bien fait vous donner \u00e0 part, j'ai, je pourrais pas conclure cette \u00e9mission sur la pauvret\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9 sans passer par le QG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:57:10 > 10:57:36) [89%] : \r\nLausannois de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur au centre ville de Lausanne bonsoir cela \u00e9tait vous \u00eates avec nous, bonsoir, Alexis oui, je suis absolument d\u00e9sol\u00e9 de vous avoir fait attendent, vous \u00eates un des 3 acteurs de cette, de cette op\u00e9ration conjointe de la RTS et de la Cha\u00eene du bonheur en faveur des jeunes aux situations de pr\u00e9carit\u00e9, vous \u00eates enferm\u00e9 depuis samedi dans votre je sais pas comment il faut l'appeler aquarium bo\u00eetes pub boxe dans la prison prison voil\u00e0 comment est-ce que \u00e7a se passe en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:57:38 > 10:58:16) [92%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien pour ce qui est purement de l'enfermement, c'est pas sp\u00e9cialement agr\u00e9able, on a de l'instance de dans un enfermement vitr\u00e9e et au contact de la population et il faut dire que si les premiers jours \u00e9tait assez timide sur la place, aujourd'hui, il y a vraiment beaucoup, beaucoup de gens qui sont venus pour nous, il y a 2 chiffres qui sont importants, c'est le montant total qu'on arrivera \u00e0 r\u00e9colter et le nombre de personnes qui auront fait des dons, petits ou gros dont et aujourd'hui, on est vraiment \u00e9pat\u00e9 par le nombre de personnes qui se sont dits pr\u00e9occup\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9, qui ont envie de faire quelque chose et donc ils sont venus sur la place qu'on fait un don ou qu'on a appel\u00e9 le le num\u00e9ro, le 0 808 7 07 07, vraiment l\u00e0 il y a un chiffre impressionnant qui existe d\u00e9j\u00e0, c'est le nombre de personnes qui se disent concern\u00e9s et qui ont envie de faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:58:16 > 10:58:31) [91%] : \r\nVous avez re\u00e7u depuis depuis samedi, un certain nombre de \u00e0 peu pr\u00e8s tout bovin, vous recevez des gens continuent dans cette prison qui n'en est pas une et vous parlez avec eux, de pr\u00e9carit\u00e9, de pr\u00e9carit\u00e9 chez les jeunes, vous le faites au coeur de Lausanne dans une ville riche dans un pays riche, comment vous vivez ce paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:58:33 > 10:59:05) [92%] : \r\nIl y a une dichotomie qui est insupportable c'est juste et je vais vous raconter une anecdote, ce matin, \u00e0 4 heures \u00e9tait \u00e0 l'antenne et il y a un monsieur qui est venu taper violemment contre la vitre, on a pu le prendre \u00e0 l'antenne, \u00e0 travers un micro, il est venu dire c'est insupportable, je viens de voir un jeune homme qui dort en haut de la rue et on \u00e9tait \u00e0 100 m\u00e8tres il y avait un jeune homme qui dormait dehors, on a pu entrer en contact avec ce jeune homme, il dort dans la rue depuis 2 ans, ce monsieur, c'est un pendulaire, il passe tous les jours devant lui, mais on parle de pr\u00e9carit\u00e9 aujourd'hui et on ouvre les yeux sur certains chiffres et sur certaines r\u00e9alit\u00e9s devant lesquelles on passait tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:59:05 > 10:59:23) [90%] : \r\nC'est \u00e7a revient \u00e0 \u00e0 l'information dont parle Isabelle Moret, une derni\u00e8re question, apr\u00e8s je vous lib\u00e8re, je sais que vous devez retourner \u00e0 l'antenne, certainement la charit\u00e9 puisque c'est quand m\u00eame \u00e7a que de \u00e7a qu'il s'agit quand on parle de don particulier, on en parle en p\u00e9riode de No\u00ebl est-ce que \u00e7a reste malheureusement la r\u00e9ponse la plus efficace au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9, de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:59:25 > 10:59:49) [95%] : \r\nBien s\u00fbr que la charit\u00e9 mais la charit\u00e9 c'est pas donn\u00e9 de l'argent \u00e0 quelqu'un qui a besoin d'argent, c'est se demander quelles sont les causes de ce besoin d'argent et traiter la cause et c'est ce que fait la cha\u00eene de bonheur avec toutes les associations et les organisations partenaires parle de r\u00e9insertion quand on parle de formation quand on parle d'aide aux zones on parle pas seulement de charit\u00e9 et d'argent qui manquait d'argent qu'on comble, on parle d'une probl\u00e9matique qu'on r\u00e9sout avec de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:59:49 > 10:59:55) [88%] : \r\nMerci 1000 fois, Jonas, bravo pour cette belle op\u00e9ration merci \u00e0 vous et courage pour les 2 jours je 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:59:55 > 11:00:04) [78%] : \r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre la num\u00e9ro Alexis 0 808 7 07 07 j'\u00e9tais driv\u00e9 par Jean-Marc Richard d\u00e9sol\u00e9 place le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (11:00:04 > 11:00:10) [84%] : \r\nVous avez bien fait, merci 1000 fois, Jonas, excellente soir\u00e9e dans la prison qui n'en est pas s\u00fbr voil\u00e0 on arrive malheureusement d\u00e9j\u00e0 au terme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (11:00:10 > 11:00:44) [91%] : \r\nC'\u00e9tait mission je vous remercie les 6 d'y avoir particip\u00e9, je vous remercie de l'avoir suivi si vous et d'avoir \u00e9t\u00e9 si nombreux \u00e0 r\u00e9agir sur Facebook infrarouge, c'est fini pour cette ann\u00e9e, h\u00e9 oui, d\u00e9j\u00e0 j'aurai le plaisir de vous retrouver apr\u00e8s les f\u00eates, ce sera le 10 janvier avec un grand invit\u00e9 un peu sp\u00e9ciale Alembert, c'est notre nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration parlera avec lui son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, la Suisse, des bons offices de l'Union europ\u00e9enne, peut-\u00eatre un peu de pr\u00e9voyance, peut-\u00eatre un peu de co\u00fbts de la sant\u00e9 certainement de Fribourg, ce miracle, cette p\u00e9pini\u00e8re de champions Rendez-vous donc le 10 janvier d'ici l\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 toutes d'excellentes f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-21T01:58:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647181", "title": "budget famille"}, {"internalArchiveId": "AA1712647182", "title": "Pauvret\u00e9"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801651155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, Fabien Junod, responsable de la communication pour la F\u00e9d\u00e9ration des Cartons du coeur Vaud, St\u00e9phane Garelli, professeur IMD.\n\nEn duplex depuis Lausanne : Jonas Schneiter, animateur TV.", "id": "1650834", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "MORET, ISABELLE", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718759", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034716", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1645185", "internalArchiveId": "AA1712645486", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 1848, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9192045", "imageURL": "http://www.rts.ch/9192144.image", "backgrounds": ["Grimentz Valais, plans larges sur village enneig\u00e9."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas interdire la burqa", "R\u00e9forme fiscale US: l'analyse de Philippe Revaz, \u00e0 Washington", "Catalogne: les ind\u00e9pendantistes en ordre dispers\u00e9", "VS: la neige booste les r\u00e9servations dans les stations", "Catalogne: les partisans de l'union avec l'Espagne ont une ic\u00f4ne, In\u00e8s Arrimadas", "F\u00eater No\u00ebl sans la famille, entre amis", "D\u00e9bat sur la burqa: entretien avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD)", "Equivalences boursi\u00e8res: l'Europe fait pression sur la Suisse", "Neuch\u00e2tel devra passer l'ann\u00e9e 2018 sans budget", "Sion: fuite toxique \u00e0 l'Institut central des h\u00f4pitaux valaisans", "Vevey Libre renonce au processus de m\u00e9diation pour vice de forme", "Projet de r\u00e9forme AVS: les femmes travailleront 1 an de plus", "Loi tabac: pas assez dure pour les professionnels de la sant\u00e9", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Pour une \u00e9ventuelle interdiction de la burqa, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'en remet aux cantons. A eux de d\u00e9cider, dans leurs l\u00e9gisalations, s'il veulent ou non l'interdire dans l'espace public.", "Si les s\u00e9paratistes ne l\u00e2chent rien quant \u00e0 leur volont\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance, ils avancent d\u00e9sormais en ordre dispers\u00e9. Deux partis ind\u00e9pendantistes se d\u00e9gagent dans les sondages.", "Cela faisait 4 ans qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas tomb\u00e9e avec une telle abondance avant les f\u00eates de No\u00ebl.", "Il s'agit d'une jeune avocate du parti des citoyens qui pourrait devenir pre\u0301sidente de la Catalogne.", "Christian Egger a choisi de f\u00eater No\u00ebl entre amis et il met les petits plats dans les grands au menu de ces f\u00eates.", "Il s'agit de pousser la Suisse \u00e0 accepter un accord institutionnel plus contraignant que les actuelles bilat\u00e9rales.", "La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le Parlement. Elle n'implique pas de blocage total mais elle aura des cons\u00e9quences lourdes sur les d\u00e9penses du canton.", "La fuite d'un produit toxique a provoqu\u00e9 un fort d\u00e9gagement de fum\u00e9e. 200 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.", "La demande de m\u00e9diation est une d\u00e9marche rare, et elle semble \u00e0 la mesure du diff\u00e9rend qui bloque l'ex\u00e9cutif de la ville.", "Alain Berset repart \u00e0 l'assaut. Le plan de bataille est revu mais le principe demeure de l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 65 ans, pour les femmes \u00e9galement.", "Les anti-tabac lancent une initiative afin d'interdire toute publicit\u00e9 touchant les jeunes et les enfants."], "variantIds": ["ece-9065801", "ece-9065277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T01:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT035648\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:00 > 0:00:01) [82%] : \r\nBon alors on discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:05 > 0:00:06) [82%] : \r\nNon mais je veux dire qu'un second de chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:11 > 0:00:17) [84%] : \r\nPas vraiment, et son non forum ils font, ils font aussi tu as \u00e9crit comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:27) [94%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:00:30 > 0:00:32) [70%] : \r\nIl a et la et la vie, il a tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:21) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le d\u00e9bat s'engage communicative anti- burqa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut un contre- projet, il laisse une latitude aux cantons la question suscite toute une gamme de r\u00e9action, exemple la socialiste G\u00e9raldine Savary, elle esp\u00e8re, \u00e0 titre personnel que le code p\u00e9nal se rapprochera de l'interdiction, elle expliquera pourquoi Alain Berset repart \u00e0 l'assaut pour r\u00e9former les retraites, le plan a chang\u00e9, mais le principe demeure de l'\u00e2ge de 65 ans pour les hommes et pour les femmes, les anti- tabac, ouvre un nouveau front la RTS le r\u00e9v\u00e8le, il lance une initiative pour interdire toute publicit\u00e9 qui touche les jeunes et les enfants, la Commission europ\u00e9enne le confirme, elle proposera un acc\u00e8s limit\u00e9 au nom de la Bourse suisse au march\u00e9 europ\u00e9en, Berne s'irrite, il parle ce soir de discrimination beaucoup s'appr\u00eate \u00e0 prendre la route des vacances, l'enneigement donne des envies de ski et il dope les r\u00e9servations dans les stations, enfin notre s\u00e9rie No\u00ebl avec ce soir Le Nouvel entre amis, certains le pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 la tradition du No\u00ebl en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:23 > 0:03:35) [92%] : \r\n2017 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e de l'\u00e9chec pour les r\u00e9formes des retraites Alain Berset repart \u00e0 l'assaut, le plan de bataille et revu, mais le principe demeure de l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 65 ans pour les femmes \u00e9galement lui Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:49) [93%] : \r\nDepuis le non des Suisses \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020 en septembre dernier, le Parlement pressent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9senter une nouvelle strat\u00e9gie pour enfin r\u00e9former les retraites, le ministre de la Sant\u00e9 aujourd'hui s'ex\u00e9cute mais d'entr\u00e9e de jeu, il avertit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:03:59) [91%] : \r\nOn va quand m\u00eame pas se faire en moins que quelques ann\u00e9es, \u00e7a veut dire que de toute fa\u00e7on, on voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il est inimaginable d'imaginer une entr\u00e9e en vigueur avant 2021 ou 2022, donc c'est quand m\u00eame encore pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:45) [93%] : \r\nVoil\u00e0 n\u00e9anmoins le projet contrairement \u00e0 pr\u00e9voyance 2020 la r\u00e9forme aura lieu en 2 temps : d'abord l'urgence, une r\u00e9forme de l'AVS le 2\u00e8me pilier attendra les objectifs une retraite \u00e0 65 ans pour toutes et tous, une garantie du niveau des rentes et une flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite entre 62 et 70 ans, en revanche aucune information du gouvernement sur le financement de la r\u00e9forme, par une augmentation de la TVA, le gouvernement reste prudent, prudent aussi sur les \u00e9ventuelles compensations, ils demandent plus de temps, le Parti socialiste juge l'objectif louable, mais la voix encore brumeuses le Parti lib\u00e9ral- radical, lui, revendique l'id\u00e9e m'aimerait aller plus vite, le planning pr\u00e9vu est trop lent, d'autant que les mesures n\u00e9cessaires \u00e9taient connues depuis longtemps le PLR exige une proc\u00e9dure plus rapide, pas si facile, r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:01) [90%] : \r\nDidier, on nous a beaucoup dit avant le la votation, il n'y a pas de probl\u00e8me, on a le plan B dans le dans la poche bas ou la sortie, \u00e7a va aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite apr\u00e8s, on doit constater 3 mois plus tard qu'il y a pas de plan B, il y a une vingtaine de plomber diff\u00e9rent si on regarde une vingtaine d'acteurs diff\u00e9rents, mais il y a pas de plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:08) [97%] : \r\nLe gouvernement pr\u00e9cisera son projet d'ici fin f\u00e9vrier pour le soumettre au Parlement, c'est l'objectif, \u00e0 la fin 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:10 > 0:05:33) [88%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, \u00e7a n'est plus au conditionnel, la Commission europ\u00e9enne confirme la r\u00e9v\u00e9lation de SRF, cette semaine, elle met la Suisse sous pression Berne r\u00e9agit en parlant, je cite, de discrimination, Bruxelles veut limiter \u00e0 un an, l'acc\u00e8s de la Bourse suisse au march\u00e9 europ\u00e9en et il fait le lien, explicitement, il s'agit de forcer la Suisse a accept\u00e9 un accord institutionnel plus contraignant que les bilat\u00e9rales Antoine si l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:54) [93%] : \r\nUne ann\u00e9e et pas un jour de plus, c'est la dur\u00e9e de validit\u00e9 du certificat d'\u00e9quivalence boursi\u00e8re qui devraient \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 la Suisse, par l'Union europ\u00e9enne en 2018, un moyen de pression \u00e0 peine dissimul\u00e9, Bruxelles n'est pas satisfait des n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et Bruxelles tient \u00e0 le faire savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:15) [90%] : \r\nOui \u00e7a Fausto grand \u00e9cho Kuntz, nous proposons d'accorder une \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9 dans le temps et jusqu'\u00e0 la fin 2018, cela pourrait \u00eatre \u00e9tendu, s'il y a suffisamment de progr\u00e8s dans l'\u00e9tablissement d'un accord-cadre institutionnel entre l'Europe et la Suisse ceux Orantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:27) [89%] : \r\nD\u00e9sillusion \u00e0 Berlin, o\u00f9 l'on s'attendait \u00e0 plus de bonne volont\u00e9, apr\u00e8s la visite, visiblement chaleureuse de Jean-Claude Juncker en novembre dernier et la promesse suisses de verser le fameux milliard de coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:27 > 0:06:28) [61%] : \r\nIl avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:28 > 0:06:42) [94%] : \r\nLa place financi\u00e8re suisse remplit les conditions pour la recommence de cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne conviendrait pas que cette question soit politis\u00e9e, il en r\u00e9sulterait une discrimination par rapport \u00e0 d'autres pays qui ont obtenu la reconnaissance de cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:06:50) [92%] : \r\nCette d\u00e9cision jette un froid entre Berne et Bruxelles hier d\u00e9j\u00e0 cette Ignacio Cassis qui faisait part de son inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:51 > 0:07:09) [85%] : \r\nSi elle l'\u00e9quivalence Financial n'\u00e9tait pas donn\u00e9, \u00e9videmment, il y aurait une, disons une analyse d'urgence la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si par contre, elle \u00e9tait, mais avec des Kundi Sion que nous n'acceptons pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penchera sur la question, il communiquera \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:23) [91%] : \r\nSans ce certificat d'\u00e9quivalence, impossible pour les bourses suisse de n\u00e9gocier des titres europ\u00e9ens, autant dire que la pression pourrait se renforcer sur la Conf\u00e9d\u00e9ration et que ses rapports avec l'Union risque de devenir pour le moins tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:24 > 0:07:41) [91%] : \r\nLe d\u00e9bat est ouvert sur la burqa et sur l'initiative qui veut son interdiction inscrite dans la Constitution, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en veut pas, mais il propose un contre- projet libert\u00e9 au canton d'appliquer le principe aucune femme ne doit \u00eatre contrainte de dissimuler son visage et d\u00e9finition dans le code p\u00e9nal Pascal non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:08:00) [94%] : \r\nInscrire dans la Constitution l'interdiction de se voiler le visage dans l'espace public, au fond, interdire la burqa dans toute la Suisse, c'est ce que demande l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen d\u00e9pos\u00e9es mi- septembre, pas d'accord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour lui, la Constitution n'est pas le lieu pour dire aux femmes commencent \u00e0 billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:01 > 0:08:30) [86%] : \r\nLucent \u00e0 une f\u00eate \u00e0 l'heure, la Suisse est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9raliste, si on est, on a vu par le pass\u00e9 que certains cantons veulent une interdiction de la burqa le Tessin par exemple pratique cette interdiction sans \u00e9gal bien aussi de a d\u00e9cid\u00e9 p\u00eache lance Andr\u00e9 quand on rapide mais d'autres cantons ont d\u00e9cid\u00e9 clairement qu'il n'en voulait pas, c'est pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas imposer une solution unique \u00e0 tous les cantons, c'est une question qui peut et qui doit rester r\u00e9gl\u00e9 au niveau cantonal r\u00e2teau vers quand on arr\u00eate chiite qui ne sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:08:37) [88%] : \r\nEn revanche, le projet pr\u00e9voit de sanctionner sanctionner p\u00e9nalement la contrainte estimant terre \u00e0 se voiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:37 > 0:08:54) [84%] : \r\nAlors que l'Afrique, on peut pas \u00eatre \u00e7a Flahaut Cuts vous munir parce que c'est pour les cas o\u00f9 une femme est contraint de se voiler le visage, nous voulons une arme p\u00e9nale sp\u00e9cifique qui indique clairement qu'un homme, un p\u00e8re, un mari contraint une femme \u00e0 se voiler et il sera puni Flahaut sprint parce que c'est offrir l'int\u00e9rieur p\u00eache Taft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:03) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage par ailleurs une obligation de se pr\u00e9senter t\u00eate nue aupr\u00e8s des administrations un paquet qui ne convint de loin pas les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:09:29) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire P\u00e9nin terroriste Toast \u00e0 pondre \u00e7a nous sommes d\u00e9\u00e7us que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne soit pas pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur notre proposition refusent la discussion sur notre syst\u00e8me de valeurs dans ce pays, d\u00e9\u00e7u qu'ils viennent avec une proposition molle est inutilisable, ce n'est pas une solution au probl\u00e8me, c'est juste une diversion contre notre initiative ont Aziz No Line en plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:30 > 0:09:37) [95%] : \r\nDans le d\u00e9bat sur la burqa, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas, ne veut pas laisser le Champ libre aux initiants il pr\u00e9cisera son projet d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:39 > 0:09:56) [89%] : \r\nEt le sujet provoque toute une gamme de r\u00e9action va entendent, celle de la parlementaire socialiste G\u00e9raldine Savary, elle avait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son engagement contre la burqa qui, je cite, emprisonne la femme Madame Savary, bonsoir, bonsoir d'abord le principe de ne pas rejeter en bloc l'initiative mais d'avoir un contre- projet, il vous satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:10) [96%] : \r\nOui, je pense que c'est une, c'est une bonne nouvelle, c'est une bonne chose que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne m\u00e9prise pas cette initiative et propose un contre- projet indirect, c'est-\u00e0-dire dans la loi de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on peut g\u00e9rer ce ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:10 > 0:10:20) [92%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir sur un sujet comme \u00e7a qu'il y a toute une gamme de position de sensibilit\u00e9, vous vous dites, vous esp\u00e9rez que in fine et dans le code p\u00e9nal on se rapprochera de l'interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:55) [90%] : \r\nCe qui para\u00eet clair, c'est une \u00e9vidence que on doit s'opposer \u00e0 la burqa, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose mais qu'il faut \u00e9largir le d\u00e9bat, le d\u00e9bat il doit porter sur le respect qu'on tombe, on ce toit de de donner aux femmes \u00e0 son \u00e0 leur int\u00e9grit\u00e9 physique, le respect aussi face aux in\u00e9galit\u00e9s de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis il y a aussi des questions de s\u00e9curit\u00e9 publique, tout s'est domaines-l\u00e0 sont peu ou prou \u00e0 discuter dans ce contre- projet indirect, donc c'est une bonne base de travail, le parlement va pouvoir s'en saisir enfin les choses correctement, et puis les uns les autres pr\u00e9senter leur leurs propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:55 > 0:10:59) [80%] : \r\nMais je reviens votre nuance personnelles, c'est bien \u00e7a, se rapprocher de l'interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:18) [94%] : \r\nMoi je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 fait un 1er pas en disant les cantons sont souverains en la mati\u00e8re, mais \u00e7a veut de facto, dire qu'il y a cette cette pr\u00e9occupation et je pense que le Parlement si on veut que le d\u00e9bat se fasse correctement doit aller au plus pr\u00e8s, vers une vers une interdiction de la burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:18 > 0:11:35) [88%] : \r\nD'un mot encore, cette forme d'habilet\u00e9 assez suisse un pragmatique, on dit on v\u00e9rifie qu'il y a une sorte de volont\u00e9 de la femme quand elle porte la burqa, mais on sait tr\u00e8s bien que policiers \u00e0 Interlaken \u00e0 Gen\u00e8ve par les Verts, la touriste du Proche-Orient en lui disant est-ce que vous \u00eates vraiment d'accord, donc au fond il y aura une sorte d'arrangement qui qui va satisfaire beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:12:04) [90%] : \r\nAlors satisfaire beaucoup de gens, on verra, on a entendu les initiants qui Defacto s'opposent s'oppose au contre- projet indirect, donc on voit bien qu'ils veulent aller jusqu'au bout de leurs croisades, j'esp\u00e8re que le d\u00e9bat en parleront le au Parlement sera sera diff\u00e9rent, on doit donner une r\u00e9ponse, on doit donner une r\u00e9ponse \u00e0 cette question, son interdiction de la burqa mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, quand une fois au respect qu'on porte aux femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est pas ce que souhaite manifestement les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:18) [87%] : \r\nMadame Savary, merci, merci les anti- antitabac ouvre une nouvelle offensive c'est la RTS qui le r\u00e9v\u00e8le, il lance une initiative afin d'interdire toute publicit\u00e9 touchant les jeunes et les enfants, l'enqu\u00eate de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:19 > 0:12:32) [93%] : \r\nLa fronde est lanc\u00e9e contre la publicit\u00e9 pour les cigarettes, une initiative pour des enfants et des jeunes sans publicit\u00e9 pour le tabac, si attaque le fruit d'une alliance de professionnels de la pr\u00e9vention et de la sant\u00e9, ainsi que de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:32 > 0:12:33) [55%] : \r\nComme un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:33 > 0:12:42) [92%] : \r\nIl faut \u00e9viter \u00e0 ce que les jeunes d\u00e9j\u00e0 tant soit pi\u00e8ge et c'est la publicit\u00e9 qui la met dans le pi\u00e8ge, donc il faut interdire la publicit\u00e9 qui atteint les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:13:08) [93%] : \r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0 certains cantons interdisent la publicit\u00e9 pour le tabac sur les panneaux d'affichage dans le Jura et \u00e0 Fribourg, c'est autoris\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, un projet est en cours, ailleurs la publicit\u00e9 limit\u00e9e, l'initiative vise, elle, une interdiction nationale sur les panneaux d'affichage, mais pas seulement aussi lors de concerts ou festivals dans les cin\u00e9mas sur des publications sur Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux partout o\u00f9 des jeunes pourraient \u00eatre touch\u00e9s par la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:08 > 0:13:30) [90%] : \r\nParce qu'on sait que le tabac cause beaucoup de maladies, dont beaucoup de concerts, pas seulement le le cancer du poumon et on sait aussi que si les jeunes ont pas fumer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, il y a de grandes chances qu'il reste non fumeur, et donc c'est vraiment important dans l'Aspire pour les enfants et les jeunes pour les prot\u00e9ger de l'entr\u00e9e en fait en consommation de tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:30 > 0:13:39) [93%] : \r\nCette initiative est aussi une r\u00e9ponse politique \u00e0 la loi tabac la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement avait refus\u00e9 toute forme d'interdiction de publicit\u00e9 elle doute de leur utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:40 > 0:13:56) [92%] : \r\nOui, a fait brouter qui est une nouvelle interdiction irait trop loin, nous avons beaucoup accompli avec la protection des jeunes contre le tabac, nous avons aussi beaucoup accompli pour les non- fumeurs, je suis de l'avis que maintenant c'est assez nous devons aussi prendre soin de nos libert\u00e9s Brighton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:56 > 0:13:58) [74%] : \r\nAh oui, mais sa requ\u00eate, alors que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:05) [98%] : \r\nUne nouvelle bataille politique s'annonce autour de la cigarette, le comit\u00e9 d'initiative pr\u00e9voit de d\u00e9buter la r\u00e9colte de signatures en d\u00e9but d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:07 > 0:14:18) [91%] : \r\nLe d\u00e9ploiement \u00e9tait important tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'institut centrale des h\u00f4pitaux valaisans \u00e0 Sion, la fuite de produits toxiques, a provoqu\u00e9 un fort d\u00e9gagement de fum\u00e9e, 200 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es Flore Dussey Marion Tanguy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:19 > 0:14:32) [93%] : \r\nNom de code de l'alarme, fuite de mati\u00e8res dangereuses, il \u00e9tait 15 heures cet apr\u00e8s- midi lorsque 200 personnes pr\u00e9sentes dans les b\u00e2timents de l'institut centrale des h\u00f4pitaux \u00e0 Sion re\u00e7oivent l'ordre d'\u00e9vacuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:14:32 > 0:14:46) [88%] : \r\nAnne Vannier, que c'\u00e9tait un probl\u00e8me en pathologie je crois et puis \u00e0 part \u00e7a, on a un peu plus informations donc on nous a dit qu'on aurait potentiellement d'ici une heure, on pourrait rentrer dans les b\u00e2timents puis apr\u00e8s une zone dit que \u00e7a pouvait durer plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:46 > 0:15:04) [93%] : \r\nLors d'une manipulation classique de laboratoire une bouteille contenant de l'acide nitrique s'est bris\u00e9 le produit est class\u00e9 toxique, un feu s'est d\u00e9clar\u00e9 et s'est r\u00e9pandu \u00e0 l'\u00e9tage, une fum\u00e9e s'est aussit\u00f4t d\u00e9gag\u00e9e du b\u00e2timent, les secours sont rapidement intervenus plus d'une quarantaine de pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:04 > 0:15:19) [93%] : \r\nOn est intervenu avec le centre de secours incendie de Sion avec 21 personnes et 7 v\u00e9hicules, on a demand\u00e9 le renfort du Centre d'intervention chimique de Simon les mesures \u00e0 prendre de confiner le produit, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:19 > 0:15:24) [97%] : \r\nGrosse inqui\u00e9tude quant aux nombreuses analyses effectu\u00e9es dans le laboratoire en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:24 > 0:15:40) [90%] : \r\nC'est effectivement un laboratoire tr\u00e8s important parce que c'est l\u00e0 qu'arrivent toutes les biopsies les pr\u00e9l\u00e8vements op\u00e9ratoire pour \u00eatre analys\u00e9s et on est en train d'\u00e9valuer justement les d\u00e9g\u00e2ts pour voir si ces activit\u00e9s peuvent \u00eatre poursuivis, d\u00e8s demain, ou bien si on va trouver des solutions de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:40 > 0:15:46) [97%] : \r\nLes patients de l'h\u00f4pital ne devrait pas subir de mani\u00e8re significative le retard engendr\u00e9 par l'incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:46 > 0:15:47) [74%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:16:03) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat, je ne vois inflige une amende de 5000 francs au maire de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani pour violation de devoirs de fonction par n\u00e9gligence ou imprudence grave le magistrat est sanctionn\u00e9 pour avoir \u00e9tabli une brochure de votation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, conduisant \u00e0 l'annulation du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:05 > 0:16:18) [87%] : \r\nOn l'a vu hier Gen\u00e8ve appel \u00e0 l'aide le canton, la demande de m\u00e9diation est une d\u00e9marche tr\u00e8s rare, elle semble la mesure du diff\u00e9rent qui bloque l'ex\u00e9cutif de la ville, le diff\u00e9rend qui se pr\u00e9cise aujourd'hui Pascal de France Olivier Kunz Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:18 > 0:16:19) [85%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:20 > 0:16:36) [94%] : \r\nUn dialogue rompu, eux ce sont les 2 \u00e9lus centristes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey et aujourd'hui ils disent haut et fort avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par leurs coll\u00e8gues la m\u00e9diation pilot\u00e9e par le canton de Vaud pour r\u00e9gler les dysfonctionnements de l'ex\u00e9cutif aurait d\u00fb rester secr\u00e8te, du coup, ils y mettent fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:36 > 0:16:48) [86%] : \r\nSi nous avions pu \u00e9viter de communiquer ces divergences date d'aboutir dans le processus, m\u00e9diation, tout cela serait pas arriv\u00e9, et puis \u00e7a donnerait pas cette effectivement cette \u00e7a cette impression de cour d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:16:55) [93%] : \r\nDe cour d'\u00e9cole car preuve du malaise, les municipaux communiquent entre eux via les m\u00e9dias, la syndique prend acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:55 > 0:17:09) [93%] : \r\nMaintenant on va voir, vous prenez un peu en francs, moi j'ai appris cette conf\u00e9rence de presse, il y a, il y a \u00e0 peine enfin il y a quelques heures, moi \u00e7a me chagrine honn\u00eatement cette situation, c'\u00e9tait pas le but, le but, c'\u00e9tait vraiment de pouvoir avancer et travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:18) [93%] : \r\nTravailler ensemble malgr\u00e9 un contexte tendu depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, principalement point\u00e9s du doigt, Michel Agnant pour sa fa\u00e7on toute personnelle de g\u00e9rer ses dicast\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:18 > 0:17:39) [86%] : \r\nOn peut simplement faire l'autocritique lorsqu'on a la possibilit\u00e9 de faire des choses, mais si cette d\u00e8s le d\u00e9part que vous avez des bateaux ou des emp\u00eachements la grippe cristallise tout ce que certaines personnes n'accepte pas de de cristallise tout \u00e7a \u00e9trangers noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:51) [87%] : \r\nReste que l'initiative des 2 municipaux n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 jusqu'\u00e0 dans leurs propres rangs, un comit\u00e9 de Vevey Libre se r\u00e9unit demain, il pourrait d\u00e9cider de se d\u00e9solidaris\u00e9 de ses \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:52 > 0:17:52) [64%] : \r\nLe match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:53 > 0:18:05) [95%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel, n'a pas de budget en 2018, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le Parlement, elle n'implique pas de blocage total mais elle aura des cons\u00e9quences lourdes sur les d\u00e9penses du canton, Matthieu Oppliger Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:06 > 0:18:12) [95%] : \r\nUne guerre des nerfs jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tard dans la nuit, et cette ultime mise en garde du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:12 > 0:18:20) [88%] : \r\nUne ann\u00e9e 2018 soit budget ne produisait que chaos perte d'\u00e9nergie, de temps et de ressources financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:20 > 0:18:42) [89%] : \r\nEn vain : le parlement neuch\u00e2telois refuse un budget d\u00e9ficitaire de 50 millions cons\u00e9quence, le gouvernement ne pourra d\u00e9penser que le strict n\u00e9cessaire l'an prochain, en clair, aucun nouvel investissement des subventions r\u00e9duites au strict minimum et g\u00e8le de nouveaux engagements et projet d\u00e9mesur\u00e9 \u00e9valu\u00e9e dans 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:18:58) [92%] : \r\nLe gouvernement fera tout pour \u00e9viter d'ajouter \u00e0 la crise financi\u00e8re et institutionnelle que que nous connaissons une crise \u00e9conomique, sociale, voire s\u00e9curitaires et sanitaires en engageant ce qui doit l'\u00eatre pour faire tenir la Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise debout malgr\u00e9 le gros temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:58 > 0:19:09) [96%] : \r\nSon budget des dizaines de millions de francs de fonds publics ne circuleront pas dans l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise l'an prochain, inqui\u00e9tude dans les milieux de la construction, on craint pour l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:09 > 0:19:24) [94%] : \r\n\u00e7a peut aller, je pense, en 2 et 300 personnes dans le secteur du gros oeuvre de la construction, on sait que tout reprend au mois de mars, voire avril et c'est plut\u00f4t au mois de juin que les entreprises verront les carnets de commandes, \u00e0 quoi s'ils en seront et prendre les dispositions qui s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:24 > 0:19:31) [90%] : \r\nPas de suppressions de postes pr\u00e9vues \u00e0 l'\u00c9tat mais le ras-le-bol des syndicats, leur crainte vont au-del\u00e0 du budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:31 > 0:19:45) [89%] : \r\nDans le cadre du programme de l\u00e9gislature Yann nous un nouveau train d'\u00e9conomies dans tous les secteurs, social, \u00e9ducation, sant\u00e9, etc, et et voil\u00e0, donc on a l'impression qu'on n'en sort jamais \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'on n'en voit jamais qu'on voit jamais le bout du du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:45 > 0:19:52) [91%] : \r\nPriv\u00e9 de budget pour la premi\u00e8re fois de son histoire, Neuch\u00e2tel nage en eaux troubles, difficile de pr\u00e9voir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:53 > 0:20:22) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump claironne sa victoire, il est qualifi\u00e9 d'historique la grande r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 est acquise, le pr\u00e9sident avait fait de la r\u00e9forme fiscale et de la baisse des imp\u00f4ts, sa promesse centrale une promesse centrale en tout cas son camps estiment que cela pourrait lib\u00e9rer des richesses sur l'ensemble de la population, selon la th\u00e9orie du ruissellement, Philippe va en Direct ce grand projet lib\u00e9ral, on pense \u00e0 Ronald Reagan, en d'autres temps on baisse les imp\u00f4ts et \u00e7a va avoir des effets sur le monde entier, on en est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:21:03) [91%] : \r\nOui, c'est vraiment le coeur de de de la foi, la conviction des r\u00e9publicains, c'est qu'on va lib\u00e9rer les \u00e9nergies en baissant les imp\u00f4ts et puis que la croissance \u00e0 permettre, en quelque sorte de de compenser la perte fiscale, \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait pass\u00e9 comme \u00e7a sous Reagan \u00e0 la dette a explos\u00e9 et l\u00e0 aussi les r\u00e9publicains savent que la dette va augmenter peut-\u00eatre 1000 milliards de dollars, mais ils ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu le le prochain volet \u00e7a sera la baisse des d\u00e9penses, la, la, que les coupes dans les prestations sociales, de sant\u00e9, il faut voir que cette baisse d'imp\u00f4ts des entreprises et est \u00e9norme, hein, on passe de 35 \u00e0 \u00e0 21 pourcent et on parle pas d'un d'un petit pays qui se cherchent une niche fiscale, non, c'est la 1\u00e8re \u00e9conomie mondiale la puissance am\u00e9ricaine qui va baisser drastiquement ses imp\u00f4ts, le monde entier va devoir s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:03 > 0:21:08) [91%] : \r\nOn verra ce que fait l'\u00e9conomie, pour l'instant, c'est une victoire, grande victoire politique, d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:10 > 0:21:37) [89%] : \r\nOn voit clairement c'est un triomphe, il vient tard, il vient apr\u00e8s une ann\u00e9e, c'est sa premi\u00e8re victoire au Parlement, il a eu beaucoup d'\u00e9checs les, les, il faut voir qui il a en point de mire 2018 les \u00e9lections du mid- term, les sondages sont mauvais sur cette cette loi fiscale pour l'instant, mais faut pas trop s'fit et parce que 80 pourcent des Am\u00e9ricains vont avoir une baisse d'imp\u00f4ts et lorsqu'ils vont voir leur fiche d'imp\u00f4t il y a de grandes chances qu'ils se d\u00e9cident \u00e0 voter peut-\u00eatre r\u00e9publicain peut-\u00eatre pour toi, en tous les cas, il a le sourire aujourd'hui merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:39 > 0:21:57) [90%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, l'Union europ\u00e9enne accuse la Pologne de violations graves de l'\u00c9tat de droit en cause des lois adopt\u00e9es par le gouvernement, susceptible de mettre \u00e0 mal l'ind\u00e9pendance de la justice, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 d'engager une proc\u00e9dure de sanction mesures sans pr\u00e9c\u00e9dent regrett\u00e9 par Varsovie, qui d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:01 > 0:22:23) [91%] : \r\nEn Catalogne, nous sommes \u00e0 J moins un, demain, les Catalans choisiront de conforter ou au contraire de r\u00e9duire les ind\u00e9pendantistes de Catalogne s'affrontent Carlos putsch de l'ind\u00e9pendantistes versus Innes Arrimadas favorable au maintien avec Madrid, nous vous proposons ce soir d'entendre les 2 camps au moment d\u00e9cisif, d'abord, le camp de l'ind\u00e9pendance avec Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:33) [81%] : \r\nCarla s touche de salue ses militants par \u00e9cran interpos\u00e9, la foule acclame celui qu'voient toujours comme son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:38 > 0:22:46) [90%] : \r\nDestitu\u00e9 par Madrid, l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne, aura fait toute sa campagne, r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles, contre toute attente, c'est meeting \u00e0 distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:46 > 0:22:51) [93%] : \r\nLui ont permis de grimper dans les sondages affirmant plus que jamais sa position ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:51 > 0:23:03) [94%] : \r\nMoi je trouve sur nous allons montrer notre d\u00e9termination en refusant de nous incliner devant rares son article 155 je vous le dis depuis un an, souvenez-vous, nous ferons un r\u00e9f\u00e9rendum ou un r\u00e9f\u00e9rendum, rien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:23:10) [83%] : \r\nPour Carla et ce que je demande, ces \u00e9lections doivent \u00eatre prises, comme un r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:10 > 0:23:22) [89%] : \r\n\u00e7a mourir pour maintenant se battre jusqu'\u00e0 la mort pour obtenir l'ind\u00e9pendance \u00e7a prendra peut-\u00eatre 6 mois en ont oubli\u00e9, mais on ira jusqu'au bout pour \u00eatre ind\u00e9pendant, c'est pour son dernier meeting de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:22 > 0:23:29) [88%] : \r\nCar l'que je demande \u00e0 une nouvelle fois choisi Internet pourtant jusqu'au bout, certains pensaient qu'il viendrait en personne ici ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:30 > 0:23:33) [98%] : \r\nMais pas de coup de th\u00e9\u00e2tre hier soir dans la page Ir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:33 > 0:23:49) [85%] : \r\nTr\u00e8s fort, \u00e7a donne la sprinteuse ils ont renforc\u00e9 les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, pour qu'il ne passe pas, car d\u00e8s qu'il mettra un pied ici, il ira en prison, Crouch c'est injuste et tr\u00e8s triste que cela puisse se d\u00e9rouler dans un pays comme l'Espagne qui est cens\u00e9e \u00eatre une d\u00e9mocratie assure qu'elle se mouille d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:50 > 0:23:58) [90%] : \r\nOriol Juke qui h\u00e9las est lui d\u00e9j\u00e0 en prison pr\u00e9ventive, pr\u00e8s de Madrid c'est la t\u00eate de liste de l'autre parti s\u00e9paratiste, celui de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:58 > 0:24:01) [89%] : \r\nVicaire ses partisans aimeraient le voir gouverner la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:01 > 0:24:07) [78%] : \r\nQuand il sera il sera notre futur pr\u00e9sident de la Catalogne Oriol room Queyras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:07 > 0:24:08) [70%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:13) [93%] : \r\nIci aussi, m\u00eame promesse de campagne l'ind\u00e9pendance co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:13 > 0:24:22) [88%] : \r\nSPLM persiste, on va persister persister persister et le 21 on va gagner, gagner, gagner, vive la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:24 > 0:24:32) [90%] : \r\nMoi c'est burundais se conna\u00eet le plus important est d'avoir une majorit\u00e9 d'ind\u00e9pendantistes au Parlement pour poursuivre nos plans et parvenir \u00e0 une R\u00e9publique catalane ind\u00e9pendante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:32 > 0:24:41) [89%] : \r\nLe parti ERC et Denis favori selon les derniers sondages, mais rien n'est gagn\u00e9 pour autant, les ind\u00e9pendantistes devrait p\u00e2tir de leur division au sein de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:43 > 0:24:55) [87%] : \r\nVoil\u00e0 pour le camp ind\u00e9pendantiste, rendons-nous maintenant dans l'autre camp Innes Arrimadas la jeune avocate tu fait face, les partisans de l'Union espagnols en ont fait leur ic\u00f4ne c'est le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:57 > 0:25:13) [88%] : \r\nUne andalouse, pr\u00e9sidente de la Catalogne, les sondages ne l'exclut pas Arrimadas et la candidate du parti ciudadanos \u00e0 \u00e7a aussi la force politique en t\u00eate des partis pro- espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:13 > 0:25:24) [78%] : \r\nEt Nelken Oscar am\u00e8ne des eau nous avons 3 drapeaux, le Catalan l\u00e2che pas l'espagnol et l'Europ\u00e9en et pour certains comme moi l'Andalou je comme beaucoup d'autres routes \u00e7a recentrage pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:24 > 0:25:25) [87%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:25 > 0:25:38) [89%] : \r\nIl est sign\u00e9 en Andalousie, il y a 36 ans, il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 S\u00e9ville, l'avocate est entr\u00e9 en politique il y a 6 ans, elle est l'ic\u00f4ne de ces espagnols de souche qui refusent leur d\u00e9pendance de la province.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:38 > 0:25:47) [91%] : \r\nDialoguer alors qu'a, je veux que personne n'ait besoin d'un passeport pour venir nous rendre visite, personne n'aura besoin d'un passeport quand nous aurons gagn\u00e9 annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:47 > 0:25:55) [74%] : \r\nL'dans les dans l'ann\u00e9e \u00e0 soit c'est une p\u00e9riode dans la navette de la moiti\u00e9 des Catalans voudra toujours l'ind\u00e9pendance, alors il faut qu'on les a-t-elle notre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:56 > 0:26:09) [89%] : \r\nEt anti- ind\u00e9pendance sont au coude-\u00e0-coude il si pourchass\u00e9s par les cam\u00e9ras, car elle a la faveur des acteurs \u00e9conomiques, des centaines d'entreprises vont d\u00e9placer leur si\u00e8ge social depuis des mois, craignant la d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:10 > 0:26:23) [87%] : \r\nAgathe couvreur c'est qu'a fait, oui, le gouvernement ind\u00e9pendantiste a fait peur, il a fait peur aux entreprises et aux ind\u00e9pendants qu'un fait malgr\u00e9 ce mal qui l'a fait \u00e0 l'\u00e9conomie, il en fera un plus grand encore en revenant au gouvernement ou arnaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:24 > 0:26:34) [90%] : \r\nInnes parle d\u00e9sormais catalan, il peut donc aussi s\u00e9duire des Catalans de souche, un exemple d'int\u00e9gration qui pourrait augmenter la force de son parti au plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:35 > 0:26:47) [78%] : \r\n\u00eatre toujours la messe pour se porter un moyen pour elle, a fait un grand effort parce qu'en peu de temps, elle a appris le Catalan et s'est s\u00e9rieusement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 catalane, la chasse \u00e0 Qatana de format moyen, pour le 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:48 > 0:26:55) [87%] : \r\nPour gagner les partis favorables \u00e0 l'Espagne devront mobiliser son Frei tout leur \u00e9lectorat face \u00e0 des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:55 > 0:26:57) [79%] : \r\nYves Coppens d\u00e9termin\u00e9 Dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:05) [92%] : \r\nLes partisans de l'Espagne, ils votent avec leurs tripes, toutes couleurs confondues, le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:05 > 0:27:10) [89%] : \r\nDu gouvernement de Madrid le sait : il fait r\u00e9guli\u00e8rement le d\u00e9placement de Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:10 > 0:27:20) [87%] : \r\nComment la N-VA non je suis de Valence, mais je vis en Catalogne, il la calomnie, j'aime la Catalogne et je ne veux pas qu'on fasse du mal \u00e0 ma Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:21 > 0:27:23) [96%] : \r\nLe bien ou le mal de la province.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:23 > 0:27:26) [84%] : \r\nDe Catalogne ce soir retiennent leur sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:29 > 0:27:39) [86%] : \r\nRetour en Suisse, beaucoup s'appr\u00eate \u00e0 prendre la route des vacances, l'enneigement donne des envies de ski et il dope les r\u00e9servations dans les stations, reportage Flore Dussey Ivan il y Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:41 > 0:27:51) [91%] : \r\nMerriman s'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e pass\u00e9e et aujourd'hui cela n'a plus rien \u00e0 voir, la neige est pass\u00e9e par l\u00e0, un v\u00e9ritable cadeau pour les h\u00f4teliers de la station, \u00e0 quelques jours des f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:51 > 0:28:10) [94%] : \r\nOn part toujours un petit peu avec la trouille quand on, quand on rouvre le l'\u00e9tablissement se disant comment \u00e7a va \u00eatre cette saison \u00e0 ce que les gens vont venir est-ce on aura du monde et quand on voit la neige ben d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon soulagement, on se dit qu'il y a pas beaucoup de raisons pour qu'il l'aime pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:10 > 0:28:17) [93%] : \r\nEt effectivement, en 2 semaines, Alexandra Rion, a vu ses r\u00e9servations augmenter d'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:17 > 0:28:28) [90%] : \r\nOn a beaucoup de gens qui ont t\u00e9l\u00e9phoner ou envoyer des mails pour prolonger leur s\u00e9jour, c'est-\u00e0-dire une nuit, en plus de nuit, en plus, les gens r\u00e9servent le restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:29 > 0:28:38) [95%] : \r\nL'effet de la neige ne se fait pas sentir uniquement dans les h\u00f4tels, mais aussi en para- h\u00f4tellerie pour les vacances de Nouvel An notamment qui se r\u00e9servent de plus en plus \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:38 > 0:28:49) [89%] : \r\nC'est le plus important, c'est aussi, c'est pas qu'il neige ici, c'est aussi qu'il neige en plaine, c'est parce qu'il neige en plaine, dans le sens o\u00f9 les gens qui sont chez eux, on a un avant- go\u00fbt de l'hiver et \u00e7a leur rappelle le ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:50 > 0:29:01) [94%] : \r\nDans les grandes stations comme ici \u00e0 Crans-Montana, le constat est le m\u00eame, entre l'Euro faible des forfaits \u00e0 prix cass\u00e9s et bien s\u00fbr cette abondance de neige, tout concourt \u00e0 dessiner une courbe positive dans les nuit\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:01 > 0:29:20) [84%] : \r\nPour 10 jours \u00e7a c'est on a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne fr\u00e9quentation, on trouve toujours de la place mais la fr\u00e9quentation, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne et on esp\u00e8re en cours de pouvoir remplir janvier encore, au moins la 1\u00e8re semaine pour des gens qui s'esp\u00e8rent vont dire non, mais \u00e7a suffit pas, c'est quand ils sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:20 > 0:29:25) [97%] : \r\nDes conditions exceptionnelles donc pour un d\u00e9but de saison qui s'annonce plus que prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:27 > 0:29:38) [89%] : \r\nC'est \u00e0 la suite de notre s\u00e9rie de No\u00ebl, l'habitude est souvent le No\u00ebl en famille, suivi du nouvel an, entre amis, mais certains pr\u00e9f\u00e8rent s'\u00e9viter compl\u00e8tement le rendez- vous familial, il pr\u00f4ne l'OL entre copains et amis Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:40 > 0:30:03) [74%] : \r\nLubat 11 pas pas tout tu viens pour finalement avoir un homme \u00e7a veut dire quoi, pas vraiment, tu viens, tu viens pas viens pas tu as bienvenue tu avec qui tu veux je \u00e9tais merci en plus si maman viens que tu viens pas on est 13 \u00e9coute Sonia \u00e7a va Incha ces probl\u00e8mes normal pour passer encore plus chier avec No\u00ebl et o\u00f9, et est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:03 > 0:30:10) [95%] : \r\nC'est justement pour \u00e9viter \u00e7a, les tensions et les engueulades comme ici dans le film de Dani\u00e8le Thompson que Christian Egger a choisi de f\u00eater No\u00ebl entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:11 > 0:30:30) [90%] : \r\nMoi le No\u00ebl autour d'une table en famille, \u00e7a me pomper un peu, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, d'aller faire un No\u00ebl pour les toxicomanes \u00e0 Fribourg et puis c'est l\u00e0 que je trouvais qu'il y avait un truc un peu magique, un peu, beau et puis apr\u00e8s, j'ai cr\u00e9\u00e9 une tradition pour ce No\u00ebl ou de j'appelle \u00e7a la la soir\u00e9e des anges perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:30 > 0:30:40) [86%] : \r\nLes anges perdus, ce sont les amis et les amis d'amis des personnes fra\u00eechement divorc\u00e9, celles qui sont \u00e9loign\u00e9s de leur famille vous f\u00e2cher avec celle-ci, bref ce sont des gens qu'ont choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:40 > 0:30:54) [90%] : \r\nPouvoir se retrouver entre amis avec d\u00e9go\u00fbt que l'on partage et oublier tous c'est faux semblants de la vie familiale, avec ses difficult\u00e9s, je crois bien que \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui un id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:54 > 0:31:12) [85%] : \r\nPour ce No\u00ebl id\u00e9al Christian Egger met les petits plats dans les grands au menu Tartare de noix de Saint-Jacques pintade glace au champagne un entre 2, et en dessert, des fruits de saison comme un carpaccio de chocolat noir, tout \u00e7a pour un budget de 7 ou le P\u00e8re No\u00ebl qui offrent, c'est pas moi, un budget gard\u00e9 secret pour un nombre d'invit\u00e9s, encore inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:13 > 0:31:29) [85%] : \r\nC'est vraiment dans les derni\u00e8res p\u00e9riodes les quelques jours avant No\u00ebl que les anges se perdent un, en g\u00e9n\u00e9ral, on sait jamais, qu'on est perdu, mais c'est par la suite quand on dit : ah tiens, est ce que je peux amener cet ange perdu et puis bien s\u00fbr, on l'accueille donc en g\u00e9n\u00e9ral, on est entre 7 et et et 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:31 > 0:31:42) [89%] : \r\nLa solitude \u00e0 No\u00ebl, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e7a une une angoisse permanent pour ceux qui ont la subir, que \u00e7a soit le militaire pendant la guerre, les prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:42 > 0:31:42) [74%] : \r\nMais des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:43 > 0:31:52) [94%] : \r\nDonc rompre cette solitude en retrouvant des amis, c'est nous, un moyen d'exorciser cette cette peur de de ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:52 > 0:32:01) [75%] : \r\nJe ne sais pas comment tu fais, je ne sais pas, ont eu \u00e0 supporter des dur sans elle, on serait jamais tous ensembles ah il y a toujours les enterrements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:03 > 0:32:12) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le d\u00e9bat s'engage sur l'initiative anti- burqa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut un contre- projet, il laisse une latitude aux cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:14 > 0:32:31) [93%] : \r\nCe soir, infrarouge sur la pauvret\u00e9 en Suisse, rendez- vous avec Alexis Favre et puis ne manquez pas un tr\u00e8s fort moment de t\u00e9l\u00e9vision Caravane FM et dans la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier qui accueille des personnes souffrant de d\u00e9ficience intellectuelle, on d\u00e9couvre des personnalit\u00e9s attachantes et Libre excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:40 > 0:32:43) [94%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:56 > 0:33:05) [89%] : \r\nAlors tu as mon p\u00e8re il y a 40 ans me disait : quels sont les 3 mots du Valais, h\u00e9 bien \u00e7a, la gr\u00eale la m\u00e9vente et les d\u00e9lais de livraison de Mercedes, il le disait il y a 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:07 > 0:33:18) [90%] : \r\nSi j'avais un peu \u00e7a, d'accord, j'entendais ces r\u00e9flexions des h\u00f4teliers qui voient qui qui se plaignent \u00e0 Grimentz alors qu'ils ont un des plus beaux villages du Valais temps et sur une mine d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:19 > 0:33:21) [91%] : \r\nIls ont pas de souci \u00e0 se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:24 > 0:33:24) [84%] : \r\nAh pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:34 > 0:33:36) [87%] : \r\nBen je sais pas, c'est non, \u00e7a ne fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:39 > 0:33:46) [86%] : \r\nAlors en vacances tout \u00e0 partir de maintenant ou bien tu avais encore demain, alors l\u00e0 je vais diamants domani sera atteint tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:48 > 0:33:50) [86%] : \r\nBah, la cam\u00e9ra est un peu basses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:08 > 0:34:11) [98%] : \r\nEt je peux vous dire que c'est la bonne image derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:13 > 0:34:15) [65%] : \r\nBeaucoup chef soleil sur cette chaudement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:17 > 0:34:19) [97%] : \r\nChaumont dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:28 > 0:34:31) [87%] : \r\nAh, n'emp\u00eache qu'on \u00e9tait bien \u00e0 Payerne tu rappelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:31 > 0:34:32) [98%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:33 > 0:34:45) [88%] : \r\nSauf qu'on s'est ramass\u00e9 le PV, enfin je crois que c'est pas nous qui l'avons pay\u00e9, c'\u00e9tait notre brave c'est un preneur de son, je crois, pourquoi est ce qu'il a pas ceintures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:46 > 0:34:47) [99%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:00 > 0:35:01) [99%] : \r\nMerci les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:05 > 0:35:06) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Tamara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:08 > 0:35:11) [90%] : \r\nTu vas bien t'as pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:42 > 0:35:45) [90%] : \r\nDes fois, tu entends les gens caus\u00e9 dans le couloir jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:46 > 0:35:47) [89%] : \r\nMais heureusement, \u00e7a ne s'entend pas dans le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:50 > 0:35:59) [93%] : \r\nJ'ai des fois, on entend les gens parler dans le couloir, les gens qui parlent dans le couloir, on les entend jusqu'ici avec la torture mais, mais \u00e7a s'entend, pas sur le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:01 > 0:36:05) [71%] : \r\nAlors, les enfants et ensuite d'une trentaine de jours que dirait l'autre jour, avait \u00eatre \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:06 > 0:36:18) [77%] : \r\nC'\u00e9tait infernal et puis les gars ils cognaient comme des fous, je veux dire la 3D qui parle au bon savait pas non, mais il \u00e9tait gentil et puis de toutes sortes qui faisait ils faisaient pas expr\u00e8s, tu vois cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:20 > 0:36:22) [82%] : \r\nC'\u00e9tait le charmant cogneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:22 > 0:36:24) [83%] : \r\nIl r\u00e8gne Philippe CDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:25 > 0:36:25) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:28 > 0:36:32) [75%] : \r\n2 chasseurs sachant chasser sans son chien Thabo chasseur Ania Niang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:43 > 0:36:47) [82%] : \r\nPourquoi est ce qu'il faut sans arr\u00eat acheter \u00e0 nouveau iPhone hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:48 > 0:36:49) [94%] : \r\nIls ne m'auront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:27 > 0:40:08) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations pourront encore faire quelques incursions sur la Suisse ces prochains jours, le retour de haute pression, ce sera normalement pour la fin de la semaine, la nuit derni\u00e8re, quelques averses ont circul\u00e9 sur les versants nord des Alpes, il s'agissait d'un front chaud assez peu actif il s'\u00e9vacue assez rapidement ce matin \u00e0 l'arri\u00e8re, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 sur les Alpes ou bien encore au sud, les \u00e9claircies se sont m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 sur le plateau, ces prochaines 24 heures nous serons encore ont du moins au d\u00e9but sous l'influence de haute pression mais d\u00e9j\u00e0 demain apr\u00e8s- midi, une nouvelle perturbation va se former sur l'Allemagne, elle arrivera sur la Suisse en soir\u00e9e, elle va normalement nous accompagner encore pendant la journ\u00e9e de vendredi : demain matin, les passages nuageux seront \u00e0 nouveau assez fr\u00e9quent sur tous les versants nord des Alpes, peu de soleil, donc sur le plateau des \u00e9claircies pourront quand m\u00eame se d\u00e9velopper le long des Pr\u00e9alpes temps bien ensoleill\u00e9 en Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'approche de cette perturbation, la couverture nuageuse va augmenter, pas de pr\u00e9cipitation, pas de pluie en vue \u00e0 ce stade et les \u00e9claircies pourront encore tenir pendant quelques heures sur les Alpes ou bien encore sur le Tessin en soir\u00e9e par contres, pluie ou chutes de neige vont s'installer au nord des pr\u00e9cipitations qui vont surtout circuler sur le quart Nord-Est qui pourront par endroits \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, notamment le long des Pr\u00e9alpes, elles ne feront que d\u00e9border sur l'ouest, enfin le Valais central le Tessin devrait garder un temps sec la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 1500 et 1800 m\u00e8tres localement 1000 sur l'Est, les temp\u00e9ratures dans tout cela seront en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin localement, elle pourra faire jusqu'\u00e0 moins 7 en pleine mais l'apr\u00e8s- midi, pourra faire jusqu'\u00e0 4, voire 5 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 se situera vers 2000 m\u00e8tres quant au vent, ils seront de secteur nord ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles sur le plateau avec une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la mise pendant la journ\u00e9e de vendredi encore quelques faibles pr\u00e9cipitations sur les versants nord des Alpes, elles vont surtout circuler sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1500 m\u00e8tres enfin le Valais le Tessin devrait garder un temps sec avec m\u00eame un temps bien ensoleill\u00e9, tout au sud samedi l'oppression reviennent peu \u00e0 peu et elle nous am\u00e8ne un temps de plus en plus ensoleill\u00e9 est stable sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, quelques derni\u00e8res averses ne sont pas exclus sur le quart Nord-Est il y a un petit risque enfin pendant la journ\u00e9e de dimanche, le se renforce et cette fois, nous trouverons un temps bien ensoleill\u00e9 relativement doux en montagne mais aussi quelques formations de nuages bas sur le plateau, voici le r\u00e9sum\u00e9 maintenant pour ces prochains jours, apparemment \u00e7a devrait continuer pendant la journ\u00e9e de lundi, donc, ce qu'on disait hier soir sur les journ\u00e9es de No\u00ebl se confirme, on se quitte avec effet m\u00e9rit\u00e9 dans quelques instants, vous allez retrouver Caravane, FN, moi je vous retrouve demain soir, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-21T01:58:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647098", "durationSec": 144, "title": "FRIGO SERIE NOEL AMIS 1812_RTS000001347008", "excerpt": "Le traditionnel repas de No\u00ebl n'est plus seulement et strictement un repas de famille, il peut aussi r\u00e9unir des amis et accueillir en son sein des personnes esseul\u00e9es. Ainsi, Christian Egger qui ouvre sa maison et sa table \u00e0 ses amis mais aux amis isol\u00e9s de ces derniers pour c\u00e9l\u00e9brer un repas convivial.\nItw Christian Egger et de l'historien Fran\u00e7ois Walter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647099", "durationSec": 155, "title": "SO ANTI INDEPENDANCE CATALOGNE_RTS000001349365", "excerpt": "A la veille des \u00e9lections r\u00e9gionales de la Catalogne, les partis anti-ind\u00e9pendantistes esp\u00e8rent obtenir une majorit\u00e9 d'\u00e9lus, le plus puissant d'entre-eux, le parti politique Ciudadanos compte sur la popularit\u00e9 de sa nouvelle ic\u00f4ne, une jeune avocate d'origine andalouse In\u00e9s Arrimadas qui a su rassurer les entreprises inqui\u00e8tes de la crise politique en cours.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CRISE POLITIQUE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "IND\u00c9PENDANTISME"], "thematicPersons": ["RAJOY, MARIANO"], "sequenceIds": ["1646950"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647100", "durationSec": 112, "title": "SO BOURSE UE 3_RTS000001349614", "excerpt": "La d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne d'accorder un certificat d'\u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9 \u00e0 un an \u00e0 la bourse suisse provoque une tension dans les relations entre la Suisse et l'UE. Cette d\u00e9cision de Bruxelles vise \u00e0 contraindre la Suisse \u00e0 modifier son accord cadre avec l'UE en l'emp\u00eachant \u00e0 terme d'acc\u00e9der aux titres boursiers europ\u00e9ens.\nItw du vice-pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Vladis Dombrovskis.\nitw Andr\u00e9 Simonazzi, porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOURSE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647101", "durationSec": 108, "title": "SO BUDGET ABSENT NEUCH V2_RTS000001349644", "excerpt": "Au grand dam du conseil d'Etat, la majorit\u00e9 des parlementaires neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 d'approuver le projet de budget du canton pour l'ann\u00e9e 2018. Si ce bocage perdure, le canton n'aura pas de budget pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir ce qui emp\u00eachera tout investissements \u00e0 venir. Cette situation inqui\u00e8te les entrepreneurs qui craignent un manque de contrats publics et les syndicats qui d\u00e9plorent les nouvelles \u00e9conomies pr\u00e9vues dans les domaines du social et de l'\u00e9ducation. \n\nItw d'Olivier Haussener, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des entrepreneurs et de Claude Grimm, syndicat SSP.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "CONSEILLER D'ETAT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["FAVRE, LAURENT", "KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647102", "durationSec": 89, "title": "SO INCENDIE HOPITAL SION_RTS000001349658", "excerpt": "La fuite d'un produit toxique dans le laboratoire principal de l'Institut central des h\u00f4pitaux a provoqu\u00e9 un important d\u00e9gagement de fum\u00e9e et n\u00e9cessit\u00e9 l'\u00e9vacuation de 200 employ\u00e9s. Les pompiers sont parvenus \u00e0 r\u00e9tablir la situation mais les responsables du laboratoire ne peuvent pas encore se prononcer sur la reprise imm\u00e9diate des analyses m\u00e9dicales en cours.\n\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric H\u00e9ritier, Chef d'intervention Centre de secours incendie et du Professeur Nicolas Troillet, Directeur Institut Central des H\u00f4pitaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647103", "durationSec": 110, "title": "SO INITIATIVE ANTI LOI TABAC 2_RTS000001349325", "excerpt": "Les associations luttant contre le tabagisme soutenues par des politiques suisses vont lancer sous peu une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale visant \u00e0 interdire strictement la publicit\u00e9 pour les cigarettes sur la plupart des m\u00e9dias et r\u00e9seaux sociaux compris. Cette d\u00e9marche vise \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes susceptibles d'\u00eatre plus facilement s\u00e9duits par les messages publicitaires. Pour les partis politiques de droite, cette initiative ne tient pas compte des progr\u00e8s effectu\u00e9s et met en cause les libert\u00e9s individuelles.\n\nItw du conseiller national PS bernois Hans Stoeckli, de la Responsable Pr\u00e9vention Ligue Suisse contre le cancer Annick Rywalski et du conseiller national PLR zougois Bruno Pezzatti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TABAGISME", "INITIATIVE POPULAIRE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "PUBLICIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647104", "durationSec": 23, "title": "SO PAGANI SANCTION GE_RTS000001349482", "excerpt": "A la veille des \u00e9lections r\u00e9gionales de la Catalogne, les partis ind\u00e9pendantistes esp\u00e8rent obtenir une majorit\u00e9 d'\u00e9lus m\u00eame si ils sont partis en ordre divis\u00e9 lors de la campagne \u00e9lectorale."}, {"internalArchiveId": "AA1712647105", "durationSec": 42, "title": "SO POLOGNE UE_RTS000001349545", "excerpt": "Les abondantes chutes de neige r\u00e9centes font la joie des h\u00f4teliers des stations de skis qui annoncent une hausse significative des r\u00e9servations par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Itw d'Alexandra Rion, g\u00e9rante d'h\u00f4tel, de Nicole Salamin, agente immobili\u00e8re et de Bruno Huggler, directeur de l'Office de tourisme, tous 3 satisfaits par l'enneigement du d\u00e9but de saison."}, {"internalArchiveId": "AA1712647106", "durationSec": 140, "title": "SO PRO INDEPENDANCE CATALOGNE_RTS000001349431", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 la nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour une r\u00e9forme des retraites. Contrairement \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9forme refus\u00e9e par le peuple, cette r\u00e9forme se d\u00e9roulerait en 2 temps : en priorit\u00e9 une r\u00e9forme de l'AVS puis celle du second pilier. Toutefois, une telle r\u00e9forme ne pourrait \u00eatre mise en place avant 2020 selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "IND\u00c9PENDANTISME", "CRISE POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1646911"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647107", "durationSec": 22, "title": "SO REFORME FISCALE US 2_RTS000001349634", "excerpt": "Lors d'une conf\u00e9rence de presse, les 2 conseillers administratifs de la ville J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant du parti centriste Vevey Libre ont annonc\u00e9 l'arr\u00eat de leur participation au processus de m\u00e9ditation entre les conseillers administratifs veveysans suite \u00e0 de profonds d\u00e9saccords au sein de l'ex\u00e9cutif communal.\nItw de J\u00e9r\u00f4me Christen, de Michel Agnant et de la syndique de la ville Elina Leimgruber."}, {"internalArchiveId": "AA1712647108", "durationSec": 107, "title": "SO RESERVATION NOEL NEIGE V2_RTS000001349492", "excerpt": "Par la voix de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'approuve pas une initiative populaire visant \u00e0 inscrire dans la constitution suisse l'interdiction du port de la burka sur le territoire helv\u00e9tique. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une telle d\u00e9cision revient aux cantons mais il pr\u00e9sente n\u00e9anmoins un contre-projet, celui de punir p\u00e9nalement tout individu ayant forc\u00e9 une femme \u00e0 se voiler. Cette r\u00e9action ne satisfait \u00e9videmment pas les initiants.\nItw (en al\u00e9manique) de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga et r\u00e9action du pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'Initiative, le conseiller national UDC Soleurois Walter Wobmann.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ", "CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "H\u00d4TEL", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1651300"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647109", "durationSec": 95, "title": "SO STRATEGIE AVS CF 2_RTS000001349693", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "RETRAITE (PENSION)"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647110", "durationSec": 96, "title": "SO VEVEY REAC MEDIATION VD V3_RTS000001349671", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647111", "durationSec": 118, "title": "SO VOILE CONTRE PROJET CF_RTS000001349666", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SOLEURE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VOILE INT\u00c9GRAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712647172", "summary": "Duplex Lausanne :\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats, PS vaudoise.", "id": "1646851"}, {"internalArchiveId": "AA1712647232", "summary": "Meeting \u00e9lectoral des partisans de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne avec discours de l'ex-pr\u00e9sident de la Catalogne Carles Puigdemont retransmis de Bruxelles.\nDiscours de Carles Puigdemont.\n\nItw ind\u00e9pendantistes.\nStatement.\nMeeting \u00e9lectoral du parti s\u00e9paratiste de la Gauche r\u00e9publicaine (ERC).\nDiscours de Carme Forcadell, candidate du parti ERC.\nItw Albert Bosch, candidat du parti ERC.", "id": "1646911", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "IND\u00c9PENDANTISME", "CRISE POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["PUIGDEMONT, CARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712647271", "summary": "Nocturne. Meeting \u00e9lectoral d'In\u00e9s Arrimadas, candidate d'origine andaouse du parti anti-ind\u00e9pendantiste Ciudadanos.\nDiscours d'In\u00e9s Arrimadas.\nDiscours d'In\u00e9s Arrimadas lors d'une r\u00e9union des entreprises catalanes.\nItw Manuel Giraldo Vera, directeur de la Compagnie des Eaux.\nStatement.\nAcclamations entourant entr\u00e9e du premier ministre espagnol Mariano Rajoy lors meeting.", "id": "1646950", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "IND\u00c9PENDANTISME", "CRISE POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["RAJOY, MARIANO", "ARRIMADAS, INES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651621", "summary": "Plans larges sur village enneig\u00e9.", "id": "1651300", "visualThemes": ["NEIGE", "STATION DE SKI", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["GRIMENTZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035648", "position": "1"}}]}]}