{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=PS", "count": 877, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=852&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-A8F99AFA-D86F-4495-B489-6B933DDBF3E3", "internalArchiveId": "A8F99AFA-D86F-4495-B489-6B933DDBF3E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: regards crois\u00e9s sur Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nauche, d\u00e9put\u00e9 PS de l'une des deux circonscriptions du d\u00e9partement;Patricia Bordas, ex-s\u00e9natrice, ancienne assistante parlementaire de Philippe Nauche donc tr\u00e8s proche de lui, a d\u00e9missionn\u00e9 du PS, s'est ralli\u00e9e au mouvement en marche de Macron\r\nEmmanuel Macron est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale-d\u00e9mocrate. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise du mouvement \"En Marche!\" vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze.\r\n\r\n* * Jours de France: regards crois\u00e9s sur Emmanuel Macron LANCEMENT 3 / \"JOURS DE FRANCE\" - REGARDS CROISES\r\nDIGAS TUM VIRGULE FRANCE 1\r\n***D\u00e9part pour la Corr\u00e8ze o\u00f9 nous attend Nicolas Vultier... bonjour Nicolas !\r\n DIR VoIP\r\nDans le cadre de l'op\u00e9ration RTS \"Jours de France\", avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous \u00eates dans ce d\u00e9partement rural sur lequel on tombe si on trace une ligne vers le sud depuis Paris et une autre vers l'ouest depuis Gen\u00e8ve.\r\nAujourd'hui, vous nous proposez un regard politique crois\u00e9 qui montre bien \u00e0 quel point Emmanuel Macron est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale-d\u00e9mocrate:\r\nDIR VoIP\r\nExactement Emmanuel Macron vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze. Dans ce pays qui longtemps a \u00e9t\u00e9 un bastion radical socialiste. Philippe Nauche est d\u00e9put\u00e9 PS de l'une des deux circonscriptions du d\u00e9partement. Fid\u00e8le \u00e0 son parti. Il respectera les r\u00e8gles de la primaire \r\n Digas Mag 1 31 sec  (fin parole.signer le parrainage pour Benoit Hamon donc voil\u00e0)\r\nAu contraire, l'ex s\u00e9natrice Patricia Bordas, ancienne assistante parlementaire de Philippe Nauche donc tr\u00e8s proche de lui, a d\u00e9missionn\u00e9 du PS. Exasp\u00e9r\u00e9e par la politique suivie par les frondeurs. Elle a d\u00e9sormais rejoint le camp d'Emmanuel Macron. \r\n Digas Mag 2  38 sec (Il trace une ligne et vous devez appliquer cette ligne.)\r\nEt sans surprise le d\u00e9put\u00e9 Philippe Nauche renverse l'argument sur la possible trahison de Benoit Hamon. \r\n Digas mag 3 18 sec (on va pas se raconter d'histoires quand m\u00eame.)\r\n***Accusation de trahison mutuelle. Au-del\u00e0 de \u00e7a Nicolas, il y a de vraies divergences de fond et d'analyses !\r\nDans sa voiture en route vers le village de Meyssac pour une soir\u00e9e d'information sur le programme Macron, Patricia Bordas m'explique pourquoi elle s'est ralli\u00e9e \u00e0 ce mouvement et comment elle quadrille le terrain.\r\n Digas Mag 4 51 sec (donner un autre \u00e9lan \u00e0 la France qui je crois est n\u00e9cessaire)\r\n***Patricia Bordas parle d'un nouvel \u00e9lan pour la France. Philippe Nauche (prononcer Noche) tient, lui, un autre discours...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste voit des militants et des citoyens tiraill\u00e9s entre devoir de loyaut\u00e9 et vote utile. La faute au succ\u00e8s du Front national avec Marine Le Pen qui rabat les cartes.\r\n Digas Mag 5 55 sec (un certains nombres d'\u00e9lecteurs socialistes vont se diriger vers lui)\r\n**Ancienne \u00e9lue socialiste, Patricia Bordas a quitt\u00e9 son parti. Moment difficile pour cette ancienne militante\u00a0?\r\nL'ex s\u00e9natrice dit avoir tourn\u00e9 la page. D\u00e9sormais, tous les liens seraient coup\u00e9s avec ses anciens camarades. Elle ne renie rien mais dit vouloir passer \u00e0 un nouveau chapitre de sa vie politique\r\n Digas Mag 6 33 sec (qui ne se rendent pas compte qu'il faut maintenant \u00e9voluer)\r\n***Aujourd'hui, quel chemin ces ex-compagnons de route vont-ils suivre\u00a0?\r\nPatricia Bordas dit savourer son nouveau statut de femme libre et lib\u00e9r\u00e9e qui a envie de changer la France. Elle va continuer son maillage de la Corr\u00e8ze et ses soir\u00e9es d'informations.\r\nPhilippe Nauche s'appr\u00eate de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 vivre, dans le suivi de la pr\u00e9sidentielle, une nouvelle campagne l\u00e9gislative pour une possible r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale. \r\n***Merci Nicolas Vultier, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur l'op\u00e9ration RTS \"Jours de France\". Op\u00e9ration \u00e0 suivre aussi sur les r\u00e9seaux sociaux #JoursDeFranceRTS.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8449443", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: regards crois\u00e9s sur Emmanuel Macron / TUM_2017-03-15T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.03.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale-d\u00e9mocrate. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise du mouvement \"En Marche!\" vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze."], "variantIds": ["ece-8449443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:25Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nD\u00e9part pour la Corr\u00e8ze, maintenant nous attend Nicolas Vultier bonjour Nicolas, bonjour, dans le cadre de l'op\u00e9ration RTS Jours de France avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous \u00eates dans ce d\u00e9partement rural, sur lequel on tombe si on trace une ligne vers le sud depuis Paris et une autre vers l'ouest depuis Gen\u00e8ve alors aujourd'hui vous nous proposez un regard politique crois\u00e9 qui montre bien \u00e0 quel point, Emmanuel Macron, h\u00e9 bien il est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale- d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [98%] :\r\nExactement Emmanuel Macron vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze dans ce pays qui a longtemps \u00e9t\u00e9 un bastion radical socialiste Philippe Nauche, d\u00e9put\u00e9 PS de l'une des 2 circonscriptions du d\u00e9partement, fid\u00e8le \u00e0 son parti, il respectera les r\u00e8gles de la primaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nIl y avait une primaire on acceptait le les r\u00e8gles du jeu de la primaire, et donc moi je soutiens naturellement le candidat qui \u00e9tait s\u00fbr issu de cette primaire, m\u00eame si je partage pas tout ce qu'il propose, mais pour vous dire les choses tr\u00e8s clairement, il n'y a aujourd'hui aucun candidat avec qui je partage totalement les id\u00e9es qu'il qu'il met en avant, donc voil\u00e0, mais, mais, pour moi, mon candidat c'est, c'est, d'ailleurs je : je viens de tout \u00e0 l'heure de signer le le parrainage pour Beno\u00eet bon donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nAu contraire, l'ex s\u00e9natrice Patricia Bordas s'ancienne assistante parlementaire de Philippe Nauche, donc tr\u00e8s proche de lui, a d\u00e9missionn\u00e9 du PS, exasp\u00e9r\u00e9s par la politique suivie par les frondeurs, elle a d\u00e9sormais rejoint le camp d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [92%] :\r\nPour moi, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait je crois un bon pr\u00e9sident, il aurait pu \u00eatre meilleure si il n'y avait pas eu des personnes comme Beno\u00eet Hamon et tous les frondeurs, ceux qui ont pass\u00e9 leur temps sur le gouvernement \u00e0 lui savonner excusez -moi de l'expression la planche, je crois surtout que les gens attendent trop je crois que Fran\u00e7ois Hollande n'est pas, c'est rester dans son r\u00f4le de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, nous dit pour lui un pr\u00e9sident qui pr\u00e9side il ne gouverne pas une trace une ligne et vous devez appliquer cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [98%] :\r\nEt sans surprise, le d\u00e9put\u00e9 Philippe Nauche renverse l'argument sur la possible trahison de Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nJe comprends qu'elle dise \u00e7a mais je suis pas s\u00fbr qu'elle soit plac\u00e9e tout \u00e0 fait comme il faut, pour donner des le\u00e7ons loyaut\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce que sa d\u00e9marche \u00e0 l'\u00e9vidence, enfin celui qui, \u00e0 mon sens, a mis le le le coup de poignard, le plus important, c'est que Emmanuel Macron quoi, va, va, on va pas raconter l'histoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nAlors, accusation de trahison mutuelle au-del\u00e0 de \u00e7a, Nicolas, il y a des vraies divergences de fond et d'analyses non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nOui, dans sa voiture, en route vers le village de Messac pour une soir\u00e9e d'information sur le programme Macron Patricia Bordas Sun explique pourquoi elle s'est ralli\u00e9e \u00e0 ce mouvement et comment elle quadrille terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [98%] :\r\nNous avons fait le choix de mailler notre territoire. \r\nEt et de voir toutes les communes o\u00f9 nous pouvons aller, ce qui me pousse et ce qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 m'ralli\u00e9e avec Emmanuel Macron, c'est d'\u00e9couter, d'\u00e9couter les Fran\u00e7ais qui ne veulent plus de la politique comme avant qu'ils ne veulent plus des clivages et c'est aussi la fa\u00e7on de fonctionner, Emmanuel Macron, dans la mesure o\u00f9 vous savez bien que ses d\u00e9tracteurs, suivant de quel c\u00f4t\u00e9 ils sont, ils vont vous dire que c'est un homme de droite et d'autres vont vous dire : c'est un homme de gauche, tout simplement parce qu'il a sur prendre ce qu'il a jug\u00e9 bon \u00e0 droite et ce qu'il a jug\u00e9 bon \u00e0 gauche pour les Fran\u00e7ais et pour donner un autre \u00e9lan \u00e0 la France, qui je crois est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nMais un Patricia Bordas pare d'un nouvel \u00e9lan pour la France Philippe Nauche lui tient un autre discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [97%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste voit des militants et des citoyens tiraill\u00e9s entre devoir de loyaut\u00e9 et vote utile, la faute au succ\u00e8s du Front national avec Marine Le Pen qui rabat les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans la 5\u00e8me R\u00e9publique au 1er tour on choisit, au 2\u00e8me tour on \u00e9limine la force du Front national aujourd'hui, au moins dans les sondages et puis dans ce qu'on voit aussi sur le terrain, franchement c'est que on a, on va avoir aujourd'hui au 1er tour on va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 choisir et \u00e0 \u00e9liminer, ce qui veut dire que, il y a une esp\u00e8ce de de sentiment de recherche du vote utile qui est en train de se passer chez les socialistes corr\u00e9ziens, comme chez l'autre, effectivement aujourd'hui beaucoup de socialistes ou de militants ou sympathisants, se pose la question de ce qu'il faudra faire au moment du 1er tour pour encore une fois \u00e9viter une confrontation droite- extr\u00eame droite au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle et donc il est possible qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, non pas par adh\u00e9sion au programme d'Emmanuel Macron, mais en se disant que c'est la solution la moins de pire, un certain nombre d'\u00e9lecteurs socialistes vont se diriger vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors l'ancienne \u00e9lue socialiste Patricia Bordas \u00e7a finit par carr\u00e9ment quitt\u00e9 son parti mais elle \u00e9tait pas seulement ancienne \u00e9lue \u00e9tait ancienne militante, c'est un moment difficile pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [94%] :\r\nAlors, l'ex s\u00e9natrice dit avoir tourn\u00e9 la page, d\u00e9sormais tous les Liens seraient coup\u00e9s avec ses anciens camarades ne renie rien, mais dit vouloir passer \u00e0 un nouveau chapitre de sa vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [94%] :\r\nMe traite de Jude de quelqu'un qui a trahi, vous savez, je laisse aux personnes ces expressions mon pass\u00e9 politique, je ne le renie pas, je dirais m\u00eame que j'en suis fier mais je suis surtout fier d'avoir tourn\u00e9 la page d'avoir regard\u00e9 ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et j'ai envie de construire pour mes enfants pour mes petits-enfants, c'est-\u00e0-dire pour l'avenir, donc laissons les gens qui veulent rester dans leur carcan et qui ne se rendent pas compte qu'il faut maintenant \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui, quel chemin ces ex- compagnons de route vont suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nAlors Patricia Bordas se dit savourer son nouveau statut de femme libre et lib\u00e9r\u00e9e, qui a envie de changer la France, elle va continuer son maillage de la Corr\u00e8ze et ses soir\u00e9es d'information Philippe Nauche, s'appr\u00eate de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 vivre dans le suivi de la pr\u00e9sidentielle, une nouvelle campagne l\u00e9gislative pour une possible r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [97%] :\r\nMerci Nicolas Vultier, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur l'op\u00e9ration RTS Jours de France, op\u00e9ration \u00e0 suivre aussi, \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag Jours de France RTS Jours s'\u00e9crit au pluriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T07:49:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C5C2B5A-D213-453D-A278-8B78E7C02E35", "internalArchiveId": "8C5C2B5A-D213-453D-A278-8B78E7C02E35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il taxer les billets d'avion pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique?", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Une taxe sur les billets d'avion ou sur le carburant g\u00e9n\u00e9rerait d'importantes recettes qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es pour compenser les effets du changement climatique. D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Jean-Claude Donzel, ancien porte-parole de Swiss et consultant.\r\n\r\n* * Faut-il taxer les billets d'avion pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique?  \r\nFaut-il taxer les billets d'avion ou le carburant utilis\u00e9 par l'aviation pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique? Sous la coupole \u00e0 Berne, plusieurs interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es. Elles demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier cette possibilit\u00e9. Pour le socialiste valaisan Mathias Reynard, auteur d'une de ces propositions, une telle taxe g\u00e9n\u00e9rerait d'importantes recettes. Une manne que la Suisse pourrait utiliser pour compenser les effets du changement climatique. \r\nEt il est avec pour d\u00e9fendre son id\u00e9e Mathias Reynard, bonsoir !\r\nMathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan\r\nDIR TEL ** 40 (puis donnera fixe)\r\n- Vous portez cette id\u00e9e au Parlement... Une taxe de combien? Pour quelles recettes?\r\n- A quoi servirait cet argent?\r\n- Plus les passagers voyagent dans des classes ais\u00e9es (business ou first), plus ils paient?\r\n- Vous voulez concr\u00e8tement que les gens prennent moins l'avion? vous n'allez pas vous faire des amis, les suisses adorent profiter de ces tarifs cass\u00e9s !\r\n- L'avion s'est d\u00e9mocratis\u00e9... Y-compris pour des jeunes qui en profitent pour aller \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger par exemple... Vous voulez r\u00e9duire cette mobilit\u00e9?\r\n- \u00c0 gauche : vous passez bcp de temps \u00e0 cogiter pour trouver un domaine ou l'on pourrait instaurer de nouvelles taxes . \r\nJean-Claude Donzel, ancien porte-parole de Swiss et consultant \r\nDIR TEL ** 79 ** 58)\r\n- Quelques francs de plus par billet... C'est si terrible que \u00e7a?\r\n- Pourtant plusieurs pays ont adopt\u00e9 des lois qui imposent un euro par billet d'avion... La Suisse ne serait pas la premi\u00e8re.\r\n- C'est vrai qu'aujourd'hui certains tarifs low cost paraissent d\u00e9risoires... On ne peut vraiment pas se permettre d'introduire une taxe?\r\n- Une compagnie islandaise propose depuis peu des vols transatlantiques low cost... A peine quelques centaines de francs. N'est-ce pas devenu trop facile de prendre l'avion?\r\n- Le principe du polleur payeur voudrait pourtant que celui qui choisit l'avion pour se d\u00e9placer paie plus que celui qui choisit le train...!", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8449468", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il taxer les billets d'avion pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique? / FOR_2017-03-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.03.2017"], "alternativeSummary": ["Une taxe sur les billets d\u2019avion ou sur le carburant g\u00e9n\u00e9rerait d'importantes recettes qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es pour compenser les effets du changement climatique. D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Jean-Claude Donzel, ancien porte-parole de Swiss et consultant."], "variantIds": ["ece-8449468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:36Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFaut -il taxer les billets d'avion ou le carburant utilis\u00e9 par l'aviation pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique sous la Coupole, \u00e0 Berne, plusieurs interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es devant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier cette possibilit\u00e9 pour le socialiste valaisan Matthias Reynard, auteur d'une de ces propositions, une telle taxe permettrait de g\u00e9n\u00e9rer d'importantes recettes un moment une manne que la Suisse pourrait utiliser pour compenser les effets du changement climatique et il est avec nous pour d\u00e9fendre son id\u00e9e Mathias Reynard, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan \u00e9galement avec nous Jean-Claude Donzel, ancien porte- parole de Swiss consultant aujourd'hui, bonsoir monsieur, on va commencer avec vous, Matthias Reynard alors vous portez cette id\u00e9e au Parlement, d\u00e9j\u00e0 quand on parle d'une taxe, on aime bien pouvoir chiffrer les choses : \u00e0 combien se montrerait cette taxe avec quelles recettes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [83%] :\r\nAlors ce qu'on demande justement via proposition que d'\u00e9valuer la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser car c'est pas comme la police, c'est peut-\u00eatre qu'on a on appelle parfois la taxe Chirac, elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:58) [86%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e par Jacques Chirac, ainsi que par le pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula en g\u00e9n\u00e9ral, on regarde si on regarde dans les autres pays, taxer les mises en place pour un vol \u00e9conomique que le groupe distanci\u00e9 et environ 1 euros donc les montants qui sont pas \u00e9norme au revoir les prix aujourd'hui d'billets d'avion, a ouvert depuis Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Barcelone, m\u00eame pas 100 voil\u00e0 mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'aujourd'hui l'acc\u00e8s \u00e0 l'avion n'est pas n'est pas trop \u00e9lev\u00e9 et finalement ce qui aujourd'hui peuvent acc\u00e9der \u00e0 l'avion et, bien s\u00fbr, ce qui profite plut\u00f4t de la mondialisation, donc il y a une taxe comme \u00e7a de de solidarit\u00e9 finalement qui qui existe on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [86%] :\r\nTous cas son \u00e9valuation plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nJean-Claude Donzel, vous le voyez, les socialistes ont toujours assez cr\u00e9atif quand il s'agit de trouver des nouvelles et taxes mais pourquoi pas finalement un franc par billet, \u00e7a pourrait \u00eatre une solution : la Suisse a pris des engagements \u00e0 Paris avec la COP 21, pourquoi, pourquoi pas, pourquoi pas une solution comme celle -l\u00e0, pour r\u00e9pondre \u00e0 ces attentes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:57) [91%] :\r\nBon, je crois que on revient toujours dans la m\u00eame de la m\u00eame histoire, c'est-\u00e0-dire qu'on consid\u00e8re encore toujours aujourd'hui la vie en commun, un bien de luxe, c'est-\u00e0-dire que, il y a que les riches et les les gens qui sont bien ais\u00e9es qui peuvent prendre l'avion, donc on peut les taxer comme on veut, aujourd'hui, un billet d'avion et et n'est pas plus cher ou beaucoup moins cher m\u00eame que le train, alors pourquoi pas taxer les gens qui prennent le train en 1\u00e8re classe par exemple, et d'autre part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [96%] :\r\n\u00e7a pollue moins, peut-\u00eatre parce que \u00e7a pollue moins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:26) [90%] :\r\nNon mais la pollution attention on paye d\u00e9j\u00e0 passablement de, de, de taxes, par exemple sur les infrastructures, sur la je lisais le beau coll\u00e8gues au Parlement qui voulait lancer la m\u00eame le m\u00eame genre de d'initiatives qui disait : ce serait pour les les mesures de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui un passager qui prend un avion \u00e0 Z\u00fcrich paye presque 50 francs de taxes pour la s\u00e9curit\u00e9 et pour l'infrastructure est -ce que vous payez francs pourquoi utiliser la gare de Gen\u00e8ve lorsqu'on prenait le train non c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, donc je pense qu'il faut aussi voir la la chaude d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est que si vous faites \u00e7a, il faut le faire d'une mani\u00e8re globale dans le monde entier pourquoi taxer des gens en Suisse alors que dans un autre pays on ne sait pas, on va, on va avec sa d\u00e9favoris\u00e9s la la concurrence et je pense qu'il faut voir les choses bien en face cette pas avec en France sur un billet d'avion, qu'on va faire pour pouvoir faire grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [93%] :\r\nMatthias Reynard c'est c'est vrai \u00e7a fait travailler dans son coin, finalement c'est \u00e7a peut-\u00eatre pas beaucoup de sens, pourquoi pas \u00e9largir \u00e7a au monde entier serait peut-\u00eatre plus de sens \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, et d'ailleurs la Suisse s'est engag\u00e9e la lors de la conf\u00e9rence de de l'ONU en 2015, sur le financement du d\u00e9veloppement pour que ce genre de projets \u00e9mergent des financements innovants \u00e9merge dans de nombreux pays y a d\u00e9j\u00e0 du pays a faut pas dire que personne ne le fait d\u00e9j\u00e0 des pays qui, qui ont une taxe sur le le d'avion bien s\u00fbr qu'il faut se battre pour que ce soit une taxe finalement qui soit j'aime g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, bien s\u00fbr, c'est l\u00e0 elle serait le plus efficace, par contre sur la comparaison avec le train, elle qui peu l\u00e9g\u00e8re cette comparaison aujourd'hui le le l'avion, finalement, a des cons\u00e9quences en termes source d'\u00e9mission de gaz n\u00e9cessaires qui sont pas tout \u00e0 fait comparables avec avion avec un avec entrain donc voil\u00e0, je crois qu'il faut rappeler ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, et puis surtout, c'est pas moi, intimid\u00e9, que \u00e7a peut amener des des sources de financement important, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je l'avait interpell\u00e9 sur cette probl\u00e9matique, il y a quelques ann\u00e9es dit \u00e7a peut amener \u00e0 des sources de financement qui sont stables qui sont int\u00e9ressantes qui sont importantes, et donc il faut l'\u00e9valuer, il faudrait l'\u00e9valuer, alors qu'on ferme pas compl\u00e8tement la porte qu'on \u00e9value aussi et je suis tr\u00e8s un tifo cons\u00e9quence que \u00e7a pourrait avoir sur les compagnies a\u00e9riennes suisses il faut veiller \u00e0 ce que soit pas des cons\u00e9quences qui sont trop importants, mais au moins est envisag\u00e9 cette possibilit\u00e9, on peut pas se contenter d'aller ratifier d\u00e8s les accords sur le climat au niveau international et puis on rentre chez nous et puis on fait rien, on peut pas se contenter de \u00e7a, on doit prendre des mesures aujourd'hui pour limiter les impacts sur le r\u00e9seau, le le le le l'environnement et le le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, qu'\u00e0 notre consommation de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [86%] :\r\nJean-Claude Donzel sera la comparaison avec le train, quelque part en prend la langue, on est tous les jours, par contre, prend le train tous les jours bien avion qui passerait de 50 \u00e0 51 francs est -ce que c'est si impactant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [89%] :\r\nBon, vous savez, vous savez que votre le Conseil national Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [74%] :\r\nBenjamin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [81%] :\r\nMatthias Reynard a dit qu'il dans d'autres pays, on l'a fait, c'est clair, il il y a aussi des pays qui n'ont fait qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:26) [88%] :\r\nQui ont retir\u00e9 cette taxe parce que justement elle \u00e9tait contreproductive, c'est-\u00e0-dire que on a d\u00e9velopp\u00e9 plus certaines, certaines technologies etc, je pense qu'il faut et je suis tout \u00e0 fait d'accord, on lutte contre la pollution avait environnemental et qu'on qu'on fasse quelque chose, mais si on fait quelque chose pour aussi faire parler dans le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies etc, en p\u00e9nalisant les compagnies a\u00e9riennes ou les passagers, vous allez de nouveau faire un pas en arri\u00e8re pour oui et emp\u00eacher en d\u00e9veloppement technologique possible, ceci s'est vu d\u00e9j\u00e0 dans d'autres circonstances, o\u00f9 les les constructeurs ont dit non, mais puisque on va \u00eatre tax\u00e9 ou les compagnies r\u00e9mois taxer, elles ont renonc\u00e9 \u00e0 acheter des avions plus modernes, par exemple, d'autre part, alors on peut pousser la chose plus loin, le train, c'est peut-\u00eatre pas le meilleur exemple n'allons pourquoi pas les bus, pourquoi pas les bateaux premi\u00e8rement et deuxi\u00e8mement, si on veut vraiment extrapoler est -ce qu'on va faire payer 1 francs au JT Lisa teur des des pistes de ski, parce qu'on a fait des canons \u00e0 neige qui polluent aussi, donc je veux dire, il faut \u00eatre un peu logique dans tout \u00e7a, le transport a\u00e9rien, c'est un transport global, c'est d'une globalisation et on doit pas p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [90%] :\r\nEt on verra ce qu'on pense, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on reprendra le d\u00e9bat Matthias Reynard et Jean-Claude Donzel, merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Jean-Claude Donzel, ancien porte- parole de Swiss et puis Matthias Reynard con\u00e7u national socialiste valaisan grand merci messieurs, c'est une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donzel, Jean-Claude", "role": "Consultant en aviation civile", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1583189", "internalArchiveId": "AA1703583350", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-14T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8462731", "imageURL": "http://www.rts.ch/8462738.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: les archives cantonales consacrent une place \u00e0 Emile Gardaz", "\"En \u00e9quilibre sur l'Oc\u00e9an\" retrace le tour du monde sur un catamaran d\u2019Yves Bourgnon", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: une douzaine d\u2019employ\u00e9s pr\u00eatent main-forte au centre de r\u00e9cup\u00e9ration des tortues de Chavornay", "Elections neuch\u00e2teloises: la gauche part divis\u00e9e", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce Vaudois, n\u00e9 \u00e0 Echallens, s'est illustr\u00e9 comme humoriste, \u00e9crivain, po\u00e8te et journaliste.", "Ce navigateur franco-suisse a pass\u00e9 220 jours en mer \u00e0 l\u2019ancienne, seul avec son sextant et sa cam\u00e9ra, sur un catamaran de sport de 6m30 de long.", "Des travaux d\u2019agrandissement ont d\u00e9but\u00e9 il y a quelques mois pour le centre qui abrite pr\u00e8s de 1'700 tortues.", "Le POP a choisi de ne pas s\u2019apparenter aux socialistes. Le PS d\u00e9nonce cette d\u00e9sunion qui n\u2019affaiblira que davantage la gauche."], "variantIds": ["ece-8352666", "ece-8351958", "ece-8352668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T18:30:11Z", "subTitles": ["18:59:01:11  18:59:18:20\r\n...\r\n\r\n18:59:18:22  18:59:22:05\r\n  -Les 1'700 tortues du centre\r\nde r\u00e9cup\u00e9ration de Chavornay (VD)\r\n\r\n18:59:22:07  18:59:24:20\r\n      devraient b\u00e9n\u00e9ficier\r\n       d'un nouveau toit.\r\n\r\n18:59:24:22  18:59:28:04\r\n       Le centre a trouv\u00e9\r\n   des fonds pour s'agrandir.\r\n\r\n18:59:28:06  18:59:30:07\r\n   Les travaux sont en cours.\r\n\r\n18:59:30:09  18:59:33:22\r\n  L'\u00e9quipe a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ce matin\r\n     d'une aide inattendue.\r\n\r\n18:59:34:00  18:59:37:07\r\n          -Depuis 5 ans,\r\n on r\u00e9cup\u00e8re une tortue par jour;\r\n\r\n18:59:37:09  18:59:40:01\r\n     peu partent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n18:59:40:06  18:59:44:11\r\n -Un tour de monde hors normes:\r\n        220 jours en mer\r\n\r\n18:59:44:12  18:59:51:11\r\n sur un petit catamaran de sport\r\n   sans GPS, avec une cam\u00e9ra.\r\n\r\n18:59:51:12  18:59:55:23\r\nL'exploit r\u00e9alis\u00e9 par le navigateur\r\n     franco-suisse Y.Bourgnon.\r\n\r\n18:59:56:01  18:59:59:08\r\n      Son film est pr\u00e9sent\u00e9\r\n        ce soir \u00e0 Vevey.\r\n\r\n18:59:59:13  19:00:02:22\r\n            -Ca y est !\r\n        -Je vais vite voir.\r\n\r\n19:00:03:00  19:00:06:15\r\n    Bonjour, on vous attendait.\r\n\r\n19:00:06:17  19:00:10:13\r\n            -Bienvenue\r\n   dans cette modeste demeure !\r\n\r\n19:00:10:18  19:00:14:09\r\n      -Monsieur Milliquet\r\n dans les aventures de Oin-Oin,\r\n\r\n19:00:14:11  19:00:16:15\r\nEmile Gardaz a marqu\u00e9 les Vaudois\r\n\r\n19:00:16:17  19:00:20:02\r\n   comme humoriste, \u00e9crivain,\r\n     po\u00e8te et journaliste.\r\n\r\n19:00:20:04  19:00:24:07\r\n      Ses talents lui valent\r\nune place aux archives cantonales.\r\n\r\n19:00:25:21  19:00:28:04\r\n Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:28:06  19:00:31:15\r\n         On commence avec\r\n cette belle histoire de tortues.\r\n\r\n19:00:31:17  19:00:36:04\r\n     Le centre de r\u00e9cup\u00e9ration\r\n   des tortues de Chavornay (VD)\r\n\r\n19:00:36:06  19:00:41:03\r\n    a trouv\u00e9 plus de la moiti\u00e9\r\n    du budget pour s'agrandir.\r\n\r\n19:00:41:05  19:00:45:15\r\n    Et ce matin, des employ\u00e9s \r\n    d'une entreprise morgienne\r\n\r\n19:00:45:17  19:00:50:19\r\n  sont venus aider dans le cadre\r\n   d'un programme de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n19:00:53:21  19:00:58:11\r\n-A peine r\u00e9veill\u00e9e de son hiver, \r\ncette tortue d\u00e9couvre son enclos.\r\n\r\n19:00:58:13  19:01:02:12\r\n      Bient\u00f4t, des dizaines\r\n   d'autres vont la rejoindre.\r\n\r\n19:01:02:14  19:01:06:20\r\n         Le centre r\u00e9cup\u00e8re\r\npratiquement chaque jour une tortue.\r\n\r\n19:01:07:02  19:01:10:09\r\n       -C'est pass\u00e9 de mode.\r\n\r\n19:01:10:11  19:01:14:22\r\n      Les gens s'en lassent,\r\n       et nous les am\u00e8nent.\r\n\r\n19:01:15:00  19:01:20:04\r\n         Mais les tortues\r\n      vivent tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:01:20:10  19:01:23:21\r\n        -Depuis des ann\u00e9es,\r\nJ-M.Ducotterd se bat pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:01:24:00  19:01:27:01\r\n      l'accueil des tortues\r\n     et agrandir son centre.\r\n\r\n19:01:27:03  19:01:31:17\r\n  Il a r\u00e9colt\u00e9 plus de la moiti\u00e9\r\ndes 2 mios n\u00e9cessaires aux travaux.\r\n\r\n19:01:31:19  19:01:36:01\r\nAvec des b\u00e9n\u00e9voles, il passe tout\r\nson temps libre sur le chantier.\r\n\r\n19:01:36:05  19:01:41:00\r\n -Il vous faut un ou deux r\u00e2teaux\r\n          et une pelle.\r\n\r\n19:01:41:05  19:01:45:11\r\n     -Ce matin, 12 employ\u00e9s\r\n   d'une entreprise morgienne\r\n\r\n19:01:45:12  19:01:48:15\r\nsont venus lui pr\u00eater main forte.\r\n\r\n19:01:48:17  19:01:55:01\r\n Ces employ\u00e9s participent chaque \r\nann\u00e9e \u00e0 sept jours de volontariat.\r\n\r\n19:01:55:07  19:01:59:14\r\n -Au lieu de taper sur un clavier,\r\n      je tape avec une masse.\r\n\r\n19:01:59:16  19:02:03:18\r\n    -Ca change de l'ordinateur.\r\n\r\n19:02:03:20  19:02:08:21\r\n     -C'est bien de contribuer\r\n           \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:02:08:23  19:02:13:13\r\n   -Pas peur des courbatures ?\r\n      -Non, on dormira bien.\r\n\r\n19:02:13:15  19:02:17:03\r\n       -Si, on va le payer.\r\n\r\n19:02:17:09  19:02:24:00\r\n    -L'an dernier, le centre\r\n a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 400 tortues.\r\n\r\n19:02:24:02  19:02:27:14\r\n           D\u00e9sormais,\r\n  les animaux sont \u00e0 l'\u00e9troit.\r\n\r\n19:02:27:16  19:02:34:22\r\n-Dans ce bassin, il y en a d\u00e9j\u00e0 trop:\r\n       il y aura des bagarres.\r\n\r\n19:02:35:03  19:02:40:06\r\n  -J-M.Ducotterd cherche toujours\r\ndes fonds pour finaliser son projet.\r\n\r\n19:02:40:08  19:02:45:21\r\n  Il esp\u00e8re r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager\r\n   ses 1'700 tortues cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:02:47:22  19:02:51:19\r\n       -Suite de notre s\u00e9rie\r\n sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:02:51:21  19:02:56:06\r\n      Ce soir, on s'int\u00e9resse\r\n   \u00e0 la gauche qui part divis\u00e9e.\r\n\r\n19:02:56:08  19:03:00:05\r\n   le Parti Ouvrier et Populaire\r\nne s'apparente pas aux socialistes.\r\n\r\n19:03:00:07  19:03:04:11\r\n           Une premi\u00e8re,\r\n     de m\u00e9moire de politicien.\r\n\r\n19:03:07:01  19:03:10:00\r\n       -Lundi 30 janvier,\r\n     premier coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:03:10:02  19:03:12:19\r\n  chez la gauche neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:03:12:21  19:03:16:15\r\n    A.Kapetanovic d\u00e9missionne\r\n       du parti socialiste\r\n\r\n19:03:16:17  19:03:19:17\r\n     pour rejoindre le POP.\r\n\r\n19:03:19:22  19:03:22:21\r\n         -C'est le fruit\r\n      d'une longue r\u00e9flexion\r\n\r\n19:03:22:23  19:03:27:01\r\n            qui a d\u00e9marr\u00e9\r\navec le changement de politique du PS\r\n\r\n19:03:27:03  19:03:30:18\r\n   dans le dossier hospitalier,\r\n\r\n19:03:30:20  19:03:36:17\r\n     et qui a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e\r\n     par d'autres r\u00e9flexions.\r\n\r\n19:03:36:22  19:03:39:19\r\n  -Les h\u00f4pitaux ont mis \u00e0 jour\r\n\r\n19:03:39:21  19:03:42:21\r\n         les divergences\r\n      au sein de la gauche.\r\n\r\n19:03:42:23  19:03:46:00\r\n        Lundi 6 f\u00e9vrier,\r\n    deuxi\u00e8me coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:03:46:02  19:03:48:19\r\n Le POP d\u00e9pose seul ses listes.\r\n\r\n19:03:48:21  19:03:53:08\r\nLe divorce avec le PS est prononc\u00e9.\r\n\r\n19:03:53:10  19:03:57:23\r\n    La campagne met en avant \r\n    la d\u00e9sunion de la gauche.\r\n\r\n19:03:58:01  19:04:01:19\r\n  Mais mis \u00e0 part les h\u00f4pitaux,\r\n     qu'est-ce qui divise ?\r\n\r\n19:04:02:00  19:04:04:20\r\n          -Nous avons eu\r\n      quatre budgets de suite\r\n\r\n19:04:04:22  19:04:07:15\r\n          qui constituent\r\n      un d\u00e9mant\u00e8lement social\r\n\r\n19:04:07:17  19:04:11:05\r\n que nous ne pouvons pas soutenir,\r\n\r\n19:04:11:07  19:04:15:13\r\n           et que le PS\r\n    a toujours fini par voter.\r\n\r\n19:04:15:15  19:04:18:18\r\n    C'est le fond du d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:04:19:00  19:04:21:12\r\n  -On a trois conseillers d'Etat.\r\n\r\n19:04:21:14  19:04:25:06\r\n         Ils travaillent\r\n   avec une majorit\u00e9 de droite.\r\n\r\n19:04:25:08  19:04:28:16\r\nEt ils doivent faire des compromis.\r\n\r\n19:04:28:18  19:04:33:00\r\nNotre Parlement fonctionne comme \u00e7a.\r\n\r\n19:04:33:05  19:04:35:15\r\n -Le PS d\u00e9nonce cette d\u00e9sunion.\r\n\r\n19:04:35:17  19:04:39:09\r\n    La gauche sera affaiblie.\r\n\r\n19:04:39:13  19:04:46:06\r\n        -S'il y a un regret,\r\nc'est celui de l'image de la gauche.\r\n\r\n19:04:46:08  19:04:52:17\r\n         Une gauche unie\r\n     est plus compr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:04:52:22  19:04:55:04\r\n     -Soit nous les suivions,\r\n\r\n19:04:55:06  19:05:00:08\r\n          et \u00e7a signifiait\r\nla mort de la gauche dans ce canton,\r\n\r\n19:05:00:10  19:05:04:18\r\n       soit nous maintenons\r\n     notre position de gauche,\r\n\r\n19:05:04:20  19:05:09:22\r\n          tout en sachant\r\n   que nous perdrons des plumes.\r\n\r\n19:05:10:03  19:05:13:16\r\n       -Des r\u00e9percussions\r\n    au-del\u00e0 de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:05:13:18  19:05:17:16\r\n         Dans deux ans,\r\n   le conseiller national POP\r\n\r\n19:05:17:18  19:05:22:01\r\n     Denis de la Reussille\r\n  pourrait en faire les frais.\r\n\r\n19:05:22:16  19:05:24:23\r\n  -Demain, les ambitions de l'UDC\r\n\r\n19:05:25:01  19:05:29:05\r\n      qui veut renouer avec\r\nses bons r\u00e9sultats d'il y a 4 ans.\r\n\r\n19:05:29:07  19:05:34:18\r\n   L'int\u00e9gralit\u00e9 de notre s\u00e9rie\r\n         sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:05:35:01  19:05:40:04\r\nA Gen\u00e8ve, un diamantaire a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9\r\n    par des malfaiteurs \u00e0 Cologny\r\n\r\n19:05:40:06  19:05:43:02\r\n   et amen\u00e9 dans son entreprise.\r\n\r\n19:05:43:04  19:05:46:05\r\n      Le quotidien Le Temps \r\n      le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:46:07  19:05:49:15\r\nL'homme a d\u00fb remettre des diamants\r\n          aux ravisseurs\r\n\r\n19:05:49:17  19:05:52:21\r\n   et a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 et abandonn\u00e9\r\n        dans son v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:05:52:23  19:05:55:17\r\n  Les malfrats courent toujours.\r\n\r\n19:05:55:19  19:06:00:21\r\n Voici les autres faits marquants\r\n       de ce mardi 14 mars.\r\n\r\n19:06:04:11  19:06:07:14\r\n  -Moins d'exceptions vaudoises\r\n       en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n19:06:07:16  19:06:10:12\r\n    Le Grand Conseil a adopt\u00e9\r\n    un durcissement de la loi\r\n\r\n19:06:10:14  19:06:13:06\r\n   qui facilite l'arrestation\r\n     d'auteurs d'infraction\r\n\r\n19:06:13:08  19:06:15:16\r\n        et de personnes\r\n interdites d'entr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:06:15:18  19:06:19:04\r\n    Les d\u00e9bout\u00e9s \"cas Dublin\"\r\n ne risqueront pas l'arrestation\r\n\r\n19:06:19:06  19:06:22:13\r\n       dans les bureaux,\r\nmaigre consolation de la gauche.\r\n\r\n19:06:22:15  19:06:26:07\r\n         -Une ligne rouge\r\n \u00e0 laquelle nous \u00e9tions attach\u00e9s:\r\n\r\n19:06:26:09  19:06:31:22\r\n        que les requ\u00e9rants\r\n     aient une aide d'urgence.\r\n\r\n19:06:32:00  19:06:39:01\r\n       Sans se faire arr\u00eater\r\n     lors de leur convocation.\r\n\r\n19:06:39:03  19:06:44:12\r\n-La loi est pass\u00e9e \u00e0 6 voix pr\u00e8s.\r\n\r\n19:06:45:14  19:06:49:00\r\n        -Tornos a plong\u00e9\r\ndans les chiffres rouges en 2016.\r\n\r\n19:06:49:02  19:06:51:02\r\n   Une perte nette de 3,6 mios\r\n\r\n19:06:51:04  19:06:54:11\r\n   pour le fabricant pr\u00e9v\u00f4tois\r\n       de machines-outils.\r\n\r\n19:06:54:12  19:06:58:15\r\n   La compagnie avait d\u00e9gag\u00e9 \r\n  un b\u00e9n\u00e9fice en 2014 et 2015.\r\n\r\n19:06:58:17  19:07:00:23\r\n Mais la retenue des entreprises\r\n\r\n19:07:01:01  19:07:04:15\r\n  \u00e0 investir dans l'automobile\r\n   et l'horlogerie notamment\r\n\r\n19:07:04:18  19:07:07:23\r\n a plomb\u00e9 le chiffre d'affaires\r\n       et les commandes.\r\n\r\n19:07:08:01  19:07:12:08\r\n Actuellement, les perspectives\r\n  sont \"difficiles \u00e0 \u00e9tablir\".\r\n\r\n19:07:12:13  19:07:14:20\r\n-Architecture, robotique, chimie.\r\n\r\n19:07:14:22  19:07:16:21\r\n  Au coll\u00e8ge Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:07:16:23  19:07:20:15\r\n  une journ\u00e9e pour apprivoiser\r\n    ces sciences techniques.\r\n\r\n19:07:20:17  19:07:23:12\r\n          Des ateliers\r\n anim\u00e9s par des professionnels.\r\n\r\n19:07:23:14  19:07:26:01\r\n     Les objectifs du TecDay\r\n         sont multiples.\r\n\r\n19:07:26:03  19:07:27:18\r\n       -Cr\u00e9er des vocations,\r\n\r\n19:07:27:20  19:07:32:11\r\n  sortir du clich\u00e9 de l'ing\u00e9nieur\r\n     enferm\u00e9 dans son bureau.\r\n\r\n19:07:32:12  19:07:37:00\r\n     Montrer que tout le monde\r\n           est concern\u00e9.\r\n\r\n19:07:37:05  19:07:41:23\r\n-Voil\u00e0 10 ans que l'Acad\u00e9mie suisse\r\ndes sciences organise ces journ\u00e9es\r\n\r\n19:07:42:01  19:07:44:23\r\n      qui ont sensibilis\u00e9 \r\n     plus de 30'000 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:07:45:04  19:07:46:21\r\n      -Un record en Suisse:\r\n\r\n19:07:46:23  19:07:50:19\r\n        la plaque \"VS 1\"\r\n  a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e \u00e0 160'100 frs.\r\n\r\n19:07:50:21  19:07:58:07\r\n  L'ench\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 le 15 f\u00e9vrier\r\net deux personnes se la disputaient.\r\n\r\n19:07:58:09  19:08:04:02\r\n  Dans les 5 derni\u00e8res minutes,\r\n  \"Matrans\" a remport\u00e9 la mise\r\n\r\n19:08:04:04  19:08:07:08\r\n  en rench\u00e9rissant de 100 frs.\r\n\r\n19:08:07:10  19:08:11:18\r\n   Le pr\u00e9c\u00e9dent record revenait\r\n\u00e0 la plaque saint-galloise \"SG 1\",\r\n\r\n19:08:11:20  19:08:15:00\r\n      achet\u00e9e 135'000 frs.\r\n\r\n19:08:17:18  19:08:21:17\r\n    -Une aventure hors normes: \r\n    le navigateur franco-suisse\r\n\r\n19:08:21:19  19:08:26:18\r\nYvan Bourgnon a fait le tour du monde\r\n      sur un catamaran de sport\r\n\r\n19:08:26:20  19:08:30:14\r\n     de 6,30 m sans habitacle,\r\n    sans GPS, ni donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:08:30:16  19:08:35:00\r\n       Le marin \u00e9tait seul\r\n  avec son sextant et sa cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:08:35:02  19:08:39:01\r\n    Il a affront\u00e9 des temp\u00eates,\r\n    des pirates et un naufrage.\r\n\r\n19:08:39:03  19:08:43:15\r\nLe film \"En \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an\"\r\n   retrace cette folle \u00e9pop\u00e9e.\r\n\r\n19:08:43:17  19:08:48:10\r\n       Rencontre juste avant\r\n      la premi\u00e8re projection.\r\n\r\n19:08:49:13  19:08:54:02\r\n     -Ce film est un condens\u00e9 \r\n    du p\u00e9riple d'Yvan Bourgnon.\r\n\r\n19:08:54:04  19:08:58:13\r\n      230 jours seul en mer,\r\n   55'000 kilom\u00e8tres parcourus.\r\n\r\n19:08:58:15  19:09:03:09\r\nNi GPS, ni cabine, mais une cam\u00e9ra,\r\n  qui est devenue une confidente.\r\n\r\n19:09:03:11  19:09:05:03\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:09:05:05  19:09:08:11\r\nTenir 230 jours sur un bateau de 8 m2\r\n\r\n19:09:08:12  19:09:11:15\r\n      sans p\u00e9ter les plombs,\r\n        c'est pas garanti.\r\n\r\n19:09:11:17  19:09:15:04\r\nLa cam\u00e9ra m'a permis de m'exprimer,\r\n\r\n19:09:15:06  19:09:22:15\r\n  de donner mes coups de gueule,\r\n    de partager mon aventure.\r\n\r\n19:09:22:17  19:09:29:06\r\n    Avec une cam\u00e9ra \u00e0 200 frs,\r\n  on fait un film de 70 minutes.\r\n\r\n19:09:29:08  19:09:33:05\r\n   -Je vous propose un extrait.\r\n\r\n19:09:35:06  19:09:37:11\r\n -J'ai mes premiers dauphins, l\u00e0.\r\n\r\n19:09:37:13  19:09:41:04\r\n       Ils sont pas beaux ?\r\n\r\n19:09:48:14  19:09:51:10\r\n       10h02 et 22 secondes.\r\n\r\n19:09:51:11  19:09:56:04\r\n   La navigation au sextant est\r\nla plus pure qu'on puisse imaginer.\r\n\r\n19:09:56:06  19:10:01:22\r\n   Cet appareil mesure un angle\r\n  entre l'horizon et les astres.\r\n\r\n19:10:02:00  19:10:09:00\r\n        Apr\u00e8s, par le biais\r\n    d'une montre et de calculs,\r\n\r\n19:10:09:02  19:10:14:10\r\n   on va r\u00e9ussir \u00e0 positionner \r\n   approximativement le bateau.\r\n\r\n19:10:14:11  19:10:21:17\r\n    La marine de nos anc\u00eatres,\r\n c'est de naviguer \u00e0 l'intuition.\r\n\r\n19:10:21:19  19:10:26:03\r\n          J'avais \u00e0 coeur\r\n     d'aller retester tout \u00e7a.\r\n\r\n19:10:26:09  19:10:30:17\r\n J'ai jamais travers\u00e9 l'Atlantique \r\navec des conditions aussi merdiques.\r\n\r\n19:10:30:19  19:10:34:05\r\nLe jour o\u00f9 je suis en cata de sport !\r\n\r\n19:10:34:22  19:10:39:03\r\n Ca, \u00e7a a l'air tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant.\r\n\r\n19:10:39:05  19:10:43:07\r\nJ'ai rarement vu un grain aussi gros.\r\n\r\n19:10:43:09  19:10:45:17\r\n        Ca va barder, l\u00e0 !\r\n\r\n19:10:49:04  19:10:52:13\r\n             Putain !\r\n\r\n19:10:53:02  19:10:56:14\r\n J'ai chavir\u00e9 il y a trois heures.\r\n\r\n19:10:56:16  19:11:02:12\r\nLe vent est mont\u00e9 de 0 \u00e0 60 noeuds\r\n      en quelques secondes.\r\n\r\n19:11:02:14  19:11:07:21\r\n     Le bateau s'est retourn\u00e9\r\n         comme une cr\u00eape.\r\n\r\n19:11:07:23  19:11:11:15\r\n        En musique,today !\r\n\r\n19:11:11:17  19:11:15:03\r\n          Musique disco\r\n\r\n19:11:15:05  19:11:17:21\r\n...\r\n\r\n19:11:17:23  19:11:21:15\r\n     Faut se d\u00e9tendre un peu !\r\n\r\n19:11:25:08  19:11:30:19\r\n   -Nous sommes au bord du L\u00e9man\r\n        avec Yvan Bourgnon.\r\n\r\n19:11:30:21  19:11:38:13\r\n    Comment ne pas se laisser \r\n   submerger par les \u00e9motions ?\r\n\r\n19:11:38:15  19:11:42:02\r\n     -Certaines nous marquent.\r\n\r\n19:11:42:04  19:11:46:11\r\n   En m'\u00e9chouant au Sri Lanka,\r\nmon bateau se casse sous mes yeux.\r\n\r\n19:11:46:13  19:11:49:16\r\n     J'ai une hernie discale,\r\n      c'est l'effondrement.\r\n\r\n19:11:49:18  19:11:52:18\r\nLe projet s'arr\u00eate temporairement.\r\n\r\n19:11:52:20  19:11:56:05\r\n          On passe aussi\r\n     par des stades de bonheur\r\n\r\n19:11:56:07  19:12:00:19\r\ncomme les surfs \u00e0 la belle \u00e9toile.\r\n\r\n19:12:00:21  19:12:06:02\r\nC'\u00e9tait magique, ce tour du monde:\r\n220 jours avec toutes les phases.\r\n\r\n19:12:06:04  19:12:09:02\r\n-Quelle \u00e9tait l'organisation \u00e0 bord ?\r\n\r\n19:12:09:04  19:12:12:20\r\n -Il fallait g\u00e9rer l'alimentation,\r\n\r\n19:12:12:22  19:12:18:15\r\n        p\u00eacher pour manger,\r\nr\u00e9cup\u00e9rer l'eau de pluie pour boire.\r\n\r\n19:12:18:17  19:12:23:08\r\n   C'\u00e9tait le concept de d\u00e9part:\r\n         pas d'autonomie,\r\n\r\n19:12:23:10  19:12:27:19\r\n   pas de GPS, pas d'assistance.\r\n\r\n19:12:27:21  19:12:33:07\r\n    -C'est difficile de mettre\r\n un point final \u00e0 un tel p\u00e9riple ?\r\n\r\n19:12:33:09  19:12:39:02\r\n      -Oui, je me r\u00e9jouissais\r\n      de retrouver ma famille\r\n\r\n19:12:39:04  19:12:46:21\r\nmais je savais que je n'allais pas\r\n revivre tout \u00e7a avant longtemps.\r\n\r\n19:12:46:23  19:12:51:08\r\n    J'ai aussi perdu mon fr\u00e8re \r\n    le lendemain de mon retour.\r\n\r\n19:12:51:10  19:12:55:02\r\n      Les mois qui ont suivi\r\n     \u00e9taient tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:12:55:04  19:12:58:12\r\n -Vous avez aussi pris conscience\r\n\r\n19:12:58:13  19:13:03:15\r\n     que les oc\u00e9ans devenaient\r\n   des catastrophes \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:13:03:17  19:13:06:12\r\nUn nouvel extrait et on se retrouve.\r\n\r\n19:13:06:18  19:13:12:14\r\n  -Voil\u00e0 dans quoi j'ai navigu\u00e9\r\n   pendant pr\u00e8s de 200 jours.\r\n\r\n19:13:12:16  19:13:17:11\r\n La Manta est le camion poubelle\r\n           de la mer.\r\n\r\n19:13:17:12  19:13:22:07\r\n        Il peut ramasser\r\n    toutes sortes de d\u00e9chets.\r\n\r\n19:13:22:09  19:13:26:23\r\n          On a imagin\u00e9\r\n le plus grand bateau possible.\r\n\r\n19:13:27:01  19:13:29:03\r\n    On mesure 72 m de large.\r\n\r\n19:13:29:05  19:13:34:06\r\n Ce bateau peut ramasser 300 m3\r\nde d\u00e9chets en quelques semaines.\r\n\r\n19:13:34:14  19:13:45:19\r\n    -Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer\r\n    un projet environnemental ?\r\n\r\n19:13:46:00  19:13:56:22\r\n         -Oui, pour essayer\r\nde capturer le plastique qui flotte.\r\n\r\n19:13:57:02  19:13:59:09\r\n    Pour l'\u00e9conomie circulaire.\r\n\r\n19:13:59:12  19:14:03:02\r\n       -Et le financement ?\r\n\r\n19:14:03:06  19:14:05:10\r\n     -On a lanc\u00e9 une campagne.\r\n\r\n19:14:05:13  19:14:09:11\r\n  Elle va durer jusqu'au 15 avril\r\n\r\n19:14:09:15  19:14:13:22\r\n pour finir de terminer les \u00e9tudes\r\n          pour le bateau.\r\n\r\n19:14:14:02  19:14:16:21\r\n-Vous n'abandonnez pas le catamaran.\r\n\r\n19:14:17:01  19:14:20:10\r\n Un projet en solitaire bient\u00f4t ?\r\n\r\n19:14:20:13  19:14:23:04\r\n     -Oui, dans le Grand Nord.\r\n\r\n19:14:23:09  19:14:28:03\r\n           En naviguant\r\n   pr\u00e8s du p\u00f4le Nord sans abri,\r\n\r\n19:14:28:08  19:14:31:12\r\nsans assistance, de mani\u00e8re \u00e9pur\u00e9e.\r\n\r\n19:14:31:16  19:14:36:12\r\n -Merci beaucoup pour ces moments\r\n        partag\u00e9s avec nous.\r\n\r\n19:14:36:16  19:14:42:03\r\n   Le film sera projet\u00e9 ce soir\r\n             \u00e0 Vevey.\r\n\r\n19:14:42:07  19:14:45:00\r\n  Et ensuite sur d'autres \u00e9crans\r\n      notamment \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:14:45:04  19:14:48:10\r\n          Et \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:14:48:13  19:14:49:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:14:49:11  19:14:58:01\r\n Il a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\r\n  dans les aventures de Oin-Oin.\r\n\r\n19:14:58:03  19:15:00:06\r\n   Emile Gardaz, n\u00e9 \u00e0 Echallens,\r\n\r\n19:15:00:08  19:15:02:21\r\n  s'est illustr\u00e9 comme humoriste,\r\n  \u00e9crivain, po\u00e8te et journaliste.\r\n\r\n19:15:02:23  19:15:04:20\r\n         Un fond conserv\u00e9\r\n      aux Archives cantonales\r\n\r\n19:15:04:22  19:15:07:20\r\n        fait revivre l'\u00e2me\r\nde cet amoureux du canton de Vaud.\r\n\r\n19:15:08:17  19:15:12:01\r\n          -Ah, \u00e7a y est.\r\n        -Je vais vite voir.\r\n\r\n19:15:12:02  19:15:15:06\r\n             Bonjour,\r\n   on vous attendait, justement.\r\n\r\n19:15:15:08  19:15:19:11\r\n            -Bienvenue\r\n   dans cette modeste demeure !\r\n\r\n19:15:19:15  19:15:23:18\r\n-On le conna\u00eet pour \"Les aventures\r\n  de Oin-Oin\", mais Emile Gardaz\r\n\r\n19:15:23:20  19:15:28:12\r\n  est aussi parolier, \u00e9crivain,\r\n     journaliste et conteur.\r\n\r\n19:15:28:14  19:15:33:10\r\n Ses multiples talents lui valent\r\nune place aux Archives cantonales.\r\n\r\n19:15:33:15  19:15:40:11\r\n-On arrive \u00e0 la hauteur des archives\r\nd'Emile Gardaz: 13,20 m d'archives.\r\n\r\n19:15:40:12  19:15:46:05\r\n     Dans cette bo\u00eete t\u00e9moin, \r\n     des manuscrits de po\u00e8mes,\r\n\r\n19:15:46:07  19:15:48:05\r\n     des textes de spectacles.\r\n\r\n19:15:48:07  19:15:52:05\r\nE.Gardaz est un chantre de ce canton,\r\n     c'est un homme du terroir,\r\n\r\n19:15:52:07  19:15:56:13\r\n         qu'il a magnifi\u00e9\r\n       \u00e0 travers ses textes.\r\n\r\n19:15:56:15  19:16:00:14\r\n       Il est repr\u00e9sentatif\r\n      de cette \u00e2me vaudoise.\r\n\r\n19:16:00:19  19:16:04:17\r\n -Une \u00e2me vaudoise qui continue\r\n   \u00e0 vivre gr\u00e2ce \u00e0 sa femme,\r\n\r\n19:16:04:19  19:16:08:08\r\n qui a gard\u00e9 toutes les archives\r\n         le concernant.\r\n\r\n19:16:08:12  19:16:11:22\r\n     -Je l'ai connu en 1956, \r\n    il a toujours eu la barbe.\r\n\r\n19:16:12:00  19:16:16:20\r\n      -Et d\u00e9j\u00e0 la cigarette ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:16:17:01  19:16:20:00\r\n       -Photos d'enfance,\r\n     manchettes de journaux\r\n\r\n19:16:20:02  19:16:23:00\r\n et derniers po\u00e8mes manuscrits.\r\n\r\n19:16:23:02  19:16:26:22\r\nDes documents r\u00e9unis au fil des ans\r\n          par la famille.\r\n\r\n19:16:27:03  19:16:31:23\r\n -Ma maman et la maman de mon mari\r\n     d\u00e9coupaient les articles,\r\n\r\n19:16:32:01  19:16:34:17\r\n les mettaient dans des classeurs.\r\n\r\n19:16:34:19  19:16:38:06\r\nMoi aussi, je d\u00e9coupais les articles.\r\n\r\n19:16:38:08  19:16:43:11\r\n    Je pense que M. Coutaz a d\u00fb\r\n les trouver en trois exemplaires.\r\n\r\n19:16:43:15  19:16:47:15\r\n      -Ces archives r\u00e9v\u00e8lent\r\nplusieurs facettes d'Emile Gardaz.\r\n\r\n19:16:47:17  19:16:51:20\r\nIl a remport\u00e9 le premier Grand Prix\r\n     de l'Eurovision en 1956,\r\n\r\n19:16:51:22  19:16:57:04\r\n avec le texte de cette chanson.\r\n\r\n19:16:57:06  19:17:02:16\r\n  Tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa terre natale,\r\nil rend hommage \u00e0 Echallens en 1998\r\n\r\n19:17:02:18  19:17:11:13\r\n     en \u00e9crivant les textes\r\n  de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain.\r\n\r\n19:17:11:15  19:17:18:21\r\nCette ann\u00e9e marquera les dix ans \r\nde la disparition d'Emile Gardaz.\r\n\r\n19:17:18:23  19:17:23:03\r\n       Ce fonds permettra\r\n   de faire vivre sa m\u00e9moire.\r\n\r\n19:17:24:00  19:17:27:21\r\n        -Demain, direction\r\n   un nouvel espace de 5'000 m2\r\n\r\n19:17:27:23  19:17:31:07\r\n       pour les 4 \u00e9l\u00e9phantes\r\n          du zoo de B\u00e2le.\r\n\r\n19:17:31:09  19:17:38:14\r\n      Il est inaugur\u00e9 demain\r\n  et a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement repens\u00e9.\r\n\r\n19:17:38:16  19:17:44:14\r\nLe nouveau pavillon sera plus proche\r\n de l'habitat naturel des animaux.\r\n\r\n19:17:44:16  19:17:48:14\r\n  On parlera aussi de la s\u00e9curit\u00e9\r\n     des animaux dans les zoos\r\n\r\n19:17:48:16  19:17:52:05\r\n           apr\u00e8s le vol\r\n    d'une corne de rhinoc\u00e9ros.\r\n\r\n19:17:52:12  19:17:54:21\r\n  Dans un instant dans le 19:30,\r\n\r\n19:17:54:23  19:17:59:06\r\n  des statistiques r\u00e9jouissantes\r\n en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n19:17:59:08  19:18:02:23\r\n Belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:18:03:01  19:18:11:21\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    Y.Methenitis, C.Mohnhaupt,\r\n          C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030270\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:05) [90%] : \r\nAvec la Sandra, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:06 > 0:00:07) [70%] : \r\nAh, fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:19 > 0:00:29) [73%] : \r\nEt puis qui dit c'est peut-\u00eatre de tous ceux qui est \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:31) [86%] : \r\nTu vois le truc avec la guitare ah oui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:01:02) [78%] : \r\n\u00e7a \u00e9clabousse ta bouche que peu projet un peu de tout et voil\u00e0, merci beaucoup, merci \u00e0 toi, tu en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:12) [84%] : \r\nC'est les m\u00eames hein, c'est les surfeurs ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:01:36) [87%] : \r\nQue c'est avec vid\u00e9o de mecs qui jouent sur 5 mais qui joue sur une guitare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:01:44) [70%] : \r\nSi sont bon, il y a incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:30) [76%] : \r\n\u00e7a l'actrice d'accents d'exc\u00e8s Paul tape le choc est le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:03) [82%] : \r\nOui, chante super bien tout \u00e7a part \u00e7a sont connus sont connus alors la vid\u00e9o, la planche de Surf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:24 > 0:03:47) [75%] : \r\nVoil\u00e0, ils sont \u00e0 270000 vues sur cette et puis il habitude sont \u00e0 quoi ils sont l'autre celle d'Adele, elle est \u00e0 combien, 5 depuis millions hein quand m\u00eame oui, donc \u00e7a va, voil\u00e0 Madame on juste celle d'\u00e0 part \u00e7a, zone Bayonne c'est le l'original en fait de la reprise qui font, c'est tous des copains, enfin c'est des reprises donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:06) [82%] : \r\nOui, ils ont chang\u00e9 parce que ta vie c'est pas le gros barbu, il est plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:10) [77%] : \r\nEnsuite, chante, il a une voix, dingue, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:12 > 0:04:14) [96%] : \r\nAlors c'est quoi ce qu'ils utilisaient Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:27) [73%] : \r\nAFP avec la baguette atteint pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:04:48 > 0:04:50) [59%] : \r\nJe ne vais pas ext avec les braguettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:57 > 0:05:00) [80%] : \r\nOui, c'est ce qui ont un peu comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:15 > 0:05:16) [87%] : \r\nC'est quoi le bruit de peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:19 > 0:05:23) [66%] : \r\nC'\u00e9tait que vois le a, c'est lui, oui, il faut quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:34 > 0:05:35) [82%] : \r\nAttends l'extrait de pour les polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:39 > 0:05:41) [91%] : \r\nQu'est ce qu'on avait et qu'est ce qu'on avait mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:42 > 0:05:45) [80%] : \r\nOuais, ouais, ok oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:49 > 0:05:58) [81%] : \r\nSeul face \u00e0 la mer ou c'\u00e9tait que c'est, c'est peu, c'est ce seul face \u00e0 un hasard, c'est celle c'est eau face \u00e0 la mer, face \u00e0 la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:04) [82%] : \r\nOK voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire la mer c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:13) [95%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, on commence ce journal avec cette belle histoire de tortues, le Centre de r\u00e9cup\u00e9ration des tortues de Chavornay dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:08 > 0:09:22) [93%] : \r\nLes 1700 tortues du Centre de r\u00e9cup\u00e9ration de Chavornay devraient bient\u00f4t pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un nouveau toit, le centre a trouv\u00e9 une partie des fonds pour s'agrandir, les travaux sont en cours et ce matin, l'\u00e9quipe a pu compter sur une aide inattendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:29) [95%] : \r\n\u00e7a fait 5 ans qu'on r\u00e9cup\u00e8re une tortue par jour et puis on n'en a pas beaucoup, beaucoup qui partent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:29 > 0:09:47) [93%] : \r\nCouleurs locales vous parle ce soir d'un tour du monde hors norme 220 jours en mer 55000 kilom\u00e8tres sur un tout petit catamaran de sport seul sans habitacle sans GPS et avec une cam\u00e9ra, c'est l'exploit r\u00e9alis\u00e9 par le navigateur franco- suisse Yvan Bourgnon, le film de cette \u00e9pop\u00e9e est pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:49 > 0:09:51) [63%] : \r\nSavez il y a 8 mois, Henri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:52 > 0:09:59) [83%] : \r\nAh, et on ne s'attendait justement bonjour sur quoi bienvenue dans 7 mois d'assister demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:59 > 0:10:11) [90%] : \r\nIl a incarn\u00e9 Monsieur Mellick et dans les aventures de oin-oin mais \u00c9mile Garda a aussi marqu\u00e9 les Vaudois comme humoriste, \u00e9crivain, po\u00e8te et journaliste ses nombreux talents lui valent aujourd'hui une place aux archives cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:14 > 0:10:40) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, on commence ce journal avec cette belle histoire de torture, le Centre de r\u00e9cup\u00e9ration des tortues de Chavornay dans le canton de Vaud chercher des fonds pour s'agrandir, il a trouv\u00e9 plus de la moiti\u00e9 du budget, ce qui a permis le d\u00e9but des travaux d'agrandissement, il y a quelques mois et ce matin, une douzaine d'employ\u00e9 d'une entreprise Morges-Bienne est venu pr\u00eater main forte dans le cadre d'un programme de b\u00e9n\u00e9volat Hugues Buchard et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:43 > 0:10:55) [88%] : \r\n\u00e0 peine r\u00e9veill\u00e9s de son univers, cette petite tortues d\u00e9couvrent son nouvel enclos bient\u00f4t, elle ne sera plus seul des dizaines d'autres vont rapidement la rejoindre le centre r\u00e9cup\u00e8re pratiquement une tortue chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:55 > 0:11:09) [84%] : \r\nSimple avec les tortues passe un peu de mode et puis que les gens sont l\u00e0 et on nous en a m\u00eame beaucoup, c'est ce qu'on oublie, c'est que une tortue peut 5 1 75 tant que Tonight tortues ont la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:24) [96%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es Jean-Marc Ducos terre se bat pour am\u00e9liorer l'accueil des tortues et surtout agrandir son centre, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des 2 millions n\u00e9cessaires aux travaux avec quelques b\u00e9n\u00e9voles, il passe tout son temps libre, sur le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:24 > 0:11:29) [87%] : \r\nIl vous faut un ou 2 rates au minimum une peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:29 > 0:11:44) [88%] : \r\nMais ce matin il a une aide exceptionnelle 12, employ\u00e9 d'une entreprise Morges-Bienne sont venus lui pr\u00eater main forte dans le cadre de leur programme de b\u00e9n\u00e9volat ces employ\u00e9es participent chaque ann\u00e9e \u00e0 7 jours de volontariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:48) [92%] : \r\nAu lieu de taper sur un clavier impec une masse, donc \u00e7a change beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:11:52) [84%] : \r\nOui, sur l'ordinateur et puis donner des coups de paix, \u00e7a change pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:11:58) [75%] : \r\n\u00e7a fait 2 toujours bien de contribuer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ou en habit d'donne laquelle les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:58 > 0:12:00) [84%] : \r\nEt il faisait pas tant d'avoir des combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:01 > 0:12:06) [81%] : \r\nNon, non, \u00e7a va aller dormira revient sans cesse, et on va le payer demain, il y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:06 > 0:12:16) [92%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide de ses b\u00e9n\u00e9voles, les travaux vont prendre de l'avance car le temps presse, l'an dernier, le centre a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 400 tortues d\u00e9sormais les animaux sont vraiment all\u00e9s 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:16 > 0:12:24) [90%] : \r\nAlors le bassin qu'on a l\u00e0 de l'absolu, il y en a d\u00e9j\u00e0 trop parce qu'apr\u00e8s il y aura des probl\u00e8mes de sant\u00e9 de de probl\u00e8mes de bagarres et caetera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:25 > 0:12:35) [90%] : \r\nAujourd'hui Jean-Marc Ducos terre cherche toujours des fonds pour finaliser son projet, il esp\u00e8re r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager ses 1700 tortues cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:37 > 0:12:53) [89%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises apr\u00e8s la droite hier, on s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 la gauche qui, fait exceptionnel par diviser le P, a choisi de ne pas s'apparenter aux socialistes une premi\u00e8re de m\u00e9moire de politiciens explications Sergio et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:08) [86%] : \r\nLundi 30 janvier 1er coup de th\u00e9\u00e2tre sur la sc\u00e8ne politique de la gauche neuch\u00e2teloise le Chaux-de-Fonnier Armin Kapetanovic d\u00e9missionne du Parti socialiste avec elle fait imm\u00e9diat pour rejoindre le P O P.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:08 > 0:13:24) [91%] : \r\nC'est le fruit d'une longue r\u00e9flexion qui a, qui a d\u00e9marr\u00e9 avec le changement de politique du Parti socialiste dans le dossier hospitalier et qui a aussi \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 d'autres r\u00e9flexions, pas que du dossier hospitalier finalement cette r\u00e9flexion et l'arriv\u00e9e ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:49) [92%] : \r\nBon, \u00e0 ce moment-l\u00e0, les h\u00f4pitaux ont donc mis \u00e0 jour la fracture entre le haut et le bas du canton, mais aussi les divergences au sein de la gauche, lundi 6 f\u00e9vrier 2\u00e8me coup de th\u00e9\u00e2tre, le POPB d\u00e9p\u00f4t seuls ses listes, il part aux \u00e9lections sans apparentement avec le PS, le divorce est prononc\u00e9, place donc \u00e0 une campagne qui met en avant la d\u00e9sunion de la gauche, mais au fait, mis \u00e0 part les h\u00f4pitaux qu'est ce qui divise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:14:07) [91%] : \r\nNous avons eu 4 Budgets de suite maintenant qui un d\u00e9mant\u00e8lement social mais jamais vu dans cette r\u00e9publique que nous ne pouvons tout simplement pas soutenir et que le groupe socialiste a toujours fini par voter en dernier, donc \u00e7a c'est je dirais le le fond du d\u00e9saccord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:07 > 0:14:22) [89%] : \r\nOn a 3 conseillers d'\u00c9tat remplacer 3 conseillers d'\u00c9tat travaille avec une majorit\u00e9 de droite au Parlement et puis, effectivement, il doit faire des compromis, c'est la c'est la structure m\u00eame de notre de notre Parlement qui fonctionne comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:22 > 0:14:26) [93%] : \r\nLe PS d\u00e9nonce cette d\u00e9sunion sans apparentement la gauche sera affaibli et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:26 > 0:14:41) [86%] : \r\nCoupe se encore pour l'ombre, s'il y a un regret, peut-\u00eatre plus fondamentale en dehors du du calcul \u00e9lectoral et du nombre de si\u00e8ges actuellement, c'est celui de l'image de la gauche en g\u00e9n\u00e9ral, je pense qu'elle en p\u00e2tit clairement, je pense, une gauche unie, elle est plus compr\u00e9hensible et plus lisible et on peut mieux expliquer nos arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:14:57) [89%] : \r\nSoit nous les suivions aussi et \u00e7a signifiait \u00e0 moyen, voire tr\u00e8s rapide de terme la mort de la gauche, ce entend \u00e7a nous maintenons notre position de gauche en l'affirmant haut et fort, tout en sachant pertinemment que nous allions d\u00e9prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:57 > 0:15:10) [87%] : \r\nParce qu'on va faire des r\u00e9percussions sans attendre au-del\u00e0 de ces \u00e9lections sans apparentement dans 2 ans lors des f\u00e9d\u00e9rales, c'est le conseiller national P. O. P, Denis de la Russie qui pourrait en faire les frais, et ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:11 > 0:15:48) [93%] : \r\nDemain, les ambitions de l'UDC, le parti veut relancer la machine et renouer avec ses bons r\u00e9sultats d'il y a 4 ans et retrouver l'int\u00e9gralit\u00e9 de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises sur rtsinfo Point CH \u00e0 Gen\u00e8ve un diamantaire a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 lundi soir par des malfaiteurs, \u00e0 son domicile \u00e0 colonie et amen\u00e9 dans les locaux de son entreprise, c'est le quotidien Le Temps qui le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui, apr\u00e8s avoir d\u00fb remettre des diamants aux ravisseurs, l'homme a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 et abandonn\u00e9 dans son v\u00e9hicule en campagne genevoise, les malfrats courent toujours avec leur butin et je vous laisse d\u00e9couvrir les autres faits marquants de ce mardi 14 mars en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:53 > 0:16:11) [92%] : \r\nIl y aura un peu moins d'exception vaudoise en mati\u00e8re d'asile le Grand Conseil a adopt\u00e9 un durcissement de la loi, elle facilite l'arrestation d'auteurs d'infractions et de personnes interdites d'entr\u00e9e en Suisse, en revanche, les d\u00e9bout\u00e9s qu'\u00e0 Dublin ne risqueront pas l'arrestation dans les locaux de l'administration, une maigre consolation obtenue par la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:11 > 0:16:27) [95%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une ligne rouge \u00e0 laquelle nous \u00e9tions tr\u00e8s attach\u00e9s, nous nous sommes battus pour que les requ\u00e9rants d'asile puissent faire valoir leur aide d'urgence et qu'il ne puisse pas basculer dans la clandestinit\u00e9 ou se faire arr\u00eater dans les locaux de l'administration au moment de leur convocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:27 > 0:16:32) [88%] : \r\nLa gauche trouvait la loi trop dure, l'UDC trop douce au final, elle a pass\u00e9 \u00e0 6 voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:17:00) [97%] : \r\nTornos a plong\u00e9 dans les chiffres rouges l'an dernier le fabricant pr\u00e9v\u00f4tois de machines-outils a essuy\u00e9 une perte nette de 3,6 millions de francs pour m\u00e9moire, la compagnie avait d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice lors des 2 pr\u00e9c\u00e9dents exercices mais Tornos explique que la retenue des entreprises \u00e0 investir dans les secteurs de l'automobile et de l'horlogerie notamment a plomb\u00e9 le chiffre d'affaires et les commandes pour l'exercice en cours, la direction \u00e9voque des perspectives difficiles \u00e0 \u00e9tablir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:02 > 0:17:13) [91%] : \r\nArchitecture robotique, chimie, les \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve ont pu profiter d'une journ\u00e9e pour apprivoiser ces sciences techniques avec une quarantaine d'ateliers anim\u00e9s par des professionnels, les objectifs du texte Besson multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:13 > 0:17:26) [92%] : \r\nUne part cr\u00e9er des vocations, montrer qu'on est plus dans le clich\u00e9 de l'ing\u00e9nieur qui est enferm\u00e9 dans son bureau et qui est un petit peu d\u00e9connect\u00e9e du du monde mais aussi et surtout montrer que tout le monde est concern\u00e9 par ces domaines-l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:26 > 0:17:32) [98%] : \r\nCela fait 10 ans que l'Acad\u00e9mie suisse des sciences organise ses journ\u00e9es qui ont d\u00e9j\u00e0 permis de sensibiliser plus de 30000 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:34 > 0:18:03) [87%] : \r\nC'est un record en Suisse la plaque VS 1 a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 au prix de 160100 francs l'ench\u00e8re avait d\u00e9but\u00e9 le 15 f\u00e9vrier et de personnes, dont l'identit\u00e9 n'est pas connue se disputaient principalement cette plaque min\u00e9ralogique valaisanne, h\u00e9 bien, c'est dans les 5 derni\u00e8res minutes via internet que l'individu qui se fait appeler Matran a remport\u00e9 la mise, en rench\u00e9rissant 200 francs sur la derni\u00e8re offre, pour rappel, le pr\u00e9c\u00e9dent record revenait \u00e0 Saint-Gall avec une plaque SG 1, achet\u00e9 135000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:07 > 0:18:37) [92%] : \r\nL'aventure est tout simplement hors norme, le navigateur franco- suisse Yvan Bourgnon a fait le tour du monde sur un catamaran de sport de 6 m\u00e8tres 30 de long sans habitacle sans GPS et sans donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o pr\u00e8s de 230 jours en mer \u00e0 l'ancienne, seul avec son sextant et sa cam\u00e9ra, le marin a d\u00fb affronter des temp\u00eates, des pirates et un naufrage le film en \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an, retrace cette folle \u00e9pop\u00e9e Fabienne pas Bianco car elle a rencontr\u00e9 ce funambules des mers \u00e0 Vevey, juste avant la premi\u00e8re projection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:38 > 0:18:52) [90%] : \r\nCe film en \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an, c'est un condens\u00e9 du p\u00e9riple d'Yvan Bourgnon 230 jours seul en mer 55000 kilom\u00e8tres parcourus et sur votre catamaran pas de GPS, pas de cabine, mais une cam\u00e9ra qui est vite devenu une sorte de de confidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:52 > 0:19:18) [90%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait essayer de tenir sur un bateau de 8 m\u00e8tres carr\u00e9 pendant 200 30 jours sans p\u00e9ter les plombs, je peux vous dire que c'est ce n'est pas garanti et la cam\u00e9ra ben \u00e7a m'a sauv\u00e9, parce que \u00e7a m'a permis de m'exprimer, \u00e7a m'a permis de de donner les coups de gueule de coordonner mais \u00e9coute faiblesse essayer de, de, de faire partager mon aventure et puis voil\u00e0 finalement avec une toute petite cam\u00e9ra de 200 francs, on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 tenir un film pendant 70 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:19 > 0:19:23) [97%] : \r\nJe vous propose d'en d\u00e9couvrir tout de suite un extrait, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:38 > 0:20:14) [84%] : \r\nEt 22 secondes alors lundi et son sexe en en fait c'est la avait sur la plus pure qu'on puisse imaginer, c'est un petit appareil qui va mesurer un angle entre l'horizon et les astres les \u00e9toiles ou le soleil et apr\u00e8s, par le biais d'une montre, pr\u00e9cise et de calcul arithm\u00e9tique, on va r\u00e9ussir \u00e0 positionner approximativement, on va dire 5 10 kilom\u00e8tres pr\u00e8s, le bateau sur la Terre, finalement, la vraie Marine pur de nos enseignes de Christophe Colomb si naviguer \u00e0 l'intuition sensitif et j'avais vraiment coeur de d'aller retisser tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:16 > 0:20:21) [77%] : \r\nUn candidat avec des conditions si vous voulez qu'avec sa tombe mais joue sur 4 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:24 > 0:20:31) [82%] : \r\nC'est un salaire tr\u00e8s peu, tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant ce qui devant un mauvais incluant aussi gros, aussi grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:43 > 0:20:56) [74%] : \r\nEt si c'est bien avec noah il y a le vent qui est mont\u00e9 de s\u00e9ances asthme centenaire en quelques secondes, atmosph\u00e8re couronn\u00e9 au yen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:56 > 0:20:57) [87%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:09 > 0:21:10) [72%] : \r\nEt peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:14 > 0:21:28) [90%] : \r\nEntre- temps, nous nous sommes d\u00e9plac\u00e9s au bord du lez manque puisque l'eau c'est votre \u00e9l\u00e9ment Yvan Bourgnon on l'a vu dans dans ces extraits, vous passez par tous les \u00e9tats d'\u00e2me, comment est-ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 ne pas vous laissez submerger par vos \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:28 > 0:21:55) [86%] : \r\nAh ben il y a des \u00e9motions qu'on ne peut pas laisser passer, quand je m'\u00e9choue au Sri Lanka, clairement, le bateau se casse en 2 de vos mouvements mes yeux je me retrouve avec une hernie discale, donc l\u00e0 ben forc\u00e9ment fondements, c'est le projet qui s'arr\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0, en tout cas l'temporairement donc voil\u00e0 on passa par tous les stades, mais aussi des stades de bonheur parce que quand on est sur des surfs \u00e0 la belle \u00e9toile pendant des semaines, mais je peux vous dire que vous prenez un pied terrible aussi, donc voil\u00e0, c'est \u00e7a qui \u00e9tait magique dans ce tour du monde : 220 jours on passe par toutes les toutes les phases.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:55 > 0:21:58) [92%] : \r\nEt comme ce que vous vous \u00eates organis\u00e9 \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:58 > 0:22:17) [88%] : \r\nAlors \u00e0 bord, ben il va falloir, il a fallu g\u00e9rer surtout ben l'alimentation essayer de de p\u00eacher pour pour s'ne s'alimenter, c'est de r\u00e9cup\u00e9rer de l'eau de pluie pour pour boire, donc c'\u00e9tait l'id\u00e9e du du du concept de me de d\u00e9part vraiment ne pas avoir d'autonomie, un concept tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, une navigation sans GPS, sans fioriture et sans assistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:17 > 0:22:22) [95%] : \r\nEst ce que c'est difficile d'arriver au terme d'un p\u00e9riple comme celui-ci, de mettre un point final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:22 > 0:22:44) [88%] : \r\nAh non, non, clairement, \u00e7a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 parce qu'\u00e0 la fois j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9joui de retrouver mes enfants surtout et ma famille, et en m\u00eame temps, ben avec tout ce que je venais de vivre de vibrer \u00e7a stopper, puis c'est j'allais pas le revival des mois, des ann\u00e9es, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile et puis \u00e9videmment, j'ai perdu mon mon fr\u00e8re le lendemain de l'arriv\u00e9e, donc, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s difficile dans les mois qui ont suivi pour pour le g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:44 > 0:22:54) [95%] : \r\nEt puis, durant cet exploit il y a eu \u00e9galement cette prise de conscience les oc\u00e9ans sont en passe de devenir de v\u00e9ritables catastrophes \u00e9cologiques, un nouvel extrait, on se retrouve encore juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:55 > 0:23:23) [88%] : \r\nVoil\u00e0 dans quoi j'ai navigu\u00e9 pendant pr\u00e8s de 100 jours pas \u00e0 mon tour du monde, c'est absolument ignoble La Motta, c'est tout simple, c'est le camion poubelle de la mer et il peut ramasser tous types de d\u00e9chets alors \u00e9videmment principalement le plastique parce que c'est ce qui flotte en surface, avec notamment les les filets Na\u00efm et j'ai d'abord, le plus grand bateau possible pour avoir le plus d'envergure possible donc on mesure 72 m\u00e8tres de large, ce bateau est capable d\u00e9j\u00e0 de ramasser 300 m\u00e8tres de d\u00e9chets en seulement quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:23 > 0:23:29) [97%] : \r\nFace \u00e0 l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir et puis de lancer un projet environnemental qui vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:29 > 0:23:42) [91%] : \r\nPas l'id\u00e9e est toute simple, c'est de concevoir le plus grand voilier au monde pour essayer de ratisser litt\u00e9ralement la surface des oc\u00e9ans, essayer de capturer 600 m3 de plastique qu'on pourra remettre dans les cuves du bateau et ramen\u00e9 \u00e0 terre pour l'\u00e9conomie circulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:42 > 0:23:45) [92%] : \r\nEt qu'en est-il du du financement, je suppose qu'il faut lever passablement de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:46 > 0:23:56) [92%] : \r\nAlors on a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une campagne qui s'appelle oui mais quitte en Suisse et qui va durer jusqu'au 15 avril et qui va nous permettent de terminer de financer les \u00e9tudes pour le bateau clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:56 > 0:24:02) [97%] : \r\nMais vous n'abandonnez pas pour autant votre petit catamaran ma Louloute avec un projet en solitaire tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:02 > 0:24:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0 l'id\u00e9e c'est de reprend le m\u00eame bateau, toujours en solitaire et de partir dans le Grand Nord, d'essayer de rejoindre le Pacifique et l'en naviguant au plus pr\u00e8s du p\u00f4le Nord \u00e9videmment toujours sans abri, sans assistance, sans \u00e9lectronique et en ayant une navigation tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:15 > 0:24:31) [92%] : \r\n\u00e9videmment, Yvan Bourgnon, je vous remercie beaucoup pour ces moments partag\u00e9s avec nous le film en \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an, sera projet\u00e9 donc ce soir \u00e0 Vevey, puis ensuite sur d'autres \u00e9crans de Suisse romande notamment \u00e0 Fribourg, demain et jeudi \u00e0 Neuch\u00e2tel, tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:32 > 0:24:55) [85%] : \r\nMerci Fabienne \u00e0 demain, il a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations dans les aventures de moins en moins mais \u00c9mile \u00e0 Gardanne \u00e0 a pas \u00e9t\u00e9 que la voix nasillarde de monsieur Milik est ce Vaudois, n\u00e9 \u00e0 Echallens s'est illustr\u00e9 comme humoriste, \u00e9crivain, po\u00e8te et journaliste un fonds conserv\u00e9s aux archives cantonales permettent d\u00e9sormais de faire revivre un peu l'\u00e2me de cet amoureux du canton de Vaud ils vont Imbert Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:57 > 0:24:59) [67%] : \r\nMarseille oui en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:07) [79%] : \r\nAh oui, on nous attendait justement bonjour sur quoi bienvenue dans cette mode d'assister demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:08 > 0:25:21) [89%] : \r\nTout le monde le conna\u00eet pour les aventures de Wawa mais 1000 gardes, ce n'est pas que \u00e7a, bien au contraire, parolier, \u00e9crivain, journaliste et conteur ses multiples talents lui valent une place aux archives cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:25:49) [83%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive \u00e0 la hauteur des archives de des 1000 gardes \u00e0 7 13 m\u00e8tres vente d'archives voil\u00e0 une bo\u00eete t\u00e9moin avec notamment des d'ombre manuscrits de po\u00e8mes de textes, de spectacles et bien il garderait un chantre par excellence de ce canton, donc c'est un homme du terroir qui Lamialifi et \u00e0 travers des po\u00e8mes, des textes, des spectateurs dans un propos profonds dans un propos beaucoup plus libre, donc il est assez repr\u00e9sentatif de cette ans vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:49 > 0:25:57) [92%] : \r\nUne \u00e2me vaudoises qui continue \u00e0 vivre, gr\u00e2ce \u00e0 sa femme, la jeune octog\u00e9naire a soigneusement gard\u00e9 toutes les archives concernant son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:57 > 0:26:05) [85%] : \r\nJe l'ai connu en 56 j'ai, il a toujours eu la bas et d\u00e9j\u00e0 la cigarette et Munch oui je ne jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:05 > 0:26:15) [86%] : \r\nSans ou \u00e0 peu pr\u00e8s, photos d'enfance manchettes de journaux et dernier po\u00e8me manuscrit des bribes de vie priv\u00e9e et professionnelle r\u00e9unis au fil des ans par la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:15 > 0:26:32) [76%] : \r\nMa maman qui \u00e9tait une grande femme la maman de mon mari qui \u00e9tait aussi une grande femme donc d\u00e9coup\u00e9 Arte qui les les coll\u00e8gues qui les mettait dans le casseur moi aussi de les articles sur la t\u00eate dans une car je pense que Monsieur co\u00fbte adul\u00e9 trouver \u00e0 3 exemplaires et seule ma m\u00e8re seule ma belle-m\u00e8re, elle et Mia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:32 > 0:26:42) [91%] : \r\nCes archives r\u00e9v\u00e8lent plusieurs facettes des 1000 gardes, il a par exemple remport\u00e9 le 1er Grand Prix de l'Eurovision en 1956 avec le texte de cette chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:46 > 0:26:58) [94%] : \r\nIl aurait pu r\u00eaver d'une carri\u00e8re internationale mais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa terre natale, il reste fid\u00e8le et Chalon, elle lui rend hommage en 1998 en \u00e9crivant les textes de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:04 > 0:27:11) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e marquera les 10 ans de la disparition d'\u00c9mile garde \u00e0 ce fonds permettra \u00e0 des curieux de faire vivre sa m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:12 > 0:27:50) [92%] : \r\nNon, mais dans cette demain, nous vous emmenons dans un tout nouvel espace de 5000 m2 d\u00e9di\u00e9s principalement aux 4 femelle \u00e9l\u00e9phant du zoo de B\u00e2le, les travaux ont commenc\u00e9 en novembre 2013 l'espace inaugur\u00e9 demain et qui offrira une superficie 2 fois plus grande a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement repens\u00e9 le nouveau pavillon se veut le plus proche possible de l'habitat naturel des animaux, on parlera aussi de s\u00e9curit\u00e9 des animaux dans les zoos apr\u00e8s le r\u00e9cent Vol d'une corne de rhinoc\u00e9ros, pr\u00e8s de Paris, dans un instant, le 19 heures 30 qui vous parlera lui des statistiques in\u00e9dites et r\u00e9jouissante en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, toute l'\u00e9quipe vous souhaite une belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T00:57:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585028", "durationSec": 42, "title": "CL 1403 TI 01 GC CAS DUBLIN VD_RTS000001091759", "excerpt": "Un durcissement de la loi en mati\u00e8re d'asile a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Grand Conseil vaudois  et permettra de faciliter l'arrestation personnes interdites en Suisse, ce que trouve le parti socialiste comme l'explique Jean Tschopp, d\u00e9put\u00e9 PS cette loi trop dure, loi qui a pass\u00e9 a six voix pr\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585029", "durationSec": 27, "title": "CL 1403 TI 02 TORNOS RESULTATS BE_RTS000001091761", "excerpt": "L'usine de machine-outils Tornos \u00e0 Moutier est dans les chiffres rouges avec une perte de 3.6 millions de francs l'an dernier, chiffres obtenus surtout avec de mauvaises ventes dans les secteurs de l'automobile et l'horlogerie.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DES MACHINES", "BILAN"], "thematicCorporations": ["TORNOS"], "sequenceIds": ["1641408"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585030", "durationSec": 34, "title": "CL 1403 TI 03 TECHDAYS GE_RTS000001091763", "excerpt": "Au Coll\u00e8ge Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve, le \"techday\" r\u00e9unissant architecture, robotique, chimie a eu lieu sur une journ\u00e9e durant laquelle les \u00e9l\u00e8ves ont pu se familiariser concr\u00e8tement avec ces mati\u00e8res de sciences techniques lors d'ateliers comme l'explique Nicolas Gu\u00e9rin de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences techniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ROBOTIQUE", "SCIENCES EXACTES", "ARCHITECTURE", "P\u00c9DAGOGIE", "\u00c9L\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585031", "durationSec": 31, "title": "CL 1403 TI 04 PLAQUE 1 VS_RTS000001091764", "excerpt": "Vente aux ench\u00e8res \u00e0 un prix record pour la plaque num\u00e9ralogique portant le num\u00e9ro 1 en Valais \"VS 1\"  au prix de  160'100 francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["IMMATRICULATION DES V\u00c9HICULES", "RECORDS DIVERS", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585032", "durationSec": 28, "title": "CL POLLUANTS 03_RTS000001091794", "excerpt": "Extraits du film \"En \u00e9quilibre sur l'Oc\u00e9an\" r\u00e9alis\u00e9 par Yvan Bourgnon"}, {"internalArchiveId": "AA1703585033", "durationSec": 116, "title": "CL SAUVEGARDE TORTUE_RTS000001091887", "excerpt": "Le Centre de r\u00e9cup\u00e9ration des tortues de Chavornay a trouv\u00e9 assez de fonds pour l'agrandissement de son refuge, gr\u00e2ce \u00e0 des b\u00e9n\u00e9voles et des employ\u00e9s d'une entreprise de Morges qui font une semaine de volontariat. \nLe centre r\u00e9cup\u00e8re une tortue par jour et poss\u00e8de \u00e0 ce stade 1'700 tortues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAVORNAY"], "thematicThemes": ["TORTUE", "REFUGE POUR ANIMAUX", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1641362"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585034", "durationSec": 140, "title": "CL STRATEGIES GAUCHE NE_RTS000001091470", "excerpt": "Le candidat Armin Kapetanovic du parti socialiste (PS) a d\u00e9missionn\u00e9 pour rejoindre le Parti ouvrier et populaire (POP) suite \u00e0 des divergences d'opinion dans le dossier hospitalier, ce qui fragilise l'image du Parti socialiste, mais aussi la gauche du canton.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "POP"], "sequenceIds": ["1641371"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585035", "durationSec": 112, "title": "FRIGO CL BOURGNON_RTS000001091233", "excerpt": "Extraits du film \"En \u00e9quilibre sur l'Oc\u00e9an\" r\u00e9alis\u00e9 par Yvan Bourgnon"}, {"internalArchiveId": "AA1703585036", "durationSec": 137, "title": "FRIGO CL VD ARCHIVE GARDAZ_RTS000001078182", "excerpt": "Un fond d'archives personnelles appartenant \u00e0 Emile Gardaz a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par sa femme Fran\u00e7oise, aux Archives cantonales  vaudoises et entretenus par Gilbert Coutaz, directeur des Archives cantonales", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GARDAZ, EMILE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641643", "summary": "B\u00e9n\u00e9vole du centre de Chavornay brassant la paille des serres servant de cages et installant au mieux les tortues du refuge, nourrissant avec des graines \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent des tortues d'eau.\nItw de Jean-Marc Ducotterd, Pr\u00e9sident centre Emys, protection et r\u00e9cup\u00e9ration des tortues nageant dans des bassin.\nEmploy\u00e9s avec pelles sur site du refuge en chantier recevant instructions et installant et tassant de la terre vers le nouveau bassin d'eau des tortues.\nT\u00e9moignages des employ\u00e9s de Salesforce.", "id": "1641362", "visualThemes": ["TORTUE", "REFUGE POUR ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641652", "summary": "Armin Kapetanovic, candidat POP \u00e0 Neuch\u00e2tel, tapant une lettre sur son ordinateur portable, assis \u00e0 son bureau.\nItw d'Armin Kapetanovic, candidat POP au Grand Conseil.\nTracts du Parti ouvrier et populaire (POP) distribu\u00e9s dans les rues de Neuch\u00e2tel et quartier g\u00e9n\u00e9ral du POP et pr\u00e9sidente et vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste, Corine Bolay Mercier et Antoine de Montmollin distribuant les tracts de leur parti sur une place au centre ville.\nItw de Daniel Ziegler, pr\u00e9sident POP.\nItw de Corine Bolay Mercier, pr\u00e9sidente PS.\nItw d'Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident PS.", "id": "1641371"}, {"internalArchiveId": "AA1711641670", "summary": "Duplex de Vevey : Itw d'Yvan Bourgnon, navigateur.", "id": "1641389", "visualThemes": ["PLASTIQUE", "PROJET", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "OC\u00c9AN", "NAVIGATION", "PORTRAIT", "EXPLOIT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641689", "summary": "Devant ext. b\u00e2timents de l'usine Tornos. Int. usine avec plan large sur machines- outils et gros plans sur fraiseuses et machinerie automatique.", "id": "1641408", "visualThemes": ["MACHINE-OUTIL", "ATELIER", "USINAGE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualCorporations": ["TORNOS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689757", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030270", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-16CC55C8-BC59-48E2-A5FA-9C3CD2A880D5", "internalArchiveId": "16CC55C8-BC59-48E2-A5FA-9C3CD2A880D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR201;Martin Candinas, conseiller national grison, PDC;Nathalie Rickli, conseilli\u00e8re nationale zurichoise UDC\r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat nourri, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mardi, par 99 voix contre 87, de ne pas confier au Parlement le pouvoir d'intervenir indirectement sur la marche de la SSR. C'est donc le statu quo qui perdurera.\r\n\r\n* * Le Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR  \r\nLe Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR.. \r\nCe matin, la chambre du peuple d\u00e9battait de politique m\u00e9diatique, avec au coeu de la discussion, la radio et la t\u00e9l\u00e9vision publiques... \r\nLes \u00e9lus se sontd'abord  pench\u00e9s sur un rapport concernant leu service public.. \r\nPuis ils ont vot\u00e9 sur plusieurs interventions parlementaires..  notamment une motion demandant que la concession de la SSR soit valid\u00e9e par le Parlement... \r\nThibaut Schaller on vous retrouve \u00e0 Berne, apr\u00e8s un d\u00e9bat nourri, ce texte a \u00e9t\u00e9 finalement rejet\u00e9... \r\nC'\u00e9tait assez serr\u00e9. 99 voix contre 87... la majorit\u00e9 a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas confier au parlement le pouvoir d'intervenir indirectement sur la marche de la SSR... Le PDC Martin Candinas, avec le PS et les Verts a d\u00e9fendu le statu quo.\r\nSON\r\nLe PLR, divis\u00e9, et l'UDC n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 donner au Parlement ce droit de regard sur la SSR. De ce d\u00e9bat reste toutefois la critique envers les m\u00e9dias publics, un mammouth qui emp\u00eache les acteurs priv\u00e9s de se d\u00e9velopper, selon l'UDC Nathalie Rickli.\r\nSON\r\nLe Parlement n'en a pas fini avec la SSR... prochaine \u00e9tape, l'initiative No Billag, trait\u00e9e au National lors de la prochaine session.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439762", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR / 12H30_2017-03-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un d\u00e9bat nourri, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mardi, par 99 voix contre 87, de ne pas confier au Parlement le pouvoir d\u2019intervenir indirectement sur la marche de la SSR. C\u2019est donc le statu quo qui perdurera."], "variantIds": ["ece-8439762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T18:12:39Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlein le Conseil national, ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR, ce matin, la Chambre du peuple d\u00e9battait de politique, m\u00e9diatique, avec au coeur de la discussion, la radio et la t\u00e9l\u00e9vision publique, les \u00e9lus se sont d'abord pench\u00e9s sur un rapport concernant le service public, puis ils ont vot\u00e9 sur plusieurs interventions parlementaires notamment une motion qui demandait que la concession de la SSR soit valid\u00e9e par le Parlement, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne apr\u00e8s un d\u00e9bat nourri ce texte a donc \u00e9t\u00e9 finalement rejet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui et s'\u00e9tait assez serr\u00e9 par 99 voix contre 87, la majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas confier au Parlement le pouvoir d'intervenir indirectement sur la marche de la SSR Le PDC Martin Candinas \u00e7a d\u00e9fendu le statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [84%] :\r\nD\u00e9mission les si \u00e0 l'avenir, nous prenons ce genre de d\u00e9cision au niveau du Parlement, ce sera le chaos sur la for\u00eat de la SSR, une radio et une t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, et on ne fait fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLes minorit\u00e9s linguistiques se sont d'ailleurs mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre leur r\u00e9gion et langue respective, on a entendu du romanche ce matin \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [67%] :\r\nC'est seniorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Conseil national dans le, que c'est la fin des ravages camarades r\u00e9colte, mais aussi de l'Italie, alors les gars de la sc\u00e8ne pas la ritalie non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nImpossible de parler italien a demand\u00e9 une \u00e9tude, une \u00e9lue socialiste et un Vert lib\u00e9ral al\u00e9manique un brin d\u00e9sempar\u00e9s r\u00e9ponse \u00e9tait non enfin, c'est le PLR divis\u00e9 l'UDC n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 donner au Parlement, ce droit de regard sur la SSR qu'il demandait le lib\u00e9ral- radical, Christian Wasserfallen a pourtant rappel\u00e9 que les acteurs priv\u00e9s accomplissait une mission d'information importante sans toucher d'argent de Billag savez -vous pas que certains m\u00e9dias priv\u00e9s de Touche Pas de redevance et accomplissent pourtant une mission de service public, m\u00eame son de cloche chez l'UDC Nathalie Rickli, la SSR emp\u00eacherait les priv\u00e9s de s'emparer de certains domaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [90%] :\r\nLa SSR a continuellement d\u00e9velopper son offre la redevance n'a cess\u00e9 d'augmenter et pour faire quelque chose, ou les priv\u00e9s sont actifs Internet divertissement sports l\u00e0 il y a du potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nVoil\u00e0 entendu beaucoup de critiques envers la SSR ce matin donc, notamment lorsqu'elles diffusent du divertissement ou du sport, c'est sur ce point que la ministre Doris les tartes injustement contre- attaquer, rappelant que l'achat de droits sportifs \u00e9tait libre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [89%] :\r\nBen \u00e7a pourquoi est -ce qu'il n'y a pas d'acteurs priv\u00e9s qui ach\u00e8tent des droits dans le sport, mesdames et messieurs, h\u00e9 bien parce que justement la diffusion du sport est largement d\u00e9ficitaire, il n'y a pas pris une seule offre sportive qui soit rentable dans ce trafic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat a donc \u00e9t\u00e9 nourris, ce matin, et pourtant, le Parlement n'a pas encore fini avec la SSR, prochaine \u00e9tape l'initiative No Billag et son \u00e9ventuel contreprojet trait\u00e9 au National lors de la prochaine session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [90%] :\r\nThibaut Schaller, notre correspondant Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce sont des chiffres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45109FEC-8924-4605-A341-0369E3A5726D", "internalArchiveId": "45109FEC-8924-4605-A341-0369E3A5726D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  la campagne du Blick contre la nouvelle constitution turque n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent Recep Tayip Erdogan ...\r\nRecep Tayip Erdogan  est m\u00eame apparu hier soir dans une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision turque en prime time, en brandissant le Blick de ce lundi qui porte le titre: votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan ! Un article dont il a compris chaque mot, se f\u00e9licite le Blick, puisque hier le journal a publi\u00e9 une lettre ouverte aux turcs de Suisse, en allemand et en turc. Une lettre qui appelait \u00e0 refuser la r\u00e9forme de la constitution turque, car celui qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'etat de droit en Suisse ne peut pas vouloir l'abolir dans son pays. Hier, l'Etat turc a exig\u00e9 du Blick des mesures pour r\u00e9parer le manque de respect envers le pr\u00e9sident turc. Tandis qu'un journal  proche du gouvernement turc a pr\u00e9sent\u00e9 le logo du Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un drapeau nazi. Du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, pas de commentaire. Une r\u00e9action en revanche du juge f\u00e9d\u00e9ral, Thomas Stadelman, qui est aussi membre de l'association des juges europ\u00e9ens responsable de la Turquie. Il juge excellente l'initiative du Blick,. Car  selon lui ce qui se pr\u00e9pare en Turquie, c'est du jamais vu: c'est une tentative de renversement total d'une d\u00e9mocratie en une dictature identique \u00e0 celle de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n - Geert Wilders - A tous les turcs des Pays Bas ...Interview de Arslan\r\n***  Et la volont\u00e9 de Benbjamin Nentanyaou d'organbiser la comm\u00e9ration des 120 ans du sionisme \u00e0 B\u00e2le fait de remous sous la coupole\r\nEt les objections viennent de gauche. La Balserzeitung raconte que la f\u00eate planifi\u00e9e par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien \u00e0 B\u00e2le est devenu un th\u00e8me, hier  au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller national genevois Carlo Sommaruga, sp\u00e9cialiste de politique ext\u00e9rieure, a profit\u00e9 de l'heure des questions pour interroger Didier Burkhalter sur ce qu'il consid\u00e8re comme une manoeuvre politique. La Suisse ne doit pas servir de plate-forme \u00e0 Benyamin netanyaou , ne pas m\u00e9priser le droit international. Il s'inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 de la ville si cet \u00e9v\u00e9nement a lieu.  Dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite de un  silence prudent, ce que d\u00e9plore un autre socilaiste le b\u00e2lois Eric Nussbaumer. Il appelle \u00e0 plus de transparence de la ville rh\u00e9nane. \r\n*** L'horlogerie donne tous les signes d'une reprise et C'est Nick Hayek le grand patron de Swatch qui le dit\r\n33 realance retraites \r\nUne AVS forte signifie une Suisse forte. C'est le commentaire en premi\u00e8re page de l'Argauerzeitung. Favorable \u00e0 uen augmentation de 70 francs par mois par retrat\u00e9. Car l'AVS est la valeur sociale la plus importante du pays, la maqrue de la solidarit\u00e9 entre les juenes et les vieux, les riches et les pauvres. Des valeuzrs de stabilit\u00e9 dont la Suisse peut \u00eatre fi\u00e8er et qu'elle peut brandir en exemple sur le plan international.  Il est grand temps que le parlement reconnaisse le mod\u00e8le de succ\u00e8s de l'AVS et cette augmentation de 70 francs lui en donnerait l'occasion. Le Blick croit voir pour sa part quelques d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 du PLR, certains \u00e9lus pourrauent accepter le compromis des Etats - les 70 francs justement. Tandis qze la Luzernerzeitung rappelle: chaque voix va compter. \r\nretraite - commentaire + d\u00e9fections PLR\r\n*** La gauche marque des points dans les cantons, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015\r\nLe parti socialiste, ses coups de t\u00e9l\u00e9phones et l'effet Trump: en trois point, l'Argauerzeitung r\u00e9sume le contenu de son article. Depuis le virage \u00e0 droite de 2015, le parti socialiste reprend des couleurs, particuli\u00e8rement dans le nord ouest de la Suisse. par exemple en argovie l'automne drnier, il a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges, et \u00e0 B\u00e2le ville un si\u00e8ge. Ces r\u00e9ussites, le PS les doit \u00e0 sa strat\u00e9gie des appels directs des \u00e9lus \u00e0 ses \u00e9lecteurs, qui favorise leur mobilisation.  Mais l'esprit politique du temps y est aussi pour quelque chose: un esprit anti Trump anti popuilsime qui se r\u00e9veille parmi les \u00e9lecteurs. Ce que montre aussi cette \u00e9tude du journal, c'est que la gauche et la droite se renforcent, mais pas le centre. \r\n24 heures + le matin\r\n*** Jour J pour le d\u00e9bat sur les retraites aujourd'hui \u00e0 Bern, et c'est dans toute la presse ce matin\r\nLibert\u00e9 Friends\r\nArgauerzeitung + Blkick\r\n*** Une affaire de sacs poubelles et un caf\u00e9 pour terminer ...\r\nAllez on commence par les poubelles avec une r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger: cela fait 20 ans que la m\u00eame entreprise s'occupe de la distribution des sacs Poubelles dans la ville de  Zurich. Cela fait donc des ann\u00e9es que la m\u00eame entreprise fait son beurre avec la vente de plus de 10 millions de sacs poubelles, ce qui suscite la col\u00e8re des autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur, exclues de ce march\u00e9 npublic. Or selon la loi, les mandats importants de la ville doivent faire l'objet d'un appel d'offres. Et avec une telle pratique,  Zurich fait figure d'exception par arpport aux autres villes al\u00e9manqiues de Suisse. Un conseiller communal PLR appelle \u00e0 un changement de pratqiue sur ce business sale des ordures zurichoises, comme l'appelle le Tagi.\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa campagne du Blick contre la nouvelle constitution turque n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent Redjep Tayyip Erdogan...\r\nRecep Tayip Erdogan  est m\u00eame apparu hier soir dans une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision turque en prime time, en brandissant le Blick de ce lundi qui porte le titre: votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan ! Un article dont il a compris chaque mot, se f\u00e9licite le Blick, puisque hier le journal a publi\u00e9 une lettre ouverte aux turcs de Suisse, en allemand et en turc. Une lettre qui appelait \u00e0 refuser la r\u00e9forme de la constitution turque, car celui qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'etat de droit en Suisse ne peut pas vouloir l'abolir dans son pays. Hier, l'Etat turc a exig\u00e9 du Blick des mesures pour r\u00e9parer le manque de respect envers le pr\u00e9sident turc. Tandis qu'un journal  proche du gouvernement turc a pr\u00e9sent\u00e9 le logo du Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un drapeau nazi. Du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, pas de commentaire. Une r\u00e9action en revanche du juge f\u00e9d\u00e9ral, Thomas Stadelman, qui est aussi membre de l'association des juges europ\u00e9ens responsable de la Turquie. Il juge excellente l'initiative du Blick,. Car  selon lui ce qui se pr\u00e9pare en Turquie, c'est du jamais vu: c'est une tentative de renversement total d'une d\u00e9mocratie en une dictature identique \u00e0 celle de la Cor\u00e9e du Nord.\r\nEn \u00e9cho au message du Blick hier: ceux qui veulent un r\u00e9gime dictatorial en Turquie doivent y retourner, le tweet ce week-end de Geert Wilders, candidat populiste aux l\u00e9gislatives aux Pays-Bas, \u00e0 lire dans 24h et la tribune de gen\u00e8ve: \"A tous les turcs des Pays-Bas qui sont d'accord avec Erdogan: allez en Turquie et ne revenez jamais !\" \r\nEt dans les m\u00eames journaux, l'interview de la conseill\u00e8re nationale des Verts, B\u00e2loise d'origine kurde, Sibel Arslan. A la prise de position du Blick, elle r\u00e9pond qu'elle se r\u00e9jouit que les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet. Mais avertit: il faut faire attention \u00e0 ne pas braquer les gens. Tous les ressortissants turcs n'ont pas le m\u00eame avis, ce n'est pas un groupe homog\u00e8ne.\r\n*** Et la volont\u00e9 de Benyamin Netanyahu d'organiser la comm\u00e9moration des 120 ans du sionisme \u00e0 B\u00e2le fait des remous sous la coupole...\r\nEt les objections viennent de gauche. La Balserzeitung raconte que la f\u00eate planifi\u00e9e par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien \u00e0 B\u00e2le est devenu un th\u00e8me, hier  au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller national genevois Carlo Sommaruga, sp\u00e9cialiste de politique ext\u00e9rieure, a profit\u00e9 de l'heure des questions pour interroger Didier Burkhalter sur ce qu'il consid\u00e8re comme une manoeuvre politique. La Suisse ne doit pas servir de plate-forme \u00e0 Benyamin netanyaou , ne pas m\u00e9priser le droit international. Il s'inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 de la ville si cet \u00e9v\u00e9nement a lieu.  Dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite de un  silence prudent, ce que d\u00e9plore un autre socilaiste le b\u00e2lois Eric Nussbaumer. Il appelle \u00e0 plus de transparence de la ville rh\u00e9nane. \r\n*** L'horlogerie donne tous les signes d'une reprise, et c'est Nick Hayek le grand patron de Swatch, qui le dit...\r\nGrande interview de Nick Hayek dans l'AGEFI ce matin. A quelques jours de la conf\u00e9rence annuelle de Swatch Group et de l'ouverture du salon de B\u00e2le la semaine prochaine. \r\nOptimiste: il n'y a pas de crise de la montre; la chine n'est pas un probl\u00e8me mais une chance, parce que ses consommateurs aument les montres m\u00e9canques swissmade. \r\nQuand \u00e0 la montre connect\u00e9e, c'est une opportunit\u00e9: Swatch conna\u00eet la diff\u00e9rence entre une belle montre et une pi\u00e8ce \u00e9lectronique. Et c'est pour cela que l'enteprise continue son partenariat avec le CSEM, le centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, avec son propre syst\u00e8me d'explotiation: Nick Hayek explique: nous ne voulons pas faire l'erreur d'entrer dans l'\u00e9lectronique grand public. \r\n***La gauche marque des points dans les cantons, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015...\r\nLe parti socialiste, ses coups de t\u00e9l\u00e9phones et l'effet Trump: en trois point, l'Argauerzeitung r\u00e9sume le contenu de son article. Depuis le virage \u00e0 droite de 2015, le parti socialiste reprend des couleurs, particuli\u00e8rement dans le nord ouest de la Suisse. par exemple en argovie l'automne drnier, il a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges, et \u00e0 B\u00e2le ville un si\u00e8ge. Ces r\u00e9ussites, le PS les doit \u00e0 sa strat\u00e9gie des appels directs des \u00e9lus \u00e0 ses \u00e9lecteurs, qui favorise leur mobilisation.  Mais l'esprit politique du temps y est aussi pour quelque chose: un esprit anti Trump anti popuilsime qui se r\u00e9veille parmi les \u00e9lecteurs. Ce que montre aussi cette \u00e9tude du journal, c'est que la gauche et la droite se renforcent, mais pas le centre. \r\nDans le canton de Vaud, d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, c'\u00e9tait hier. Et 24 heures propose 2 pleines pages sur les enjeux de ces \u00e9lections. Il y a d'abord un duel entre la socialiste Cesla Amarelle et l'UDC Jacques Nicolet, pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon. Chacun essaiera de faire oublier un peu sa vraie couleur politique pour montrer qu'il est ssoluble dans un coll\u00e8ge. Difficutl\u00e9 ensuite de s'attaquer pour le PS, le PLR et les verts, tant le tandem Broulis - PLR et Maillard - PS est fort. Enfin, derni\u00e8re question: qui passera au premier tour ?\r\nEt hier \u00e0 l'heure du d\u00e9p\u00f4t des listes, s'arr\u00eatait aussi la campagne du PLR utilisant des mots du parler vaudois... Le Matin fait le bilan: le PLR a une \u00e9pecl\u00e9e d'id\u00e9es, mais qui n'ont pas suscit\u00e9 une flop\u00e9e de r\u00e9actions. Mais pas de quoi niousser ou piorner si vous pr\u00e9f\u00e9rez: c'\u00e9tait plut\u00f4t sympathique et original, dit le quotidien. \r\n***Jour J pour le d\u00e9bat sur les retraites, aujourd'hui \u00e0 Berne, et c'est dans toute la presse ce matin...\r\nIls d\u00e9tiennent la clef de la r\u00e9forme... La Libert\u00e9, mais \u00e0 lire aussi dans Les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste ou le Courrier, nous pr\u00e9sente des \u00e9lus ou groupes d'\u00e9lus qui peuvent faire la diff\u00e9rence.\r\nLes agriculteurs, et leur unique pilier. Les Vert Lib\u00e9raux, qui pourraient se d\u00e9tacher du duo PLR-UDC avec qui ils font \u00e9quipe depuis le d\u00e9but. Le MCG Roger Golay, contre les 70 francs de plus \u00e0 l'AVS, mais qui l'accepterait si l'id\u00e9e passait. \r\nEnfin, l'influence des assureurs, qui veulent avant tout boucler une r\u00e9frome. \r\nUne AVS forte signifie une Suisse forte. C'est le commentaire en premi\u00e8re page de l'Argauerzeitung. Favorable \u00e0 uen augmentation de 70 francs par mois par retrat\u00e9. Car l'AVS est la valeur sociale la plus importante du pays, la maqrue de la solidarit\u00e9 entre les juenes et les vieux, les riches et les pauvres. Des valeuzrs de stabilit\u00e9 dont la Suisse peut \u00eatre fi\u00e8er et qu'elle peut brandir en exemple sur le plan international.  Il est grand temps que le parlement reconnaisse le mod\u00e8le de succ\u00e8s de l'AVS et cette augmentation de 70 francs lui en donnerait l'occasion. Le Blick croit voir pour sa part quelques d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 du PLR, certains \u00e9lus pourrauent accepter le compromis des Etats - les 70 francs justement. Tandis qze la Luzernerzeitung rappelle: chaque voix va compter. \r\n*** Pour terminer: une affaire de sacs poubelle, et un caf\u00e9 !\r\nAllez on commence par les poubelles avec une r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger: cela fait 20 ans que la m\u00eame entreprise s'occupe de la distribution des sacs Poubelles dans la ville de  Zurich. Cela fait donc des ann\u00e9es que la m\u00eame entreprise fait son beurre avec la vente de plus de 10 millions de sacs poubelles, ce qui suscite la col\u00e8re des autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur, exclues de ce march\u00e9 npublic. Or selon la loi, les mandats importants de la ville doivent faire l'objet d'un appel d'offres. Et avec une telle pratique,  Zurich fait figure d'exception par arpport aux autres villes al\u00e9manqiues de Suisse. Un conseiller communal PLR appelle \u00e0 un changement de pratqiue sur ce business sale des ordures zurichoises, comme l'appelle le Tagi.\r\nParlons caf\u00e9, c'est l'heure id\u00e9ale... La tribune de Gen\u00e8ve est all\u00e9e voir le prix du breuvage en ville. Il varie du simple au double.\r\nOn le trouve \u00e0 2 francs, chez un restaurateur qui applique ce tarif en matin\u00e9e, et qui dit fid\u00e9liser ainsi ses clients, qui reviennent quand il est \u00e0 3.50.\r\nEt un cafetier de glisser au journaliste que le prix de revient est entre 1.45 et 1.60.\r\nPour fid\u00e9liser, d'autres m\u00e9thodes, \u00e0 par le prix diff\u00e9renci\u00e9, pratiqu\u00e9 dans plusieurs bistrots. Le cadre, les formules petit d\u00e9jeuner.\r\nMais, se demande la Tribune, est-ce que les consommateurs sont vraiment attir\u00e9s par les prix bas ? pas forc\u00e9ment, ou jusqu'\u00e0 une certaine limite... plac\u00e9e \u00e0 3 francs 50 par les clients interrog\u00e9s.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-03-14T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-03-14T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8439812", "ece-8439792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T06:03:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Kiruna, nous sommes \u00e0 Lausanne de nouveau pour la revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, la campagne du Blick contre la nouvelle constitution turque, c'\u00e9tait hier, n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent le pr\u00e9sident turc Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nRedjep Tayyip Erdogan est m\u00eame apparu hier soir dans une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision turque en prime Time en brandissant le journal al\u00e9manique qui porte le titre votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan un article dont le pr\u00e9sident turc a compris chaque mot, se f\u00e9licite le Blick ce matin puisque hier, il a publi\u00e9 une lettre ouverte aux turcs de Suisse en allemand et en turc, une lettre, on le rappelle, hein, qui appelait \u00e0 refuser la r\u00e9forme de la constitution turque car celui qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'\u00c9tat de droit, en Suisse, ne peut pas vouloir l'abolir dans son pays, hier, l'\u00c9tat turc a exig\u00e9 du Blick, des mesures pour r\u00e9parer le manque de respect t\u00e9moign\u00e9 envers le pr\u00e9sident, tandis qu'un journal proche du gouvernement turc a pr\u00e9sent\u00e9 le logo du Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un drapeau nazi du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, pas de commentaire, une r\u00e9action en revanche du juge f\u00e9d\u00e9ral Thomas Chantal de Man, qui est aussi membre de l'association des juges europ\u00e9ens, responsable de la Turquie, il juge l'initiative du Blick excellente car, selon lui, ce qui se pr\u00e9pare en Turquie, c'est du jamais vu, c'est une tentative de renversement total d'une d\u00e9mocratie par les urnes en une dictature identique \u00e0 celle de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [94%] :\r\nEt en \u00e9cho au message du Blick hier, ceux qui veulent un r\u00e9gime \u00e9tait Auriel en Turquie doivent y retourner le tweet ce week- end de Geert Wilders candidat populiste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas, c'est-\u00e0-dire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve ce tweet \u00e0 tous les turcs des Pays-Bas qui sont d'accord avec Erdogan allez on Turquie et ne revenez jamais et dans les m\u00eames journaux l'interview de la conseill\u00e8re nationale des Verts, la B\u00e2loise, d'origine kurde, Sibel Arslan \u00e0 la prise de position du Blick, elle r\u00e9pond qu'elle se r\u00e9jouit que les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet, mais avertit : il faut faire attention \u00e0 ne pas braquer les gens tous les ressortissants turcs n'ont pas le m\u00eame avis, et ce n'est pas un groupe homog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nOui, c'est ce que nous rappeler Andreas Gross d'ailleurs hier matin sur cette antenne, il faut pas confondre le gouvernement turc avec la population turque et la volont\u00e9 de Benyamin Netanyahu d'organiser la comm\u00e9moration des 120 ans du sionisme \u00e0 B\u00e2le, fait des remous sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nEt les objections viennent de gauche la bazar Tatum raconte que la f\u00eate f\u00eate planifi\u00e9e par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien \u00e0 B\u00e2le est devenu un th\u00e8me hier au parlement f\u00e9d\u00e9ral le conseiller NAS national Genevois Carlo Sommaruga, sp\u00e9cialiste de politique ext\u00e9rieure, a profit\u00e9 de l'heure des questions pour interroger Didier pour Calder sur ce qu'il consid\u00e8re comme une manoeuvre politique, \u00e0 ses yeux, la Suisse ne doit pas servir de plate-forme \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou ne pas m\u00e9priser le droit international, il s'inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 de la ville si cet \u00e9v\u00e9nement a lieu alors dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle que cette affaire est pour l'heure du ressort des cantons et justement Belleville se drape, pour l'heure, dans un silence prudent, ce que d\u00e9plore un autre socialiste le b\u00e2lois Eric Nussbaumer il appelle \u00e0 plus de transparence de la part de la ville rh\u00e9nane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nEt l'horlogerie, elle donne tous les signes d'une reprise, c'est pas moi qui le dis, c'est Nick Hayek, le grand patron de de Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nOui, grande interview de Nick Hayek dans les ce matin \u00e0 quelques jours de la conf\u00e9rence annuelle de Swatch Group et de l'ouverture du salon de B\u00e2le sera la semaine prochaine, optimiste, il n'y a pas de crise de la montre, la Chine n'est pas un probl\u00e8me mais une chance parce que ses consommateursM. les montres m\u00e9caniques Swissmedic quant \u00e0 la montre connect\u00e9e, h\u00e9 bien c'est une opportunit\u00e9, dit -il, Swatch conna\u00eet, Lady Di, la diff\u00e9rence entre une belle montre et une pi\u00e8ce \u00e9lectronique et c'est pour cela que l'entreprise d'ailleurs continue son partenariat avec le CSEM, le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique pour cr\u00e9er son propre syst\u00e8me d'exploitation pour sa montre connect\u00e9e Nick Hayek, explique : nous ne voulons pas faire l'erreur d'entrer dans l'\u00e9lectronique grand public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [94%] :\r\nVaste d\u00e9bat bon la gauche en vient \u00e0 la politique, la gauche marque des points dans les cantons apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nLe Parti socialiste, ses coups de t\u00e9l\u00e9phone et l'effet Trump en 3 points : la carte actuelle r\u00e9sume le contenu de son article depuis le virage \u00e0 droite de 2015 le parti socialiste reprend des couleurs, particuli\u00e8rement dans le nord- ouest de la ville, par exemple en Argovie l'Automne dernier, il a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges ces r\u00e9ussites, le PS, les doit \u00e0 sa strat\u00e9gie des appels Directs des \u00e9lus aux \u00e9lecteurs qui favorise leur mobilisation, mais l'esprit politique du temps il y a tout aussi pour quelque chose, une sorte d'esprit anti Trump anti populisme qui se r\u00e9veille, parmi les \u00e9lecteurs de sensibilit\u00e9 socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [93%] :\r\nEt dans le canton de Vaud d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, c'\u00e9tait hier, et 24 heures propose 2 pleines pages sur les enjeux de ces \u00e9lections cantonales, il y a d'abord en duel entre un socialiste Cesla Amarelle, l'UDC Jacques Nicolet pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon chacun essaiera de faire oublier un peu sa vraie couleur politique pour montrer qu'il est soluble dans un coll\u00e8ge difficult\u00e9s ensuite de s'attaquer pour le PS, le PLR et les verts tant le tandem Broulis PLR et Maillard, PS est fort, enfin, derni\u00e8re question que se pose le journal qui passera au 1er tour et puis hier, \u00e0 l'heure du d\u00e9p\u00f4t des listes s'arr\u00eatait aussi la campagne du PLR utilisant des mots du parler Vaudois et le matin, en fait le bilan de cette campagne, le PLR a une \u00e9p\u00e9e d'id\u00e9es mais qui n'ont pas suscit\u00e9 une flop\u00e9e de r\u00e9actions mais pas de quoi New c'est au pied, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'\u00e9tait plut\u00f4t sympathique et original, dit le quotidien jour J pour le d\u00e9bat sur les retraites, aujourd'hui \u00e0 Berne et dans dans toute la presse, o\u00f9 ils d\u00e9tiennent la cl\u00e9 de la r\u00e9forme La Libert\u00e9 mais \u00e0 lire aussi dans Les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou le Courrier la libert\u00e9 nous pr\u00e9sente des \u00e9lus ou groupes d'\u00e9lus qui peuvent faire la diff\u00e9rence, il y a les agriculteurs et leur unique pilier les Verts lib\u00e9raux qui pourraient se d\u00e9tacher du duo PLR UDC avec qui ils font \u00e9quipe depuis le d\u00e9but le MCG, Roger Golay, contre les 70 francs de plus \u00e0 l'AVS mais qui l'accepterait peut-\u00eatre quand m\u00eame si l'id\u00e9e passait enfin l'influence des assureurs qui veulent avant tout boucler une r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [92%] :\r\nUne AVS forte signifie une Suisse forte, c'est le commentaire en premi\u00e8re page de l'ARC avoir Zeitung, favorable \u00e0 une augmentation de 70 francs par mois de l'AVS car l'AVS est la valeur sociale la plus importante du pays, la marque de la solidarit\u00e9 entre les jeunes et les vieux, les riches et les pauvres, des valeurs de stabilit\u00e9 dans la Suisse peut \u00eatre fier sur le plan international, il est grand temps que le parlement reconnaisse le mod\u00e8le de succ\u00e8s de l'AVS dit ce commentaire et cette augmentation de 70 francs Lyon donnerait l'occasion le Blick croit voir pour sa part, quelques d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 du PLR certains \u00e9lus pourrait accepter, finalement, l'augmentation de 70 francs, tandis que l\u00e0, l'Otan a failli le rappelle : chaque voix va compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [96%] :\r\nPour terminer, une affaire de sacs poubelle et un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [95%] :\r\nAlors on commence par les poubelles avec cette r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger cela fait 20 ans que la m\u00eame entreprise, s'occupe de la distribution des sacs poubelle dans la ville de Zurich cela fait donc des ann\u00e9es que la m\u00eame entreprise fait son beurre avec la vente de plus de 10 millions de sacs poubelles, ce qui suscite la col\u00e8re des autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur exclues de ce juteux march\u00e9 public, or selon la loi, les mandats importants de la ville, doivent faire l'objet d'un appel d'offres et avec une telle pratique Zurich fait figure d'exception par rapport aux autres villes al\u00e9maniques de Suisse un conseiller communal PLR appelle \u00e0 un changement de pratique sur ce Business sale des ordures z\u00fcrichoises comme la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [87%] :\r\nLe Times, h\u00e9 bien, parlons caf\u00e9, maintenant c'est l'heure id\u00e9ale, vous en conviendrez, la Tribune de Gen\u00e8ve est all\u00e9e voir le prix du breuvage en ville et il varie du simple au double, on le trouve \u00e0 2 francs par exemple chez un restaurateur qui applique ce tarif en matin\u00e9e qui dit ainsi fid\u00e9liser ses clients qui reviennent quand le caf\u00e9 est pass\u00e9 \u00e0 3 5 2 francs le matin 250 la jusqu'\u00e0 11 heures c'est de Franck \u00e0 partir de \u00e7a parce que voil\u00e0, il y a un cafetier qui glisse d'ailleurs au journaliste qui fait qu'est -ce que le prix de revient est entre 1 francs 45 et en France 60 pour le le caf\u00e9, alors pour finaliser, il y a d'autres m\u00e9thodes, \u00e0 par le prix diff\u00e9renci\u00e9 qui est pratiqu\u00e9 dans plusieurs bistrots il y a le cadre est les formules, petit d\u00e9jeuner, le go\u00fbt du caf\u00e9 aussi, \u00e9videmment, mais se demande la Tribune, est-ce que les consommateurs sont vraiment attir\u00e9s par les prix bas, pas forc\u00e9ment, ou alors, jusqu'\u00e0 une certaine limite plac\u00e9e \u00e0 3 francs 50 par les clients interroger au-del\u00e0 300 contre, c'est trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [81%] :\r\nOui, alors, de ce qu'il y en avait plus cher oui bien s\u00fbr, et notamment dans des et capitale suisse al\u00e9manique merci beaucoup du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich merci beaucoup vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1517A03-BA90-408A-82C1-3B9B7876DE37", "internalArchiveId": "D1517A03-BA90-408A-82C1-3B9B7876DE37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: La fortune du chef : 2/5", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "2/5\r\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l'absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l'UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* Infotrafic: 13:29:12-13:29:23 / * 2/5\r\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l'absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l'UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1575, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422779", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 14.03.2017", "Vacarme du 14.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: La fortune du chef / VAC_2017-03-14T13:04:15_vacarme", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: La fortune du chef / VAC_2017-03-14T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["2/5\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l\u02b9absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l\u02b9UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "2/5\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l\u02b9absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l\u02b9UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8422780", "ece-8422779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:44Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [91%] :\r\nLes techniques du marketing vont supplanter le v\u00e9ritable d\u00e9bat public et la confrontation des id\u00e9es parce que finalement la politique revient \u00e0 \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 une esp\u00e8ce de de grandes campagnes marketing d'affichage et de publicit\u00e9, et \u00e7a \u00e7a vide de substance la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [76%] :\r\nSi on votation que le plus riche gagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:50) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, pour mener une campagne politique, il faut de l'argent pour imprimer des affiches du tout m\u00e9nage pour ins\u00e9rer des pubs dans les journaux pour d\u00e9velopper une strat\u00e9gie sur les r\u00e9seaux sociaux pour organiser des rencontres avec les \u00e9lecteurs, bref pour faire passer les messages tout azimut mais les partis sont ill\u00e9gaux en mati\u00e8re de moyens pour leurs d\u00e9penses \u00e9lectorales sachant que celles -ci ne sont pas plafonn\u00e9s en Suisse et quel r\u00f4le joue l'argent dans la force de conviction d'un parti, certaines formations politiques sont connus pour compter au sein de leurs membres parmi les plus grandes fortunes du pays Magdalena Blocher, par exemple, l'h\u00e9riti\u00e8re de son p\u00e8re, Christophe Blocher conseill\u00e8re nationale UDC grisonne un Patrimoine estim\u00e9 \u00e0 4 milliards de francs, c'est 5 fois plus que la fortune des 200 45 autres parlementaires r\u00e9unis, cela a -t-il une influence 2 femmes vont s'exprimer \u00e0 ce sujet aujourd'hui de politicienne de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, celle n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70, elles sont par ailleurs toutes 2 juristes et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil national en 2011 r\u00e9\u00e9lu en 2015 mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, tout ou presque les oppose dans les id\u00e9es, et notamment celles concernant la transparence en mati\u00e8re de financement des partis et des campagnes politiques, voici la fortune du chef, c'est un reportage de Marc Giouse, il r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer ouais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:23) [88%] :\r\nNous sommes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel dans une \u00e9preuve de droit constitutionnel, on va rencontrer l'une des femmes qui surveille fait preuve voil\u00e0 Mesdames c'est messieurs vous reste encore une minute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:35) [98%] :\r\nJe vous prierai de ne pas oublier de mettre votre num\u00e9ro de matricule sur l'enveloppe. \r\nAinsi que sur toutes les pages. \r\nC'est possible \u00e0. \r\nEt de fermer l'enveloppe si cela marche m\u00eame avoir, professeur de droit du Conseil de Monsieur le socialiste vouloir et puis ensuite de venir signer le papier qui nous indique que vous avez rendu votre copine, elle est membre de la commission politique au Conseil national voil\u00e0 chers \u00e9tudiants, merci de bien vouloir r\u00e9pondre aux copies parce ici si l'\u00e9galit\u00e9 de traitement par rapport \u00e0 vos coll\u00e8gues. \r\nJe crois qu'on a gagn\u00e9 gentiment le parce que sinon on va louper le train. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Cesla Amarelle les preuves, fini la de droit constitutionnel la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qu'est ce qu'il dit en mati\u00e8re de r\u00e9glementation de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [93%] :\r\nAlors, elle ne dit pas grand- chose, hein, puisque on a si vous voulez un un article constitutionnel sur la formation de l'opinion et et sur le fait que la d\u00e9mocratie exige en fait que la formation de l'opinion se fasse librement, il y a aussi un article sur les partis politiques, mais \u00e7a ne constitue pas une base l\u00e9gale, si vous voulez, c'est une reconnaissance, mais \u00e7a ne constitue pas une base l\u00e9gale pour le financement des partis qui d\u00e9claratoire quoi, c'est d\u00e9claratoire, \u00e7a veut dire qu'on reconna\u00eet le r\u00f4le des partis politiques dans la vie politique suisse, mais \u00e7a n'exige pas grand chose de plus, en fait, et c'est \u00e7a ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [86%] :\r\nLe b\u00e2t blesse, on va dire, alors on a tout f\u00e9vrier pour monter jusqu'\u00e0 rien, on continuera cette autre killer, si vous le souhaitez, comme c'est vous qui d\u00e9cidez depuis qu'il reculait aussi, c'est par l\u00e0, plus largement dans le grand et suisse, il y a pas de de r\u00e8gles sur le niveau de financement sur les les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, c'est ce qu'on appelle l'exception suisse la la Suisse est le le seul pays en Europe pendant le Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas pouvoir disposer de cadre l\u00e9gal pour le financement des partis, il n'y a pas de plafonnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [91%] :\r\nExig\u00e9s, il n'y a pas de transparence non plus qui est qui est exig\u00e9e et puis il n'y a pas de financement public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [91%] :\r\nEt \u00e7a le le Conseil de l'Europe, ou plut\u00f4t le Gr\u00e9co, le groupe des \u00c9tats contre la corruption en fait reproche \u00e0 la Suisse depuis avec insistance depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [93%] :\r\nAlors je crois qu'on est au 4\u00e8me cycle hein, c'est la 4\u00e8me fois qu'on nous dit qu'il faut trouver une solution \u00e0 cette exception suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [92%] :\r\nQuand vous dites qu'on nous le dit comme membre de la commission des institutions politiques au nationales, vous faites partie des gens qui rencontrent les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Gr\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [91%] :\r\nLe le Gr\u00e9co, a insist\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait des rapports, malheureusement, tant qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique il y a pas de solution et puis il faut voir aussi qu'il y a eu aussi acte qui est l'association pour un actionnariat juste et \u00e9quitable, ils ont v\u00e9ritablement revendiquer le fait que les entreprises soient transparentes par rapport aux donc elle donne aux partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [92%] :\r\nLes annonces et en montant et donc en disant : c'est nous qui avons donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [92%] :\r\nOui, exactement, mais aussi qu'elles soumettent \u00e0 leur actionnariat, en fait, les informations dans les Budgets des entreprises concernant ses parrainages politiques pour l'instant, il y a eu une petite \u00e9volution notamment dans le domaine des banques ou c'est vrai que les banques ont \u00e9t\u00e9 un tout petit peu plus transparente mais, disons -le, reste dans le domaine des assurances dans le domaine notamment des entreprises pharmaceutiques, c'est un peu plus long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [95%] :\r\nLes portes du funiculaire se ferme, on va monter jusqu'\u00e0 la gare, et puis j'ai d'autres questions \u00e0 vous poser, on le fera dans le train si vous \u00eates d'accord sur la situation actuelle, comment \u00e7a se passe au niveau, financement des partis et des campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [92%] :\r\nCesla Amarelle vous avez pos\u00e9 le cadre juridique de notre probl\u00e9matique l'argent dans les campagnes \u00e9lectorales et les campagnes de votations, quelle est l'influence, au jour d'aujourd'hui de l'argent justement dans les campagnes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [87%] :\r\nMais je dirais que \u00e7a pose un peu pr\u00e8s 3 types de probl\u00e8mes le 1er probl\u00e8me c'est que il y a une esp\u00e8ce d'explosion d'd\u00e9penser lectorat elle \u00e9puise tout \u00e7a, exacerbant fait l'in\u00e9galit\u00e9 des chances entre les candidats et entre les parties en 2011 si je me souviens bien, on \u00e9tait un peu pr\u00e8s 42 millions et on sait qu'en 2015 la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales a d\u00e9pass\u00e9, vraiment toutes, toutes les possibles les plafonds qui avaient d\u00e9termin\u00e9 jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [92%] :\r\n\u00c9tat seulement je crois 28 millions en 2003, \u00e7a \u00e7a augmente mani\u00e8re exponentielle depuis 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [90%] :\r\nExactement en terme d'affiches de publicit\u00e9 de campagne personnelle certains conseillers nationaux pour se faire \u00e9lire \u00e0 Z\u00fcrich ont d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de 300000 francs \u00e0 titre personnel, donc on Didot, quel parti probablement PLR et UDC et puis en Suisse romande, on sait que pendant 2015 pendant ces \u00e9lections, il y a eu un peu pr\u00e8s des campagnes autour de 120000 francs pour pour certains candidats, notamment au PDC donc \u00e7a veut bien dire que ce probl\u00e8me de l'explosion des d\u00e9penses \u00e9lectorales il a pas de fin, si on n'a pas un cadre l\u00e9gal qui permet \u00e0 un moment donn\u00e9, de mettre en francs et en plafond \u00e0 6 explosions, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est la pression pour rep\u00e9rer des fonds, c'est-\u00e0-dire que les parties sont dans une qu\u00eate de de fonds driving a permanent et puis \u00e7a \u00e7a peut engranger des d\u00e9rapages, \u00e7a peut aussi, si c'est pas bien contr\u00f4ler \u00e7a peut engranger au SIDA, corruption. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [89%] :\r\nSi on s'arr\u00eate sur cette ce probl\u00e8me -l\u00e0, votre parti, le Parti Socialiste est confront\u00e9e \u00e0 \u00e0 cette augmentation des d\u00e9penses et vous avez venait de discuter d'une plus grande part que vous r\u00e9troc\u00e8de riez, vous les \u00e9lus \u00e0 votre parti pour alimenter ses caisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a une mani\u00e8re indirecte en fait de financer les partis par le pied des antennes, unit\u00e9s de parlementaires par le biais des indemnit\u00e9s des \u00e9lus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e7a, \u00e7a permet de palier en fait \u00e0 justement une augmentation des d\u00e9penses, mais qui disent on pourrait engranger justement des des recherches de qu\u00eate de fonds sans sans contr\u00f4le et puis je dirais que le 3\u00e8me probl\u00e8me qui, qui \u00e0 mon avis grave aussi, c'est l'impression de marketing g\u00e9n\u00e9rale de la politique, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez la la les les techniques du marketing vont supplanter le v\u00e9ritable d\u00e9bat public et la confrontation des id\u00e9es parce que on risque avec ce type de de banalisation des affiches de la publicit\u00e9 de de tentes a mis le le d\u00e9bat public, parce que finalement la politique revient \u00e0 \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 une esp\u00e8ce de de grandes campagnes marketing d'affichage et de et de publicit\u00e9, et \u00e7a \u00e7a vide de substance la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [92%] :\r\nDonc, c'est la forme qui prend le pas sur le fond, c'est donc la meilleure campagne en terme de qualit\u00e9 de communication qui risquent de l'emporter, alors que peut-\u00eatre que, politiquement, elle est moins int\u00e9ressante pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique et \u00e7a si vous voulez, il faut que la Suisse trouve une solution parce que si vous voulez dans la l\u00e9gislation actuelle, ce qu'on a pour l'essentiel, c'est une interdiction de la publicit\u00e9 \u00e9lectorale \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, mais c'est rien de plus et on voit bien que cette interdiction, elle est extr\u00eamement b\u00e9n\u00e9fique : c'est une mesure qui est qui est proportionn\u00e9e, parce que si on avait disons la possibilit\u00e9 de faire de la publicit\u00e9 politique \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, ce serait une catastrophe parce que, il y aurait justement cette surench\u00e8re des grands partis, qui ont aujourd'hui beaucoup d'argent et en l'occurrence l'UDC en particulier qui qui pourraient effectivement, comment dire, tapiss\u00e9 tout tout le l'espace public, avec justement cette si ces manipulations et si ces publicit\u00e9s marketing. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:37) [98%] :\r\nL'UDC c'est le parti qui d\u00e9pense le plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [91%] :\r\nC'est que c'est un parti qui travaille beaucoup sur les campagnes d'affichage tr\u00e8s \u00e9motionnel et c'est clair que c'est un parti qui a des moyens \u00e9normes pour justement faire cette campagne d'affichage, donc rien qu'en termes d'affiches, aucun autre parti politique ne peut se permettre ce type de tapissage du domaine public, par le biais des affiches mais si vous voulez le parti qui met le plus sur ces campagnes d'affichage et c'est ce qui est le plus visible pour les Lecteurs, h\u00e9 bien c'est clair que c'est l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:11) [87%] :\r\nSelon vous, qu'est -ce qu'il faudrait introduire comme r\u00e8gle pour r\u00e9\u00e9quilibrer le d\u00e9bat public et donner des chances \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale ou pas trop in\u00e9gal \u00e0 chaque partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:21) [94%] :\r\nAlors si vous voulez, il y a 3 pistes de solution : la premi\u00e8re, c'\u00e9tait d'avoir un financement public, c'est ce qui se fait en en Allemagne, en Italie, en France, parce qu'on se disait que, en introduisant davantage d'argent public dans le syst\u00e8me bien on provoquerait une esp\u00e8ce de de substitution de l'argent priv\u00e9 vers l'argent public, ce qui est faux : la plupart des pays on a introduit ce financement public, en fait, il y a eu des caisses noires, il y a eu une augmentation n'a exacerb\u00e9 la probl\u00e9matique de l'argent dans le d\u00e9bat public, donc on s'est rendu compte finalement que cette solution de financement public, pas si bonne qu'on peut le croire la 2\u00e8me solution c'est la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:02) [97%] :\r\nDes dons priv\u00e9s, mais faire en sorte qu'on sache d'o\u00f9 ils viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [89%] :\r\nExactement, c'est que les donateurs sont connus, s'ils sont importants, que les comptes des partis politiques sont public qui peuvent \u00eatre consult\u00e9s et donc \u00e7a donne vraiment l'explication des rapports anti- \u00e9conomie allemande politique qui se fait plus de mani\u00e8re clandestine, mais qui se fait de mani\u00e8re ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:22) [91%] :\r\nDans votre proposition, on accepte des dons de personnes priv\u00e9es de personnes morales, autrement dit les entreprises il y a des d\u00e9mocraties qui ont exclu, comme la France, les dons des entreprises compensent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:33) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a je pense que c'est une d\u00e9cision que doit prendre le parti politique, par exemple, le Parti socialiste, refusant tout don de personne morale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:43) [89%] :\r\nVous l'avez discut\u00e9 il y a quoi 2 mois \u00e7a avec la possibilit\u00e9 d'accepter justement de l'argent de banques qui disent donner au prorata de l'influence des partis et pas selon les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [93%] :\r\nExactement, on a eu un grand d\u00e9bat au Congr\u00e8s de de Thoune a justement o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de savoir comment est -ce qu'on faisait ce que oui ou non accepter un don de soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res, etc et je crois que le parti a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il refuse v\u00e9ritablement cette cette cette solution parce que ce n'est pas en coh\u00e9rence avec les propositions de notre parti, nous nous sommes le parti qui d\u00e9fend les salari\u00e9s, nous sommes pour une dynamisation du syst\u00e8me \u00e9conomique en d\u00e9fendant les PME en d\u00e9fendant aussi que les entreprises puissent d\u00e9velopper en fait des emplois durables, socialement responsable, etc, et le fait de recevoir de l'argent de de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es ne nous para\u00eet pas \u00eatre en coh\u00e9rence avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:35) [91%] :\r\nAlors donc transparence sur les donc pas de financement public 3\u00e8me grande id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:40) [93%] :\r\nAlors la 3\u00e8me grande id\u00e9e, c'est de limiter en fait les d\u00e9penses \u00e9lectorales, \u00e7a c'est la 3\u00e8me piste qui a \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e parce que on se rend compte en fait que, au-del\u00e0 du d\u00e9bat sur la transparence, il faut v\u00e9ritablement trouv\u00e9 la solution pour arr\u00eater la course \u00e0 la d\u00e9pense \u00e9lectoral pour lib\u00e9rer les responsables politiques de de l'angoisse de se procurer un maximum d'argent pour se faire un maximum de propagande et puis il faut v\u00e9ritablement trouver les meilleures solutions, \u00e7a pourrait \u00eatre par exemple interdire ou limiter pendant quelques semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent un scrutin certaines formes de publicit\u00e9 \u00e9lectorale, ou bien, notamment dans les journaux, dans les affiches, etc, ou bien de dire que les propagande \u00e9lectorale sont plafonn\u00e9es \u00e0 hauteur pour un surnom je de votation \u00e0 hauteur de, de, de 60000 francs de parler d'une somme particuli\u00e8re, il serait facile de contr\u00f4ler parce que \u00e9videmment les partis utilisent les affiches utilisent des journaux, les publicit\u00e9s dans les journaux, il serait facile de contr\u00f4ler que la limite en fait du plafond a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:54) [92%] :\r\nUne des nerfs, question qui vous concerne Cesla Amarelle, vous \u00eates candidate \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Vaud dans quelques semaines, \u00e9lections va se d\u00e9rouler est -ce que vous avez mis de l'argent personnel, vous \u00eates l\u00e0, la petite derni\u00e8re sur le ticket socialiste vous pourriez tenter d'en rajouter par rapport \u00e0 ce que le parti consacre financi\u00e8rement \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez la seule d\u00e9pense personnelle que g\u00e9n\u00e9ralement de droite faire au sein de mon parti, c'est pour financer en fait un site internet que j'ai d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs et puis le reste est une campagne d'\u00e9quipe et puis qui se fait, bien qu'elle soit la majoritaire, elle se fait en \u00e9quipe et puis elle se fait par le biais des milliers de financement du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:54) [91%] :\r\nSous le d\u00f4me du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour venir rencontrer ici, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, elle est aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC nationale cet apr\u00e8s- midi, elle travaille au sein Commission entre 2 affaires et de vote, elle a accept\u00e9 de r\u00e9pondre m\u00e9diation sur le financement des partis politiques. \r\nBonjour C\u00e9line bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [90%] :\r\nOn rencontre ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour parler du financement des partis politiques, la Suisse dans ce domaine, ratifier des conventions internationales, que \u00e7a soit au niveau du Conseil de l'Europe ou des Nations unies et en fait, elle ne s'applique pas ses propres conventions vous \u00e0 l'UDC ainsi qu'au PLR, vous vous opposez \u00e0 \u00e0 plus de transparence, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:55) [92%] :\r\nParce que \u00e7a, \u00e7a pourrait finalement faire en sorte que certaines personnes ne donne pas de l'argent parce qu'elles ont pas forc\u00e9ment envie que leurs noms soient transmis, mais encore il faut savoir qu'il y a aussi certain comptant comme Gen\u00e8ve je suis h\u00e9 bien o\u00f9 nous avons l'obligation de donner tous les noms des personnes qui donnera de l'argent, en partie, mais on sait que beaucoup de personnes finalement passe par soit une une association quelque chose pour pas que leur nom soit directement donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [91%] :\r\nEt puis, les partis politiques sont tenus dans votre canton \u00e0 publier leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:29) [86%] :\r\nExactement, nous publions les comptes toutes les ann\u00e9es et tout le monde peut v\u00e9rifier et non importe quelle personne qui donne m\u00eame 10 francs et finalement d'essence est inscrite sur les comptes du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:40) [87%] :\r\nEst -ce que vous pensez de cette loi genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:43) [92%] :\r\nPersonnellement, je la trouve excessive je, moi je m'y oppose parce que je consid\u00e8re que si je veux lui donner de l'argent \u00e0 une association, parce que les partis politiques, ce sont des associations, h\u00e9 bien je n'ai pas forc\u00e9ment envie que mon nom soit donn\u00e9 comme si je donne de l'argent \u00e0 une fondation \u00e0 que sage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [88%] :\r\nAlors en m\u00eame temps un citoyen quand ils votent, il envie de savoir qui paye pour qui, finalement, commente le parti sur lequel il a envie de poser son choix et financ\u00e9 et \u00e7a fait partie des informations \u00e9clairantes pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:14) [93%] :\r\nMais je crois que \u00e7a d\u00e9pend aussi du syst\u00e8me politique auquel nous avons, nous avons dans le pays en Suisse avec la technocratie Direct, je crois qu'il n'y a pas ce besoin forc\u00e9ment de transparence parce que nous sommes des p\u00e9titions pour la plupart 2010 et finalement apporte pourrait lancer une initiative sans forc\u00e9ment que l'on sache qui donne l'argent derri\u00e8re \u00e7a, donc je ne suis pas certaine que dans notre syst\u00e8me, cela est une forte importance et on le voit que c'est pas toujours les les campagnes o\u00f9 il y a plus d'argent qui sont gagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [91%] :\r\nSi on se fie finalement au seul chiffre, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9penses de publicit\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 il y a quelques instituts qui fournissent des chiffres fiables, on voit que l'UDC concernant par exemple \u00e0 l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale de 2011 et le parti qui a le plus d\u00e9pens\u00e9 par si\u00e8ge, je crois qu'on atteint, selon ses calculs, 360000 francs par \u00e9lu, vous trouvez que c'est normal que un parti comme le d\u00e9pense autant et puis que d'autres comme les Verts, lib\u00e9raux d\u00e9pense 10 fois moins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:16) [89%] :\r\nJe crois que l\u00e0 elle est le financement d'une \u00e9lection ou d'un parti d\u00e9pend aussi du nombre d'\u00e9lus et que plus il y a des lieux plus le parti \u00e0 \u00e0 un financement, nous sommes un parti je pense plus vieux ou plus anciens, c'est depuis plus et donc les les Verts lib\u00e9raux et de ce fait, dans le parti, a peut-\u00eatre plus de moyens, nous sommes le 1er parti suisse et il y a des gens qui nous soutiennent et donc pour moi, c'est pas une forc\u00e9ment une question longtemps car on voit dans des votations, des fois, on voit que la H\u00e9riot 3 \u00e9conome aussi, \u00e7a a vraiment financer a fortement et nous avons perdu, \u00e9videmment que l'argent aide mais je ne crois pas que si l'on parle de 360000 francs pour une \u00e9lection de 4 ans, ce sont aussi des montants comme on peut voir dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:59) [91%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, c'est des montants encore relativement modeste en revanche dans les votations il y a parfois des Budgets assez colossaux dont on conna\u00eet pas exactement le montant mais on voit bien que \u00e7a d\u00e9pense beaucoup et vous avez l'Avantage au sein de l'UDC d'avoir d\u00e9membr\u00e9 tr\u00e8s fortun\u00e9s, comme par exemple la fille de Christoph Blocher 4 milliards de fortune, elle peut puiser dans sa fortune personnelle pour alimenter une votation \u00e0 laquelle elle tient est -ce que c'est juste, \u00e9quitable, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:27) [92%] :\r\nMais moi, je me suis plut\u00f4t admiratif des gens qui n'ont pas besoin d'argent et qui donc il faut vraiment de la politique, par conviction et de ce fait, moi je trouve que c'est tout \u00e0 son honneur, des personnes qui sont responsables de telles entreprises qui sont capables de s'investir pour leur pays, donc ce jeu vous pensez pas que l\u00e0 on puisse parler de justice est -ce que finalement devrait pas remercier ces gens qui pince marcher l'\u00e9conomie de notre pays et qui en plus sont d'accord, de s'investir pour les int\u00e9r\u00eats de son propre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [91%] :\r\nAh, vous parlez de son engagement personnel, mais pour les Lecteurs pour le citoyen, pour qu'un combat politique se d\u00e9roule \u00e0 armes \u00e9gales, parce que ce serait pas plus juste d'avoir un plafonnement des d\u00e9penses ou les partis d\u00e9pensent \u00e0 peu pr\u00e8s tous la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:10) [91%] :\r\nEncore une fois, c'est bien de pouvoir faire de la pub, mais c'est pas une garantie de succ\u00e8s, on voit qu'aujourd'hui le nouveau moyen de communication, ce sont aussi les m\u00e9dias sociaux pour les r\u00e9seaux sociaux, on voit que Trump, c'est un des plus forts qu'il arrive, par les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 faire passer ses messages, donc je crois qu'aujourd'hui l'argent c'est une chose, mais il y a aussi sa place au communiqu\u00e9 qu'on a une autre gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:33) [91%] :\r\nAlors vous avez raison la justesse d'une position politique, la qualit\u00e9 des arguments \u00e7a compte l'argent aussi, sinon ce quart monde en d\u00e9penseraient pas autant \u00e7a, \u00e7a a une influence, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:45) [91%] :\r\nAh mais l'argent a une influence dans la vie, \u00e7a on peut pas le nier et c'est s\u00fbr qu'avec des moyens, on peut se permet d'avoir plus de diversit\u00e9 dans ses moyens de communiquer, donc soit par les r\u00e9seaux, ce sera soit par des affiches soient assure on dit excusez -moi des culs de bus, par exemple, quoi, donc c'est clair qu'avec des moyens financiers, on va pouvoir essayer de toucher plus de personnes, c'est \u00e9vident que c'est un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:12) [96%] :\r\nDonc s'il y a de telles diff\u00e9rences de moyens financiers, c'est que le combat politique se d\u00e9roule pas de mani\u00e8re \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:19) [90%] :\r\nMais vous avez l'impression qu'on ach\u00e8te la personne qui votent parce qu'on fait de la publicit\u00e9, je ne crois pas, je crois que la population suisse \u00e0 cette sagesse de finalement voter comme elle le pense et on a plusieurs fois vu les moyens qu'ont \u00e9t\u00e9 mis, je prends l'initiative de l'UDC du 9 f\u00e9vrier au je crois que la \u00e9conomie suisse a lui aussi mis des moyens hallucinant, bien que l'UDC avec les miens de moyen mais les longtemps \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 remporter cette initiative, c'est donc ce n'est pas toujours la cl\u00e9 du succ\u00e8s, moi je, je pense que l'aspect de l'objet en soi et de l'\u00e9motionnel qui peut toucher les gens, \u00e0 d\u00e9faut, beaucoup plus de port\u00e9e que que l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:03) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Marc Giouse, les affiches de campagne, on a vu, on en voit dans plusieurs cantons romands, cette ann\u00e9e, leur nombre et leurs qualit\u00e9s influence -t-elle votre fa\u00e7on de voter tout cet argent d\u00e9pens\u00e9 en marketing politique est -il \u00e0 votre avis, bien investi 0 58 236 236 0 vacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Matthieu Ramsauer. \r\nDemain, nous reviendrons sur une fameuse votation celles sur la loi sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et sur ce qu'a co\u00fbt\u00e9 la compagnie de part et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:50) [86%] :\r\nJe connais pas, je suis pas si je connaissais, je vous donnerai pas non plus, mais on sait que les m\u00e9dias aimeraient toute la transparence, mais je crois que c'est utile, on sait qu'il faut certains moyens alors certains font des calculs jusqu'moi pour que on va continuer \u00e0 travailler comme \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:11) [85%] :\r\nAiry 3 la d\u00e9faite de l'argent roi, c'est un reportage \u00e0 suivre demain en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:28) [90%] :\r\nInfo trafic RTS une information concernant le trafic ferroviaire, la gare de Fleury est \u00e0 nouveau ouverte mais quelques retards restent possibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:40) [75%] :\r\nPistes propos\u00e9es rien g\u00eanant et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [88%] :\r\nCette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines fanal titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume moralisme, chercheur au CNRS, membre de laboratoire qui s'appelle l'institut des sciences sociales du politique, Michel Christian, j'ai fait la plus grande partie de mes recherches sur l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC et vice-pr\u00e9sidente du parti", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EDBDCEF-310B-4518-951B-A72E932513B0", "internalArchiveId": "5EDBDCEF-310B-4518-951B-A72E932513B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sera le nouvel \u00e9quilibre du Conseil d'Etat valaisan?", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quation pour le Conseil d'Etat valaisan conna\u00eetra son \u00e9pilogue dimanche lors du second tour des \u00e9lections, qui voit le PDC se positionner en arbitre. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini (PS/VS), Oskar Freysinger (UDC/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (PLR/VS).\r\n\r\n* * Quel sera le nouvel \u00e9quilibre du Conseil d'Etat valaisan? FAVRE\r\n-Depuis le 1er tour, le PDC a multipli\u00e9 les signes de soutien \u00e0 votre candidature.Si vous \u00eates \u00e9lu ce sera clairement gr\u00e2ce au PDC, vous leur serez redevable, quelle sera votre marge de manoeuvre au sein d'un gouvernement qui comptera de plus probablement trois PDC ?\r\n-le PDC vous pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 Rossini parce que compte tenu de votre inexp\u00e9rience politique il sera facile de faire de vous ce qu'ils veulent alors que votre adversaire Rossini est connu pour \u00eatre une forte t\u00eate.\r\n-Vous avez 10'000 voix de retard sur Rossini, c'est \u00e9norme.Votez pour vous,  c'est assurer la r\u00e9\u00e9lection  de OF. non ?\r\n-vous r\u00e9p\u00e9tez que votre exp\u00e9rience professionnelle de gestion du personnel vous suffit pour \u00eatre Conseiller d'Etat.mais il s'agit d'autre chose, d'amener une vision politique, de cr\u00e9er des majorit\u00e9s au sein d'un gouvernement et avec le Parlement.tout cela vous devrez l'apprendre.alors qu'il faut \u00eatre op\u00e9rationnel de suite\r\nROSSINI\r\n-Le Haut-Valais se mobilise pour EWK.et pour la prot\u00e9ger bcp voterons Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.alors que le PLR dans le Haut est inexistant.elle-m\u00eame n'a pas ni\u00e9 que le plr pouvait revendiquer un si\u00e8ge.\r\n-Plusieurs cadres de l'UDC ont avou\u00e9 qu'ils avaient vot\u00e9 pour vous au 1er tour.pour faire barrage \u00e0 EWK face \u00e0 la candidate UDC.ils ne revoteront pas pour vous.\r\nLes Haut-Valaisans n'ont plus, ils vont serrer les rangs.et le PDC a clairement pris position.Comment vous comprenez ses appels du PDC \u00e0 soutenir Favre ?\r\n-Vous avez violemment attaqu\u00e9 votre coll\u00e8gue EWK en juin dernier via communiqu\u00e9.comment peut-on vous croire aujourd'hui quand vous dites que vous serez pr\u00eat au compromis et \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n-en tant que socialiste, pour \u00eatre \u00e9lu vous devriez changer de canton.ou de parti ? Vous faites peur ?\r\nFREYSINGER\r\n-Apr\u00e8s le 1er tour o\u00f9 votre fa\u00e7on de faire de la politique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9e, aucune remise en question, vous martelez que ce n'est que la strat\u00e9gie de r\u00e9volution conservatrice avec Ensemble \u00e0 droite qui a \u00e9t\u00e9 mauvaise.aucune remise en question, manque d'humilit\u00e9 ?\r\n-vous avez dit que vous deviez changer votre image (d\u00e9bat de Canal 9), chang\u00e9 de style.on  peut faire \u00e7a en 2 semaines ? qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n-vous dites vivre la pire p\u00e9riode de votre vie, on vous sent mal \u00e0 l'aise, dans les cordes depuis le 5 mars.et votre communication est chancelante et contradictoire.\r\n(\u00ab je suis haut-valaisan, je n'ai pas de sang romand \u00bb, \u00ab si je ne suis pas r\u00e9\u00e9lu les Valaisans devront me payer une rente \u00bb, Desot : \u00ab la r\u00e9volution conservatrice est antid\u00e9mocratique \u00bb alors que vous avez dit vouloir faire une r\u00e9volution conservatrice..)\r\n-vous avez aussi vot\u00e9 Rossini au 1er tour ?\r\n-si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu vous vous concentrez sur le Valais o\u00f9 vous continuerez \u00e0 aller pr\u00eacher la bonne parole \u00e0 Berlin, Moscou etc. ? et la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC ? Difficilement conciliable.\r\n-vous vous plaignez sans cesse des m\u00e9dias.un peu facile.vous dites vous-m\u00eame que vous leur devez vos \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes.", "durationSec": 1243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel sera le nouvel \u00e9quilibre du Conseil d'Etat valaisan? / FOR_2017-03-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quation pour le Conseil d'Etat valaisan conna\u00eetra son \u00e9pilogue dimanche lors du second tour des \u00e9lections, qui voit le PDC se positionner en arbitre. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini (PS/VS), Oskar Freysinger (UDC/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-8439779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:35Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn va lancer tout de suite le d\u00e9bat avec les consoles, les candidats au Conseil d'\u00c9tat valaisan St\u00e9phane Rossini, Oskar Freysinger et monsieur Favre, qui repr\u00e9sente le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBonsoir, candidat socialiste Oskar Freysinger, bonsoir, bonsoir, le conseiller d'\u00c9tat sortant de l'UDC et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre bonsoir bonsoir, candidat pour le PLR, alors on va commencer avec vous ce qu'a Freysinger, conseiller d'\u00c9tat sortant et cette sanction 1er tour est arriv\u00e9 6\u00e8me vous avez perdu \u00e9norm\u00e9ment de suffrages 20000 par rapport \u00e0 il y a 4 ans, \u00e7a vous allez un peu sonn\u00e9 ce Style Freysinger 9 visiblement pas pass\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 en tout cas au 1er tour est -ce que vous allez changer, changer de Style, de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nBon, voyez, il y a une remise en question, d\u00e9j\u00e0 maintenant, pour ce 2\u00e8me tour donc on a relanc\u00e9 la machine sur une toute autre base on joue de nouveau la carte individuelle, \u00e9videmment que j'ai essay\u00e9 \u00e0 un exercice collectif au 1er tour qui a, l\u00e0, c'est \u00e9chouer, je me remets en question \u00e9videmment sur la strat\u00e9gie sur le type de communication, on a aussi activer des r\u00e9seaux, ce qu'on n'avait pas fait au 1er tour etc etc, donc sur la campagne \u00e9videmment qu'il faut tirer la le\u00e7on et tr\u00e8s rapidement si on veut avoir une chance maintenant, je suis assez convaincant, convaincu, excusez -moi, que le les citoyens n'ont pas voulu que je je change fondamentalement, ce que je suis puisque je suis rest\u00e9 celui pour qui ils ont vot\u00e9 il y a 4 ans, lorsque j'ai fait ce super r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire que je dois rester moi- m\u00eame, mais peut-\u00eatre que, il y a des r\u00e9glages dans l'engagement que je prends dans les, les, les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de 10 que les actions, disons que j'ai entrepris \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mandat pass\u00e9 plus \u00e7a qui a pos\u00e9 probl\u00e8me, d'apr\u00e8s ce que j'ai cru comprendre que la gestion de de mon d\u00e9partement a en soi, c'est, c'est \u00e7a qui est assez \u00e9trange dans l'histoire, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [84%] :\r\nMais je pense quand m\u00eame revendiquer celui qui revendique \u00e9galement le d\u00e9partement Christophe Darbellay arriv\u00e9 clairement 1er oui donc c'est peut-\u00eatre aussi une sanction de votre mani\u00e8re de g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [91%] :\r\nAlors vous pourrez parler de sanctions le 19 moi je pense que pour le moment, ok, un signal a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, c'est clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 douloureux je, je dois dire que c'est quelque chose qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 encaisser parce que vous devez continuer \u00e0 faire campagne en ayant pris une baffe monumentale qui vous laisse groggy, c'est vrai que c'est dur, mais \u00e7a m\u00e9rite quand m\u00eame pour le principe, pour tout ce que j'ai toujours d\u00e9fendu pour la souverainet\u00e9 de ce pays, c'est c'est les institutions, la la d\u00e9mocratie directe pour une politique d'immigration qui tienne la route pour pour des fronti\u00e8res cr\u00e9dits pour la s\u00e9curit\u00e9, merde, \u00e7a je l'ai toujours d\u00e9fendue, je vais continuer \u00e0 le faire jusqu'au bout et puis ensuite le peuple choisira le 19 est -ce que vraiment ce ce ce d\u00e9samour et et et par rapport \u00e0 ma personne, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vais perdre et si Par-contre c'\u00e9tait plut\u00f4t due \u00e0 la strat\u00e9gie plut\u00f4t une sorte d'accident de parcours, et bien le peuple me renouvellera sa confiance et moi je suis assez confiant maintenant que que ces gens ne peuvent pas tout \u00e0 coup trouv\u00e9 m\u00e9prisable ce qu'ils ont pour Th\u00e9o nu, il y a 4 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini pour pour le Parti socialiste et aussi pour pour le PLR, afin de les minoritaires, c'est un peu tout ce contre Freysinger dans dans cette r\u00e9\u00e9lection, vous y croyez \u00e0 cette \u00e0 cette promesse de changement qui vient de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [92%] :\r\nMoi j'ai pas me prononcer sur la promesse de de changement de Monsieur Freysinger \u00e7a c'est, c'est son probl\u00e8me, c'est lui- m\u00eame qui a amen\u00e9 ce ce th\u00e8me de de changer l'image moi je reste comme je suis, je suis entr\u00e9 dans cette campagne en venant avec mes exp\u00e9riences politiques mes r\u00e9seaux bernois ma mani\u00e8re de de faire de la politique en en homme de dossiers et j'ai fait la campagne comme \u00e7a, donc j'ai fait la campagne sur la personnalit\u00e9, la population valaisanne m'd\u00e9sign\u00e9 5\u00e8me au 1er tour \u00e7a veut dire que voil\u00e0, j'ai la l\u00e9gitimit\u00e9 de revendiquer une place au au gouvernement et maintenant la probl\u00e9matique, elle se trouve bien s\u00fbr pour cette 5\u00e8me place mais il se trouve aussi pour cette 5\u00e8me place non seulement contre Monsieur Freysinger mais aussi contre monsieur puisqu'on est dans le dans le m\u00eame District, donc voil\u00e0, c'est une campagne qui qui continue pour moi en \u00e9tant telle que je suis tels que j'ai \u00e9t\u00e9 tout le temps dans ma carri\u00e8re politique coh\u00e9rent avec mes id\u00e9es que je ne renie en aucun en aucun cas et avec ma personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [88%] :\r\nEst -ce que vous saurez \u00eatre St\u00e9phane Rossini, le conseiller d'\u00c9tat, de tous les valaisan parce que c'est int\u00e9ressant depuis la fin du 1er tour, on a vu notamment Oskar Freysinger, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le Haut-Valais, allez -y faire campagne de votre c\u00f4t\u00e9, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 hein, la relation avec le Haut-Valais il y a, Esther Weber Kalbermatten mode socialiste qui est devant vous, vous avez eu des mots tr\u00e8s durs compte le Haut-Valaisan l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, quand elle est partie en campagne est -ce que vous saurez \u00eatre ce conseiller d'\u00c9tat, qui est aussi celui de Haut-Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [89%] :\r\nRe- faut pas confondre mais remarquez, mais critique \u00e0 l'\u00e9gard du parti socialiste du Haut-Valais et l'Euro valait, \u00e7a n'est rien, \u00e7a n'est, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose, j'ai toujours fait de la politique comme conseiller national mais aussi au Grand Conseil, en d\u00e9fendant la population qu'elle soit Suisse ou ou valaisannes j'ai fait de la politique pour les gens sans aucune distinction r\u00e9gionaliste, donc je vois pas le probl\u00e8me m\u00eame que je suis socialiste je suis, j'ai aussi la fibre identitaire valaisanne chevill\u00e9 au corps je suis chasseur je suis montagnard, j'habite dans les montagnes, je connais le Valais, des vall\u00e9es, mais je suis vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [87%] :\r\nIl y a juste aussi, hein, \u00e7a fait 20 pourcent de de lectorat dans le canton, sans frais, 2 au Conseil d'\u00c9tat, c'est trop pour le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [90%] :\r\nC'est un probl\u00e8me pour le c'est un probl\u00e8me pour les les Valaisannes et les valaisan qu'il faut une r\u00e9flexion purement je dirais partisane d'un scrutin majoritaire, la population valaisanne a donn\u00e9 les 5 premiers au 1er tour, elle s'est pas pos\u00e9 la question \u00e0 mon avis la proportionnalit\u00e9, parce que pour \u00e7a, il y a le Grand Conseil la population valaisanne a soutenu des personnalit\u00e9s, je fais partie de ces 5 et j'entend bien le rester au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, vous \u00eates le candidat du du PLR, vous \u00eates arriv\u00e9 assez loin de du Quintette du du m\u00eame du sextette de de t\u00eates, vous \u00eates \u00e0 10000 voix de de la 5\u00e8me place et pourtant le PLR voit cette opportunit\u00e9 aujourd'hui de de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, avec le soutien d'un d'un parti, le PDC, on a vu sur les r\u00e9seaux sociaux, certains membres du PDC qui qui affich\u00e9 la photo, ils ont vot\u00e9 pour les trois PDC et rajouter votre nom tout d'un coup cette le meilleur ami du PDC alors vous \u00e9tiez les fr\u00e8res ennemis n'y a pas si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [88%] :\r\nAlors \u00e0 37 ans, je peux vous dire qu'on fait partie des g\u00e9n\u00e9rations o\u00f9 il y a pas d'ennemis historiques, les gens avec qui on veut construire le Valais demain et ce qui est s\u00fbr aujourd'hui, bah c'est qu'effectivement de ce Freysinger lundi tout \u00e0 l'heure, il y aura peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 que le peuple revotent dans le sens o\u00f9 ils le veulent, plus au gouvernement et puis si \u00e7a, c'est quelque chose qui arrive, h\u00e9 bien dans tous les cas, c'est pas 20, comme l'a dit monsieur Rossini mais de d\u00e9putation c'est 14 pourcent pour pour les socialistes, donc quand on dit des personnalit\u00e9s, c'est aussi la vision de la soci\u00e9t\u00e9, qu'\u00e0 la personnalit\u00e9 et on peut pas tout d'un coup comme \u00e7a, exclure le centre- droite que je repr\u00e9sente, en disant, ben voil\u00e0, il y avait 10000 voix, effectivement, il y avait 10 villes voix au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [83%] :\r\n\u00e0 3 1 au Conseil d'\u00c9tat, avec les trois PDC qui sont nettement en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [88%] :\r\nOui, d'accord, mais \u00e0 partir de l\u00e0, il aurait dit et centre- droit alors on leur a dit qu'ils \u00e9taient, centre gauche, maintenant ils sont droit il bouge selon les circonstances assez int\u00e9ressant, moi, ce qui est s\u00fbr, c'est chasser clairement sur mon centre- droite et \u00e7a c'est quelque chose qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense des entreprises un le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du Valais, il recule, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e on s'appauvrit la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et de plus en plus importante, donc l\u00e0 on doit d\u00e9velopper le Valais et l\u00e0 il y a besoin d'un centre- droite fort quelqu'un qui vient de l'\u00e9conomie, et encore une fois la bonne repr\u00e9sentation du canton, elle passe par le Conseil d'\u00c9tat et Grand Conseil et si l'UDC et le PLR ne sont plus repr\u00e9sent\u00e9s, il y a plus de trois PDC 2 socialistes c'est 57 d\u00e9put\u00e9s sur 130 qui ont pas de conseiller d'\u00c9tat, vous voyez un petit peu pervers quand \u00e7a chemine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [86%] :\r\nCentre droite Fortis vous Fr\u00e9d\u00e9ric Favre mais en m\u00eame temps vous \u00eates assez novice en politique, \u00e7a fait une ann\u00e9e que vous en faites vraiment s\u00e9rieusement ce que \u00e7a peut vous qui pouvait repr\u00e9senter ce centre droite fort, on vous reproche ce manque d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [90%] :\r\nAlors on me reproche souvent ce manque d'exp\u00e9rience, mais \u00e0 \u00e7a il y a une r\u00e9ponse qui est toute faite, c'est que je suis dans les entreprises depuis plus de 20 ans, je suis \u00e0 la direction de la 2\u00e8me plus grande entreprise priv\u00e9e du canton, donc \u00e0 partir de l'ex\u00e9cutif de g\u00e9rer des Budgets de g\u00e9rer du personnel, de mettre en place une strat\u00e9gie, c'est \u00e7a aussi la politique, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est quelque chose que je fais plus pieuse heureuse ann\u00e9e d'autres on exp\u00e9rience de l\u00e9gislatif, h\u00e9 bien moi j'ai de l'ex\u00e9cutif \u00e0 mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [90%] :\r\nOskar Freysinger bien Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez je, je ne suis pas l\u00e0 pour dire du mal d'un autre candidat, il a sa l\u00e9gitimit\u00e9, de se repr\u00e9senter le parti a d\u00e9cid\u00e9 puisqu'ils avaient 2 candidats au d\u00e9but, lui, s'en est sortie mieux que l'autre, moi, ce que ce que je peux faire, c'est juste parler pour moi- m\u00eame, je ne peux pas je veux dire, j'ai, je suis le candidat sortant, j'ai fait 4 ans il faut 2 ans environ, pour arriver \u00e0 ma\u00eetriser l'\u00e9norme paquebot qu'on m'avait mis dans les mains, parce qu'ils pour bien c'est toute la s\u00e9curit\u00e9 avec toute la justice, les prisons larv\u00e9e, la police train Scarface non pas forc\u00e9ment, vous avez souhait\u00e9 prendre la s\u00e9curit\u00e9 oui, parce que situation attendez jamais j'avec 2 seules possibilit\u00e9s parce que les r\u00e8glements c'est clair c'est mais c'est les anciens qui choisissent d'abord c'\u00e9tait soit je prenais l'\u00e9cole et la s\u00e9curit\u00e9, ce que j'ai privil\u00e9gi\u00e9 soit c'\u00e9tait l'\u00e9cole et la sant\u00e9 alors avec l'\u00e9cole et la sant\u00e9 souhait\u00e9e 85 pourcent du du personnel salari\u00e9 quelque part par l'\u00c9tat n'est -ce pas, ils sont rest\u00e9s je ne, je me serais tu\u00e9, c'\u00e9tait politiquement impossible \u00e0 r\u00e9ussir, c'est trop, c'est c'est lui, alors il au moins avec ma coll\u00e8gue Esther Weber, on a fait, c'\u00e9tait a l\u00e2ch\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 la pris \u00e0 la sant\u00e9 pas sant\u00e9 social, \u00e7a va mieux en ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nC'est difficile, \u00e7a quand m\u00eame Oskar Freysinger parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai, vous avez des d\u00e9partements importants mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez toujours voulu jouer sur tous les tableaux en restant au d\u00e9but, conseiller national en restant ensuite vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse en ayant une actu une une des activit\u00e9s politiques tr\u00e8s fortes, hein, aux couleurs de votre parti, notamment \u00e0 l'\u00e9tranger, quelque part, c'est vous qui avez souhait\u00e9 jouer ce jeu surtout l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [88%] :\r\nAlors mes activit\u00e9s, l\u00e0 c'\u00e9tait des voyages que j'ai affaire \u00e0 quelques reprises en effet trop pendant cette l\u00e9gislature o\u00f9 je suis all\u00e9 faire une conf\u00e9rence comme invit\u00e9 pour une conf\u00e9rence c'\u00e9tait pendant le week- end \u00e0 mes frais, excusez -moi, mais j'ai encore le droit d'aller \u00e0 Berlin un week- end simplement faire dire en fait pour les valaisan oui non mais attendez, c'est bon week- end quelque part au ment o\u00f9 il keine monsieur je paye demain poche l'avion, l'h\u00f4tel, tous ces mots Week-End, j'ai quand m\u00eame encore le droit d'avoir une vie priv\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a me regarde, vous nous dites, mais avait pas Jean mais attends, \u00e0 toutes les missions de vos je ne pas dit \u00e7a, j'ai juste dit qu'il me fallait il faut 2 ans pour ma\u00eetriser untel paquebots ensuite pendant 2 ans vous donner toute la mesure de ce que vous pouvez faire en dirigeant untel d\u00e9partement \u00e7a c'\u00e9tait ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et maintenant je devrais d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9, je trouve que c'est un g\u00e2chis, c'est \u00e7a que je dis, parce que l\u00e0 maintenant le paquebot, il est vraiment \u00e0 flot et il a trouv\u00e9 sa vitesse de croisi\u00e8re, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'aurais un sentiment de frustration et vraiment de travail inaccompli, c'est \u00e7a qui est dommage parce que le le suivant, lui, va devoir de nouveau faire 2 apprentissage pour ma\u00eetriser et d'autant plus que certains lots n'ont m\u00eame pas de de d'exp\u00e9rience politique, c'est-\u00e0-dire tout ce qui est tout ce qui est la la gestion des, des, des, des, des aspects politiques accessoires simplement la gestion du d\u00e9partement, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et donc ils vont devoir peut-\u00eatre avoir un temps d'apprentissage encore plus long et pour cette raison, je me dis c'est quand m\u00eame un peu du g\u00e2chis si \u00e7a devait aller dans sens mais ceci dit peuple il me dit David lorsqu'il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [86%] :\r\nDroite dimanche exactement St\u00e9phane Rossini voulait l'exp\u00e9rience politique, vous l'avez -vous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps ou pas au Conseil national, on vous a surtout vu sur les questions de sant\u00e9 sociale, a priori, ce d\u00e9partement la et et pas pas disponible, vous \u00eates capable de travailler dans un autre domaine que celui de de pr\u00e8s, de qui est qui a votre pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [92%] :\r\nBien \u00e9videmment, je crois que quand on a fait, alors qui vous int\u00e9resserait, mais la question se pose pas du tout d'abord, il faut \u00eatre \u00e9lu dans les 5 ensuite, il y a des sortants qui seront r\u00e9\u00e9lus et puis on r\u00e9partira les les d\u00e9partements, je crois que j'ai un grand Avantage, en ayant fait 12 ans \u00e0 la commission de gestion du Conseil national, c'est d'avoir suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s les la la gouvernance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et l\u00e0, on devient quelqu'un de tr\u00e8s interdisciplinaire et bien \u00e9videmment que dans les les commissions, j'\u00e9tais plut\u00f4t sant\u00e9- social mais \u00e7a signifie aussi lorsqu'on travaille sur ce th\u00e8me -l\u00e0, avoir une relation tr\u00e8s \u00e9troite \u00e0 la probl\u00e9matique \u00e9conomique par ma formation de scientifiques et mon m\u00e9tier de chercheur, h\u00e9 bien je suis en relation avec tout le probl\u00e8me de l'innovation, la recherche de transfert de technologie, donc on a cette transversalit\u00e9, c'est aussi le r\u00e9sultat de 16 ans de vie politique f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a c'est un c'est un Avantage en m\u00eame temps comme aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, on est tr\u00e8s au courant des dossiers valaisan important dans tous les domaines, donc voil\u00e0, j'ai aucun probl\u00e8me avec l'\u00e9conomie avec l'\u00e9nergie avec la la la formation voil\u00e0 donc aujourd'hui la question c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [80%] :\r\nValaisan sur lesquels les les Valaisans vous pas comment retrouver ainsi, par exemple, on prend la Lex Weber ou la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, vous avez pris des positions qui \u00e9taient encore totale contradiction avec ce qu'ont vot\u00e9 les valaisan la la ainsi la la Halde de plus c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [92%] :\r\nJe m'excuse il faut il faut arr\u00eater les journalistes, il faudrait une fois pour toutes vous informer la latte avec Matthias Reynard, nous avons, nous avons fait campagne contre la la, nous \u00e9tions oppos\u00e9s \u00e0 cette plainte quant \u00e0 la Lex Weber h\u00e9 bien c'est le r\u00e9sultat de ce qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de faire en Valais j'assume cette position, j'habite dans une station de montagne, j'ai vu le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et je cite toujours, Simon Epiney, Kavkaz, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait conseiller aux \u00c9tats, si on est pas capable de r\u00e9gler ses probl\u00e8mes d'autres viendront nous les r\u00e9gler, malheureusement c'est ce qui est arriv\u00e9, mais aussi une frange de la population valaisanne qui a d'autres pr\u00e9occupations, il y a pas dans la la probl\u00e9matique de l'\u00e9conomie touristique, il y a pas que la construction, il y a aussi tout le fonctionnement de l'\u00e9conomie touristique, il faut revoir et l\u00e0 je pense que c'est pas un probl\u00e8me majeur que va \u00eatre de gauche dans ce canton, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, vous avez entendu ce qu'a Freysinger qui disait voil\u00e0 une fille en en 4 ans, c'est c'est court pour se mettent dans un d\u00e9partement, il faut peut-\u00eatre une certaine stabilit\u00e9, il faut compter 2 ans pour pour vraiment conna\u00eetre les arcanes d'autant et peut-\u00eatre m\u00eame plus quand on n'a pas travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans le monde politique, c'est peut-\u00eatre aussi une question de de stabilit\u00e9 de ce gouvernement de r\u00e9formes qui sont lanc\u00e9s et qu'il faudra ont -ils continuer \u00e0 faire aboutir qui qui pr\u00eachent en votre d\u00e9faveur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [87%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame pas moi qui vais d\u00e9cider si Monsieur Oscar Freising, elle est r\u00e9\u00e9lu ou non, moi je suis candidat pour ce poste, je postule un emploi comme ses 2 autres messieurs \u00e0 partir de l\u00e0, je vais pas donner des arguments pour sauf r\u00e9sign\u00e9, j'essaie de mettre en avant ce que moi je peux apporter j'aimerais peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser tout \u00e0 l'heure, il a \u00e9t\u00e9 mis en avant, ben l\u00e0 le manque d'exp\u00e9rience du l\u00e9gislatif monsieur Freising et a une grande exp\u00e9rience dans l'enseignement et la nymphe, il en a fait 28 ans il a jamais fait de gestion d'un d\u00e9partement en tant que telle avant ici est mis il ces choses hein monsieur Rossini taudis, elle a fait campagne, conclu \u00e0 la h\u00e2te, si j'ai bien lu le protocole de vote national, il s'est abstenu, c'est pas comme \u00e7a que moi j'appelle me battre pour mon canton, moi j'ai envie d'aller de l'avant, de montrer des choses et puis quand on est dans une direction \u00e0 5 ou 6, h\u00e9 bien on se bat et puis si on dit qu'on fait quelque chose, on va contre, m\u00eame si son parti derri\u00e8re, peut-\u00eatre pas de la m\u00eame la m\u00eame id\u00e9e usagers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [88%] :\r\nL\u00e0 que vous avez ni inexp\u00e9rience totale parce qu'on s'est abstenu \u00e0 Berne pour laisser la possibilit\u00e9 au Parti socialiste valaisan d'avoir une position ind\u00e9pendante de ce qu'on a fait, et ensuite on a fait campagne contre la la, monsieur, c'est la r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [86%] :\r\nNavr\u00e9 mais j'entends bien mais en attendant on peut aussi oppos\u00e9 Monsieur Darbellay son parti a vot\u00e9 contre, et lui il a vot\u00e9 pour, h\u00e9 ben nous on s'est abstenu pour penser le contraire il y a plusieurs mois, elle est partie retir\u00e9es, excusez -moi, mais oui, mais \u00e7a va l'exp\u00e9rience pour comprendre la politique peut faire des lapsus \u00e0 comme \u00e7a mais par contre, dans une salle o\u00f9 on est tous ans on et0,5 pourcent du du pouvoir d\u00e9cisionnel mais \u00e7a, c'est lorsqu'on aussi comparer 20 pourcent \u00e0 \u00e0 travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [85%] :\r\nC'est pas un, il a travaill\u00e9 dans des commissions des dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [88%] :\r\nMa\u00eetre on va pas vous mette d'accord l\u00e0- dessus, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est int\u00e9ressant avec vous 3 messieurs St\u00e9phane Rossini Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et puis Oskar Freysinger, c'est que les trois finalement, vous d\u00e9pendez des \u00e9lecteurs PDC eux qui vont quelque part d\u00e9sign\u00e9 qui sera le le roi entre vous 3, Oskar Freysinger, j'aimerais bien vous attendent l\u00e0- dessus, vous avez pendant 20 ans de carri\u00e8re politique constamment attaqu\u00e9 le PDC ce parti client\u00e9liste son h\u00e9g\u00e9monie sa bien- pensance tout ce que vous d\u00e9testez et aujourd'hui, vous devez avoir des mots, on a entendu d\u00e8s le soir du 1er tour des mots tr\u00e8s accommodant envers ce parti cache bien su faire campagne \u00e0 nuit punit plus rien comprendre quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [90%] :\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que je peux m'identifier avec l'aile droite du PDC qui sur les valeurs et tr\u00e8s proche de nous, si pour les Noirs du haut certaines c'est pour \u00e7a d'ailleurs que Nicolas Voide \u00e9taient avec moi sur la liste, je peux vivre avec cette aile la du PDC maintenant avec l'aile chr\u00e9tienne-sociale c'est clair que c'est un peu plus difficile, mais \u00e7a ne se joue plus \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce 2\u00e8me tour \u00e0 mon avis, il d\u00e9passe totalement les clivages de des, des, des mots d'ordre des, des, des, des, des partis traditionnels, \u00e7a j'ai travers\u00e9 dans la ville de Sion il y a pas mal de gens avec qui sont arr\u00eat\u00e9es, qui vont parler et je vois quels sont leurs crit\u00e8res, ils sont maintenant r\u00e9ellement \u00e0 choisir l'\u00eatre humain, son bilan \u00e9ventuellement ses caract\u00e9ristiques, son charisme, bon peut-\u00eatre voil\u00e0 des des TCC des crit\u00e8res qui, qui sont tr\u00e8s individuelle, qui sont aussi passablement li\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9motion positive ou n\u00e9gative par rapport \u00e0 la personne et et c'est \u00e7a qui va d\u00e9terminer alors maintenant que le r\u00e9sultat, moi j'en sais rien, mais je sais que je peux \u00eatre confiant quand m\u00eame parce que j'ai donn\u00e9 des preuves de mon de mon militantisme politique de l'engagement de 20 ans de ma vie que je fais quasiment que \u00e7a, et, et o\u00f9 j'ai j'ai vraiment cr\u00e9er un parti \u00e0 partir de rien, ex nihilo pour arriver quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre un acteur le plus important du 2 des plus importants du du du canton du Valais, donc c'est quand m\u00eame un bilan, c'est quand m\u00eame quelque chose o\u00f9 les gens m'ont suivi, il en ou il fait confiance \u00e0 votre bilan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [89%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s il n'y a St\u00e9phane Rossini, c'est vrai, le le PDC c\u00f4t\u00e9 faiseur de roi, presque envie de choisir avec qui il va gouverner dans au Conseil d'\u00c9tat valaisan et ce soutien qui est quand m\u00eame assez, assez claire, assez nette pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre alors malgr\u00e9 les appels du pied aussi de de la pr\u00e9sidente Barbara lendemain c'\u00e9tait lors de notre d\u00e9bat \u00e0 Sion o\u00f9 on comprenait qu'un peu les yeux doux au PDC vous vous comprenez ses ses appels du PDC \u00e0 soutenir aller contre vous finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la politique des des notait valaisan \u00e7a existe peut-\u00eatre encore, je suis pas s\u00fbr que le que l'\u00e9lectorat soit tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, moi j'ai toujours re\u00e7u beaucoup de soutien des des PDC dans mes diff\u00e9rentes \u00e9lections et je vois pas pourquoi ce et ceux qui ont reconnu ma personnalit\u00e9 jusqu'ici la d\u00e9nigreurs et maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:55) [91%] :\r\nOn est au terme de ce d\u00e9bat, messieurs, il y a encore une petite question qu'on a beaucoup envie de vous poser, on est \u00e0 Lyon 1 pour cette cette \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des pr\u00e9sidentielles, on aimerait juste savoir pour qui vous voteriez si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre citoyen fran\u00e7ais qui vous souterraines de rayer pour cette pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:12) [86%] :\r\nAlors, en l'occurrence \u00e0 l'instant o\u00f9 je vous parle, aucune id\u00e9e, aucune id\u00e9e quand quand quand m\u00eame, non pour l'instant non, non, pour l'instant, je me pr\u00e9occupe surtout de la politique valaisanne, j'ai d\u00e9j\u00e0 7 jusqu'\u00e0 apr\u00e8s gain sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [90%] :\r\nAlors vous savez, j'vous vous penseriez Marine Le Pen j'ai reproch\u00e9 au Parti socialiste fran\u00e7ais de s'\u00eatre immisc\u00e9 dans une campagne de votation en Suisse, alors je ne vais pas maintenant, moi, d'ici \u00e0 la radio, allez faire de lui l'ing\u00e9rence politique en France, vous imaginez que je ne r\u00e9pondrai pas \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:44) [97%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini et j'ai entendu la question avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:47) [86%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup, je, je, je, j'observe de temps en temps, ce qui se passe bien que s'\u00e9tant, on n'a pas vraiment beaucoup de disponibilit\u00e9, mais enfin, voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Suisse il y a quelques mois contre le le revenu universel, je ne suis m\u00eame battu contre cette proposition -l\u00e0 donc : ah bon, je suis pas s\u00fbr suis tr\u00e8s enchant\u00e9, puis pour le reste macron j'en sais rien, la, la, les probl\u00e8mes des triangulaires fran\u00e7aise c'est qu'\u00e0 la fin, on vote pour quelqu'un mais pour celui, surtout pour celui qu'on veut pas quoi, donc c'est un peu compliqu\u00e9, donc on attend le 19 mars valaisan puis on laisse les Fran\u00e7ais \u00e0 leurs probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [94%] :\r\nAlors on vous reposera peut-\u00eatre la question au soir du 19 mars merci beaucoup St\u00e9phane Rossini, candidat socialiste, ce qui a Freysinger, conseiller d'\u00c9tat UDC sortant et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, candidat du PLR pour ce 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales au Conseil d'\u00c9tat valaisan qui ont lieu ce dimanche une belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [84%] :\r\nBonsoir, bonne soir\u00e9e, on va bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F23ABF5-F2F9-43CA-A3C0-0FD0063A1069", "internalArchiveId": "7F23ABF5-F2F9-43CA-A3C0-0FD0063A1069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lyon sur l'identit\u00e9 et la France plurielle", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "L'enjeu de la coh\u00e9sion nationale au coeur du d\u00e9bat entre Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian, premier adjoint au maire de Lyon (PS), Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, conseill\u00e8re de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (FN), et St\u00e9phane Guilland, chef de la droite au conseil municipal de Lyon.\r\n\r\n* * L'enjeu de la coh\u00e9sion nationale au coeur du d\u00e9bat entre Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian, premier adjoint au maire de Lyon (PS), Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, conseill\u00e8re de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (FN), et St\u00e9phane Guilland, chef de la droite au conseil municipal de Lyon.", "durationSec": 1303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439771", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lyon sur l'identit\u00e9 et la France plurielle / FOR_2017-03-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019enjeu de la coh\u00e9sion nationale au c\u0153ur du d\u00e9bat entre Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian, premier adjoint au maire de Lyon (PS), Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, conseill\u00e8re de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (FN), et St\u00e9phane Guilland, chef de la droite au conseil municipal de Lyon."], "variantIds": ["ece-8439771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:36Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nForum donc en Direct de Lyon du Grand caf\u00e9 des n\u00e9gociants vient de le dire, c'est notre grand d\u00e9bat sur l'identit\u00e9, ce soir on va commencer par pr\u00e9senter nos 3 invit\u00e9s : Georges ce cap K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le 1er adjoint du maire de Lyon socialiste qui est devenu un marcheur depuis un an par la t\u00eate tout \u00e0 l'heure, Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi est avec nous \u00e9galement, bonsoir madame, vous vous \u00eates conseiller r\u00e9gional de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes Front national et puis St\u00e9phane Guilland bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le chef de la droite au conseil municipal de Lyon, membre des R\u00e9publicains, vous \u00e9tiez pour Jupp\u00e9 sauveur d\u00e9sormais pour Fillon, on verra tout \u00e0 l'heure, cit\u00e9 sous sens vu la l'actualit\u00e9 \u00e9volue beaucoup, on commence avec vous, Ariane Hasler, un petit mot pour poser cette th\u00e8me de l'identit\u00e9 nationale, on l'a dit, hein, cette impression parfois vu de puisque que la France est un pays fractionn\u00e9, on a vu que les attentats ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont ressoud\u00e9 quelques Liens, mais beaucoup d'autres ont \u00e9t\u00e9 distendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nEt alors on souvient \u00e9videmment des images de la grande manifestation le 11 janvier je suis Charlie je suis musulman, je suis fran\u00e7ais, on est tous ensemble et puis, finalement, assez rapidement, dans la foul\u00e9e, bien des questions, on commence \u00e0 \u00e9merger sur la pr\u00e9sence musulmane lors de cette manifestation sur le positionnement de la communaut\u00e9 musulmane est ce qu'il fallait se positionner ou pas par rapport \u00e0 la question du terrorisme donc finalement des questions qui se sont aussi cristallis\u00e9 durant ce quinquennat autour de la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 fissur\u00e9 \u00e0 droite et \u00e0 gauche, on l'a vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nAriane, encore un mot, c'est le Front national, qui m\u00e8ne le jeu sur ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nMais \u00e9videmment, ils sont sur ce terrain l\u00e0 depuis bien plus longtemps que les autres partis et puis force politique qui monte, qui monte et qui force finalement les autres partis \u00e0 se positionner sur ces questions- l\u00e0 et on voit \u00e7a d\u00e9chire aussi \u00e0 nouveau la gauche comme la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nMerci Ariane, on va commencer avec vous, Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian, vous \u00eates le 1er adjoint du maire de Lyon socialiste en France citadins banlieusards, chr\u00e9tiens, musulmans, juifs, fran\u00e7ais issus de l'immigration est -ce que les Fran\u00e7ais aujourd'hui, \u00e7a va encore se parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nJe pense qu'ils savent bien s\u00fbr se se parler d'abord cette vision que vous donnez d'une soci\u00e9t\u00e9 fractionn\u00e9 je voudrais l\u00e0 la pond\u00e9r\u00e9, somme toute, il y a 7 pourcent de de musulmans en France et il y a beaucoup de de gens qui sont, qui ont des trajectoires diff\u00e9rentes, je suis moi- m\u00eame n\u00e9 \u00e0 Lyon 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, n\u00e9 \u00e0 Lyon voil\u00e0 et je me sens parfaitement dans dans l'identit\u00e9 fran\u00e7aise, la question c'est que si on veut exclure si on est, on doit \u00eatre une chose ou une autre, effectivement on g\u00e9n\u00e8re de la fracture si on admet qu'on peut \u00eatre une chose et une autre, et une autre \u00e9ventuellement parce que les identit\u00e9s sont sont complexes, qu'on n'ait pas fait seulement d'un bloc monolithique et heureusement autrement nos soci\u00e9t\u00e9s serait affreusement grise et triste inscrite dans une vision enferm\u00e9s de 2 de leurs racines, je crois que c'est ce que nous plaidons dans notre ville et S\u00e8te et la ville de Lyon est une ville de la mixit\u00e9, pas seulement sociale Giraud viendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure parce que il y a une volont\u00e9 de la construire comme avec cette mixit\u00e9 sociale, mais voyez \u00e0 midi, j'\u00e9tais au d\u00e9jeuner, qu'il y a lieu r\u00e9guli\u00e8rement, 2 fois par an de du groupe D D n'offrent pr\u00e9sentant des de toutes les religions \u00e0 Lyon, nous avons un d\u00e9jeuner autour du maire et de son 1er adjoint pour \u00e9changer entre eux, je, je dis bien toutes les religions anglicanes, protestantes juda\u00efque, je vais pas toutes les citer, nous sommes l\u00e0 pour \u00e9changer \u00e9nonc\u00e9 \u00e9ventuellement pour que les \u00e9glises, prennent des positions ensembles \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Guilland vous \u00eates chef de la droite au droite au conseil municipal de de Lyon c'est vrai que cette cette th\u00e9matique de l'identit\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps c'\u00e9tait celle pratiquement uniquement du Front national et puis les r\u00e9publicains l'UMP avant ce sont vous ferait dans dans cette br\u00e8che, monsieur Georges Querry K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian parle de de mixit\u00e9, d'importance, de ne pas exclure pourquoi au fond \u00e0 droite aussi, vous \u00eates en bonne, vous \u00eates all\u00e9s dans cette, dans cette br\u00e8che de l'identit\u00e9, de parler de nos anc\u00eatres les gaulois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [92%] :\r\nIl y a pas, je pense que que de parler des des anc\u00eatres les gaulois je pense je, je rejoins Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian sur un point qui est, qui est de dire que la mixit\u00e9 est une chance, un moment la mixit\u00e9, elle ne doit pas \u00eatre subie, elle doit \u00eatre accept\u00e9e, je pense qu'on arrive dans beaucoup d'endroits dans notre pays, malheureusement \u00e0 une mixit\u00e9 qui est subie et pas accepter Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian disait que tout est beau, tout est rose \u00e0 Lyon, j'en suis pas certain, moi je suis \u00e9lue d'un arrondissement tr\u00e8s populaire qui est le 8\u00e8me arrondissement dans lequel nous avons 35 pourcent de de logements sociaux et est une des zones de s\u00e9curit\u00e9 de de s\u00e9curit\u00e9 prioritaire de Lyon donc que dans le on pourrait qualifier de quartier un peu chaud, effectue un vrai probl\u00e8me d'acceptation de cette mixit\u00e9 et et de r\u00e9alit\u00e9 de cette mixit\u00e9, un moment, il faut que chacun puisse puisse avancer, je pense qu'en France on a essay\u00e9 de nous faire croire que nous avons un probl\u00e8me d'immigration, je ne pense pas que nous ayons un probl\u00e8me d'immigration, aujourd'hui on a un probl\u00e8me d'int\u00e9gration et on a des zones o\u00f9 cette int\u00e9gration est totalement en panne et je pense que dans ces zones -l\u00e0, il faut tout faire pour remettre int\u00e9gration route parce que si on ne le fait pas, on court \u00e0 la catastrophe, donc c'est c'est aussi ce r\u00e9flexe d'identit\u00e9 que peuvent avoir certains Metz r\u00e9flexe d'identit\u00e9 cache derri\u00e8re une grande crainte de de cette incapacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [84%] :\r\n\u00e0 assimiler Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, vous \u00eates membre du Front national quand vous entendez Monsieur Guilland parler d'une n\u00e9cessaire int\u00e9gration pour ne pas voir la France exploser qu'est -ce que vous \u00eates, qu'est ce que vous dites qu'est -ce que comment vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [94%] :\r\nAlors au Front national, nous sommes beaucoup plus exigeant que demander une int\u00e9gration, nous demandons une assimilation comme il s'est pass\u00e9 les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes avec l'immigration italienne et espagnole, par exemple, il y avait au coeur de s'immerger dans l'histoire et dans la culture fran\u00e7aise, oui nous ce que nous ce que nous voulons, c'est une France fi\u00e8re de ses traditions et qui les d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [85%] :\r\nLa France, un peu pas \u00eatre fier, c'est la si elle est plurielle, c'est la diff\u00e9rentes identit\u00e9s aussi religieux alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [93%] :\r\nOu ne reconna\u00eet pas la France plurielle, nous reconnaissons une France unie et indivisible, nous ne reconnaissons pas les communaut\u00e9s existent la nation l'historie la nation est une communaut\u00e9 de destin et les gens doivent regarder dans la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [85%] :\r\nGeorges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian ce ce d\u00e9bat, hein, sur l'assimilation ou l'int\u00e9gration l\u00e0 aussi en Suisse, en jusqu'\u00e0 quel point on devient Suisse qu'est -ce qu'il faut faire pour devenir suisse qu'est -ce qu'il faut faire pour devenir fran\u00e7ais \u00e0 partir de combien de g\u00e9n\u00e9rations, il faut faire, faut, il faut remonter pour devenir fran\u00e7aise, vous voyez, lever les yeux au ciel, pendant que la repr\u00e9sentante du parlait sur ses efforts quand m\u00eame d'int\u00e9gration, ce qu'il faut faire c'est \u00e0 partir de 7 de partir des communaut\u00e9s locales, c'est de venir l'impulsion doit venir de de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, sans doute, tout \u00e7a doit venir pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [92%] :\r\nComme d'habitude les et c'est pas, c'est pas une partie du s'il y a probl\u00e8me c'est pas seulement une partie qui doit faire le travail, c'est c'est \u00e9videmment cette commune \u00e9tait destin qu'on nous cite \u00e0 l'instant, c'est aussi pour reprendre cette belle formule de renom de dire que la nation est un pl\u00e9biscite quotidien, c'est-\u00e0-dire qu'elle se construit et reconstruit en permanence, donc j'ai d\u00fb aller tr\u00e8s vite, moi pour \u00eatre Fran\u00e7ais, en une g\u00e9n\u00e9ration, ce que je suis premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e \u00e0 Lyon, je le redis, j'en appelle, vous \u00eates d'origine arm\u00e9nienne, merci et est tout \u00e0 fait convaincu d'\u00eatre de ces 2 partis, j'ai pense que ce qui compte c'est de d'adh\u00e9rer effectivement \u00e0 ce qui est le la R\u00e9publique ses valeurs et de de vivre cette France au quotidien, pas comme quelqu'un venu de l'ext\u00e9rieur, qu'il n'accepterait pas, mais de la vivre comme le font l'immense majorit\u00e9 des fran\u00e7ais je crois qu'on on aujourd'hui, on a eu les probl\u00e8mes des banlieues : vous savez bien, \u00e7a a commenc\u00e9 aux Minguettes, il y a 30 ans, \u00e7a c'est continuer au Mas du Taureau, \u00e0 Vaulx-en-Velin et pour se terminer \u00e0 la Duch\u00e8re, il y a seulement quelques ann\u00e9es, le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait dans cette dans ce territoire avec les diff\u00e9rents maires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9senclaver ces ces lieux de d'enfermement de ghetto, c'est de cr\u00e9er les conditions pour que le m\u00e9lange de S\u00e8te et la mixit\u00e9 n'est pas un vilain mot, c'est juste \u00e0 prendre par la connaissance r\u00e9ciproque \u00e0 chacun de partager un toit commun qui est celui de de la France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [83%] :\r\nSt\u00e9phane Guillon, m\u00eame question justement sur ce qu'il faut faire pour en parler des, des, des cit\u00e9s dans dans la la banlieue lyonnaise, que ce qu'il faut faire pour justement pour trouver un an trop comment il ne ce qui ce qui est l'\u00eatre de de l'nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [91%] :\r\nJe pense qu'il faut aller beaucoup plus loin que ce qui est fait aujourd'hui \u00e0 Lyon, je rappelle juste que Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian 20 cit\u00e9 certains quartiers : les Minguettes les Minguettes La Duch\u00e8re et et je reviendrai \u00e0 Lyon 8\u00e8me que je connais bien, Mermoz, ce sont quand m\u00eame les quartiers lyonnais qui ont fait l'objet de classement, zones de s\u00e9curit\u00e9 prioritaires, les premiers, donc les probl\u00e8mes ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s, on nous dit et on met beaucoup sur l'ANRU qui aura d'une politique initi\u00e9e par la droite, hein, je rappelle que c'est Jean-Louis Borloo \u00e0 l'\u00e9poque qui avait initi\u00e9 la r\u00e9novation urbaine, on a fait \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, d'investissement sur l'immobilier aujourd'hui, je pense qu'on a 2 axes de travail principaux : le 1er va \u00eatre de vraiment s'appuyer sur l'\u00e9cole qui aujourd'hui est mise \u00e0 mal, mise \u00e0 mal parce qu'elle est pas forc\u00e9ment toujours comprise et accept\u00e9e par par une partie des populations et qu'il faut qu'\u00e0 un moment, on a un contrat d'adh\u00e9sion avec l'\u00e9cole et la 2\u00e8me chose c'est l\u00e0 une meilleure utilisation du logement social aujourd'hui en France, on a un syst\u00e8me ou dans le logement social quand on b\u00e9n\u00e9ficie d'un logement social en b\u00e9n\u00e9ficie de ce logement social \u00e0 vie, quelles que soient nos revenus demain le logement social ne doit pas \u00eatre un un logement \u00e0 vie, ce doit \u00eatre un logement de transition d'aider quelqu'un qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un d'un logement social, le jour o\u00f9 il a pu gagner un peu plus d'argent, parce qu'il a, il a fait son chemin, il doit laisser ce logement social \u00e0 d'autres personnes et \u00e7a passera pas par ces 2 piliers qui que sont pour moi, l'\u00e9cole et le logement si on veut arriver \u00e0 faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [85%] :\r\nL'\u00e9cole et logement, terme de solutions Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, du c\u00f4t\u00e9 du Front national, quelles sont vos solutions un petit papier devant vous avez photocopier pris avec vous je suis s\u00fbr que vous avez quelque chose \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:15) [93%] :\r\nOui voil\u00e0 donc je je voulais vous donner l'exemple de de ce qu'il ne faut exactement pas faire pour pour contrer une assimilation j'ai ici donc une fiche de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire publique de Douvaine qui date du 7 mars o\u00f9 on demande aux parents d'\u00e9l\u00e8ves de CM1 pour l'ann\u00e9e prochaine, de choisir entre des langues, je voulais si le Turc l'arabe, le marocain, le Tunisien et l'Alg\u00e9rien, voil\u00e0 donc il y a l'arabe, pourquoi l'arabe parce que l'arabe, c'est la langue du Coran, donc on peut se poser la question, surtout en Haute-Savoie, o\u00f9 nous avons des fronti\u00e8res avec la Syrie, comment se fait- il qu'on ne puisse pas apprendre par exemple allemand ou comme on a aussi des fronti\u00e8res avec l'Italie, on ne puisse pas apprendre l'italien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [86%] :\r\nMais Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, il y a 6, ces personnes sont l\u00e0 souvent l'viennent de de pays o\u00f9 le la France que que la France a colonis\u00e9, donc il y a un et ceux qui ne sont droite d'\u00eatre ici qu'est -ce qu'on fait pour que \u00e7a se passe bien entre la population qui r\u00e9sidente depuis plusieurs plusieurs si\u00e8cles et ces nouveaux arriv\u00e9s qui sont pas l\u00e0 qui sont l\u00e0 quand m\u00eame, depuis quelques, quelques temps, comment on fait pour que \u00e7a se passe que on peut assimiler assure c'est, c'est une chose mais en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame des racines, comment on fait pour que \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [91%] :\r\nAlors je vais vous prendre mon exemple, je suis donc franco- isra\u00e9lienne, je suis arriv\u00e9 en 2002, d'Isra\u00ebl, Isra\u00ebl n'est pas un pays la\u00efc, c'est un pays et de th\u00e9ocratie ou vous subissez des contraintes religieuses quasiment insupportable et j'\u00e9tais donc tr\u00e8s soucieuses en arrivant en France un bon je suis n\u00e9e fran\u00e7aise en arrivant en France, en revenant en France, de voir que le le domaine public, un \u00e9t\u00e9 devenait parfois une mosqu\u00e9e par exemple dans les pri\u00e8res de la rue Myrha, sans que \u00e7a ne g\u00eane absolument personne le la seule personne qui s'est qui s'est \u00e9lev\u00e9 contre \u00e7a, c'est Marine Le Pen, tout le monde, tout le monde s'est moqu\u00e9 d'elle mais n\u00e9anmoins, c'est la seule, la seule qui a impos\u00e9 une qui veut imposer une la\u00efcit\u00e9 et je pense et je pense que pour vivre ensemble il faut sortir la religion du domaine public, absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [91%] :\r\nJe voulais juste ajouter quelque chose qui frappe \u00e9norm\u00e9ment dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est qu'on a un discours qui se construit uniquement en n\u00e9gatif ou essentiellement n\u00e9gatif par rapport \u00e0 ces questions- l\u00e0, la question des communaut\u00e9s, la question de l'int\u00e9gration et \u00e7a, finalement, c'est quelque chose qui sera pour se dit : mais comment, \u00e0 quelle France finalement par le ton, acquis par le ton dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, quand on voit aussi le le visage, un des candidats, on se rend compte qu'on a affaire \u00e0 des gens qui, pour l'essentiel sont des hommes blancs alors finalement acquis cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle parle -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [92%] :\r\nGeorges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian l'ann\u00e9e pass\u00e9e, par exemple suite au aux attentats qui ont frapp\u00e9 la France, \u00e0 partir notamment de de d\u00e9cembre 2015 on a comme d\u00e9couvert dans les banlieues, des zones dans lesquelles on avait l'impression que le pays que l'\u00c9tat, un peu perdu le contr\u00f4le avec le d\u00e9veloppement de foyers d'extr\u00e9misme d'instrumentalisation religieuse qui ont abouti \u00e0 des pertes de contr\u00f4le au d\u00e9veloppement de personnes qui s'y sont clairement attaqu\u00e9 \u00e0 la France, quand m\u00eame, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, quand on entend Madame Fran\u00e7oise Abadie Parisi, qui dit il faut faire attention : il faut sortir la religion est -ce que la France n'a pas \u00e9t\u00e9 un petit peu trop loin, trop tol\u00e9rant peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [92%] :\r\nAlors, bien entendu, d'abord en rien nier les difficult\u00e9s que nous avons dans certains territoires, St\u00e9phane Guilland, le l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et je suis pas dans une vision tout en rose, couleur qui \u00e9volue d'ailleurs, c'est pas \u00e7a le l'objet, je crois que bien entendu il y a des difficult\u00e9s, la question c'est : soit on les aggrave, on les a Acut ils les rend encore plus aigu\u00eb, soit on se propose d'essayer de trouver un un processus et bien entendu la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise je reviens Aristide Briand, 1905 qui fait passer cette loi d'apaisement contre ceux qui \u00e9taient les plus extr\u00e9mistes pour \u00e9radiquer les religions, pas seulement de la sph\u00e8re publique, mais de les emp\u00eacher de vivre dans dans dans cette France- l\u00e0 la loi \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 fran\u00e7aise elle aide permettent la libert\u00e9 de chacun de croire ou de ne pas croire de croire \u00e0 ce qu'il veut, pourvu que \u00e7a ne s'exprime pas dans l'espace public et que \u00e7a ne g\u00eane pas l'ordre public, les lois existent, il suffit, r\u00e9guli\u00e8rement, de les faire appliquer, ne pas revenir sur le pass\u00e9, mais probablement que durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui un certain nombre de, de, de, d'experts ont ont travaill\u00e9 cette question probablement qu'on a laiss\u00e9 filer un certain nombre de points autour de ces exigences, pour autant il faut pas tout jeter le b\u00e9b\u00e9 : le bain et et tout, je crois que la la\u00efcit\u00e9 telle qu'elle s'est d\u00e9finie dans mon texte, elle est celle qui permet de vivre c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te et de faire des choses ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [83%] :\r\nCette bonne volont\u00e9 St\u00e9phane Guillou, vous \u00eates -vous membre des r\u00e9publicains, \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:25) [90%] :\r\nAlors, la bonne volont\u00e9, je peux la partager par on ne partage pas toujours la m\u00e9thode de Jean-Pierre Vacher TLM parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de vie FCM l'institut culturel musulman qui a \u00e9t\u00e9 qui qui est en train d'\u00eatre construit \u00e0 Lyon je rappellerai juste que que ce soit au conseil municipal de Lyon ou au conseil m\u00e9tropolitain, les \u00e9lus r\u00e9publicains se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette subvention par la ville de Lyon et \u00e9pars et par la m\u00e9tropole de Lyon pour pour 2 raisons, de la m\u00eame fa\u00e7on que que le conseil r\u00e9gional pr\u00e9sid\u00e9 par Laurent Wauquiez s'est oppos\u00e9 pour pour 2 raisons principales, la 1\u00e8re c'est que le culturel et le cultuel doivent \u00eatre totalement s\u00e9par\u00e9s que le financement du culturel ne doit pas avoir lieu, je rappelle juste que l'institut culturel musulman \u00e0 Lyon va \u00eatre construit sur le m\u00eame site que la grande mosqu\u00e9e, ce qui d\u00e9montre quand m\u00eame une perm\u00e9abilit\u00e9 entre le culturel et le cultuel qui posait probl\u00e8me, la 2\u00e8me question c'est que malgr\u00e9 nos multiples demandes, le financement de cet institut culturel musulman reste totalement flou en particulier quand m\u00eame au financement de pays \u00e9trangers, je pense \u00e0 l'Arabie Saoudite et \u00e0 d'autres et que m\u00eame si dans entre en catastrophe des pr\u00e9cisions, nous on \u00e9tait port\u00e9e, rien ne rien de pr\u00e9cis nous permettait de de nous assurer qu'il n'y a pas de financement \u00e9tranger lorsque nous vendions cynique, on a souhait\u00e9 r\u00e9agir, oui, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:38) [91%] :\r\nL\u00e0 c'est un peu la caricature, je comprends bien que \u00e7a, \u00e7a pu agacer pour des tas de raisons qui sont, je voudrais dire que d'abord, cet institut fran\u00e7ais de civilisation musulmane est un projet de plus de 30 ans, que d'autre majorit\u00e9 dans cette ville de droite en particules ont soutenu tout au fil de ces ann\u00e9es, voil\u00e0 typiquement une aggravation conjoncturelle qui fait que des hommes et des femmes qui hier \u00e9tait d'accord, prennent aujourd'hui des positions diff\u00e9rentes, je suis bien entendu tr\u00e8s convaincu qu'il faut s'assurer du maximum de, de pr\u00e9caution autour de cet institut n'est que plus que jamais nous avons besoin d'\u00e9changer et de mieux comprendre la culture de l'autre et je dirais m\u00eame pour les musulmans de comprendre ce qui est leur culture, le vrai probl\u00e8me aujourd'hui pour l'Islam, c'est qu'il ne qu'il parle au nom de cette religion sans en conna\u00eetre fondamentalement les racines, c'est \u00e0 \u00e7a que l'Institut de r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [91%] :\r\nAnne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, peut-\u00eatre que \u00e7a passe justement par par une formation des des imams par par une plus grande connaissance, peut-\u00eatre m\u00eame expliquer tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole par l'\u00e9cole pour que, pour qu'on comprenne la religion sa propre pour vivre ensemble, finalement, \u00e7a peut \u00eatre une solution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:52) [88%] :\r\nNon, je le redis encore, nous ne reconnaissons aucune communaut\u00e9 hors de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise, maintenant si vous voulez, mais ils sont fran\u00e7ais r\u00e9ellement la communaut\u00e9 fran\u00e7aise communaut\u00e9 fran\u00e7aise, il peut y avoir des chr\u00e9tiens, des juifs, des musulmans, voil\u00e0 et Noirs, des blancs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [92%] :\r\nDonc il y a des musulmans fran\u00e7ais qui qui qui habitent ici et qui visiblement s'dont la religion est remise en question tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pour pour que pour am\u00e9liorer ce ensemble ce qu'il faudrait pas am\u00e9liorer aussi la connaissance de la religion musulmane pour pour les Fran\u00e7ais chr\u00e9tiens et peut-\u00eatre am\u00e9liorer aussi la formation des imams plus grande de contr\u00f4le des imams qui viennent en France et \u00e7a, ce serait pour rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:33) [91%] :\r\nTout le monde non je suis nous sommes absolument contre, nous n'avons pas \u00e0 nous m\u00ealer des histoires de formation d'imams ou quoi que ce soit la pratique d'une religion pour nos doit \u00eatre familiale il ne il n'est pas question de, de, de faire un pros\u00e9lytisme religieux de la cotation sur cette voie de la coh\u00e9rence non non et je je pense que pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes des banlieues etc comme vous dites, la solution ce serait peut-\u00eatre tout simplement d'installer vraiment une France sur une France qui prot\u00e8ge un \u00c9tat r\u00e9galien, parce que les gens dans les banlieues aussi le 3 le droit de vivre tranquille, de pouvoir sortir les filles en short ou en jupe, hein, je pense que je pense qu'il faut simplement siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [91%] :\r\nGeorges par dangereux K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian quand on observe tout \u00e7a depuis la Suisse, on est frapp\u00e9 quand m\u00eame par la difficult\u00e9 des politiques \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces arguments -l\u00e0 quels arguments ce qu'on entend du Front national sur ces \u00e9l\u00e9ments tristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:37) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je, moi je veux bien faudrait un peu plus de temps pour r\u00e9pondre point par point, mais moi je voudrais dire que c'est un probl\u00e8me, ce que le monde non de l'on sait que \u00e7a produire en fondamentalement dans dans la biologie humaine la tol\u00e9rance spontan\u00e9e n'existe pas, elle existe seulement entre 2 stricte vrais jumeaux dans tous les autres cas, la tol\u00e9rance est une construction, il faut le faire, il faut mettre de l'\u00e9nergie si vous partez du principe que les diff\u00e9rences sont strictement des causes et des clauses de s\u00e9paration, h\u00e9 bien vous aurez des front contre front, ce que nous devons essayer, je ne nie en rien les difficult\u00e9s, les probl\u00e8mes, nous les connaissons, je viens de vous citer c'est \u00e0 Lyon qu'on a eu les premi\u00e8res \u00e9meutes de urbaine, je voudrais dire qu'\u00e0 Lyon il y a eu des mouvements majeurs le mutualisme Simoni, le catholicisme social que tout \u00e7a a construit notre ville dans une recherche de consensus que c'est peut-\u00eatre plus les \u00c9tats-Nations qui doivent \u00eatre importante, mais que l'Europe de demain se construire \u00e0 travers des grandes m\u00e9tropoles, et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre que la question des identit\u00e9s se modifiera mes enfants sont d\u00e9j\u00e0 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [88%] :\r\nEt on va conclure sur ces paroles de Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian, vous \u00eates pr\u00eat, maire, adjoint au maire de Lyon, socialiste merci beaucoup devraient notre invit\u00e9 ce soir, merci \u00e9galement \u00e0 Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, vous \u00eates conseill\u00e8re r\u00e9gionale de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes Front national St\u00e9phane Guilland, chef de la droite au conseil municipal de Lyon, membre, les r\u00e9publicains vous pour Fran\u00e7ois Fillon, tiens, on va quand m\u00eame pas vous laisser partir sans vous poser la question, Fran\u00e7ois Fillon pour le soutenir, aujourd'hui, malgr\u00e9 cette mise en examen avait dit un petit chemin examen j'arr\u00eate maintenant, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:19) [90%] :\r\nBen oui, le en examen \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait attendu puisqu'il a annonc\u00e9 lui- m\u00eame, il y a 10 jours, donc je dirais que c'est un non- \u00e9v\u00e9nement, je m'\u00e9tonne juste quand m\u00eame qu'une fois encore, elle soit annonc\u00e9e par la presse avant de l'\u00eatre annonc\u00e9s par les juges, \u00e7a d\u00e9note quand m\u00eame, je ne suis pas complotistes puisque juriste mais \u00e7a d\u00e9note quand m\u00eame dans le fonctionnement de la justice qui qui questionne et qui doit questionner nos voisins suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:38) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Guillon merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on prend cong\u00e9 ici de Lyon, on va pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-A4E5859C-F300-40F9-9183-F4578E9BE1DC", "internalArchiveId": "A4E5859C-F300-40F9-9183-F4578E9BE1DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, sp\u00e9cialiste des populismes;St\u00e9phane Montangero,  membre de son comit\u00e9 directeur, pr\u00e9sident du PS vaudois;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, GE, membre du parti Les Verts;Gregor Rutz, UDC ZH, \u00e9lu au grand conseil ZH, membre de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/FRANCE/BEAUX COSTUMES FILLON PA) Les pol\u00e9miques, les fran\u00e7ais en ont assez! \r\nEmmanuel Macron l'a dit hier sur Tf1...et il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser...\r\nDe gauche \u00e0 droite...les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et leur entourage r\u00e9clament un d\u00e9bat sur le fond...\r\nIl faut dire qu'\u00e0 6 semaines du premier tour...la campagne peine \u00e0 d\u00e9marrer...\r\nentre po\u00e9mique, affaire judiciares et invectives.\r\nF\u00e9d\u00e9ric Says...pose le diagnostic.\r\nIl y a les pol\u00e9miques...les affaires judiciaires et les invectives...\r\nmais il manque...le d\u00e9bat de fond....\r\nA 6 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...\r\nLes fran\u00e7ais attendent encore un v\u00e9ritable \u00e9change sur les id\u00e9es...les programmes des candidats...\r\nBref, \u00e0 41 jours du premier tour...la campagne peine \u00e0 d\u00e9marrer...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says...pose le diagnostic...\r\n   1'01''\r\n(D1/ OPERATION JOURS DE FRANCE DI)  \r\n...ces \u00e9lecteurs ind\u00e9cis et les autres...nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vont aller \u00e0 leur rencontre...\r\nIls parcourent la France profonde...loin des QG de campagne...\r\nUne op\u00e9ration baptis\u00e9e: jours de France...\r\nElle d\u00e9bute ce matin sur nos ondes...avec des carnets de routes notamment...\r\nPremi\u00e8re escale en Corr\u00e8ze...o\u00f9 vous \u00eates Nicolas Vultier.\r\nBonjour...\r\n...vous \u00eates le chef de notre rubrique internatinale...en direct de \"Brive la Gaillarde\"...c'est o\u00f9 sur la carte?\r\n...\r\nNicolas...deux semaines d'op\u00e9ration sp\u00e9ciale...pour parcourir la France...qu'est-ce que vous allez y faire? qui allez-vous rencontrer? dites-nous tout?\r\nC'est a la fois banal mais toujours essentiel et passionnant. Le terrain, A la rencontre de ce qu'on appelle souvent la France profonde... ou tout simplement La France comme le dit le maire de Brive la Gaillarde Frederic Soulier. Ni France d'En Bas ni France d'En Haut. La France dans toute sa diversit\u00e9, ses opinions. Ses couleurs id\u00e9ologiques aussi.\r\nCC: Nicolas Vultier, cette Corr\u00e8ze, vous allez la sillonner cette semaine aux c\u00f4t\u00e9s d'Annouk Henry...Pourquoi avoir choisi ce d\u00e9partement?\r\nSymboliquement la Corr\u00e8ze c'est dans l'histoire r\u00e9cente, le d\u00e9partement de deux pr\u00e9sidents. Jacques Chirac et Francois Hollande.  Et puis plus concr\u00e8tement on trouve en Corr\u00e8ze, ce qui touche les fran\u00e7ais au plus pr\u00e8s dans leur quotidien. L'emploi, la d\u00e9sertification rurale, l'exode des jeunes, le risque de communautarisme, les questions sur l'ins\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de transport, des agriculteurs qui se demandent quel sera leur avenir. \r\nCC: Et la campagne pr\u00e9sidentielle en Corr\u00e8ze \u00e7a donne quoi?\r\nElle prend lentement mais on sent des brivistes int\u00e9ress\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser, le P\u00e9n\u00e9lope Gate a peut \u00eatre ramen\u00e9 des fran\u00e7ais vers la politique. Mais il a ralenti le cours normal d'une campagne. On attend toujours le d\u00e9bat de fond. Tous connaissent le scandale, beaucoup disent \u00eatre dans le plus grand d\u00e9sarroi. Ils s'interrogent mais ils iront voter. \r\n...justement ces brivistes...habitants de Brive la Gaillarde on les entendra dans votre reportage Nicolas...juste apr\u00e8s ce journal...\r\n((votre prochaine \u00e9tape?))\r\n...\r\n***on vous rappelle donc notre op\u00e9ration Jours de France...\r\n2 semaines sur les routes de l'Hexagone pour prendre le pouls des fran\u00e7ais...avec des reportages...des portraits de Suisse qui travaillent en France...Forum sera en direct de plusieurs villes...\r\ndont Bordeaux ce soir. \r\nLe tout \u00e0 suivre... sous le hashtag \"JoursdefranceRTS\"\r\n(09/TURQUIE/TENSIONS PAYS-BAS, ITV JAMIN) ...La France qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la pol\u00e9mique turque...\r\nHier le chef de la diplomatie turque Melvut Cavusolglu...qui avait annul\u00e9 sa visite en Suisse...y a tenu une meeting \u00e0 Metz...\r\nun rassemblement autoris\u00e9 par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande...\r\nScandaleux pour le Front National. \r\nUn manque de solidarit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\nqui prend donc le parti des Pays-Bas qui ont interdit aux ministres turcs d'y faire campagne...\r\n***...ce qui leur a d'ailleurs valu les foudres de Recep Tayyip Erdogan...\r\nle pr\u00e9sident turc a qualif\u00e9 les Pays-Bas de r\u00e9publique banani\u00e8re...\r\nIl promet des repr\u00e9sailles...\r\nD\u00e9nonce le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses ministres en Europe, parle d'une forme d'islamophobie...d'une mont\u00e9e du racisme et du fascime.\r\nLe premier ministre n\u00e9erlandais exigent des excuses...\r\nEt pourtant...derri\u00e8re les mots...aussi forts soient-ils...peut de risque que l'escalade se concr\u00e9tise...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge  nous explique pourquoi. \r\n  1'00''\r\nJ\u00e9rome Jamin sp\u00e9cialiste des populismes avec Dominique Choffat...\r\nLes \u00e9lections aux Pays-Bas c'est ce mercredi...d\u00e9bat ce soir entre le premier ministre Mark R\u00fctte et son principal opposant, le d\u00e9put\u00e9 Geert Wilders...\r\nle scrutin pour ou contre le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie c'est le 16 avril.\r\n(Brexit br\u00e8ve) En bref, une autre \u00e9ch\u00e9ance...\r\nautour du Brexit.\r\nLondres pourrait enclencher d\u00e8s demain la proc\u00e9dure de divorce...avec l'UE...le fameux artice 50 du trait\u00e9 de Lisbonne...\r\npuisque le parlement britannique pourrait boucler le dossier ce soir d\u00e9j\u00e0...en adoptant le projet de loi du gouvernmeent...qui a annonc\u00e9 hier avoir concoct\u00e9 un plan B au cas ou les n\u00e9gociations avec Bruxelles \u00e9choueraient.\r\n(06/INITIATIVES ASSURANCES MALADIE ITV MONTANGERO) ***7h...on revient en Suisse...avec cette question: le parti socialiste soutiendra-t-il les deux nouvelles initiatives f\u00e9d\u00e9rales sur l'assurance maladie?\r\ndeux initiatives port\u00e9es par les ministres de la sant\u00e9 genevois et vaudois.\r\nle MCG Mauro Poggia et le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\non vous l'apprenait samedi dans Forum...\r\nLa premi\u00e8re initiative veut donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion des assurances maladie (fixer et encaisser les primes).\r\nL'autre entend limiter les liens entre assureurs et parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. ((en leur interdisant de si\u00e9ger dans les conseil d'dministration))\r\nMais pour en revenir au PS...Le parti \u00e0 la rose n'avait pas soutenu le combat de Pierre-Yves Maillards au c\u00f4t\u00e9 de la FRC (l'automne dernier). \r\nAujourd'hui, ces textes ont de quoi convaincre le PS suisse selon St\u00e9phane Montangero membre de son comit\u00e9 directeur et pr\u00e9sident du PS vaudois.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(01/UDC A L'ETRANGER PAPIER PA) Une autorisation \u00e9crite. \r\nC'est ce dont auront dor\u00e9navant besoin les parlementaires UDC pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger lors des sessions parlementaires, selon la NZZ am Sonntag.\r\nFini, les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et permises. \r\nLe groupe UDC craint, fautes de combattants, de perdre des votations en plenum. Il vient donc d'adapter son r\u00e8glement. Muriel Ballaman.\r\n  1'00''\r\n(D5/ PARLEMENTAIRES SUR JO PI) ***Des Jeux Olympiques en Valais en 2026: \u00e0 Berne de nombreux parlementaires sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir le porte-monnaie.\r\ndans les limites du raisonnable. Entre enthousiasme pour une manifestation d'ampleur en Suisse et la crainte des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et financiers. les prises de position sont difficile \u00e0 d\u00e9crypter car elles d\u00e9passent la logique partisane. Cynthia Racine a pris le pouls du parlement.\r\n  1'30''\r\n(Br\u00e8ve Tennis) Tennis les suisses \u00e0 Indian Wells...cette nuit....\r\nTimea Bachinsky affrontera la num\u00e9ro 3 mondiale Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en 3 sets sur la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\nRodger Federer sera face \u00e0 l'am\u00e9ricain Steve Johnson en 16\u00e8me de finale...le B\u00e2lois a mis 51 minutes pour battre le fran\u00e7ais Stephane Robert.\r\nFin de parcours en revanche pour Henry Laacksonen battu en 3 sets accroch\u00e9s par l'am\u00e9ricain Jack Sock.\r\n(18/LAUSANNE SPORT PA) ***En football, le Lausanne Sport attend toujours un premier succ\u00e8s en 2017. \r\nHier (dimanche) dans leur antre de la Pontaise les Vaudois ont partag\u00e9 l'enjeu 0 \u00e0 0 contre Young Boys. Un r\u00e9sultat nul qui ne peut satisfaire des Lausannois d\u00e9sormais lanterne rouge... Herv\u00e9 Borsier. \r\n   0'49''  BORSIER\r\nDeux autres matches avaient lieu hier (dimanche). Thoune a s\u00e8chement battu Lugano 5 \u00e0 2 alors que B\u00e2le s'est impos\u00e9 \u00e0 Sion 1 \u00e0 0. Sion est toujours 3\u00e8me mais ne compte d\u00e9sormais plus que 2 points d'avance sur Lucerne 4\u00e8me.\r\n(Br\u00e8ve fin) Gen\u00e8ve (ats) La Chaux-de-Fonds et Ajoie sont au bord de l'\u00e9limination. En demi-finales des play-off, les Neuch\u00e2telois ont perdu 5-1 \u00e0 Rapperswil, tandis que les Jurassiens ont \u00e9t\u00e9 battus 4-3 ap par Langenthal, et les voil\u00e0 men\u00e9s 3-1 dans la s\u00e9rie.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8437995", "ece-8437976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T05:59:32Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [98%] :\r\nC'est l'heure du journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [98%] :\r\nDu bleu, du blanc, du rouge \u00e0 6 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la RTS vous emm\u00e8ne sur les routes de France pour une op\u00e9ration sp\u00e9ciale baptis\u00e9e Jours de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\n2 semaines durant lesquelles la r\u00e9daction vous proposera des reportages, des interviews, des portraits, des \u00e9missions en Direct aussi pour se plonger dans la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [95%] :\r\nCe matin, cap sur la Corr\u00e8ze le d\u00e9partement de 2 pr\u00e9sidents escale dans la petite ville de Brive la Gaillarde 47000 habitants qui attendent toujours un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, une pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a toujours son lot de rebondissements de psychodrame d'incertitude, mais cette fois en 2017 l'impression domine que tous les plafonds sont crev\u00e9s en la mati\u00e8re, retour sur une cuv\u00e9e particuli\u00e8re, ce sera avec G\u00e9rard Courtois, le directeur \u00e9ditorial du journal Le Monde, il sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Paris tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nLes Pays-Bas, capitale du fascisme Ankara utilise le lexique des extr\u00eames pour qualifier les traitements r\u00e9serve \u00e0 ses ministres aux Pays-Bas expuls\u00e9s ou interdits de faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nL'ambiance \u00e9tait \u00e0 l'escalade verbale, la Turquie va -t-elle trop loin, nous poserons la question socialiste Andreas Gross, ancien codirigeant du groupe parlementaire, Suisse, Turquie, il sera avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nEt un sp\u00e9cialiste du populisme nous dira que malgr\u00e9 les discours muscl\u00e9 les Europ\u00e9ens et les turcs restent des partenaires particuliers qui, pour soutenir les 2 nouvelles initiatives sur l'assurance maladie des textes port\u00e9e par Pierre-Yves Maillard et Pozza, h\u00e9 bien le Parti socialiste pourrait \u00eatre s\u00e9duit, y compris en Suisse al\u00e9manique ah oui mais aux JO 2026 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nLes \u00e9lus sont partag\u00e9s, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nEntre enthousiasme et scepticisme mais pas forc\u00e9ment en fonction de leur parti politique et puis du rouge seulement pour le Lausanne- Sport, celui de la lanterne du classement, le spectre de la rel\u00e9gation plane sur le club Vaudois. \r\nLes pol\u00e9miques, les Fran\u00e7ais en ont assez, Emmanuel Macron, l'a dit hier soir sur TF1, il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser, de gauche \u00e0 droite les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et leur entourage, r\u00e9clament un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le fond, sur les programmes, mais il faut dire qu'\u00e0 6 semaines du 1er tour la campagne fran\u00e7aise peine \u00e0 d\u00e9marrer entre pol\u00e9miques affaires judiciaires et invectives Fr\u00e9d\u00e9ric, il se pose de diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [93%] :\r\nC'est une campagne o\u00f9 les vrais sujets Paint a \u00e9merg\u00e9 d'abord \u00e0 cause des affaires judiciaires qui occupent une large partie du temps de parole des candidats les uns pour se d\u00e9fendre, \u00e0 l'image de Fran\u00e7ois Fillon de Marine Le Pen vis\u00e9e chacun par des enqu\u00eates pour emploi fictif, les autres pour attaquer pour r\u00e9agir, pour commenter, bref, difficile de trouver un rythme se ce week- end encore, Fran\u00e7ois Fillon a d\u00fb affronter des accusations, des costumes de luxe lui aurait \u00e9t\u00e9 offert d'apr\u00e8s la presse fran\u00e7aise pour pr\u00e8s de 50000 francs par un g\u00e9n\u00e9reux donateur anonyme le m\u00eame Fran\u00e7ois Fillon a aussi d\u00fb faire retirer ind\u00e9cent du site de son parti, une caricature repr\u00e9sentant, Emmanuel Macron, l'ancien banquier cigare \u00e0 la bouche et chapeau haut de forme sur la t\u00eate, dessin aux connotations antis\u00e9mites, a reconnu le candidat de la droite et du centre et la semaine qui vient, ne devrait pas \u00eatre si diff\u00e9rentes mercredi, Fran\u00e7ois Fillon a rendez- vous chez les juges en vue d'une probable mise en examen dans les sondages, plus d'un \u00e9lecteur fran\u00e7ais sur 3 se dit encore aujourd'hui ind\u00e9cis Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly rtsinfo \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [92%] :\r\nDes \u00e9lecteurs ind\u00e9cis et les autres tr\u00e8s bien nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vont aller \u00e0 leur rencontre de tous ces Fran\u00e7ais, ils parcourent la France profonde, loin des QG de campagne, une op\u00e9ration baptis\u00e9e Jours de France, on l'a dit, elle d\u00e9bute ce matin sur nos ondes, avec des carnets de route notamment premi\u00e8re escale en Corr\u00e8ze, o\u00f9 vous \u00eates, Nicolas Vultier, bonjour, bonjour, vous \u00eates le chef de notre rubrique International en Direct de Brive la Gaillarde, alors c'est o\u00f9, sur la carte de la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [93%] :\r\nAlors la Corr\u00e8ze c'est un d\u00e9partement rural du sud- ouest de la France 240000 habitants dans la r\u00e9gion de Nouvelle-Aquitaine, on est \u00e0 l'ouest du Massif Central, on l'appelle le ch\u00e2teau d'eau de la fa\u00e7ade Atlantique Brives-la-Gaillarde c'est environ 200 kilom\u00e8tres de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, on est pr\u00eat si on vous situe bien Nicolas Vultier donc vous \u00eates en route 2 semaines d'op\u00e9ration sp\u00e9ciale que propose la RTS 1 pour parcourir parcourir la France qu'est -ce que vous allez -y et faire qui vous allez rencontrer, dites -nous tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [95%] :\r\nAlors c'est \u00e0 la fois banal mais toujours essentiel et passionnant, on va simplement ratisser le terrain pendant 2 semaines, des \u00e9quipes de la RTS partent \u00e0 la rencontre de ce qu'on appelle souvent la France profonde ou tout simplement la France, comme le dit le maire de Brive la Gaillarde Fr\u00e9d\u00e9ric Soulier ni France d'en bas, ni France d'en haut, la France dans toute sa diversit\u00e9, ses opinions et ses couleurs id\u00e9ologiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [84%] :\r\nNicolas, on a la dire, vous \u00eates en Corr\u00e8ze, premi\u00e8re escale, pourquoi ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [93%] :\r\nAlors symboliquement la Corr\u00e8ze dans l'histoire r\u00e9cente, le d\u00e9partement de 2 pr\u00e9sidents Jacques Chirac et Fran\u00e7ois Hollande et puis plus concr\u00e8tement, on trouve encore ce qui touche les Fran\u00e7ais au plus pr\u00e8s dans leur quotidien, l'emploi, la d\u00e9sertification rurale, l'exode des jeunes, le risque de communautarisme, les questions sur la s\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de transport et des agriculteurs qui se demandent quel sera leur avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [88%] :\r\n\u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle en Corr\u00e8ze qu'est -ce que \u00e7a donne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [92%] :\r\nAlors la campagne elle prend lentement, mais on sent des Brivistes int\u00e9ress\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser le P\u00e9n\u00e9lope d'\u00c9tat peut-\u00eatre ramen\u00e9 des fran\u00e7ais vers la politique, mais il a ralenti le cours normal d'une campagne, on attend toujours le d\u00e9bat de fond, tous connaissent le scandale, beaucoup disent \u00eatre dans le plus grand d\u00e9sarroi, il s'interrogent mais ils iront voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nJustement ces Brivistes ses habitants de Brive la Gaillarde, on les entendra dans votre reportage Nicolas juste apr\u00e8s ce journal, donc on voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [93%] :\r\nElle le titre de notre op\u00e9ration Jours de France 2 semaines sur les routes de l'Hexagone pour prendre le pouls des Fran\u00e7ais avec des reportages, des portraits de de Suisse aussi du travail en France Forum sera en Direct de plusieurs villes, dont la ville de Bordeaux ce soir chez Alain Jupp\u00e9, le tout \u00e0 suivre sous le hashtag Jours de France RTS, en un mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [95%] :\r\nLa France qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la pol\u00e9mique turque hier le chef de la diplomatie turque Melvut Tchat vous au loup qui avait annul\u00e9 sa visite en Suisse il y a tenu un meeting \u00e0 Metz, un rassemblement autoris\u00e9 par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande scandaleux pour le Front national, un manque de solidarit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour Fran\u00e7ois Fillon, qui a donc pris le parti des Pays-Bas qui ont interdit aux ministres turcs y faire campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nIl aura d'ailleurs valu les foudres de Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [95%] :\r\nPr\u00e9sident turc, a qualifi\u00e9 les Pays-Bas de r\u00e9publique banani\u00e8re, il promet des repr\u00e9sailles d\u00e9nonce le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses ministres en Europe parle d'une forme d'islamophobie d'une mont\u00e9e du racisme et du fascisme, le 1er ministre n\u00e9erlandais exigent des excuses et pourtant, derri\u00e8re les mots aussi forts soient -ils, peu de risque que l'escalade se concr\u00e9tise vraiment J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:50) [89%] :\r\nLes populistes, \u00e7a fait la diff\u00e9rence entre 2 registres enregistre rh\u00e9torique qui consiste \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement agressif vis-\u00e0-vis de toute une s\u00e9rie d'ennemis et un registre rationnelle de Real politique qui consiste \u00e0 travailler avec les gens qui ont envie de travailler banal train Bruxelles g\u00e9nie en est la meilleure illustration Erdogan sait tr\u00e8s bien que ses partenaires sont en Europe par contre il veut laisser entendre au peuple turc, il ne se laissera pas faire, par le gouvernement hollandais et de la m\u00eame mani\u00e8re, en Europe, un certain nombre d'individus critique la Turquie qui seraient de plus en plus soumise \u00e0 l'Islam, mais ce sont les m\u00eames qui savent tr\u00e8s tr\u00e8s bien que la Turquie est un partenaire, s'il y avait au Moyen-Orient \u00e9lan d'autres domaines, ce n'est pas sp\u00e9cialement graves qu'on se lance des noms d'oiseaux, derri\u00e8re il y a des collaborations il y a une histoire, j'ai appris qu'on est plus dans de la musculation discursive, \u00e0 cause notamment de la pression des \u00e9lections en France et aux Pays-Bas et \u00e0 cause du fait qu'elle ne gagne et dans un processus o\u00f9 iront de plus en plus son pays autoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, sp\u00e9cialiste des populismes avec Dominique Choffat, les \u00e9lections aux Pays-Bas, c'est ce mercredi d'ailleurs 1er enfin d\u00e9bat ce soir entre le 1er ministre Mark Ruth et son principal opposant, le d\u00e9put\u00e9 Geert Wilders, le scrutin pour compte le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie aura lieu le 16 avril en bref, une autre \u00e9ch\u00e9ance autour du Brexit, l\u00e0, Londres pourrait enclencher d\u00e8s demain la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, puisque le parlement britannique pourrait boucler le dossier ce soir d\u00e9j\u00e0, en adoptant le projet de loi du gouvernement gouvernement qui a annonc\u00e9 hier avoir concoct\u00e9 un plan B, au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations avec Bruxelles \u00e9choueraient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [92%] :\r\n7 heures 8 ans revient en Suisse avec cette question : le parti socialiste soutiendra -t-il les 2 nouvelles initiatives f\u00e9d\u00e9rales sur l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [93%] :\r\nDeux initiatives port\u00e9es par les ministres de la Sant\u00e9 Genevois et Vaudois le MCG Mauro Poggia le socialiste Pierre-Yves Maillard on vous l'apprenait samedi dans Forum la premi\u00e8re initiative veut donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion des assurances maladie en fixant et en encaissant les primes par exemple l'autre entend limiter les liant entre assureurs et parlementaires f\u00e9d\u00e9raux en interdisant aux \u00e9lus de si\u00e9ger dans les conseils d'administration des assurances maladie et pour en revenir au Parti socialiste, h\u00e9 bien le parti \u00e0 la rose n'avait pas soutenu le combat de Pierre-Yves Maillard, au c\u00f4t\u00e9 de la FRC, l'Automne dernier, concernant une autre initiative sur les assurances maladie, mais aujourd'hui, ces 2 nouveaux textes ont de quoi convaincre le PS suisse en tout cas, selon St\u00e9phane Montangero, membre de son comit\u00e9 directeur et pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:23) [90%] :\r\nCe qu'il faut constater, c'est que c'\u00e9tait que de toute mani\u00e8re, vont partir puisque il y a un certain nombre d'organisations qui ont dit qu'ils allaient d\u00e9noncer que ce soit bon \u00e0 savoir, que ce soit les m\u00e9decins de famille Vaudois, ce que ce soit le PDC Gen\u00e8ve que seuls mouvement populaire des familles autour de Ministre de l'affronter, donc je crois que le fait que ce mouvement soit en marche, c'est qu'il doit y avoir des repositionnement quand je discute avec mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques, par exemple lors du dernier congr\u00e8s de Thoune tous mes disques, le poids des primes d'assurance maladie est absolument insupportable \u00e0 leur niveau, aussi, donc je suis persuad\u00e9 que les choses peuvent changer et que nous pouvons aussi avoir un soutien du parti socialiste au niveau suisse, mais ce que je constate c'est que pour l'instant effectivement sa part de la Suisse romande mais \u00e7a serait pas la premi\u00e8re fois qu'un mouvement qui se lancent de Suisse romande et qui, apr\u00e8s 7 ans \u00e0 l'ensemble de la Suisse, et je l'appelle de mes voeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero, r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui, ni une autorisation \u00e9crite une sorte de mode bien les parlementaires UDC en auront besoin, pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger lors des sessions parlementaires selon la NZZ Sonntag, fini les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es n'permise le groupe UDC craint en fait faute de combattants, de perdre des votations pleine mais il vient donc d'adapter son r\u00e8glement Muriel Dalayman nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:36) [91%] :\r\nQuel rapport entre les 100 ans de cartes Douglas et le Parlement suisse, h\u00e9 bien il y en a, en d\u00e9cembre 2016, le conseiller national, Roger Koeppel a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller f\u00eater l'acteur am\u00e9ricain plut\u00f4t que d'assister \u00e0 l'une des quatres session parlementaire annuelle lors de cette m\u00eame session d'hiver, son coll\u00e8gue de parti Roland Rino B\u00fcchel a fait un saut de puce \u00e0 Paris pour participer \u00e0 une s\u00e9ance de commission du Conseil de l'Europe autre pr\u00e9c\u00e9dent certains parlementaires bourgeois avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse en faveur de la RIE III fin novembre, plut\u00f4t que de participer \u00e0 l'un ou l'autre, votre des Real, ce qui avait irrit\u00e9 le chef de groupe UDC Adrien Amstutz alors pour lui, plus question de tenter le diable, il faudra d\u00e9sormais son autorisation \u00e9crite pour courber un jour de session, sinon il y aura des sanctions, le parlementaire UDC pourrait se voir exclu de la d\u00e9l\u00e9gation pour laquelle il a fait faux bond, un r\u00e8glement accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 du groupe UDC, ce que ne pr\u00e9cise pas ce r\u00e8glement, en revanche, c'est en fonction de quels crit\u00e8res, le chef de groupe accorde au refuse son autorisation \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [96%] :\r\nDes Jeux olympiques en Valais en 2000 26 \u00e0 Berne de nombreux parlementaires sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:43) [92%] :\r\nOui, mais dans la limite du raisonnable, il y a bien s\u00fbr l'enthousiasme pour une manifestation d'ampleur en Suisse, mais il y a aussi la crainte de d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et financiers, les prises de position sont difficile \u00e0 d\u00e9crypter, car elles d\u00e9passent la logique partisane Cindy Racine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:59) [92%] :\r\nL'enthousiasme reste mesur\u00e9 au PLR, c'est un oui mais si le parti reconna\u00eet les valeurs li\u00e9es \u00e0 la promotion du sport, il faut savoir raison garder, Rio Sotchi Ath\u00e8nes sont de bons exemples de ce qu'il ne faut pas faire, confie un cas du PLR m\u00eame entrain mod\u00e9r\u00e9 chez les Verts, lib\u00e9raux et le PDC la plus grande r\u00e9sistance Henman sans surprise des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:18) [92%] :\r\nC'est vraiment pas la priorit\u00e9, et l\u00e0 c'est vraiment miser sur les sports d'hiver et encourager les acteurs du tourisme notamment de montagne \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0 et \u00e7a me semble pas aller dans la bonne direction, sans parler de l'impact environnemental qu'il faudra encore \u00e9valuer et puis \u00e9videmment du risque de fiasco financier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:38) [92%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale Isa Mazzone, qui a aussi d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander notamment un vote populaire sur la question, le Parti socialiste montre \u00e9galement des signes de scepticisme, la d\u00e9cision de la section cantonale aura un poids important dans celle du Parti national, enfin, l'UDC plus partag\u00e9, m\u00eame si c'est l'un des leurs qui pr\u00e9side Swiss Olympic certains sont enthousiastes, d'autres craignent un gouffre financier, c'est le cas du Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor routes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [91%] :\r\nIl faut aussi voir les risques, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, moi je pense, \u00e7a doit \u00eatre possible d'avoir un plan \u00e9conomique pour financer \u00e7a et \u00e7a doit pas \u00eatre le canton, la conf\u00e9d\u00e9ration qui paye tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:14) [93%] :\r\nC'est d\u00e9sormais au Parlement du sport de Swiss Olympic de valider cette candidature, le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est attendu \u00e0 l'Automne, la Suisse a organis\u00e9 par 2 fois les JO d'hiver s'\u00e9tait en 1928 et en 1948 \u00e0 chaque fois \u00e0 Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [93%] :\r\nUn sport qui est dans le catalogue des JO d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent, le tennis, puisque les Suisses jouette \u00e0 Indian Wells cette nuit Timea Bacsinszky affrontera la num\u00e9ro 3 mondiale Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en 3 sets sur la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens Roger Federer sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson en 16\u00e8me de finale, le B\u00e2lois a mis 51 minutes pour battre le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert, fin de parcours, en revanche, pour Henri Laaksonen, battu en 3 sets accroch\u00e9s par un Am\u00e9ricain, Jack Sock. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [95%] :\r\nEt nous sommes \u00e0 la mi- mars, le 13 en l'occurrence c'est en football le Lausanne- Sport attend toujours son 1er succ\u00e8s en cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [95%] :\r\nExact, hier les Vaudois ont fait match nul \u00e0 la Pontaise 0 \u00e0 0 contre Young Boys, un r\u00e9sultat qui ne peut satisfaire des Lausannois d\u00e9sormais lanterne rouge Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [93%] :\r\nLe Lausanne- Sport en progr\u00e8s \u00e0 glaner un point face \u00e0 Young Boys est -il en mesure de pouvoir \u00e9viter la rel\u00e9gation la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, pour ce faire, l'\u00e9tat d'esprit d\u00e9montr\u00e9 face \u00e0 un pas h\u00e9lium Boys ne suffira pas, il faudra se montrer encore plus combatif et surtout meilleur \u00e0 la finition lors des 3 prochains matches face \u00e0 des adversaires Directs pour la rel\u00e9gation Vaduz Grasshopper et non des rencontres capitales pour des Lausannois qui n'ont plus de Djoker d\u00e9sormais en position de rel\u00e9gable \u00e0 2 points de Vaduz \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin du championnat, les hommes de Celestini sont toujours \u00e0 la recherche d'une victoire qui les fuit depuis le 2 novembre dernier et un seul succ\u00e8s pourrait leur redonner la confiance n\u00e9cessaire bien entendu pour aborder une fin de championnat qui s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:07) [89%] :\r\nEt puis si on jouait aussi hier Sion, qui a \u00e9t\u00e9 battu par B\u00e2le 1 \u00e0 0 les Valaisans sont toujours troisi\u00e8mes du classement, mais ne compte plus que 2 points d'avance sur Lucerne 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\nLe journal de Coralie Claude la m\u00e9t\u00e9o tient en 3 mots ou presque \u00e0 temps bien ensoleill\u00e9 qui va augurer une belle semaine du soleil jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en Valais, un peu de bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-230513B9-9D91-4435-BADF-428D75EC2194", "internalArchiveId": "230513B9-9D91-4435-BADF-428D75EC2194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Courtois, G\u00e9rard\r\nLa course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(GERARD COURTOIS) INVITE MATINALE - GERARD COURTOIS\r\nG\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde - son portable +33 6.32.54.42.26. - en direct du studio de Paris accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet.\r\nHeure\r\nNous allons parler de la course \u00e0 l'Elys\u00e9e, version 2017, et qui ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne.  Cette foule d'ind\u00e9cis est-elle le symbole d'un d\u00e9sarroi et d'une lassitude de l'\u00e9lecteur face \u00e0 une campagne brouill\u00e9e par les affaires, les surprises et le ras-le-bol, le sentiment de n'y plus rien comprendre ou tout simplement un feuilleton de plus de ces campagnes pr\u00e9sidentielles \u00e0 rebondissements qui font l'histoire de la France?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est en direct de notre studio de Paris, le directeur \u00e9ditorial du Monde, G\u00e9rard Courtois, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous. Auteur du tout r\u00e9cent ouvrage \"Parties de campagne\" qui revient sur les neuf campagnes pr\u00e9sidentielles, 91 candidats et 7 \u00e9lus de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nCuv\u00e9e particuli\u00e8rement riche non?\r\n-Les campagnes pr\u00e9sidentielles sont toujours un moment particulier de la vie politique fran\u00e7aise avec avec ses t\u00e9nors, ses seconds r\u00f4les et ses figurants, sa dramaturgie orchestr\u00e9e et ses rebondissements spectaculaires mais force est de constater que la cuv\u00e9e 2017 est particuli\u00e8rement \u00e9chevel\u00e9e ?\r\nSans gauche et droite traditionnelle?\r\n-Situation in\u00e9dite, si l'on fait abstraction de 2002 o\u00f9 le tandem Chirac/Jospin avait fait moins de 35% au 1er tour, on pourrait se retrouver au soir du 23 avril prochain, date du 1er tour, sans repr\u00e9sentant des deux partis qui fa\u00e7onnent la vie politique fran\u00e7aise depuis des d\u00e9cennies, la gauche traditionnelle du PS et la droite des R\u00e9publicains...  vous le croyez vraiment possible ?\r\nFillon\r\n-Exclu pour vous la r\u00e9surrection d'un Fran\u00e7ois Fillon qui ressortirait blanchi mercredi de sa mise en examen.. les carottes sont d\u00e9finitivement cuites pour lui ? \r\nFin d'un syst\u00e8me ou affaire de personnes?\r\n-De quoi ce vraisemblable sc\u00e9nario est-il l'illustration... la fin d'un syst\u00e8me ou la faiblesse du personnel politique du moment..\r\n-Les Fran\u00e7ais en ont r\u00e9solument marre de cette alternance gauche-droite, cette perp\u00e9tuelle guerre de religion qui leur para\u00eet st\u00e9rile...\r\n-Mais dans le m\u00eame temps il doute des alternatives...  on l'a dit \u00e0 40 jours du scrutin, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il va glisser dans l'urne... la seule faute d'une campagne brouill\u00e9e par les affaires et les surprises ? \r\n-Mais cette situation n'est pas nouvelle, des rebondissements il y en a eu de nombreux durant les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes....?\r\n-Et de ces rebondissement, les fran\u00e7ais apparemment en rafollent... il n'y a qu'\u00e0 voir comme ils se passionnent depuis des semaines pour l'affaire Fillion...\r\nVers une logique de compromis? Macron?\r\n-On dit cependant la France en col\u00e8re, en crise de confiance est-elle pour autant pr\u00eate \u00e0 remplacer cette logique d'affrontement par une logique de compromis..\r\n-Qui pour incarner au mieux cette possible nouvelle donne, Emmanuel Macron... vraiment...  ses possibles \u00e9lecteurs le voient tant\u00f4t de gauche, tant\u00f4t de droite... on le dit tout simplement r\u00e9formiste mais un r\u00e9formiste peut-il vraiment s\u00e9duire un \u00e9lectorat globalement conservateur ?... \r\nAbstentionnistes\r\n-Et que faire de cette frange d'\u00e9lecteurs de plus en plus cons\u00e9quente.... les abstentionnistes qui pourraient d\u00e9passer les 26% ... habituellement une pr\u00e9sidentielle c'est  gu\u00e8re plus de 15% d'abstention.. ?\r\n-A l'exception des \u00e9lecteurs du front national, on les retrouve visiblement dans tous les camps ? Comment le comprendre...\r\n-Qui sont-ils... tout simplement ces riens \u00e0 foutre qui ne croyent plus \u00e0 la chose politique....? ou en tout cas plus sous cette forme...\r\nVI\u00e8me r\u00e9publique?\r\n-On a bizzarement plus beaucoup entendu parler du besoin de passer \u00e0 une VI\u00e8me R\u00e9publique...  \r\n-Mais serait-ce vraiment la panac\u00e9e...\r\n-Peut-on imaginer dans la foul\u00e9e qu'ils en viennent tout simplement  \u00e0 douter de la d\u00e9mocratie.... (PRESSE)\r\n-Ce serait alors l'implosion du syst\u00e8me... vous le croyez possible...", "durationSec": 1321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8457491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde / JDM_2017-03-13T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde / JDM_2017-03-13T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.", "La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.", "La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde.", "La course \u00e0 l'Elys\u00e9e ne para\u00eet ressembler \u00e0 aucune autre. A 40 jours du premier tour de la Pr\u00e9sidentielle, un fran\u00e7ais sur deux ne sait pas encore quel bulletin il glissera dans l'urne. L'interview de G\u00e9rard Courtois, directeur \u00e9ditorial du Monde."], "variantIds": ["ece-8437997", "ece-8437977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:11:13Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res en parler de la course \u00e0 l'\u00e9lys\u00e9e version 2017 dans le cadre de notre \u00e0 op\u00e9ration Jours de France, cette course qui para\u00eet ne ressemblait \u00e0 aucune autre \u00e0 40 jours du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, un Fran\u00e7ais sur 2 ne sait pas encore quel bulletin il va glisser dans l'urne, cette foule d'ind\u00e9cis \u00e9tait le symbole d'un d\u00e9sarroi et d'une lassitude de l'\u00e9lecteur face \u00e0 une campagne brouill\u00e9e par les affaires par les surprises par le ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral aussi le sentiment de ne plus rien y comprendre ou tout simplement, mais on va le v\u00e9rifier avec notre invit\u00e9 tout simplement un feuilleton plus de ces campagnes pr\u00e9sidentielles \u00e0 rebondissements qui ont fait l'histoire de la France, notre invit\u00e9 ce matin est en Direct de notre Studio de Paris, directeur \u00e9ditorial du Monde, G\u00e9rard Courtois bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous autour du tout r\u00e9cent ouvrage Parties de campagne qui revient sur les neuf campagnes pr\u00e9sidentielles 91 candidats et 7 \u00e9lus de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors cette campagne 2017 G\u00e9rard Courtois, on a l'impression que c'est une cuv\u00e9e tout \u00e0 fait particuli\u00e8re en tout cas qu'elle ne ressemble \u00e0 aucune autre est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nElle, elle ressemble \u00e0 aucune autre, il est \u00e9vident, mais de toutes ces campagnes ont eu chacune leur dramaturgie leur surprise, leur coup de th\u00e9\u00e2tre, sauf que cette ann\u00e9e on est tr\u00e8s au-del\u00e0 du niveau habituel de suspense \u00e0 un mois du 1er tour pratiquement tout est ouvert, le, le, les choses ne sont pas d\u00e9cant\u00e9e, la campagne d'une certaine mani\u00e8re, ne pas r\u00e9ellement commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'affrontement des personnalit\u00e9s et des projets, et tout est toujours en en en suspens troubl\u00e9e par les affaires, troubl\u00e9e par les les surprises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont \u00e9maill\u00e9 cette campagne cette pr\u00e9- campagne depuis maintenant 3 ou 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nEt ce qui est nouveau aussi c'est enfin ce qui peut l'\u00eatre, potentiellement, c'est qu'on se retrouve au soir du 1er tour sans la gauche ni la droite traditionnelle est -ce que c'est une \u00e9ventualit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e0 ce stade, c'est tout \u00e0 fait une une \u00e9ventualit\u00e9 avec quand m\u00eame une, il faut toujours prendre la pr\u00e9caution de dire que c'est la campagne qui fait l'\u00e9lection alors comme je disais que la campagne n'avait pas r\u00e9ellement commenc\u00e9 \u00e0 mon sens, elle va d\u00e9marrer le 20 mars lors de ce d\u00e9bat tout \u00e0 fait in\u00e9dit avant un 1er tour entre les 5 principaux candidats, donc il y aura un mois de campagne, \u00e7a peut changer beaucoup de choses, mais pour l'instant, effectivement, au vu des enqu\u00eates d'opinions des intentions de vote qui sont accord\u00e9es aux uns et aux autres, il semble bien qu'on aille vers un 1er tour possiblement entre Marine Le Pen, la candidate du Front national, Emmanuel Macron, ce candidat je dirais un peu OVNI qui est surgit qui a surgi il y a quelques mois et qui essaient d'occuper au fond le la position du Centre, qui est tout \u00e0 fait inhabituelle en France en tant que que position de favori ou de favoris du 1er tour en tout cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Centre \u00e9tait une une position de d'outsider qui mettait le syst\u00e8me en turbulence, comme Fran\u00e7ois Bayrou l'avait fait en 2007 et l\u00e0, il semble bien que dans cet entre 2 dans cette confusion qui marque le paysage politique de cette ann\u00e9e, Emmanuel Macron, puisse acc\u00e9der au second tour, on pourrait se retrouver effectivement avec un 2\u00e8me tour qui ont qui \u00e9limine les 2 grands partis de gouvernement, la droite r\u00e9publicaine est r\u00e9publicain aujourd'hui et le Parti socialiste et qui ouvre la porte de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 2 candidats tout \u00e0 fait hors norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [83%] :\r\nSe mise hors norme, pardonnez -moi, G\u00e9rard Courtois, mais qui sont en fait de pur produit du syst\u00e8me \u00e9narque pour Monsieur Macron, fille de monsieur Le Pen qui, qui occupe le terrain politique fran\u00e7ais depuis 50 ans, au fond, sont de purs produits du syst\u00e8me, contrairement \u00e0 ce qu'il pr\u00e9tend non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [87%] :\r\nIls sont de, de, alors Macron par sa formation et son parcours, Marine Le Pen par sa filiation, si on peut dire, et son h\u00e9ritage sont effectivement l'un, un pur produit du syst\u00e8me m\u00e9ritocratique fran\u00e7ais et de l'autre un peu produit du syst\u00e8me politique fran\u00e7ais n\u00e9anmoins leur positionnement leur posture leur les les id\u00e9es qu'ils affichent les propositions qu'ils font se veulent en dehors du clivage habituel entre la gauche et la droite, ils se veulent suivra un autre clivage europ\u00e9en contre nationaliste ou protectionniste ouvert au monde et \u00e0 la mondialisation au contraire enferm\u00e9s derri\u00e8re des fronti\u00e8res dirigiste ou lib\u00e9rale, donc on on est sur quelque chose qui, qui peut potentiellement effectivement rendre sinon caduc, du moins secondaire le clivage droite- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [92%] :\r\nOn parle souvent, et les commentateurs en Suisse aussi la fin d'un syst\u00e8me de la fin de la 5\u00e8me R\u00e9publique reste encore \u00e0 savoir si \u00e7a nous conduit vers une VI\u00e8me \u00e7a on n'en prend pas le chemin de quoi ce ce sc\u00e9nario de la fin d'un syst\u00e8me est -il illustration G\u00e9rard Courtois c'est c'est c'est justement la fin d'un syst\u00e8me politico- c'est en l'occurrence c'est en cette ann\u00e9e 2017, la faiblesse du personnel politique du moment en gros la faiblesse des candidats, qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nMoi, moi je je ne parierais pas sur la fin de la de la 5\u00e8me R\u00e9publique tous les candidats, \u00e0 commencer par Fran\u00e7ois Mitterrand, il y a longtemps qu'il avait fustig\u00e9 la 5\u00e8me R\u00e9publique qui l'avait qualifi\u00e9 de coup d'\u00c9tat permanent dans un livre, c'\u00e9tait \u00e7a : \u00e0 peine \u00e9lu s'est coul\u00e9 dans le costume qui avaient \u00e9t\u00e9 taill\u00e9s par le g\u00e9n\u00e9ral et pour le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avec une aisance tout \u00e0 fait remarquable, donc moi je ne pr\u00e9juge pas de la mani\u00e8re dont le futur ou la future pr\u00e9sidente si par hypoth\u00e8se, c'\u00e9tait Madame Le Pen s'installerait dans le dans le fauteuil pr\u00e9sidentiel, en revanche, ce qui est \u00e9vident c'est que on assiste, me semble -t-il, \u00e0 une sorte de d'affaissement d'affaiblissement, voire un peu d'\u00e9puisement des 2 grands partis de gouvernement, la Gauche socialiste, apr\u00e8s un mandat de Fran\u00e7ois Hollande, difficile et et et chahut\u00e9 par des divisions internes et la droite apr\u00e8s qui est en r\u00e9alit\u00e9 elle aussi de leader depuis 5 ans depuis l'\u00e9chec de Nicolas Sarkozy en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon va sans m\u00eame sans affaire mieux pas \u00e9t\u00e9 solidaire que la droite attendait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [92%] :\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 ce leader si dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection primaire qui l'a d\u00e9sign\u00e9 tr\u00e8s largement et \u00e0 la surprise de beaucoup, peut-\u00eatre m\u00eame la sienne d'ailleurs oui, si si, il avait ensuite r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir son assise et \u00e0 se rassembler son camp, ce que d\u00e8s le d\u00e9part, il n'a pas fait, il a maintenu son programme de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s vigoureuse et \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9, imm\u00e9diatement, d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre et janvier avant m\u00eame que n'\u00e9clate cette affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs de sa femme et ses enfants avant m\u00eame cette affaire, il avait perdu une bonne partie d\u00e9j\u00e0 de son cr\u00e9dit sur une aire sur sur une de ses propositions, qui est concernant la s\u00e9curit\u00e9 sociale, donc il ayant gagn\u00e9 contre toute attente et contre tous ses concurrents, il s'est cru autoris\u00e9 o\u00f9 on veut en capacit\u00e9 d'imposer et son \u00e9quipe et sa mani\u00e8re de faire et son projet sans \u00e9largir, donc de toute fa\u00e7on ce qu'ils payent aujourd'hui, c'est aussi \u00e7a, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [90%] :\r\nIl y a pas que l'affaire il y a aussi le le le le le mauvais d\u00e9but de sa campagne, c'est int\u00e9ressant, on a pas on n'a pas beaucoup dit \u00e7a G\u00e9rard Courtois puisque nous nous sommes sur Fran\u00e7ois Fillon est -ce qu'une r\u00e9surrection et est possible et ce qu'il peut pas puisque c'est l'actualit\u00e9 c'est ce mercredi et ce qui peut ressortir blanchi ce mercredi des des affaires qui l'occupe et la case \u00e9ch\u00e9ance il en sort blanchi et ce qu'il peut y avoir une r\u00e9surrection y croyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [95%] :\r\nAlors il n'est, il est vraisemblable qu'il ne sera pas blanchi mercredi puisque, selon toute vraisemblance, il sera mis en examen par les par les magistrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [86%] :\r\n\u00e7a ne peut d\u00e9boucher, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut d\u00e9boucher sur rien aussi cette mise en examen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [90%] :\r\nEn tout cas, cette mise en examen, ouvre une proc\u00e9dure qui qui qui est dont la dur\u00e9e exc\u00e8de raterez le tr\u00e8s largement la dur\u00e9e de la campagne pr\u00e9sidentielle, donc cette affaire va \u00eatre en suspens au fond mais symboliquement, c'est vrai que la mise en examen, confirmera qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui qui sont troublants aux yeux des aux yeux des juges que les carottes sont cuites, si je m'exprime non je m'exprimer ainsi, non je ne pense pas, je ne pense pas, je pense que Fran\u00e7ois Fillon n'est pas mort que la division de la gauche, \u00e0 ce stade ne semble m\u00e9caniquement \u00e9limin\u00e9 et M\u00e9lenchon et Beno\u00eet Hamon, le candidat n'est pour 15 ans des parce que la gauche p\u00e8se aujourd'hui se partagent 25 pourcent la la gauche PS 25 pourcent dans dans les dans les non seulement dans les enqu\u00eates, mais \u00e9galement dans le dans les \u00e9lections r\u00e9centes locale ou europ\u00e9enne, plus exactement, elle, elle, dans toutes ces \u00e9lections elle tourner autour d'un tiers des votes, une partie a \u00e9t\u00e9 si je puis dire, embarqu\u00e9s par Emmanuel Macron, seul candidat et de gauche et de droite reste \u00e0 ce stade \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de l'\u00e9lectorat qui se situe \u00e0 gauche, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ce quart d'\u00e9lectorat est coup\u00e9e en 2 entre Jean-Luc M\u00e9lenchon, Emmanuelli et Beno\u00eet Hamon, je veux dire que l'un et l'autre de ces candidats tourne autour de 12 13 14 pourcent qui qui ne pourront pas se qualifier pour tous les gens qui s'annulent r\u00e9ciproquement, \u00e7a se neutralisent se neutralisent exactement c'est \u00e7a reste le match pour la seconde place, puisque tout le monde a l'air de consid\u00e9rer que Madame Le Pen est la favorite du 1er tour, je dis bien du 1er tour, ce qui ne pr\u00e9juge pas de la suite, mais il reste une place au second tour qui qui se qui est disput\u00e9 entre Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon en un mois de campagne, je suis persuad\u00e9 qu'il peut se passer beaucoup de choses, le Emmanuel Macron est d\u00e9sormais et va \u00eatre de plus en plus la cible de tous les autres quand m\u00eame la cible num\u00e9ro 1 alors pour Madame Le Pen parce que affaiblir son \u00e9ventuel concurrent du second tour, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e et pour tous les autres Fran\u00e7ois Fillon Hamon etc M\u00e9lenchon c'est une et faire chuter Macron d'ici le 23 avril c'est une chance de pouvoir se qualifier pour eux- m\u00eames mais que voil\u00e0, il va \u00eatre au centre d'une d'une belle confrontation d'une vive confrontation plut\u00f4t et et on ne sait pas comment il il il va r\u00e9agir, c'est un c'est un politicien qui est tomb\u00e9 du nid, il y a 6 mois, comment, comment va -t-il comme en Belgique, passion face \u00e0 cette \u00e0 ce type de confrontation, ce n'est pas un politicien Stoneham habile \u00e9vidence intelligent et habile mais mais qui n'est pas aguerris \u00e0 ce type de combat de de combat de sports de combat, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, revenons -y quand m\u00eame int\u00e9ressant, vous, c'est un des seuls commentateur politique \u00e0 ne pas l'enterrer mais je suis persuad\u00e9 qu'il n'avait pas mais est -ce qu'il peut est -ce que sa posture de r\u00e9sistants, parce qu'au fond, depuis les affaires, il s'est transform\u00e9 qu'un carr\u00e9ment en en en candidat r\u00e9volt\u00e9 candidat r\u00e9sistant est -ce que \u00e7a peut lui valoir cette posture de, de, de, de compte de de de soldats carr\u00e9ment de guerriers peut lui valoir un soutien public oui, une sorte de de sympathie et renouveler cette posture -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [91%] :\r\nCette mesure -l\u00e0 et et une posture compl\u00e9mentaire qui est celle de l'homme seul qui se d\u00e9termine en dehors des partis alors les partis et et \u00e0 commencer par le sien, qui s'impose \u00e0 son propre parti et s'est impos\u00e9 dans la primaire et face aux manoeuvres qui visait \u00e0 l'le faire renoncer, il s'est impos\u00e9 \u00e0 la suite de cette manifestation, place du Trocad\u00e9ro et puis de cette intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le soir o\u00f9 il o\u00f9 il a r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination, donc il s'est pos\u00e9 en en au fond en homme seul qui s'impose \u00e0 son propre parti et vu le le discr\u00e9dit actuel des partis ou d'\u00eatre \u00e9norm\u00e9ment d'enqu\u00eates qui qui mesure comme \u00e7a le le les bonnes ou mauvaises opinions \u00e0 l'\u00e9gard des institutions ou des ou des organisations politiques et les partis politiques sont ont une bonne opinion actuellement aux yeux de 8 ou 9 pourcent des des Fran\u00e7ais face est absolument calamiteuse m\u00eame m\u00eame la presse est mieux consid\u00e9r\u00e9, c'est dire : c'est dire donc cet aspect -l\u00e0 de de de sa contre- offensive de sa r\u00e9sistance peut lui lui valoir du cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [90%] :\r\nAlors on va parcourir la presse int\u00e9ressant de le faire avec un directeur du Monde, G\u00e9rard Courtois : parcourir la presse suisse romande et al\u00e9manique qui nous ram\u00e8ne d'ailleurs pour le premier article \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Val\u00e9rie, vous \u00eates avec nous, c'est dans le journal Le Temps, quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne, un article intitul\u00e9 Les dessous crash en en franglais de la Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [90%] :\r\nEn bon franglais oui \u00e0 6 semaines du 1er tour la crise de nerfs et les d\u00e9rapages s'invite dans cet impr\u00e9visible campagnes \u00e9lectorales Iton accusations d'antis\u00e9mitisme avec la caricature post\u00e9e par les partisans de Fran\u00e7ois Fillon d'Emmanuel Macron, en cravate ou former Nick refus allusions incompr\u00e9hensibles aux chambres \u00e0 gaz de Vincent Peillon, un des candidat battu \u00e0 la primaire du PS pour parler des fractures au sein de la gauche avec les ralliements de certains \u00e0 Emmanuel Macron encore, enfin la garde- robe de Fran\u00e7ois Fillon, des costumes pour plusieurs milliers d'euros qu'on lui aurait offert avec un ch\u00e8que \u00e9mis par une banque soup\u00e7onn\u00e9e elle- m\u00eame d'\u00eatre un des canaux de blanchiment de la mafia russe n'en jetez plus, et le correspondant du Temps \u00e0 Paris de conclure s'il fallait des preuves que la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise se jouera \u00e0 l'arrach\u00e9 au 1er tour, les voici quand les dessous trash remonte ainsi \u00e0 la surface, c'est rarement d\u00fb au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [76%] :\r\nG\u00e9rard Courtois quelque chose \u00e0 ajouter \u00e0 assez Historial suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [88%] :\r\nOui, les toutes les campagnes pr\u00e9sidentielles, quand m\u00eame, enfin quand quand j'ai fait ce livre, je me suis replong\u00e9e dans dans toutes ses campagnes dans le film de ces campagnes, toutes ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par ce qu'on appelle des boules puantes des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:16) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon avait repris l'expression \u00e0 son propre compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [84%] :\r\nAbsolument depuis 65 depuis de Gaulle, il y a l'affaire je suis mais \u00e9chappe mais il le mais va me revenir mais chaque campagne et puis vous avez malheureusement non \u00e0 l'affaire de ce de ce dissident marocain qui avait \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 et et qui avait disparu et qui en r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par les services secrets marocains au au vu et au sud, et d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [75%] :\r\nJe jette des regards sur mes coll\u00e8gues mais personne n'a la r\u00e9ponse : pour qui se la retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [89%] :\r\nBref, chaque campagne marqu\u00e9e par des boules la diff\u00e9rence aujourd'hui, c'est que la la justice s'en m\u00eale et que \u00e7a donne \u00e0 ses affaires une une tonalit\u00e9, une seule na\u00efvet\u00e9 beaucoup plus grande qu'elle ne l'avait par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [94%] :\r\nUn mot quand m\u00eame on on en a pas parl\u00e9 G\u00e9rard Courtois les abstentionnistes d'habitude dans ces cas, dans ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ils sont autour de 15 pourcent l\u00e0 l\u00e0 on parle d'un d'un taux d'abstentionnistes qui pourraient d\u00e9passer les 26 pourcent quasi quasi le double comment expliquer \u00e7a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [92%] :\r\nM\u00eame dans le dans la derni\u00e8re enqu\u00eate que nous avons publi\u00e9 dans le monde avec le, le Centre de recherche de Sciences Po, avec qui nous faisons une enqu\u00eate \u00e9lectorale, on est \u00e0 32 pourcent de de de niveau d'abstention contre grosso-modo 20 pourcent 18 pourcent 20 pourcent selon selon les les cas dans les autres s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [94%] :\r\nSi on sait qui sont ces gens qui n'en ont plus rien \u00e0 faire ou qui oui c'est \u00e7a, au fond, on arrive \u00e0 d\u00e9finir qui sont ces gestionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [92%] :\r\nJuste une pr\u00e9cision, il y a une exception, ces 2002 en 2002 il y a eu 29 pourcent d'abstention et on sait qu'elle avait \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour, c'est la qualification de de Jean-Marie Le Pen, le p\u00e8re de Marine Le Pen et l'\u00e9chec de de Lionel Jospin c'est c'est tout, \u00e7a touche \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cat\u00e9gories mais principalement les cat\u00e9gories populaires, \u00e7a touche toutes les tranches d'\u00e2ge, mais principalement les plus jeunes, c'est-\u00e0-dire les 18 35 ans, d'un c\u00f4t\u00e9 les moins dipl\u00f4m\u00e9s, les ouvriers, les employer, voil\u00e0 le le la dominante de ces abstentionnistes qui rejettent la politique et qui la rejette, non pas par indiff\u00e9rence et m\u00eame pas parfois par col\u00e8re mais par avec une forme de d\u00e9go\u00fbt, il y a quelque chose d'assez violent dans le dans le rejet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [88%] :\r\nC'est ce qui c'est ce qui et puis alors je remercie Virginie Matter remettent r\u00e9dactrice en chef adjointe qui a trouv\u00e9, c'est l'affaire Ben Barka, Ben Barka, bien \u00e9videmment, c'est un nom qui remonte \u00e0 nos oreilles, je suis pitoyable et nous donc, G\u00e9rard Courtois, bon, les r\u00e9seaux sociaux, enfin il ne faut pas surestimer l'impact des r\u00e9seaux sociaux sur les campagnes politiques, c'est la vie est encore dans la presse et l\u00e9manique, la vie de Paul Freedman politologue am\u00e9ricain \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie, c'est une interview \u00e0 lire de l'doivent -elles c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:00) [94%] :\r\nOui, Paul Freedman connaisseur de longue date de la communication de campagne d\u00e9clare dans cette grande interview du lundi, les r\u00e9seaux sociaux prennent de l'importance, c'est clair, mais il ne faut pas oublier que la plupart des Am\u00e9ricains consomment toujours l'actualit\u00e9 d'abord par la t\u00e9l\u00e9vision, il est donc trop t\u00f4t, \u00e0 ses yeux pour \u00e9valuer l'impact r\u00e9el des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 long terme sur les campagnes peuvent Frydman, d\u00e9plore l'usage excessif \u00e0 ses yeux, d\u00e9truite par Donald Trump, qui les utilisent pour prof\u00e9rer de graves accusations contre Obama notamment cet usage est fatigant, il augmente le sentiment d'impr\u00e9visibilit\u00e9 et l'indiff\u00e9rence de la population \u00e0 l'\u00e9gard de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [94%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la twittosph\u00e8re par rapport \u00e0 Monsieur Trump l'impact des r\u00e9seaux sociaux dans la campagne fran\u00e7aise dans les campagnes fran\u00e7aises peut-\u00eatre puisque \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, il y a 4 ans, il y a 5 ans et est -ce qu'on peut le mesurer et G\u00e9rard Courtois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [89%] :\r\nRompent on le mesure, on le mesure y compris quand on voit que, un candidat comme Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est, si je puis dire famili\u00e8rement un carton sur Facebook, il a utilis\u00e9 ce m\u00e9dia ce r\u00e9seau pour faut compenser le le son manque de moyens pour faire de grands d\u00e9bats et et c'est pas seulement une question de moyens, c'est aussi une question de de d'efficacit\u00e9 d'untel r\u00e9sout par comparaison avec les, les, comment dire, les rencontres rassemblement traditionnel qui touchent des militants convaincus mais qui touche pas forc\u00e9ment au-del\u00e0 du cercle des militants convaincus et qui sont, qui ont un effet trompeur enfant pour le candidat il est, il est acclam\u00e9 applaudi entour\u00e9 par des gens qui sont convaincus, mais il ne va pas au-del\u00e0 de ce cercle -l\u00e0, le r\u00e9seau social M\u00e9lenchon l'a tr\u00e8s bien compris les autres aussi permet de, de, de toucher au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:55) [91%] :\r\nEnfin, reste que M\u00e9lenchon ne ne sera pas au au au au second tour, c'est ce que vous nous avez d\u00e9montr\u00e9 il y a quelques instants, G\u00e9rard Courtois alors on parlait de d'un d'un syst\u00e8me qui \u00e9tait peut-\u00eatre en d\u00e9liquescence, peut-\u00eatre la d\u00e9mocratie tout court, Val\u00e9rie Drouot, c'est \u00e0 lire dans la presse romande tout est biologiquement amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, y compris les r\u00e9gimes Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [91%] :\r\nC'est le credo de St\u00e9phane Rolland, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de New York, qui donnait une conf\u00e9rence r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve, intitul\u00e9 comment meurent les d\u00e9mocraties untel credo, lit -on dans Le temps dissipe d\u00e9finitivement l'illusion d'une finalit\u00e9 de l'histoire qui s'ach\u00e8ve avec l'av\u00e8nement d'une d\u00e9mocratie universelle pour St\u00e9phane Rome seule \u00e9rosion des d\u00e9mocraties, tient \u00e0 plusieurs facteurs alors par exemple, la m\u00e9moire, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations n'ont pas connu le totalitarisme et ne voient pas forc\u00e9ment la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour la d\u00e9mocratie, l'av\u00e8nement des mouvements face \u00e0 des partis politiques qui s'affaiblisse un pr\u00e9lude \u00e0 en changement de r\u00e9gime, il y a aussi le retour des classes sociales, la d\u00e9connexion entre une \u00e9lite mondialis\u00e9e, une masse de citoyens qui se sont largu\u00e9s historiquement, dit -il, ce sont les guerres qui ont \u00e9t\u00e9 le grand Lyon social, on ne peut bien s\u00fbr pas se permettre une nouvelle guerre mais cela laisse donc ainsi la question ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [92%] :\r\nEst ce qu'il faut douter de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'aune de ce qu'on vient dire peut-\u00eatre en France, pour commencer, G\u00e9rard Courtois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [91%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, douter de, de, de, du syst\u00e8me d'organisation des forces politiques en France, celles qu'il existe depuis 50 ans, l\u00e0, il est possible qu'il ait un ph\u00e9nom\u00e8ne de recomposition assez assez surprenant et assez fort dans les m\u00eames dans les semaines et les mois qui viennent, parce qu'apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, il y aura des l\u00e9gislatives qui sont extr\u00eamement incertaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [94%] :\r\nImaginons que Marine Le Pen soit \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de la France dans dans quelques semaines, alors on en parlait tout \u00e0 l'heure dans la chronique \u00e9conomique, ce serait la fin de l'Euro, en tout cas la France quitterait l'Euro peut-\u00eatre l'Euro s'effondreraient et quoi d'autre encore est -ce qu'on n'a pas l'impression d'entendre beaucoup de ces sc\u00e9narii compter dans la presse, l'avez -vous en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [93%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on l'en t\u00eate, l'une des choses tout \u00e0 fait troublant de cette campagne, c'est que, comme je vous l'expliquer comme la candidate du Front national est favorite pour le 1er tour l'impression que tout le combat des autres, c'est entre et non pas contre elle, donc elle est pour l'instant tr\u00e8s \u00e0 l'abri, assez \u00e0 l'abri des critiques ou des mises en cause de son projet de son programme, il y a des critiques dans la presse, une sorte de d\u00e9corticage de son projet de son programme, pardon, et notamment sur le plan europ\u00e9en et vis-\u00e0-vis de l'Euro, mais pour l'instant on verra lundi prochain lors de ce d\u00e9bat pour l'instant, les autres candidats sont sont plus occup\u00e9s \u00e0 se battre entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:44) [93%] :\r\nQuel quel combattre combattre et donc lundi prochain, la campagne va vraiment commencer, c'est ce que vous nous avez dit G\u00e9rard Courtois campagne, vous \u00eates le directeur \u00e9ditorial du journal Le Monde, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, dans notre Studio ce matin, G\u00e9rard Courtois, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T08:05:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C4FF53E-80C4-4445-8F08-8CBCD9908973", "internalArchiveId": "5C4FF53E-80C4-4445-8F08-8CBCD9908973", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peu de soutien \u00e0 Berne pour un syst\u00e8me cantonal d'assurance maladie", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Le projet d'initiative pour laisser les cantons cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me d'assurance maladie a-t-il une chance au niveau f\u00e9d\u00e9ral? Faute de soutien en Suisse al\u00e9manique, une initiative similaire n'avait pas \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a six mois.\r\n\r\n* * Peu de soutien \u00e0 Berne pour un syst\u00e8me cantonal d'assurance maladie  \r\nLaisser les cantons cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me d'assurance maladie, ce projet d'initiative a-t-il une chance au niveau f\u00e9d\u00e9ral?\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce week end: les ministres genevois et vaudois de la sant\u00e9, le MCG Mauro Poggia et le socialiste Pierre-Yves Maillard repartent au front avec une initiative tr\u00e8s similaire \u00e0 celle que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs avait renonc\u00e9 \u00e0 lancer il y a \u00e0 peine 6 mois, faute de soutien en Suisse al\u00e9manique. Muriel Ballaman, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cette nouvelle initiative a plus de chance?\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur au niveau f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si ce projet a une bonne assise au niveau l\u00e9manique... A Berne, les fronts n'ont pas boug\u00e9 depuis septembre dernier... m\u00eame au PS, on secoue la t\u00eate... les socialistes veulent a priori privil\u00e9gier une solution nationale... une solution qui s'attaquerait directement aux primes, en les plafonnant. \r\nCar sans plafonnement des primes, les suisses al\u00e9maniques, m\u00eame socialistes, ne voient pas l'int\u00e9r\u00eat de soutenir une initiative concernant la sant\u00e9. C'est pour toutes ces raisons que la vice pr\u00e9sidente du PS, la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary qui a pourtant de la sympathie pour cette proposition l\u00e9manique, n'imagine pas le parti suisse la soutenir. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC qui veut faire de la sant\u00e9 une de ses priorit\u00e9s, est-ce que les initiants ont plus de chances?\r\nPas mieux non. Et m\u00eame si le PDC genevois est derri\u00e8re ce projet d'initiative, le pr\u00e9sident du PDC Suisse, lui, est sceptique. Il veut arriver avec sa solution pour les primes, une solution moins \u00e9tatiste mais dont on connait pas les contours pour l'instant. Mais si on ne fait rien, pour Gerhard Pfister, le peuple va finir par accepter ce genre de proposition. \r\nComment justifier d\u00e8s lors une nouvelle offensive?\r\nD'abord, les initiants misent justement sur la grogne montante de la population face aux primes maladies. \r\nEnsuite, ils justifient leur d\u00e9marche par un changement de logique. C'est ainsi que le ministre vaudois de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard vend son nouveau projet. D'abord, receuillir les 100 mille signatures, principalement en Suisse romande, et puis, passer au vote. Et selon Pierre-Yves Maillard, les al\u00e9maniques ne vont pas, au moment de voter, emp\u00eacher les romands de mettre en place leur propre syst\u00e8me s'ils le souhaitent. \r\nUne strat\u00e9gie qui comporte des risques... \r\nD'abord, celui d'attiser l'animosit\u00e9 entre romands et al\u00e9maniques... les romands pourraient avoir l'impression que leurs lois sont d\u00e9cid\u00e9es de Suisse allemande. \r\nEnsuite, le risque de prendre encore un nouveau bouillon du peuple concernant un changement de syst\u00e8me d'assurance maladie, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de partir avec la bonne proposition. \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'il y aura du choix en termes de syst\u00e8me de sant\u00e9. Chacun y va de sa solution. Reste \u00e0 recueillir la majorit\u00e9 du peuple et des cantons... et \u00e0 savoir si l'une de ces propositions parviendra r\u00e9\u00e9llement \u00e0 faire baisser la facture.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437964", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Peu de soutien \u00e0 Berne pour un syst\u00e8me cantonal d'assurance maladie / FOR_2017-03-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet d'initiative pour laisser les cantons cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me d'assurance maladie a-t-il une chance au niveau f\u00e9d\u00e9ral? Faute de soutien en Suisse al\u00e9manique, une initiative similaire n'avait pas \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a six mois."], "variantIds": ["ece-8437964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:34Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLaisser les cantons cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me d'assurance maladie, ce projet d'initiative a -t-il une chance au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce week- end, les ministres Genevois et Vaudois de la sant\u00e9, le MCG Mauro et le socialiste Pierre-Yves Maillard repartent au front avec une initiative tr\u00e8s similaire \u00e0 celle que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs avait renonc\u00e9 \u00e0 lancer il y a \u00e0 peine 6 mois c'\u00e9tait faute de soutien en Suisse al\u00e9manique, alors Muriel, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que cette nouvelle initiative \u00e0 plus de chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [92%] :\r\nUn cristal, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur hein, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si ce projet a une bonne assise au niveau l\u00e9manique \u00e0 Berne, les Fran\u00e7ais n'ont pas boug\u00e9 depuis septembre dernier, m\u00eame au PS, on secoue la t\u00eate, les socialistes veulent a priori privil\u00e9gier une solution nationale, une solution qui s'attaquerait directement aux primes en les plafonnant car sans plafonnement des primes, les suisses al\u00e9maniques m\u00eame socialistes ne voient pas l'int\u00e9r\u00eat de soutenir une initiative concernant la sant\u00e9, c'est pour cette raison que la vice pr\u00e9sidente du PS, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary qui pourtant a de la sympathie, hein, pour cette proposition l\u00e9manique n'imagine pas le parti suisse la soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC qui veut de faire de la sant\u00e9, une de ses priorit\u00e9s, est-ce que les initiants plus de chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [94%] :\r\nNon, pas mieux, et m\u00eame si le PDC Genevois est derri\u00e8re un projet d'initiative, le pr\u00e9sident du PDC suisse, lui, est sceptique : Gerhard Pfister veut arriver avec sa solution pour les primes, une solution moins \u00e9tatiste mais dont on ne conna\u00eet pas encore les contours pour l'instant, mais si on ne fait rien pour Gerhard Pfister le peuple va finir par accepter ce genre de proposition l\u00e9manique alors comment justifier une nouvelle offensive h\u00e9 bien d'abord les initiants misent justement sur la grogne montante de la population face aux primes maladie ensuite ils justifient leur d\u00e9marche par un changement de logique, c'est ainsi que le ministre Vaudois de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard vend son nouveau projet d'abord recueillir les 100000 signatures principalement en Suisse romande et puis passer au vote et selon Pierre-Yves Maillard les al\u00e9maniques ne vont pas au moment de voter, emp\u00eacher les romands de mettre en place leur propre syst\u00e8me, s'il le souhaitent une strat\u00e9gie qui comporte des risques et d'abord celui d'attiser l'animosit\u00e9 entre romands et al\u00e9maniques les romands pourraient avoir l'impression que leurs lois sont d\u00e9cid\u00e9es en Suisse allemande ensuite le risque de prendre encore un nouveau bouillon du peuple concernant un changement de syst\u00e8me d'assurance maladie, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de partir avec la bonne proposition, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y aura du choix en termes de syst\u00e8me de sant\u00e9, chacun y va de sa solution reste \u00e0 recueillir la majorit\u00e9 du peuple et des contents et surtout surtout \u00e0 savoir si l'une de ces propositions parviendra r\u00e9ellement \u00e0 faire baisser la facture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582762", "internalArchiveId": "AA1703582925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 3005, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8456583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8456588.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision / Chauffeur au rabais / Voitures Volantes", "Voitures Volantes", "Redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision", "Chauffeur au rabais", "Interview :", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "La bataille sur le service public est ouverte : portraits crois\u00e9s d\u2019un partisan, le socialiste Matthias Aebischer, et d\u2019un d\u00e9tracteur, l\u2019UDC Gregor Rutz. Devenir chauffeur Uber, c\u2019est simple mais \u00e7a rapporte peu, entre 12 et 15 francs de l\u2019heure sans compter les frais de la voiture, nous avons tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience. Symbole du futur, la voiture qui s\u2019envole au-dessus du trafic existe d\u00e9j\u00e0. Des clients suisses ont d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur voiture h\u00e9licopt\u00e8re, tandis que le drone pour passagers va commencer son service \u00e0 Duba\u00ef, reportage.", "Symbole du futur, la voiture qui s\u2019envole au-dessus du trafic existe d\u00e9j\u00e0. Des clients suisses ont d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur voiture h\u00e9licopt\u00e8re, tandis que le drone pour passagers va commencer son service \u00e0 Duba\u00ef, reportage.", "La bataille sur le service public est ouverte : portraits crois\u00e9s d\u2019un partisan, le socialiste Matthias Aebischer, et d\u2019un d\u00e9tracteur, l\u2019UDC Gregor Rutz.", "Devenir chauffeur Uber, c\u2019est simple mais \u00e7a rapporte peu, entre 12 et 15 francs de l\u2019heure sans compter les frais de la voiture, nous avons tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience.", "Serge Enderlin, journaliste du reportage chauffeur au rabais", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-8351986", "ece-8351931", "ece-8351585", "ece-8352331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:30:12Z", "subTitles": ["00:12:26:12  00:12:34:20\r\n...\r\n\r\n00:12:35:01  00:12:40:00\r\n-\"Couper l'acc\u00e8s aux sites \u00e9trangers\r\n qui nuisent aux casinos suisses ?\"\r\n\r\n00:12:40:05  00:12:44:22\r\n  \"Pourquoi pas couper Amazon,\r\n qui concurrence nos libraires,\r\n\r\n00:12:45:03  00:12:46:12\r\n        ou Air France !\"\r\n\r\n00:12:46:23  00:12:51:08\r\n  *-Je suis choqu\u00e9e qu'on mette\r\n  au rebut les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:55:01\r\nsous pr\u00e9texte qu'ils co\u00fbtent cher.\r\n\r\n00:12:55:06  00:13:01:10\r\n*Ces gens-l\u00e0 ont chang\u00e9 nos couches,\r\n ils nous ont nourri \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:13:01:19  00:13:05:20\r\n        -\"Je suis \u00e9coeur\u00e9e\r\npar l'intervention de l'\u00e9conomiste\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:08:15\r\nsur les soins aux plus de 85 ans.\"\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:13:06\r\n  \"On paie des primes, et quand\r\nc'est le moment, on nous jette !\"\r\n\r\n00:13:13:15  00:13:19:14\r\n      *-O\u00f9 avez-vous trouv\u00e9\r\n  cette hilarante petite dame ?\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:25:02\r\nCa m'a mise d'une humeur charmante\r\n      pour toute la soir\u00e9e !\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:29:21\r\n -\"Combien de temps faudra-t-il\r\n  pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:13:30:02  00:13:34:14\r\n  cesse de couvrir les activit\u00e9s\r\ncriminelles des multinationales ?\"\r\n\r\n00:13:34:19  00:13:39:04\r\n      \"Combien de reportages,\r\nde campagnes, pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re ?\"\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:45:19\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\",\r\n\r\n00:13:46:00  00:13:49:12\r\n          la bataille\r\nautour de la redevance radio-TV.\r\n\r\n00:13:49:17  00:13:51:21\r\n      Faut-il tuer la SSR ?\r\n\r\n00:13:52:01  00:13:57:03\r\n       Portraits de partisans\r\net de d\u00e9tracteurs du service public.\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:02:09\r\n     Devenir chauffeur Uber\r\n     est accessible \u00e0 tous\r\n\r\n00:14:02:13  00:14:07:03\r\nmais rapporte peu, voire tr\u00e8s peu.\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:09:11\r\n        Nous avons test\u00e9.\r\n\r\n00:14:11:12  00:14:13:17\r\n     Des voitures volantes,\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:18:22\r\n ce n'est peut-\u00eatre bient\u00f4t plus\r\n     de la science-fiction.\r\n\r\n00:14:19:03  00:14:23:16\r\n       Diff\u00e9rents projets\r\n    essaiment un peu partout.\r\n\r\n00:14:29:06  00:14:32:06\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:35:20\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:14:36:01  00:14:43:14\r\n Avant de d\u00e9marrer cette \u00e9mission,\r\n    revenons sur cette semaine.\r\n\r\n00:14:57:06  00:14:59:21\r\n      -Les temps sont durs\r\n       pour O.Freysinger.\r\n\r\n00:15:00:02  00:15:04:06\r\n  Grand perdant du premier tour\r\n   des \u00e9lections valaisannes,\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:06:09\r\n  il joue sa survie politique.\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:10:06\r\nOn se dit que ce serait le moment\r\n       de rappeler son ami\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:15:09\r\n expert en survie post-accident \r\nchimique, biologique, politique ?\r\n\r\n00:15:16:18  00:15:21:11\r\n         -On a un concept\r\n   pour toutes les catastrophes,\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:24:21\r\n  sauf celles faites par l'homme.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:30:12\r\n -O.Freysinger saura-t-il \u00e9viter\r\nla catastrophe au deuxi\u00e8me tour ?\r\n\r\n00:15:30:17  00:15:34:21\r\n    Il aura peut-\u00eatre besoin\r\n  des petits trucs de son ami.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:38:22\r\n -Imaginez que vous \u00eates agress\u00e9.\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:42:16\r\nVous prenez votre petite cuill\u00e8re...\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:47:19\r\n  -Ils pensent que je suis seul !\r\n\r\n00:15:48:00  00:15:53:01\r\n-En France, une autre b\u00eate politique\r\n   bless\u00e9e lutte pour sa survie.\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:57:16\r\n  F.Fillon encaisse, se rel\u00e8ve,\r\n       mais dans son camp,\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:11\r\n   c'est le sens de la mesure\r\n        qui est affect\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:03  00:16:08:22\r\n   -Vous \u00eates plus de 200'000 !\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:13:01\r\n -Plus de 200'000 \"fillonistes\"\r\n      place du Trocad\u00e9ro ?\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:17:23\r\n     Sauf que l'espace peut\r\n en contenir au maximum 79'601.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:24:09\r\n     Les faits alternatifs,\r\n c'est contagieux, de nos jours.\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:31:21\r\n -8 mars, Journ\u00e9e internationale\r\n     des droits des femmes.\r\n\r\n00:16:32:02  00:16:37:14\r\n      L'occasion pour rappeler\r\nque les femmes ont droit au plaisir.\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:41:00\r\n  Pose lascive, slogan choc...\r\n\r\n00:16:41:05  00:16:44:17\r\n       Mais non les gars,\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:51:22\r\nc'est pas la journ\u00e9e internationale\r\n      des doigts des femmes !\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:54:09\r\n     Des DROITS des femmes !\r\n\r\n00:16:54:17  00:17:02:04\r\nGlamour, paillettes et maigreur:\r\n  bienvenue \u00e0 la Fashion Week.\r\n\r\n00:17:02:09  00:17:08:20\r\n    Admiratifs, on se demande o\u00f9\r\nles cr\u00e9ateurs vont chercher tout \u00e7a.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:13:22\r\nParfois l\u00e0 o\u00f9 on l'attend le moins.\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:19:12\r\n    Ces faiseuses de tendance\r\n    nous viennent d'Anatolie.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:16\r\nMais s'habiller en paysanne turque,\r\n\r\n00:17:22:21  00:17:25:23\r\n         \u00e7a co\u00fbte cher,\r\n    chez Yves Saint-Laurent.\r\n\r\n00:17:26:04  00:17:27:18\r\n        1'490 euros, TTC.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:34:13\r\n-Le Conseil des Etats a unanimement\r\n  balay\u00e9 l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n00:17:34:18  00:17:39:02\r\n  qui veut supprimer la redevance\r\n    radio-TV et la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:17:39:07  00:17:43:13\r\n      pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nde subventionner un service public.\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:46:23\r\n       Le Conseil national\r\n    s'exprimera cette semaine.\r\n\r\n00:17:47:04  00:17:50:01\r\n          On s'attend l\u00e0\r\n   \u00e0 des positions contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:54:13\r\n La SSR tout enti\u00e8re est attaqu\u00e9e,\r\n   surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:17:54:18  00:17:59:03\r\n    Mais qui sont les partisans\r\net les d\u00e9tracteurs de l'initiative ?\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:03:09\r\n   -A Berne, c'est une sacr\u00e9e\r\n      partie qui se joue.\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:07:06\r\n Une partie entre deux strat\u00e8ges\r\n        que tout oppose,\r\n\r\n00:18:07:11  00:18:11:13\r\n   \u00e0 commencer par leur vision\r\n       du service public.\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:15:11\r\n    A droite de l'\u00e9chiquier, \r\n    le Zurichois Gregor Rutz,\r\n\r\n00:18:15:15  00:18:19:08\r\n      patron d'une agence\r\n    de communication et UDC.\r\n\r\n00:18:19:12  00:18:22:13\r\n      A gauche, le Bernois\r\n      Matthias Aebischer,\r\n\r\n00:18:22:18  00:18:26:02\r\n    ex-journaliste \u00e0 la SSR,\r\n         et socialiste.\r\n\r\n00:18:27:01  00:18:29:23\r\n       -Matthias Aebischer\r\n     n'est pas un adversaire,\r\n\r\n00:18:30:04  00:18:33:18\r\n  c'est un coll\u00e8gue du Parlement,\r\n       qui a ses positions.\r\n\r\n00:18:33:23  00:18:36:11\r\nJe ne les partage pas dans ce cas.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:41:12\r\n     Dans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre\r\n  qu'il est trop proche de la SSR\r\n\r\n00:18:41:17  00:18:46:08\r\n   et qu'il ne conna\u00eet pas bien\r\n         le libre march\u00e9.\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:51:05\r\n  -Gregor Rutz est un adversaire\r\n        tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n00:18:51:10  00:18:55:21\r\n Il dit toujours qu'il ne veut pas\r\n    d\u00e9truire le service public.\r\n\r\n00:18:56:02  00:18:58:11\r\n   Mais il veut d\u00e9truire la SSR.\r\n\r\n00:18:58:22  00:19:02:08\r\n        -Mardi prochain,\r\n      au Conseil national,\r\n\r\n00:19:02:12  00:19:08:13\r\nlors du d\u00e9bat sur le service public,\r\n    ils poursuivront la partie.\r\n\r\n00:19:08:17  00:19:12:08\r\n Mais au final, qui va gagner ?\r\n\r\n00:19:14:00  00:19:16:19\r\n-J'esp\u00e8re que la Suisse va gagner,\r\n\r\n00:19:17:00  00:19:21:10\r\n    et pour \u00e7a c'est important \r\n    d'avoir plus de concurrence\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:11\r\n        et un libre march\u00e9\r\n      aussi pour les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:30:18\r\n-Si je regarde la partie d'\u00e9checs,\r\n    je peux peut-\u00eatre gagner.\r\n\r\n00:19:30:23  00:19:37:01\r\n  Et j'esp\u00e8re faire la m\u00eame chose\r\n        avec le d\u00e9bat SSR.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:54:10\r\n-Sous la Coupole, on trouve encore\r\n d'ardents d\u00e9fenseurs de la SSR.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:57:14\r\n       Il suffit de sonner\r\n        \u00e0 la bonne porte.\r\n\r\n00:19:57:19  00:20:01:22\r\n      Et ce n'est parfois \r\n      m\u00eame pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:20:04:04  00:20:06:05\r\n          -C'est Darius !\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:11:10\r\n    *-La catastrophe de Gondo,\r\n    c'\u00e9tait en octobre 2000...\r\n\r\n00:20:11:14  00:20:13:14\r\n      -J'\u00e9tais aussi \u00e0 Gondo.\r\n\r\n00:20:13:19  00:20:19:03\r\n*-La situation est particuli\u00e8rement\r\n       dramatique \u00e0 Gondo...\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:24:00\r\n      -Nous \u00e9tions en direct\r\n        toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:29:02\r\nJ'\u00e9tais au studio toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:29:13  00:20:33:23\r\n      -Matthias Aebischer,\r\noutre-Sarine, c'est notre Darius.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:35:14\r\n         Enfin, c'\u00e9tait.\r\n\r\n00:20:35:19  00:20:38:21\r\n        Pendant 20 ans,\r\n    il a travaill\u00e9 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n00:20:39:02  00:20:42:17\r\n    Aujourd'hui professionnel\r\n        de la politique,\r\n\r\n00:20:42:22  00:20:46:20\r\n il s'engage pour une SSR forte,\r\n         par conviction.\r\n\r\n00:20:47:16  00:20:51:15\r\n-Si le peuple dit OUI \u00e0 \"No Billag\",\r\n\r\n00:20:51:20  00:20:54:08\r\n        on n'a plus la SSR.\r\n\r\n00:20:54:12  00:20:58:04\r\n   Or la SSR est tr\u00e8s importante\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:01:03\r\n          Je dis toujours\r\n     que la SSR est la Suisse.\r\n\r\n00:21:01:08  00:21:02:14\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:07:19\r\n      -C'est une id\u00e9e suisse,\r\n     c'est typiquement suisse.\r\n\r\n00:21:08:00  00:21:13:09\r\n        C'est la coh\u00e9sion,\r\n  de travailler avec des r\u00e9gions,\r\n\r\n00:21:13:13  00:21:18:11\r\n      avec d'autres cultures,\r\n        avec des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:18:15  00:21:21:06\r\n       Ca, c'est la Suisse.\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:26:23\r\n     -Le Bernois se pr\u00e9pare \r\n    \u00e0 affronter les anti-SSR,\r\n\r\n00:21:27:04  00:21:31:13\r\n     des simples sceptiques\r\n      aux plus virulents.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:37:17\r\n -Le danger est dans la commission\r\n    m\u00e9dia du Conseil national.\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:42:18\r\n       Ils ont une majorit\u00e9\r\n  pour faire tous contre la SSR.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:48:13\r\n     -Aux \u00e9checs, la pi\u00e8ce\r\n la plus puissante est la dame.\r\n\r\n00:21:48:18  00:21:51:08\r\n Et la dame, c'est la pr\u00e9sidente\r\n\r\n00:21:51:12  00:21:54:04\r\n        de la commission\r\n     des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n00:21:54:09  00:21:58:23\r\n      L'UDC Natalie Rickli\r\n    m\u00e8ne la fronde anti-SSR.\r\n\r\n00:21:59:04  00:22:03:07\r\n   17 radios, sept cha\u00eenes TV,\r\n     pour elle, c'est trop.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:06:17\r\n       Elle r\u00eave de mettre\r\n       le g\u00e9ant au r\u00e9gime.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:12:03\r\n  La Zurichoise est cadre chez\r\nune soci\u00e9t\u00e9 concurrente de la SSR\r\n\r\n00:22:12:08  00:22:15:23\r\n       qui vend de la pub\r\n   aux TV priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:20:18\r\n A la veille du d\u00e9bat, beaucoup\r\n  auraient voulu l'interroger.\r\n\r\n00:22:20:23  00:22:24:10\r\nMais elle pr\u00e9f\u00e8re se faire discr\u00e8te.\r\n\r\n00:22:24:14  00:22:28:08\r\n     Et Gregor Rutz r\u00e9pond \r\n     aux m\u00e9dias \u00e0 sa place.\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:32:11\r\n       Ils ont l'habitude\r\n   de parler d'une m\u00eame voix.\r\n\r\n00:22:32:15  00:22:36:22\r\n     Le duo ne soutient pas \r\n    l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:41:10\r\nMais cela pourrait bien changer.\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:45:06\r\n           -Abstimmen.\r\n\r\n00:22:48:02  00:22:51:18\r\n       -Une menace qui met\r\n   le Parlement sous pression.\r\n\r\n00:22:51:23  00:22:54:04\r\n  Objectif des deux Zurichois:\r\n\r\n00:22:54:09  00:22:59:02\r\n r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR\r\n   et la redevance de moiti\u00e9.\r\n\r\n00:23:03:23  00:23:06:03\r\n       -Pour nous, la moiti\u00e9\r\n\r\n00:23:06:08  00:23:09:17\r\n des redevances nous semble assez.\r\n\r\n00:23:09:22  00:23:11:14\r\n      Mais il faut discuter.\r\n\r\n00:23:11:19  00:23:15:20\r\n      Pour moi, il faut avoir\r\n        un service public.\r\n\r\n00:23:16:01  00:23:19:02\r\n      Je n'ai donc pas sign\u00e9\r\n        cette initiative.\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:21:22\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n    si nous avons la question:\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:24:22\r\n     \"Voulons-nous un secteur\r\n        des m\u00e9dias \u00e9tatis\u00e9\r\n\r\n00:23:25:03  00:23:28:16\r\n     ou un secteur des m\u00e9dias\r\n       totalement priv\u00e9 ?\",\r\n\r\n00:23:28:21  00:23:32:06\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re la solution priv\u00e9e.\r\n\r\n00:23:32:23  00:23:38:01\r\n-Pour Matthias Aebischer, la SSR,\r\n  avec son 1,2 mia de redevance\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:43:08\r\n et ses recettes publicitaires,\r\n   aiguise bien des app\u00e9tits.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:49:01\r\n     -Natalie Rickli travaille\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:52:08\r\n        dans une entreprise\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:55:11\r\n      concurrente de la SSR.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:59:00\r\n   Si on prend la pub de la SSR,\r\n         ce sont 400 mios\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:02:20\r\n       qui vont directement\r\n    \u00e0 l'entreprise de N.Rickli.\r\n\r\n00:24:03:01  00:24:07:02\r\n   C'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a\r\n     qu'elle se retire un peu.\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:09:08\r\n   -Je ne vois pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:24:09:12  00:24:12:00\r\n          -Il n'y a pas\r\n     de conflit d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n00:24:12:05  00:24:14:00\r\n   -Pas du tout, au contraire !\r\n\r\n00:24:14:05  00:24:16:20\r\n    Je suis heureux qu'il y ait\r\n\r\n00:24:17:01  00:24:20:02\r\ndes parlementaires qui travaillent,\r\n\r\n00:24:20:07  00:24:24:10\r\n    qui apportent une exp\u00e9rience\r\nprofessionnelle dans ces discussions.\r\n\r\n00:24:24:14  00:24:28:18\r\nLe probl\u00e8me, c'est les parlementaires\r\n      qui ne travaillent plus !\r\n\r\n00:24:29:05  00:24:32:11\r\n    -Une fl\u00e8che en direction\r\n    du politicien de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:34:19\r\nMais on dirait Jean-Luc Bideau !\r\n\r\n00:24:35:00  00:24:39:12\r\n      Car Matthias Aebischer\r\nest aussi pr\u00e9sident de Cin\u00e9suisse.\r\n\r\n00:24:39:17  00:24:43:19\r\n    Mais \u00e7a a l'air s\u00e9rieux,\r\n    mieux vaut les laisser.\r\n\r\n00:24:45:03  00:24:49:14\r\nGregor Rutz est aussi hyperactif.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:55:10\r\n  Aujourd'hui, il a rendez-vous\r\n       \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n00:24:55:14  00:25:00:15\r\n    Sur certaines questions,\r\n  il a su trouver des majorit\u00e9s\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:06:11\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 des alli\u00e9s, comme son\r\ncoll\u00e8gue \u00e0 la commission des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:25:06:16  00:25:09:14\r\nle lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold.\r\n\r\n00:25:10:00  00:25:11:21\r\n       -C'est un gentleman,\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:14:03\r\n      quelqu'un de comp\u00e9tent\r\n\r\n00:25:14:08  00:25:16:02\r\n    avec qui on peut discuter.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:18:19\r\n-Ils ne sont pas d'accord sur tout.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:22:10\r\n          En aucun cas\r\n lui ne soutiendra \"No Billag\".\r\n\r\n00:25:22:14  00:25:27:03\r\n  Mais pourquoi ne pas enlever \u00e0\r\nla SSR certaines de ses activit\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:30:18\r\n         Les priv\u00e9s aussi\r\npourraient faire du service public.\r\n\r\n00:25:31:04  00:25:34:14\r\n  -Quand on se pose des questions\r\n      sur le service public,\r\n\r\n00:25:34:19  00:25:38:11\r\n   sur les t\u00e2ches qui pourraient\r\n     \u00eatre confi\u00e9es \u00e0 d'autres,\r\n\r\n00:25:38:15  00:25:41:16\r\n    on est tax\u00e9 de d\u00e9manteleur\r\n        du service public.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:44:22\r\n   -Mardi, on parlera beaucoup\r\n        de subsidiarit\u00e9:\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:49:18\r\n c'est l'id\u00e9e que la SSR devrait\r\n se concentrer sur les activit\u00e9s\r\n\r\n00:25:49:23  00:25:54:03\r\n   que les priv\u00e9s ne peuvent \r\n   ou ne veulent pas assumer.\r\n\r\n00:25:55:16  00:25:59:01\r\n  -Les radios priv\u00e9es pourraient\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:02:13\r\n faire de l'information r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:26:02:18  00:26:05:14\r\n      Les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es\r\n       seraient int\u00e9ress\u00e9es\r\n\r\n00:26:05:18  00:26:08:11\r\n  \u00e0 faire plus de divertissement\r\n           et de sport.\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:12:09\r\n   Pourquoi ne pas les investir \r\n   d'avantage dans cette mission\r\n\r\n00:26:12:13  00:26:15:16\r\n        de service public,\r\n     que ferait moins la SSR.\r\n\r\n00:26:16:03  00:26:20:11\r\n        -Bient\u00f4t une SSR\r\n    sans Ligue des Champions,\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:25:01\r\n       sans \"26 minutes\",\r\n    sans journaux r\u00e9gionaux ?\r\n\r\n00:26:25:06  00:26:30:02\r\n  Et pourquoi pas aussi r\u00e9duire\r\nle nombre de radios th\u00e9matiques ?\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:31:19\r\n         Eux y pensent.\r\n\r\n00:26:32:00  00:26:37:03\r\n    Alors adieu Option Musique,\r\nRadio Swiss Jazz ou Swiss Classic ?\r\n\r\n00:26:38:02  00:26:41:05\r\n  -Des gens disent que c'est bien\r\n\r\n00:26:41:10  00:26:44:05\r\n   d'avoir une radio sans pubs.\r\n\r\n00:26:44:10  00:26:48:12\r\n   C'est bien pour les magasins\r\n       et les restaurants.\r\n\r\n00:26:48:17  00:26:50:03\r\n            Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:26:50:08  00:26:55:11\r\n  Mais est-ce que c'est vraiment\r\n la t\u00e2che de l'Etat de faire \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:56:09  00:27:01:21\r\n  -Retournons sous la Coupole, \r\n  dans la salle des pas perdus.\r\n\r\n00:27:02:02  00:27:05:08\r\n  Revoil\u00e0 nos joueurs d'\u00e9checs.\r\n\r\n00:27:05:12  00:27:12:04\r\nLe socialiste n'aime toujours pas\r\n        le jeu de l'UDC.\r\n\r\n00:27:13:23  00:27:17:05\r\n     -Quand on attaque la SSR,\r\n\r\n00:27:17:10  00:27:20:01\r\n     il y a deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:20:06  00:27:23:18\r\n    C'est pour gagner l'argent\r\n       avec une entreprise,\r\n\r\n00:27:23:23  00:27:30:23\r\nou pour diriger les m\u00e9dias en Suisse,\r\n     comme Berlusconi en Italie.\r\n\r\n00:27:31:17  00:27:33:04\r\n          -Ca ne va pas.\r\n\r\n00:27:33:14  00:27:37:16\r\n   -On dirait que ces deux-l\u00e0\r\n aussi ont des choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n00:27:38:04  00:27:39:10\r\n           -C'est quoi ?\r\n\r\n00:27:39:14  00:27:41:08\r\n          -C'est la TSR.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:45:19\r\n -Le lib\u00e9ral-radical P.Nantermod\r\n     conna\u00eet bien N.Rickli.\r\n\r\n00:27:46:00  00:27:50:02\r\nIl est le seul Romand \u00e0 faire partie\r\n    d'Action Libert\u00e9 des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:52:16\r\nun groupe pr\u00e9sid\u00e9 par la Zurichoise\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:02\r\n   et connu pour ses positions\r\n  tr\u00e8s critiques envers la SSR.\r\n\r\n00:27:57:07  00:27:59:00\r\n     Selon lui, le Parlement\r\n\r\n00:27:59:05  00:28:02:14\r\n      doit modifier la loi\r\n  sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:28:02:19  00:28:05:23\r\n    et faire un contre-projet\r\n         \u00e0 \"No Billag\".\r\n\r\n00:28:06:04  00:28:09:08\r\nAutre membre de ce groupe, G.Rutz.\r\n\r\n00:28:09:12  00:28:13:18\r\n   Sans une r\u00e9duction massive\r\n  de la redevance pour la SSR,\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:16:16\r\n       eux feront campagne\r\n        pour \"No Billag\".\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:19:16\r\nEt tant pis pour les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:28:20:23  00:28:23:04\r\n   -Je pense qu'il faut trouver\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:25:13\r\n un compromis mais c'est tr\u00e8s dur,\r\n\r\n00:28:25:18  00:28:30:19\r\ncar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil\r\n des Etats ne veulent pas discuter.\r\n\r\n00:28:31:00  00:28:34:03\r\nC'est pas bien pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:28:34:17  00:28:37:12\r\n     -Tout ne sera pas r\u00e9gl\u00e9\r\n         mardi prochain,\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:40:02\r\n  et au final, nous d\u00e9ciderons.\r\n\r\n00:28:40:07  00:28:44:08\r\nL'initiative sera soumise au peuple.\r\n\r\n00:28:44:12  00:28:49:06\r\n     C'est l\u00e0 que la partie \r\n     sera vraiment termin\u00e9e.\r\n\r\n00:29:00:09  00:29:03:09\r\n   -Uber est dans la tourmente.\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:10:18\r\n L'entreprise cherche un num\u00e9ro 2\r\npour \u00e9pauler son patron fondateur.\r\n\r\n00:29:10:23  00:29:17:19\r\n     Les mani\u00e8res agressives\r\n   de T.Kalanick font scandale.\r\n\r\n00:29:18:00  00:29:19:21\r\n   Sur ces images, il vilipende\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:12\r\n  un chauffeur Uber se plaignant\r\n   de la baisse de ses revenus.\r\n\r\n00:29:35:12  00:29:38:16\r\n         -En Suisse aussi,\r\n    les chauffeurs se plaignent\r\n\r\n00:29:38:21  00:29:43:11\r\n          de la pr\u00e9carit\u00e9\r\n induite par le g\u00e9ant californien.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:48:10\r\n      Serge Enderlin s'est mis\r\ndans la peau d'un chauffeur UberPop.\r\n\r\n00:29:48:22  00:29:52:03\r\n       -Quelques chiffres\r\n     plut\u00f4t qu'une analyse.\r\n\r\n00:29:52:08  00:29:54:16\r\nUber, c'est des courses au rabais.\r\n\r\n00:29:54:21  00:29:57:19\r\n    Pour un trajet de 10 km,\r\n       dur\u00e9e 26 minutes:\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:01:04\r\n   le client a pay\u00e9 24,53 frs,\r\n        Uber prend 30 %,\r\n\r\n00:30:01:09  00:30:05:08\r\n          le chauffeur\r\n   ne gagne que 17,17 francs.\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:11:21\r\n-A mon \u00e2ge, \u00e0 42 ans, je ne peux pas\r\n trouver un travail comme je veux.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:15:09\r\n       -Vous gagnez combien\r\n        par mois avec \u00e7a ?\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:18:16\r\n      -2'000 \u00e0 3'000 francs.\r\n         -Avec UberPop ?\r\n\r\n00:30:18:21  00:30:23:19\r\n    -Oui, 2'000 \u00e0 3'000 francs,\r\n  \u00e7a d\u00e9pend si on travaille bien.\r\n\r\n00:30:24:00  00:30:26:04\r\n   Ces deux derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n00:30:26:09  00:30:29:15\r\n        on a peu travaill\u00e9,\r\n       c'est catastrophique.\r\n\r\n00:30:37:02  00:30:41:10\r\n-Pour devenir chauffeur pour Uber,\r\n   il suffit de quelques clics.\r\n\r\n00:30:41:14  00:30:46:10\r\n Il faut mettre en ligne une pi\u00e8ce\r\nd'identit\u00e9, son permis de conduire,\r\n\r\n00:30:46:14  00:30:50:05\r\n un extrait de casier judiciaire,\r\n       vierge c'est mieux,\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:55:00\r\n  et la carte grise d'une voiture\r\n   vieille de 6 ans au maximum.\r\n\r\n00:30:55:05  00:30:57:19\r\n      J'envoie, c'est parti.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:01:05\r\n   En attendant la validation,\r\n\r\n00:31:01:10  00:31:06:05\r\nallons interroger les motivations\r\n d'un chauffeur Uber \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:31:07:09  00:31:10:05\r\n -C'est les gens que je rencontre.\r\n\r\n00:31:10:10  00:31:13:23\r\n       Je rencontre beaucoup\r\n       de gens int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:31:14:04  00:31:18:11\r\n          Si les jeunes\r\n    veulent sortir le week-end\r\n\r\n00:31:18:14  00:31:25:19\r\net doivent payer 50 frs pour rentrer,\r\n         ils ne sortent pas.\r\n\r\n00:31:26:00  00:31:33:02\r\n    S'il paie 10 ou 15 francs,\r\n  il ne ram\u00e8nera pas sa voiture,\r\n\r\n00:31:33:07  00:31:38:14\r\n  donc il ne conduira pas ivre, \r\n donc \u00e7a sauve des vies humaines.\r\n\r\n00:31:38:19  00:31:42:07\r\n      Et puis \u00e7a fait rouler \r\n      une machine \u00e9conomique.\r\n\r\n00:31:42:11  00:31:46:23\r\n  Le bar travaille, le restaurant\r\n  travaille, le cin\u00e9ma travaille.\r\n\r\n00:31:47:09  00:31:52:00\r\n -Vu sous cet angle inattendu, \r\nUber, c'est la solution miracle.\r\n\r\n00:31:52:05  00:31:53:14\r\n         Mais v\u00e9rifions.\r\n\r\n00:31:53:19  00:31:56:16\r\n        Mon inscription\r\n     vient d'\u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n00:31:57:04  00:31:59:21\r\nMe voil\u00e0 chauffeur Uber \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:32:00:02  00:32:03:07\r\n Je vais faire ma premi\u00e8re course.\r\n\r\n00:32:03:11  00:32:06:02\r\n   J'appuie ici, \u00e7a se connecte.\r\n\r\n00:32:06:07  00:32:08:02\r\n      Et apr\u00e8s, en principe,\r\n\r\n00:32:08:07  00:32:14:20\r\n je suis pr\u00eat pour aller chercher\r\n       mon premier client.\r\n\r\n00:32:15:01  00:32:18:06\r\n        Il ne se passe rien\r\n      sur cette application !\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:20:22\r\n Il ne se passe absolument rien !\r\n\r\n00:32:22:09  00:32:25:13\r\n    Le premier client appelle,\r\n         on va accepter.\r\n\r\n00:32:25:18  00:32:28:11\r\nVoil\u00e0, j'ai pas r\u00e9pondu assez vite !\r\n\r\n00:32:28:16  00:32:31:13\r\n  J'ai perdu mon premier client !\r\n\r\n00:32:31:18  00:32:35:00\r\nIl va falloir que j'appuie plus vite.\r\n\r\n00:32:35:05  00:32:42:10\r\n           Voil\u00e0 le Uber\r\n     qui m'a piqu\u00e9 mon client.\r\n\r\n00:32:45:13  00:32:51:19\r\n      Une nouvelle occasion\r\nse pr\u00e9sente 40 minutes plus tard.\r\n\r\n00:32:55:01  00:32:56:16\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n00:32:57:04  00:32:59:19\r\n     Celle-ci, je la prends !\r\n\r\n00:33:00:00  00:33:03:23\r\n         Voil\u00e0, on a re\u00e7u\r\n     notre premi\u00e8re commande.\r\n\r\n00:33:04:04  00:33:08:01\r\n       On va chercher Jane, \r\n       elle est \u00e0 6 minutes.\r\n\r\n00:33:08:06  00:33:09:21\r\n           C'est parti !\r\n\r\n00:33:13:11  00:33:21:09\r\n      Je suis d\u00e9j\u00e0 en train \r\n     de me tromper de route !\r\n\r\n00:33:21:13  00:33:24:17\r\n       Oh le branquignole !\r\n\r\n00:33:24:22  00:33:28:03\r\n   C'est quand m\u00eame pas gagn\u00e9 !\r\n\r\n00:33:28:08  00:33:31:11\r\n  C'est Jane qui doit s'\u00e9nerver !\r\n\r\n00:33:31:15  00:33:35:15\r\n    Elle va annuler la course.\r\n\r\n00:33:35:20  00:33:40:02\r\n  Lausanne, c'\u00e9tait ici \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:33:40:07  00:33:42:20\r\n               L\u00e0...\r\n\r\n00:33:43:01  00:33:44:09\r\n             Lausanne.\r\n\r\n00:33:44:13  00:33:47:04\r\n\"Le passager a annul\u00e9 la commande.\"\r\n\r\n00:33:47:09  00:33:48:16\r\n             Il rit\r\n\r\n00:33:48:21  00:33:51:00\r\n          J'en ai marre.\r\n\r\n00:33:52:21  00:33:55:11\r\nPas grave, juste une course rat\u00e9e.\r\n\r\n00:33:55:15  00:33:59:12\r\n Je prends place dans une autre\r\n    voiture, comme passager,\r\n\r\n00:33:59:17  00:34:04:18\r\npour parler \u00e0 ceux qui essaient de\r\ntirer un revenu de cette activit\u00e9.\r\n\r\n00:34:06:06  00:34:10:09\r\n    -A la fin de l'an dernier,\r\n je me suis retrouv\u00e9 sans emploi.\r\n\r\n00:34:10:13  00:34:15:06\r\n   Les deux premi\u00e8res semaines,\r\n    je suis rest\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:34:15:11  00:34:20:07\r\n     Et apr\u00e8s, je me suis dit:\r\n\"Il faut que je trouve quelque chose\r\n\r\n00:34:20:11  00:34:24:07\r\n  pour rester dans une activit\u00e9,\r\n        avoir un rythme.\"\r\n\r\n00:34:24:11  00:34:29:07\r\nCa met du beurre dans les \u00e9pinards,\r\n  mais \u00e7a paie pas les \u00e9pinards.\r\n\r\n00:34:29:11  00:34:32:14\r\n  Le 23 d\u00e9cembre, j'ai fait plus.\r\n\r\n00:34:32:19  00:34:37:10\r\n          J'ai fait 12 h\r\n    et \u00e7a m'a rapport\u00e9 360 frs.\r\n\r\n00:34:37:14  00:34:42:20\r\n   Quand je fais ma moyenne, si on\r\narrive entre 12 et 15 frs de l'heure,\r\n\r\n00:34:43:01  00:34:44:10\r\n          c'est pas mal.\r\n\r\n00:34:44:14  00:34:48:18\r\n     L\u00e0-dessus, il faut encore\r\n  d\u00e9duire l'essence, l'entretien.\r\n\r\n00:34:49:04  00:34:52:11\r\n-Cette pr\u00e9carit\u00e9 ne dissuade pas\r\n         les candidats.\r\n\r\n00:34:52:15  00:34:56:15\r\n Ils sont toujours plus nombreux\r\n     \u00e0 devenir despartners,\r\n\r\n00:34:56:20  00:34:58:11\r\n     comme les appelle Uber.\r\n\r\n00:34:58:17  00:35:03:00\r\nMais sont-ils de vrais ind\u00e9pendants\r\n       ou de faux salari\u00e9s ?\r\n\r\n00:35:03:05  00:35:06:16\r\n         Pour le savoir,\r\n      nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:35:09:11  00:35:12:21\r\n     Cette avocate travaille\r\n     \u00e0 d\u00e9finir juridiquement\r\n\r\n00:35:13:02  00:35:17:03\r\n       la nature des liens\r\n  entre les chauffeurs et Uber.\r\n\r\n00:35:18:16  00:35:21:00\r\n   -Pour reconna\u00eetre s'il existe\r\n\r\n00:35:21:05  00:35:25:06\r\n      un rapport de travail\r\n   ou un rapport de d\u00e9pendance,\r\n\r\n00:35:25:11  00:35:28:13\r\n   les crit\u00e8res, c'est notamment\r\n\r\n00:35:28:18  00:35:32:09\r\nsi l'employeur pose des conditions\r\n\r\n00:35:32:13  00:35:35:14\r\n           \u00e0 la mani\u00e8re\r\n  dont le travail doit \u00eatre fait,\r\n\r\n00:35:35:19  00:35:38:00\r\n ce qui semble \u00eatre le cas d'Uber.\r\n\r\n00:35:38:05  00:35:42:06\r\n Le chauffeur ne peut pas utiliser\r\n     n'importe quelle voiture,\r\n\r\n00:35:42:11  00:35:47:05\r\nil doit se comporter d'une certaine\r\n  mani\u00e8re, utiliser l'application\r\n\r\n00:35:47:10  00:35:49:02\r\n        et il y a le prix.\r\n\r\n00:35:49:07  00:35:54:13\r\nLe chauffeur Uber n'a pas de libert\u00e9\r\n    quant au prix de sa course.\r\n\r\n00:35:54:18  00:35:59:19\r\n       Le prix est d\u00e9termin\u00e9\r\n      exclusivement par Uber.\r\n\r\n00:36:00:11  00:36:05:22\r\n    -Uber est donc le patron,\r\n et les chauffeurs les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:36:06:03  00:36:09:10\r\n        Mais en refusant\r\n  de les consid\u00e9rer comme tels,\r\n\r\n00:36:09:14  00:36:12:11\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 ne paie\r\n     aucune charge sociale.\r\n\r\n00:36:12:15  00:36:16:03\r\n   Cela lui permet de proposer\r\n     ces tarifs imbattables.\r\n\r\n00:36:16:08  00:36:20:16\r\n Elle pr\u00e9l\u00e8ve par ailleurs 30 % \r\ndes revenus de ses \"partenaires\",\r\n\r\n00:36:20:21  00:36:23:14\r\n     oblig\u00e9s de rouler plus\r\n       pour gagner plus,\r\n\r\n00:36:23:19  00:36:28:06\r\n comme l'explique ce chauffeur \r\nprofessionnel du service Uber X.\r\n\r\n00:36:30:13  00:36:35:12\r\n-J'essaie de respecter la loi qui dit\r\n qu'on doit travailler huit heures.\r\n\r\n00:36:35:17  00:36:38:13\r\n    Donc 4 h, 45 min de pause,\r\n          et encore 4 h.\r\n\r\n00:36:38:18  00:36:40:20\r\n     Beaucoup ne le font pas.\r\n\r\n00:36:41:01  00:36:46:04\r\n      Beaucoup de chauffeurs\r\n   tournent \u00e0 10-12 h par jour.\r\n\r\n00:36:46:09  00:36:48:07\r\n        C'est de la folie.\r\n\r\n00:36:48:11  00:36:54:03\r\n    Pourquoi Uber ne coupe pas\r\nl'application au bout de 8 ou 9 h ?\r\n\r\n00:36:54:08  00:36:59:01\r\n  Rouler 15 h par jour, jusqu'au\r\n jour o\u00f9 il y aura un accident...\r\n\r\n00:36:59:15  00:37:01:21\r\n       -C'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:37:02:02  00:37:04:09\r\n  Comme autorit\u00e9, on ne peut pas\r\n\r\n00:37:04:13  00:37:07:03\r\ncautionner, car c'est une question\r\n\r\n00:37:07:08  00:37:09:06\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n\r\n00:37:09:11  00:37:11:20\r\n que des chauffeurs, Uber ou pas,\r\n\r\n00:37:12:01  00:37:15:08\r\n   disposent des r\u00e9glementations\r\n          \u00e0 bien plaire.\r\n\r\n00:37:15:12  00:37:18:07\r\n Ca fait partie de la nouvelle loi\r\n\r\n00:37:18:11  00:37:22:18\r\n      qui autorise davantage\r\n   de sanctions et de contr\u00f4les\r\n\r\n00:37:22:23  00:37:27:22\r\n pour veiller \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9\r\n   sur les routes soit garantie.\r\n\r\n00:37:28:08  00:37:29:16\r\n          -Je le prends.\r\n\r\n00:37:29:21  00:37:32:06\r\n    S\u00e9curit\u00e9, tarif, travail.\r\n\r\n00:37:32:11  00:37:36:17\r\n Face \u00e0 la strat\u00e9gie d'extension\r\n     hyper agressive d'Uber,\r\n\r\n00:37:36:22  00:37:39:00\r\n  les autorit\u00e9s sont d\u00e9munies.\r\n\r\n00:37:39:05  00:37:41:20\r\nElles ne l\u00e9gif\u00e8rent pas assez vite\r\n\r\n00:37:42:01  00:37:45:05\r\n      pour fixer les droits\r\n    et les devoirs de chacun.\r\n\r\n00:37:45:10  00:37:47:04\r\n  Meilleur exemple: \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:37:47:09  00:37:49:22\r\n       le service UberPop\r\n    est ill\u00e9gal mais tol\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:37:50:03  00:37:52:22\r\n   Quand ils se font attraper,\r\n     les chauffeurs \u00e9copent\r\n\r\n00:37:53:03  00:37:56:02\r\n      de 500 frs d'amende,\r\n    mais Uber r\u00e8gle la note.\r\n\r\n00:38:22:23  00:38:27:05\r\n      -Rien de plus facile\r\nque de devenir un chauffeur Uber.\r\n\r\n00:38:27:10  00:38:30:13\r\n Le travail n'est pas compliqu\u00e9,\r\n\r\n00:38:30:18  00:38:33:11\r\n      on rencontre en effet\r\n         plein de gens,\r\n\r\n00:38:33:15  00:38:36:14\r\n           et surtout,\r\n    on gagne trois fois rien.\r\n\r\n00:38:50:13  00:38:54:11\r\n-Ca fait 1 h 40 qu'on est en ligne.\r\n\r\n00:38:54:15  00:39:00:19\r\n        On a fait 2 courses\r\n pour un montant net de 20,77 frs.\r\n\r\n00:39:01:00  00:39:05:13\r\n        La derni\u00e8re course\r\n      m'a rapport\u00e9 12,73 frs.\r\n\r\n00:39:05:18  00:39:08:12\r\n      C'est une bonne course.\r\n\r\n00:39:08:17  00:39:11:19\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n00:39:27:05  00:39:30:09\r\n     -Serge Enderlin, bonsoir.\r\n\r\n00:39:38:08  00:39:42:19\r\n      Vous \u00eates journaliste\r\n   et le chauffeur de ce sujet.\r\n\r\n00:39:46:01  00:39:49:17\r\nS'il fallait retenir quelque chose\r\n de cette exp\u00e9rience dans la peau\r\n\r\n00:39:49:21  00:39:51:19\r\nd'un chauffeur Uber ce serait quoi ?\r\n\r\n00:39:51:23  00:39:55:07\r\n    -Il suffit de quelque clics\r\n      et quelques documents.\r\n\r\n00:39:55:11  00:39:58:13\r\nEn quelques heures, on peut devenir\r\n      un vrai chauffeur Uber.\r\n\r\n00:39:58:17  00:40:03:01\r\nSans avoir rien fait de particulier\r\nnotamment au niveau de la formation.\r\n\r\n00:40:03:05  00:40:07:10\r\n     Mais c'est assez ludique.\r\n\r\n00:40:07:13  00:40:11:23\r\n Si on voulait s'immerger dans la \r\n r\u00e9alit\u00e9 pour montrer les limites,\r\n\r\n00:40:12:12  00:40:16:21\r\n se retrouver du jour au lendemain\r\n        chauffeur de taxi,\r\n\r\n00:40:17:01  00:40:21:11\r\n a quelque chose d'assez marrant.\r\n\r\n00:40:23:08  00:40:27:19\r\n        Cette application,\r\n on est tout le temps riv\u00e9 dessus.\r\n\r\n00:40:28:08  00:40:32:19\r\n  Et on ne conna\u00eet pas l'identit\u00e9\r\n      des gens qui appellent.\r\n\r\n00:40:33:02  00:40:35:21\r\n   On sait o\u00f9 on va les chercher\r\n       mais pas o\u00f9 ils vont.\r\n\r\n00:40:36:01  00:40:38:18\r\n      On ne peut pas refuser.\r\n\r\n00:40:38:22  00:40:43:09\r\n -Comme le font parfois les taxis.\r\n\r\n00:40:44:02  00:40:46:11\r\n On a pass\u00e9 une invitation \u00e0 Uber.\r\n\r\n00:40:46:14  00:40:51:01\r\n         Ils ont d\u00e9clin\u00e9.\r\n\r\n00:40:52:13  00:40:55:17\r\n     On a pos\u00e9 des questions\r\n sur le montant de la commission.\r\n\r\n00:40:55:21  00:41:00:07\r\n     Le salaire des chauffeurs\r\n          est tout petit.\r\n\r\n00:41:10:19  00:41:14:06\r\n   Ils nous ont r\u00e9pondu que les\r\n partenaires UberPop n'\u00e9taient pas\r\n\r\n00:41:14:10  00:41:17:11\r\n  consid\u00e9r\u00e9s comme des chauffeurs\r\n          professionnels.\r\n\r\n00:41:17:15  00:41:19:21\r\nMais ce que vous avez vu,\r\n\r\n00:41:20:02  00:41:26:01\r\n    c'est des gens qui veulent\r\n gagner leur vie de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n00:41:27:12  00:41:32:01\r\n     -En gros, on peut devenir\r\n      soi-disant partenaires.\r\n\r\n00:41:37:21  00:41:41:11\r\nC'est un chauffeur qui aurait besoin\r\n\r\n00:41:41:16  00:41:46:11\r\n de quelques francs pour arrondir\r\n        les fins de mois.\r\n\r\n00:41:50:13  00:41:53:11\r\n        En r\u00e9alit\u00e9, on a vu\r\n  des nombreux chauffeurs UberPop\r\n\r\n00:41:53:16  00:41:54:17\r\n        qui sont pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:41:54:21  00:41:59:07\r\n Ils imaginent r\u00e9ussir avec ce job\r\n         \u00e0 trouver mieux.\r\n\r\n00:42:01:06  00:42:04:13\r\n      -Uber cultive le mythe\r\n      du cr\u00e9ateur d'emplois.\r\n\r\n00:42:04:13  00:42:09:07\r\n  -A la Porte d'Aubervilliers,\r\n   tout le monde s'entraide.\r\n\r\n00:42:14:19  00:42:20:01\r\n       -L\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi,\r\nles matins peuvent \u00eatre p\u00e9nibles.\r\n\r\n00:42:20:06  00:42:24:13\r\n      C'est dur d'avancer.\r\n\r\n00:42:24:18  00:42:29:01\r\nChaque jour, des petites gal\u00e8res,\r\n      mais faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n00:42:29:06  00:42:32:14\r\n    Je suis devenu chauffeur\r\n         professionnel.\r\n\r\n00:42:32:19  00:42:35:10\r\n     Je continue d'avancer.\r\n\r\n00:42:47:12  00:42:50:11\r\n  -Tous ces clips ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n        sur la cha\u00eene Uber.\r\n\r\n00:42:50:14  00:42:55:00\r\nMais on n'entend jamais le mot Uber.\r\n\r\n00:42:57:15  00:43:01:03\r\n  Les gens viennent de quartiers\r\n      nettement d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n00:43:01:06  00:43:05:16\r\n-Uber a une strat\u00e9gie de conqu\u00eate.\r\n\r\n00:43:12:07  00:43:15:12\r\n     Ils disent avoir 400'000\r\n        chauffeurs de taxi\r\n\r\n00:43:15:17  00:43:18:17\r\n         qui fonctionnent\r\n      avec cette plate-forme.\r\n\r\n00:43:18:21  00:43:22:15\r\nEst-ce qu'ils sont ind\u00e9pendants ou\r\nsalari\u00e9s, c'est toute la question.\r\n\r\n00:43:22:19  00:43:26:22\r\n    Est-ce qu'ils vont devenir\r\n   des cr\u00e9ateurs de richesses ?\r\n\r\n00:43:27:02  00:43:31:11\r\n         C'est ce \u00e0 quoi\r\n    les gens esp\u00e8rent arriver.\r\n\r\n00:43:40:21  00:43:43:12\r\n    On voit que la vente d'Uber\r\n           a fonctionn\u00e9\r\n\r\n00:43:43:17  00:43:46:12\r\n  dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s\r\n            en France.\r\n\r\n00:43:46:15  00:43:48:23\r\n      Les chauffeurs ont tous\r\n       un profil semblable.\r\n\r\n00:43:49:03  00:43:53:13\r\n  C'est rarement des gens ais\u00e9s.\r\n\r\n00:43:53:18  00:43:58:07\r\nIls ne font pas cela pour s'amuser\r\n    ou compl\u00e9ter des revenus.\r\n\r\n00:44:00:18  00:44:04:09\r\n    -N\u00e9anmoins, un statut l\u00e9gal\r\n          tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:44:04:12  00:44:08:07\r\n    S'il n'y a plus de travail,\r\n      il n'y a pas de filet.\r\n\r\n00:44:08:11  00:44:12:11\r\n    Beaucoup de pays r\u00e9clament\r\n      un vrai statut l\u00e9gal.\r\n\r\n00:44:12:15  00:44:17:02\r\n    On pourrait imaginer cela ?\r\n\r\n00:44:19:03  00:44:21:08\r\n    -Toute la question est l\u00e0.\r\n\r\n00:44:21:11  00:44:25:20\r\n  Uber pose un cas de conscience.\r\n\r\n00:44:34:03  00:44:37:00\r\n Aux \u00c9tats-Unis, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:44:37:05  00:44:41:14\r\nLa culture soci\u00e9tale est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:44:47:15  00:44:49:11\r\n   Chez nous, les gens imaginent\r\n\r\n00:44:49:16  00:44:53:19\r\n  qu'on pr\u00e9l\u00e8ve des montants sur\r\nle salaire pour la future retraite.\r\n\r\n00:44:53:23  00:44:58:09\r\n       Uber ne fait pas \u00e7a.\r\n\r\n00:44:59:14  00:45:04:03\r\n      Ils disent que les gens\r\n    ne sont pas leurs salari\u00e9s.\r\n\r\n00:45:06:06  00:45:08:11\r\n    Ils doivent se d\u00e9brouiller\r\n           tout seuls.\r\n\r\n00:45:08:14  00:45:12:01\r\n   En faisant de la sorte, Uber \r\n  peut proposer des prix tr\u00e8s bas\r\n\r\n00:45:12:05  00:45:16:14\r\n    car ce prix ne comprend pas\r\n       les charges sociales.\r\n\r\n00:45:20:15  00:45:22:21\r\n   -Cette semaine, on a entendu\r\n\r\n00:45:23:02  00:45:26:06\r\n        l'annonce d'\u00e9pauler\r\n        le patron de Uber.\r\n\r\n00:45:26:10  00:45:29:14\r\nEst-ce que la culture d'entreprise\r\n    est en train de changer ?\r\n\r\n00:45:29:18  00:45:34:05\r\n    -C'est devenu une compagnie\r\n       tellement puissante,\r\n\r\n00:45:36:18  00:45:41:06\r\n  elle pose probl\u00e8me \u00e0 beaucoup\r\nde pays avec les vides juridiques.\r\n\r\n00:45:46:11  00:45:50:23\r\n Pour l'instant, les l\u00e9gislateurs\r\n        n'y arrivent pas.\r\n\r\n00:45:52:03  00:45:54:08\r\n   Aujourd'hui, la col\u00e8re monte.\r\n\r\n00:45:54:11  00:45:57:03\r\nPas seulement des chauffeurs de taxi\r\n\r\n00:45:57:07  00:46:01:17\r\n   mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des Etats.\r\n\r\n00:46:01:21  00:46:04:16\r\n   Ils ont l'impression que Uber\r\n      profite des faiblesses.\r\n\r\n00:46:04:20  00:46:08:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:46:08:18  00:46:13:11\r\n    Difficile de r\u00eaver du futur\r\n      sans une voiture ail\u00e9e.\r\n\r\n00:46:13:15  00:46:20:04\r\n            La r\u00e9alit\u00e9\r\n   a presque rejoint la fiction.\r\n\r\n00:46:22:13  00:46:27:09\r\n   -C'est le symbole du futur,\r\n\r\n00:46:27:13  00:46:31:14\r\n     le v\u00e9hicule de demain \r\n     de la science-fiction,\r\n\r\n00:46:31:19  00:46:37:15\r\nde \"Blade Runner\" \u00e0 \"Harry Potter\"\r\nen passant par \"Le 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\".\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:44:22\r\n Une voiture capable de quitter \r\nla route pour flotter en libert\u00e9.\r\n\r\n00:46:45:03  00:46:49:01\r\n           -L\u00e0 o\u00f9 on va,\r\n    on n'a pas besoin de route.\r\n\r\n00:46:49:06  00:46:51:17\r\nLe symbole d'un futur sans route,\r\n\r\n00:46:51:22  00:46:55:21\r\n  qui est peut-\u00eatre finalement\r\n        pour maintenant.\r\n\r\n00:47:04:14  00:47:09:02\r\n   Des centaines de mod\u00e8les, \r\n  une avalanche d'innovations.\r\n\r\n00:47:09:07  00:47:13:11\r\n       Le salon de Gen\u00e8ve\r\n   se veut le lever de rideau\r\n\r\n00:47:13:15  00:47:16:20\r\n   sur l'automobile de demain.\r\n\r\n00:47:17:01  00:47:21:22\r\n   Mais ici, les voitures sont\r\nencore condamn\u00e9es \u00e0 rester au sol.\r\n\r\n00:47:22:20  00:47:25:11\r\n       -Bonjour, je cherche\r\n      les voitures volantes.\r\n\r\n00:47:25:16  00:47:27:22\r\n{\\an5}        -Ah, c'est pas ici.\r\n\r\n00:47:28:03  00:47:30:02\r\n{\\an5}       -Renault n'en a pas ?\r\n\r\n00:47:30:07  00:47:33:10\r\n  -On a des voitures \u00e9lectriques.\r\n         -Mais sans ailes.\r\n\r\n00:47:33:14  00:47:36:06\r\n            -Peut-\u00eatre\r\n    qu'elles voleront un jour !\r\n\r\n00:47:36:15  00:47:40:11\r\n     -Quand pourrai-je acheter\r\n une voiture volante chez Toyota ?\r\n\r\n00:47:40:16  00:47:42:14\r\n      -C'est pas d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:47:42:19  00:47:44:02\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:47:01\r\n-Vous \u00eates sur un salon du pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:47:47:11  00:47:50:22\r\n      -Si vous voulez voler,\r\n      vous devez aller voir\r\n\r\n00:47:51:03  00:47:52:18\r\n           un fabriquant\r\n\r\n00:47:52:23  00:47:56:07\r\n     d'h\u00e9licopt\u00e8re ou d'avion.\r\n\r\n00:47:56:11  00:47:59:23\r\n   Je ne vois aucune perspective\r\n       dans un avenir proche\r\n\r\n00:48:00:04  00:48:02:02\r\n    pour des voitures volantes.\r\n\r\n00:48:02:11  00:48:07:10\r\n            -Pourtant,\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, surprise:\r\n\r\n00:48:07:14  00:48:12:15\r\n   la premi\u00e8re voiture volante\r\nde l'histoire du Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:48:12:20  00:48:19:11\r\n  Elle est d\u00e9voil\u00e9e par Airbus\r\n    et un designer italien.\r\n\r\n00:48:19:15  00:48:23:11\r\nUne capsule pas totalement autonome,\r\n\r\n00:48:23:16  00:48:29:07\r\ncar pour passer de la terre au ciel,\r\n  elle doit s'arr\u00eater sur une base\r\n\r\n00:48:29:11  00:48:32:14\r\n     pour troquer ses roues\r\n       contre des rotors.\r\n\r\n00:48:32:19  00:48:35:13\r\nSurtout, elle n'est qu'un concept,\r\n\r\n00:48:35:18  00:48:40:00\r\n un projet encore loin d'entrer\r\n     dans notre quotidien.\r\n\r\n00:48:40:11  00:48:42:11\r\n        -On s'attend \u00e0 voir\r\n\r\n00:48:42:15  00:48:45:22\r\n{\\an5} ce service commercial disponible\r\n\r\n00:48:46:03  00:48:48:16\r\n{\\an5}         dans 7 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n00:48:49:05  00:48:52:21\r\n     -Mais nous avons trouv\u00e9\r\n  quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\r\n\r\n00:48:53:02  00:48:55:05\r\n \u00e0 vendre des voitures volantes.\r\n\r\n00:48:55:10  00:48:57:10\r\n   Sa compagnie n'a pas voulu\r\n\r\n00:48:57:14  00:49:01:19\r\n   se payer un stand au salon,\r\n        mais elle promet\r\n\r\n00:49:02:00  00:49:07:03\r\n     de livrer ses premi\u00e8res\r\n   voitures volantes d\u00e8s 2018.\r\n\r\n00:49:07:16  00:49:10:09\r\n     -Ce n'est pas une blague.\r\n\r\n00:49:10:13  00:49:13:17\r\n   On a souvent cette r\u00e9action.\r\n\r\n00:49:13:22  00:49:16:13\r\n      Mais c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:49:16:18  00:49:19:14\r\nOn peut passer commande maintenant.\r\n\r\n00:49:19:19  00:49:21:09\r\n          L'an prochain,\r\n\r\n00:49:21:13  00:49:26:07\r\n  les clients recevront leurs cl\u00e9s\r\net ils pourront s'envoler, ou rouler.\r\n\r\n00:49:26:11  00:49:28:07\r\n   -Vous avez d\u00e9j\u00e0 des clients ?\r\n\r\n00:49:28:11  00:49:31:23\r\n    -Oui, dans le monde entier,\r\n      en Europe quelques-uns,\r\n\r\n00:49:32:04  00:49:35:16\r\n      beaucoup en Am\u00e9rique,\r\n  en Asie et m\u00eame ici en Suisse.\r\n\r\n00:49:36:02  00:49:41:22\r\n   -Il nous donne rendez-vous \r\n   dans une zone industrielle,\r\n\r\n00:49:42:03  00:49:48:15\r\n au si\u00e8ge de son entreprise, PAL-V,\r\nqui pr\u00e9tend que le futur est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:49:48:20  00:49:52:21\r\nLiberty est une voiture volante,\r\n\r\n00:49:53:02  00:50:00:00\r\n    mi-auto, mi-h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n en phase finale de conception.\r\n\r\n00:50:01:09  00:50:03:01\r\n     C'est dans cet atelier\r\n\r\n00:50:03:06  00:50:06:13\r\n         que le montage\r\n va se d\u00e9rouler d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:50:07:00  00:50:08:21\r\n    -C'est le nouveau Liberty,\r\n\r\n00:50:09:02  00:50:12:01\r\n         le mod\u00e8le r\u00e9duit\r\n   pour tester l'a\u00e9rodynamisme.\r\n\r\n00:50:12:11  00:50:15:16\r\n        -Pour l'instant,\r\nLiberty n'existe qu'en maquette,\r\n\r\n00:50:15:21  00:50:19:21\r\n mais ses composants sont test\u00e9s\r\n   sur ces \u00e9tranges v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:50:20:02  00:50:24:17\r\nUn pick-up capable de d\u00e9coller, \r\nune 2 CV qui d\u00e9fie l'apesanteur.\r\n\r\n00:50:24:22  00:50:29:08\r\nEt voil\u00e0 le prototype de la voiture\r\n     volante qui sera vendue.\r\n\r\n00:50:29:12  00:50:33:12\r\n   Le design sera diff\u00e9rent, \r\n   mais la base est celle-ci.\r\n\r\n00:50:33:17  00:50:39:08\r\n Ca ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n mais c'est aussi une voiture.\r\n\r\n00:50:40:03  00:50:43:21\r\n       -Donc je peux rouler\r\n      avec \u00e7a sur la route ?\r\n\r\n00:50:44:02  00:50:47:11\r\n     -Oui, ce sera totalement\r\n          r\u00e9glementaire,\r\n\r\n00:50:47:16  00:50:54:04\r\navec une plaque genevoise \u00e0 l'arri\u00e8re\r\n  et vous pourrez conduire partout.\r\n\r\n00:50:54:15  00:50:59:11\r\n -La version vendue aux clients\r\n  doit encore \u00eatre homologu\u00e9e,\r\n\r\n00:50:59:16  00:51:02:16\r\n pour les airs et pour la route.\r\n\r\n00:51:02:21  00:51:07:10\r\n  Mais le prototype fonctionne \r\n  depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:51:07:14  00:51:10:02\r\n  comme le montre cette vid\u00e9o.\r\n\r\n00:51:10:07  00:51:16:03\r\n L'engin est d'abord une voiture\r\n  capable d'atteindre 170 km/h.\r\n\r\n00:51:16:08  00:51:22:22\r\nEn moins de 3 min, la voiture d\u00e9plie\r\n ses pales et est pr\u00eate \u00e0 voler...\r\n\r\n00:51:23:03  00:51:31:09\r\n   A condition d'avoir un brevet\r\nde pilote et une piste de d\u00e9collage.\r\n\r\n00:51:31:13  00:51:37:17\r\nMais M.Hess esp\u00e8re que sa voiture ne\r\n sera pas cantonn\u00e9e aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:41:11\r\n   -Le gouvernement n\u00e9erlandais\r\n\r\n00:51:41:15  00:51:44:04\r\n         envisage de cr\u00e9er\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:48:09\r\n  des petites pistes de d\u00e9collage\r\n      le long des autoroutes.\r\n\r\n00:51:48:13  00:51:51:05\r\nAinsi, vous pourrez quitter la route,\r\n\r\n00:51:51:10  00:51:54:00\r\n            d\u00e9coller,\r\n   survoler les embouteillages,\r\n\r\n00:51:54:05  00:51:59:11\r\natterrir sur une autre petite piste\r\n  et rejoindre votre destination.\r\n\r\n00:51:59:23  00:52:05:02\r\n    -Au-dessus des ateliers, \r\n    des dizaines d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:52:05:07  00:52:12:16\r\ntravaillent \u00e0 fa\u00e7onner chaque pi\u00e8ce\r\n   de la future voiture volante.\r\n\r\n00:52:12:21  00:52:20:04\r\n      Un travail colossal \r\n      et un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n00:52:22:03  00:52:27:02\r\n         -C'est une chose\r\n      \u00e0 laquelle vous pensez\r\n\r\n00:52:27:07  00:52:29:16\r\n      quand vous \u00eates petit.\r\n\r\n00:52:29:21  00:52:33:20\r\n Pour un ing\u00e9nieur, de travailler\r\n\r\n00:52:34:01  00:52:39:02\r\n   sur un engin aussi complexe,\r\n      c'est un d\u00e9fi \u00e9norme.\r\n\r\n00:52:39:07  00:52:42:05\r\n  Vous recherchez de tels d\u00e9fis.\r\n\r\n00:52:42:10  00:52:47:16\r\n   -Vous ressentez la pression\r\n   d'\u00eatre pr\u00eats les premiers ?\r\n\r\n00:52:47:21  00:52:52:08\r\n     -On ressent la pression,\r\n     mais aussi la confiance.\r\n\r\n00:52:52:12  00:52:56:23\r\n      On a une bonne \u00e9quipe,\r\n    et vous voyez les progr\u00e8s.\r\n\r\n00:52:57:10  00:53:01:12\r\n   -Ca fait bient\u00f4t un si\u00e8cle\r\n       que des ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:53:01:17  00:53:06:05\r\n      tentent de produire \r\n     des voitures volantes,\r\n\r\n00:53:06:10  00:53:10:11\r\n  sans grand succ\u00e8s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:53:10:15  00:53:16:07\r\n   Mais avec des technologies\r\n    toujours plus pointues,\r\n\r\n00:53:16:11  00:53:21:12\r\n  de plus en plus d'entreprises\r\n  tentent d'\u00eatre les premi\u00e8res\r\n\r\n00:53:21:17  00:53:24:04\r\n  \u00e0 sortir une voiture volante.\r\n\r\n00:53:24:09  00:53:29:11\r\n    Il y a Terrafugia, avec un\r\navion-voiture aux ailes repliables.\r\n\r\n00:53:29:15  00:53:33:11\r\n       Il y a Aeromobil, \r\n      une soci\u00e9t\u00e9 slovaque\r\n\r\n00:53:33:15  00:53:40:02\r\nqui annonce une commercialisation\r\n en 2018 avec un design aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n00:53:45:17  00:53:50:11\r\n M.Hess nous donne rendez-vous \r\n sur un a\u00e9rodrome en Allemagne.\r\n\r\n00:53:50:16  00:53:56:01\r\n      C'est l\u00e0 qu'il emm\u00e8ne\r\n     ses clients potentiels.\r\n\r\n00:53:56:06  00:54:04:10\r\n   Il veut nous faire essayer un\r\nautogire dont le mode de propulsion\r\n\r\n00:54:04:14  00:54:10:07\r\n    dans les airs est celui\r\nqui \u00e9quipera sa voiture volante.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:16:04\r\n Ca ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n     mais c'est moins cher\r\n\r\n00:54:16:09  00:54:22:09\r\n    et beaucoup plus l\u00e9ger,\r\n \u00e0 un point presque inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:54:26:05  00:54:31:17\r\nEn vol, le rotor n'est entra\u00een\u00e9 que\r\npar la vitesse, pas par le moteur.\r\n\r\n00:54:31:22  00:54:34:11\r\n  Un avantage en cas de panne.\r\n\r\n00:54:37:01  00:54:41:07\r\n     -Si tu arr\u00eates le moteur,\r\n       on continue \u00e0 voler ?\r\n\r\n00:54:41:11  00:54:44:00\r\n   -Si le propulseur s'arr\u00eate ?\r\n\r\n00:54:44:05  00:54:49:09\r\n Oui, on descend progressivement,\r\n       on ne s'\u00e9crase pas.\r\n\r\n00:54:50:02  00:54:53:18\r\n  -L'engin para\u00eet ma\u00eetrisable.\r\n\r\n00:54:53:23  00:54:59:09\r\nAux commandes, la voiture volante\r\n      para\u00eet plus concr\u00e8te.\r\n\r\n00:54:59:13  00:55:03:10\r\n     A condition de disposer\r\n         de 500'000 frs.\r\n\r\n00:55:07:00  00:55:11:03\r\n  -Nous emmenons les clients ici\r\n  pour leur montrer la sensation\r\n\r\n00:55:11:08  00:55:13:03\r\n    de voler dans un tel engin.\r\n\r\n00:55:13:08  00:55:15:09\r\n  La plupart des gens en sortent\r\n\r\n00:55:15:13  00:55:17:11\r\n     en disant: \"Je veux \u00e7a !\"\r\n\r\n00:55:17:22  00:55:21:04\r\n-Et si tout le monde achetait \u00e7a ?\r\n\r\n00:55:21:09  00:55:26:04\r\n   L'embouteillage serait-il\r\n\u00e0 craindre dans le ciel suisse ?\r\n\r\n00:55:26:09  00:55:28:11\r\n   Nous avons pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:55:28:16  00:55:32:17\r\n       \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \r\n      de l'aviation civile.\r\n\r\n00:55:32:22  00:55:36:23\r\n   Nous sommes dans le bureau \r\n  de l'innovation, mis en place\r\n\r\n00:55:37:04  00:55:41:17\r\nil y a quelques semaines pour faire\r\n   face \u00e0 l'abondance de projets\r\n\r\n00:55:41:22  00:55:45:05\r\n   susceptibles de bouleverser\r\n         le ciel suisse.\r\n\r\n00:55:45:23  00:55:49:21\r\n   -Ca, c'est la voiture volante\r\n       en vente aujourd'hui,\r\n\r\n00:55:50:02  00:55:54:01\r\nqui sera livr\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:55:54:06  00:55:57:19\r\n     Je vous laisse regarder.\r\n\r\n00:55:59:12  00:56:02:22\r\n            Pour vous,\r\n    est-ce que c'est l'avenir ?\r\n\r\n00:56:05:02  00:56:10:14\r\n     -Pour nous, ce n'est pas\r\n  un projet compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n00:56:10:19  00:56:16:02\r\n   Des id\u00e9es de voiture volante\r\n  existent depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:56:16:07  00:56:18:22\r\n    On n'imagine pas de succ\u00e8s\r\n\r\n00:56:19:03  00:56:21:15\r\n       pour un appareil li\u00e9\r\n\r\n00:56:21:20  00:56:24:20\r\n   \u00e0 la route et aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n00:56:25:01  00:56:29:07\r\n     On voit plut\u00f4t un avenir\r\n      pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:56:29:11  00:56:34:03\r\n  des drones et des applications\r\n       de ces technologies\r\n\r\n00:56:34:08  00:56:39:01\r\n  \u00e9galement pour des d\u00e9placements\r\n           de personnes.\r\n\r\n00:56:39:06  00:56:44:10\r\n    Il y a des projets qui vont\r\n   dans cette direction \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:56:44:14  00:56:50:07\r\n        Ce genre de projet\r\n    va arriver aussi en Suisse.\r\n\r\n00:56:50:18  00:56:54:16\r\n  -L'avenir serait donc plut\u00f4t\r\n        dans les drones.\r\n\r\n00:56:54:21  00:56:59:11\r\nDuba\u00ef vient d'annoncer des taxis\r\ndrones pour le mois de juillet.\r\n\r\n00:56:59:16  00:57:02:11\r\n    Une annonce qui a surpris\r\n        par sa rapidit\u00e9.\r\n\r\n00:57:02:16  00:57:07:05\r\nLes promoteurs du projet ont montr\u00e9\r\n    cette vid\u00e9o, sans passager.\r\n\r\n00:57:07:10  00:57:10:15\r\n      Les clients n'auront\r\n   qu'\u00e0 sauter dans l'appareil\r\n\r\n00:57:10:20  00:57:12:20\r\n  et indiquer leur destination.\r\n\r\n00:57:13:01  00:57:17:03\r\n   Trajet maximal: 23 minutes,\r\n \u00e0 100 km/h et 300 m d'altitude.\r\n\r\n00:57:17:08  00:57:19:21\r\n     Pas s\u00fbr que les clients\r\n         se bousculent.\r\n\r\n00:57:20:02  00:57:22:21\r\n        Chaque semaine,\r\n     on voit des nouveaut\u00e9s\r\n\r\n00:57:23:02  00:57:25:13\r\nen mati\u00e8re de mobilit\u00e9 a\u00e9rienne.\r\n\r\n00:57:25:18  00:57:28:05\r\n     Comme cette moto-drone,\r\n\r\n00:57:28:11  00:57:34:14\r\nou ce projet futuriste d'une filiale\r\n     d'Airbus, baptis\u00e9 Vahanna.\r\n\r\n00:57:34:19  00:57:39:07\r\n    Vahanna est en gestation\r\n         en Californie,\r\n\r\n00:57:39:11  00:57:44:06\r\n  comme la plupart des projets\r\n     de voitures volantes.\r\n\r\n00:57:44:11  00:57:47:14\r\nEn Californie, certains sont pr\u00eats\r\n\r\n00:57:47:19  00:57:51:19\r\n     \u00e0 investir des fortunes\r\n        dans ce domaine.\r\n\r\n00:57:55:21  00:57:59:14\r\n          Nous sommes\r\n  devant le si\u00e8ge de Zee Aero,\r\n\r\n00:57:59:19  00:58:03:07\r\n    150 salari\u00e9s et 100 mios \r\n   de dollars d'investissement\r\n\r\n00:58:03:11  00:58:06:16\r\n    de la part de Larry Page,\r\n     un fondateur de Google.\r\n\r\n00:58:06:21  00:58:10:08\r\n  Les salari\u00e9s ont interdiction\r\n     de parler \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:58:10:12  00:58:12:20\r\n    Le projet est top secret.\r\n\r\n00:58:13:01  00:58:15:19\r\nSeuls quelques croquis ont filtr\u00e9.\r\n\r\n00:58:16:00  00:58:18:03\r\n         Et cette image.\r\n\r\n00:58:18:08  00:58:22:20\r\n   Un \u00e9trange appareil suppos\u00e9\r\n     d\u00e9coller verticalement.\r\n\r\n00:58:23:01  00:58:25:04\r\n  Une photo prise par un pilote\r\n\r\n00:58:25:09  00:58:29:07\r\n        sur cet a\u00e9rodrome\r\n   o\u00f9 Zee Aero loue un hangar.\r\n\r\n00:58:29:11  00:58:33:02\r\n       Larry Page a lanc\u00e9\r\n     une deuxi\u00e8me entreprise\r\n\r\n00:58:33:07  00:58:36:22\r\n      pour faire d\u00e9coller \r\n     des voitures volantes.\r\n\r\n00:58:37:03  00:58:41:02\r\n          Ici, le futur\r\n     ne devrait plus tarder.\r\n\r\n00:58:44:10  00:58:46:19\r\n  Mais \u00e0 l'universit\u00e9 Berkeley,\r\n\r\n00:58:47:00  00:58:50:05\r\n  on estime que la technologie\r\n        n'est pas tout.\r\n\r\n00:58:50:10  00:58:55:07\r\n    A.Bayen est responsable\r\n des \u00e9tudes sur les transports.\r\n\r\n00:58:55:11  00:59:01:02\r\nPour lui, les villes ne sont pas\r\nencore adapt\u00e9es \u00e0 ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:59:02:09  00:59:04:14\r\n   -Quand vous prenez un avion,\r\n\r\n00:59:04:19  00:59:07:21\r\n{\\an5}  il y a des contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\n\r\n00:59:08:02  00:59:11:02\r\n{\\an5}      en charge de ce trafic.\r\n\r\n00:59:11:07  00:59:15:14\r\nAux USA, il y a 15'000 contr\u00f4leurs\r\n   pour 220'000 avions par an.\r\n\r\n00:59:15:19  00:59:19:04\r\n     Avec un million de drones\r\n     et des voitures volantes,\r\n\r\n00:59:19:09  00:59:22:10\r\n        on a besoin de plus\r\n      de contr\u00f4leurs a\u00e9riens.\r\n\r\n00:59:22:14  00:59:28:06\r\nEt il y a toute l'infrastructure de\r\ncontr\u00f4le qui n'existe pas non plus.\r\n\r\n00:59:28:11  00:59:33:19\r\nDonc construire une voiture volante\r\n  qui vole en ville, c'est aussi\r\n\r\n00:59:34:00  00:59:38:05\r\n    construire l'infrastructure\r\n     pour g\u00e9rer ces voitures.\r\n\r\n00:59:38:10  00:59:42:20\r\n  Personne ne s'est encore attel\u00e9\r\n          \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:43:08  00:59:48:06\r\n           -Bienvenue\r\n   chez la famille Speeckaert,\r\n\r\n00:59:48:11  00:59:53:01\r\n         une des premi\u00e8res\r\n\u00e0 avoir command\u00e9 sa voiture volante.\r\n\r\n00:59:53:06  00:59:58:07\r\nLa famille vit pr\u00e8s d'Amsterdam,\r\n dans un ancien ch\u00e2teau d'eau.\r\n\r\n00:59:58:11  01:00:03:03\r\n      Une demeure \u00e0 l'image\r\n      de son propri\u00e9taire,\r\n\r\n01:00:03:08  01:00:09:14\r\n  un homme d'affaire qui a fait\r\nfortune dans l'industrie du jouet.\r\n\r\n01:00:11:08  01:00:16:12\r\n  Pour M.Speeckaert, la voiture\r\n  volante est un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n01:00:16:17  01:00:20:11\r\n        Et comme ce r\u00eave\r\n   doit arriver l'an prochain,\r\n\r\n01:00:20:15  01:00:24:05\r\nil r\u00e9vise pour son brevet de pilote.\r\n\r\n01:00:26:08  01:00:29:20\r\n       -Quand j'\u00e9tais enfant\r\n\r\n01:00:30:01  01:00:33:14\r\n    et qu'on partait en France,\r\n\r\n01:00:33:19  01:00:36:14\r\n        on restait coinc\u00e9s\r\n     dans les embouteillages.\r\n\r\n01:00:36:19  01:00:41:19\r\nJe r\u00eavais de m'envoler pour d\u00e9passer\r\ntout le monde et arriver le premier.\r\n\r\n01:00:42:00  01:00:44:21\r\n       -Mais c'est cher, \r\n      comme r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n01:00:45:02  01:00:46:14\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n01:00:46:19  01:00:52:18\r\nMais pour moi, au-del\u00e0 de l'usage de\r\nla voiture volante, c'est l'histoire.\r\n\r\n01:00:52:23  01:00:59:03\r\n     C'est incroyable d'\u00eatre \r\n    l'un des premiers au monde\r\n\r\n01:00:59:08  01:01:04:05\r\n  \u00e0 poss\u00e9der une voiture volante.\r\n\r\n01:01:05:01  01:01:07:09\r\n     -Il y a quatre enfants\r\n        dans la famille.\r\n\r\n01:01:07:13  01:01:12:03\r\nPey, 12 ans, et d\u00e9j\u00e0 un passionn\u00e9.\r\n\r\n01:01:12:08  01:01:19:02\r\nPour lui, dans sa g\u00e9n\u00e9ration, tout\r\nle monde aura une voiture volante.\r\n\r\n01:01:20:12  01:01:24:15\r\n-Quand tu auras l'\u00e2ge de ton p\u00e8re,\r\n\r\n01:01:24:20  01:01:29:12\r\n     il y aura des voitures\r\n       volantes partout ?\r\n\r\n01:01:29:17  01:01:32:11\r\n     -Oui, et moi, j'ach\u00e8terai\r\n\r\n01:01:32:16  01:01:34:23\r\n       une voiture normale.\r\n\r\n01:01:35:04  01:01:39:10\r\n      Car avec des milliers\r\nde voitures volantes dans le ciel,\r\n\r\n01:01:39:14  01:01:44:11\r\n il n'y aura plus d'embouteillages\r\n          sur les routes.\r\n\r\n01:01:55:01  01:01:59:14\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:01:59:19  01:02:02:19\r\n Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\n\r\n01:02:03:00  01:02:05:23\r\n    et nous les r\u00e9percuterons.\r\n\r\n01:02:06:04  01:02:10:09\r\n     Passez une belle soir\u00e9e \r\n    et une excellente semaine.\r\n\r\n01:02:12:22  01:02:17:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030214\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:08) [92%] : \r\nDisciplin\u00e9, bref incapables de tenir sur la dur\u00e9e cette \u00e9limination 4 \u00e0 0, laisse des traces, il faut d\u00e9sormais trouver des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:11) [96%] : \r\nHistoire de dig\u00e9rer et tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:18) [87%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis mise au point : belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:27 > 0:00:30) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:33 > 0:02:42) [76%] : \r\nDe nouveau, il les donne pour faire le plein, la le fog c'est la viande la moins ch\u00e8re oui c'est mais c'est pas de rapatriement, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:17 > 0:03:19) [96%] : \r\nOui, oui, oui, mais je fais toujours attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:25 > 0:03:27) [64%] : \r\nJ'\u00e9tais nous il en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:03:51) [92%] : \r\nDonc pour moi, j'ai perdu mon stylo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:03 > 0:04:08) [81%] : \r\nParce que je peux bien oui un petit da\u00efquiri fraise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:41 > 0:04:48) [82%] : \r\nDe ils boivent, il mange du concombre c'est c'est comme la maison oui enfin les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:04:58) [80%] : \r\nOn va commencer \u00e0 Rabat va f\u00eater la position Venckiene ce avec Katy devant l'\u00e9cran, oui on va faire la personne pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:03 > 0:05:06) [90%] : \r\nEst ce que tu voulais que je fasse un pas de plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:16) [68%] : \r\nMerci bien, alors, de la Caisse donc c'est c'est moi c'est c'est d\u00e9j\u00e0 gyrophare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:06:06) [84%] : \r\nNon, mais je peux pas dire raconter ce que je fais aujourd'hui, donc je vais plut\u00f4t dire ce que j'ai fait hier voil\u00e0, hier j'ai fait du ski \u00e0 la montagne dans la Suisse dans la situation dans la Suisse du sud on appelle cet endroit le Valais, les indig\u00e8nes, ils sont \u00e9tranges, oui, oui, oui, ils me font peur, parfois, je suis compl\u00e8tement d'accord, voil\u00e0, il y en a beaucoup dans la salle, l\u00e0- bas, qui \u00e9coute ou bien ce sont les Corses de la exactement avec un seul exactement, il \u00e9tait pas valaisan, bon, c'est un vrai faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:17) [84%] : \r\nParce que c'est je pour que soit tu leur demande si c'est bon pour le volume sonore, voil\u00e0 une semaine, magnifique qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:22) [88%] : \r\nAh non, si si si il fait beau, ouais, on dirait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:44) [72%] : \r\nParce que la chemin\u00e9e montre pas donc faut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:05) [70%] : \r\nSous- pr\u00e9fet etc c'est une qui ont fait la pas tout son sens, il a-t-il son rabbin n'avait fait la une en s'il vous pla\u00eet aboutissions pour cette fois, non, on est dans 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:06 > 0:07:07) [85%] : \r\nSi on peut mettent le prompteur dans le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:22 > 0:07:42) [93%] : \r\nDifficile de r\u00eaver du futur sans elle, une voiture et les qui permettrait de s'\u00e9lever au-dessus du trafic dans un ciel serein, la r\u00e9alit\u00e9 a presque rejoint la fiction, m\u00eame si on est encore loin de la d\u00e9mocratisation des voitures volantes en cette semaine de salon de l'auto, S\u00e9bastien Faure a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la hauteur et normalement je suis assise, donc je suis pas s\u00fbr que ce soit tout \u00e0 fait la m\u00eame hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:47 > 0:07:49) [58%] : \r\n6 mois, c'est moins avant native.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:57 > 0:08:09) [93%] : \r\nOui, il p\u00e8se une tonne si et puis on est pardon comme \u00e7a si on veut vraiment tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:26) [73%] : \r\nMais pas vaincu je rangerais \u00e7a c'est juste pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:39) [77%] : \r\nCes propos avec le c\u00e2ble, et pour la largeur d'accord c'est pas \u00e0 s'vote ce n'est pas une fonction L\u00e9otard retomb\u00e9e, c'est bien, en fait, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:47) [73%] : \r\nOK, alors placer les camarades, c'est un petit peu plus bas que quand j'\u00e9cris, c'est 20 un tout petit, et moi je suis un peu au-del\u00e0 avant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:16) [90%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:26 > 0:12:26) [75%] : \r\nDes b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:12:34 > 0:12:34) [89%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:46) [85%] : \r\nCouper l'acc\u00e8s aussi des \u00e9trangers parce qu'ils font du tort aux casinos suisses pourquoi pas couper Amazon qui fait de la concurrence \u00e0 nos libraires ou \u00e0 Air France, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:12:47 > 0:13:01) [87%] : \r\nJe suis choqu\u00e9 qu'on puisse mettre au rebut les personnes \u00e2g\u00e9es, sous pr\u00e9texte qu'il co\u00fbte cher \u00e0 la sant\u00e9 et les laisser souffrir, il faut juste rappeler que ces gens-l\u00e0 nous ont chang\u00e9, donc couche enfant moutons nourris \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:02 > 0:13:11) [92%] : \r\nJe suis compl\u00e8tement \u00e9coeur\u00e9 de l'intervention de l'\u00e9conomiste sur les soins aux plus de 85 ans, nous payons des primes depuis des dizaines d'ann\u00e9es et quand c'est le moment, on nous jette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:13:13 > 0:13:25) [79%] : \r\nJ'aimerais savoir o\u00f9 on vous avait trouv\u00e9 c'est ce a rendu petite m\u00e9canique de vieilles dames avec son ben \u00e7a m'a mis une humeur absolument charmant pour tout le reste de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:27 > 0:13:39) [92%] : \r\nCombien de temps faudra-t-il pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cesse de couvrir les activit\u00e9s criminelles des multinationales, combien de mise au point de Temps pr\u00e9sent de campagne d'ONG pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re une fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:44 > 0:13:56) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point la bataille autour de la redevance radio- TV est lanc\u00e9 : faut-il faire maigrir, voire tuer la SSR, portraits crois\u00e9s entre partisans et d\u00e9tracteurs du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:59 > 0:14:09) [89%] : \r\nDevenir chauffeur Hubert c'est accessible \u00e0 tous, mais \u00e7a ne rapporte pas beaucoup, parfois m\u00eame tr\u00e8s peu, et la concurrence est rude, nous avons tent\u00e9 l'exp\u00e9rience repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:13 > 0:14:22) [88%] : \r\nDes voitures volantes au-dessus de nos t\u00eates, ce n'est peut-\u00eatre bient\u00f4t plus de la science- fiction voiture h\u00e9licopt\u00e8re ou voiture drone les diff\u00e9rents projets et s\u00e8me un peu partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:30 > 0:14:44) [91%] : \r\nAlors \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 12 mars avant de d\u00e9marrer cette \u00e9mission, revenons sur cette semaine marqu\u00e9e notamment par la journ\u00e9e des femmes et quelques d\u00e9tails piquants qui l'ont \u00e9maill\u00e9e et qui ont inspir\u00e9 Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:15) [95%] : \r\nLes temps sont durs pour Oskar Freysinger, le grand perdant du 1er tour des \u00e9lections valaisannes joue sa survie politique et on se dit que ce serait le moment o\u00f9 jamais de rappeler son ami Pietro San Giorgio, le grand sp\u00e9cialiste de la survie post- accident chimique, biologique et pourquoi pas politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:24) [79%] : \r\nEn un concept pour presque toutes les les tares, vous l'avez une catastrophe naturelle qui peut arriver sauf pour celles faites par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:25 > 0:15:40) [87%] : \r\nOskar Freysinger saura-t-il retrouver les sommets et \u00e9viter la catastrophe au 2\u00e8me tour, pour cela, il faudra se battre, quitte \u00e0 qui sait se servir des petits trucs de son ami Pietro donc imaginez-vous cette je crois que vous avez une agression sont agress\u00e9s, prenez votre ville situ\u00e9e \u00e0 2 fois la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:48 > 0:16:03) [92%] : \r\nEn France, une autre b\u00eate politique, bless\u00e9s, lutte pour sa survie, Fran\u00e7ois Fillon se bat, il encaisse, il se rel\u00e8ve, mais toute cette d\u00e9bauche d'\u00e9nergie, \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts et on dirait que dans son camp, c'est le sens de la mesure qui est infect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:03 > 0:16:09) [78%] : \r\nChaleur bien des familles, donc il aurait fallu est, vous \u00eates plus de 200000 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:09 > 0:16:18) [90%] : \r\n200000 filloniste dans ce rassemblement, place du Trocad\u00e9ro, trop beau pour \u00eatre vrai, car l'espace peut en contenir au grand maximum 79600 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:19 > 0:16:23) [80%] : \r\nVisiblement, les faits alternatifs c'est plut\u00f4t contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:48) [90%] : \r\n8 mars Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, l'occasion r\u00eav\u00e9e pour nous le rappeler, oui, les femmes, elles aussi, ont droit au plaisir, et attention, ils n'ont pas besoin de nous pour y parvenir, poses lascives slogan choc oulala mais attends, non, non, non, les gars, c'est pas la journ\u00e9e internationale des droits des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:02) [96%] : \r\nGlamour, paillettes et maigreur bienvenue \u00e0 la fashion Week.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:09) [94%] : \r\nAdmiratif, on se dit mais aussi cr\u00e9ateur de g\u00e9nie, vont-ils donc chercher tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:11 > 0:17:22) [86%] : \r\nEh bien, parfois l\u00e0 o\u00f9 on l'attend le moins, ces faiseurs de tendance par exemple nous viennent du fin fond de l'Anatolie mais s'habill\u00e9e comme une paysanne turc, \u00e7a co\u00fbte cher, en tout cas chez Yves Saint Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:27) [93%] : \r\nExactement 1490 euros des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:29 > 0:17:55) [90%] : \r\nLa bataille est ouverte autour du service public, mercredi, le Conseil des \u00c9tats a unanimement balay\u00e9 n'initiative No Beligh qui veut supprimer la redevance radio- TV cette semaine le Conseil National empoigne aura la question du service public et de sa mission, on s'attend la d\u00e9position nettement plus contrast\u00e9e, c'est qu'en Suisse al\u00e9manique, il existe un front anti- SSR fort mardi il batailleront 2 hommes qui incarnent le d\u00e9bat, portraits crois\u00e9s de Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:59 > 0:18:25) [92%] : \r\n\u00e0 Berne c'est une sacr\u00e9e partie qui est en train de se jouer une partie entre 2 strat\u00e8ges que tout oppose, \u00e0 commencer par leur vision du service public \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier le Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor Rutz, patron d'une agence de communication et UDC \u00e0 gauche, le Bernois Mathias cher ex- journaliste \u00e0 la SSR et socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:26 > 0:18:35) [90%] : \r\nOn en Matthias Aebischer n'est pas un impair : c'est un coll\u00e8gue du Parlement qui a ses hauts et ses positions des positions que je partage pas dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:18:59) [91%] : \r\nDans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre qu'il est un peu trop proche de la SSR et qui conna\u00eet pas tout \u00e0 fait le libre march\u00e9 et le Tr\u00e9gor route c'est un adversaire qui est tr\u00e8s intelligent, je peux dire, il dit toujours qu'il ne veut pas d\u00e9truire le service public mais Chedid d\u00e9truire la SSR, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:59 > 0:19:14) [92%] : \r\nCe qu'il peut, mardi prochain, c'est \u00e0 la tribune du Conseil national lors du d\u00e9bat sur le service public que ces 2-l\u00e0 poursuivront la partie et ce ne sera pas la derni\u00e8re, mais au final qu'est-ce qui va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:37) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que la Suisse va gagner cette partie et pour \u00e7a, c'est vraiment important d'avoir plus de concurrence et d'avoir un libre march\u00e9 aussi en ce qui concerne les m\u00e9dias si je regarde la partie d'\u00e9chec peut-\u00eatre je peux gagner avec la d\u00e9fense avec les noirs et j'esp\u00e8re que je peux faire la m\u00eame chose avec le d\u00e9bat SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:48 > 0:19:58) [90%] : \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, on trouve toujours d'ardents d\u00e9fenseurs de la SSR, il suffit de sonner \u00e0 la bonne porte et encore parfois sur m\u00eame pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:05 > 0:20:16) [75%] : \r\nRusse, je vous rappelle la catastrophe du condo, c'\u00e9tait en octobre 2000 du c'\u00e9tait on sait la gondole par h\u00e9licopt\u00e8re survoler toute la r\u00e9gion, un situation h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:16 > 0:20:18) [77%] : \r\nSur particuli\u00e8rement dans Baltica Gondo puisque les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:28) [83%] : \r\nC'est passionnant de de faire l'initiative Direct toute la journ\u00e9e Machel kiosque Guillot savez on disait toute la journ\u00e9e contre Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:29 > 0:20:44) [80%] : \r\nMatthias Ebit chers outre- Sarine c'est un peu notre Darius \u00e0 nous, qui avait 7 ans le Champ mette en face \u00e9tait un p\u00eacheur pendant 20 ans, il a travaill\u00e9 \u00e0 la SSR aujourd'hui professionnel de la politique, il s'engage pour une SSR fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:44 > 0:20:47) [80%] : \r\nPar conviction, c'est des souvenirs cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:21:20) [88%] : \r\nEt si le peuple a en Suisse dit oui, on en oublie la on n'a plus la SSR et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que la SSR est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la 6, moi je dis toujours la SSR et la Suisse oui pourquoi vous dites \u00e7a, la SSR et c'est une id\u00e9e suisse \u00e7a c'est typiquement suisse, on sait la coh\u00e9sion, c'est de travailler avec T. r\u00e9gion avec des autres cultures, c'est de travailler avec des minorit\u00e9s, \u00e7a c'est la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:30) [82%] : \r\nLe Bernois se pr\u00e9pare donc \u00e0 affronter les anti- SSR des simples sceptiques au plus virulents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:21:43) [87%] : \r\nLe danger et dont la commission du Conseil national dans la commission m\u00e9dias parce qu'ils ont une majorit\u00e9 l\u00e0 pour faire tous contre la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:45 > 0:22:15) [88%] : \r\nAux \u00e9checs, la pi\u00e8ce la plus puissante et la dame et la dame c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, l'UDC Natalie Rickli m\u00e8ne la fronde anti- SSR a aussi Moldovan 17 Radio cette cha\u00eene TV pour elle, ces 2 fois trop, elle r\u00eave de ma\u00eetre, le g\u00e9ant au r\u00e9gime forc\u00e9 la z\u00fcrichoises et cadre chez Goldbach M\u00e9dia, une soci\u00e9t\u00e9 concurrente de la SSR, qui vont de la publicit\u00e9 aux t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:42) [88%] : \r\n\u00e0 la veille du d\u00e9bat au National beaucoup auraient voulu l'interroger mais la dame pr\u00e9f\u00e8rent se faire discr\u00e8te et c'est Gr\u00e9gor Rutz qui vient r\u00e9pondre aux m\u00e9dias, \u00e0 sa place j'allais offre avance politique, pas grave, les 2 ont l'habitude de parler d'une m\u00eame voix vrai du aux politiques un duo qui ne soutient pas l'initiative No Billag mais attention, cela pourrait bien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:43 > 0:22:44) [61%] : \r\nEn mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:48 > 0:22:57) [92%] : \r\nUne menace claire qui met le Parlement sous pression, l'objectif des 2 zurichois r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR et la redevance de moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:32) [89%] : \r\nPour nous, la moiti\u00e9 des redevances nous semble juste ne semble assez mais il faut faire la discussion \u00e7a c'est important pour moi et pour moi c'est clair, il faut avoir un service public, c'est pour \u00e7a que j'ai pas sign\u00e9 cette initiative mais \u00e0 la fin, si nous avons la question : est ce que nous voulons une un secteur des m\u00e9dias totalement \u00e9tatique o\u00f9 nous voulons un secteur secteur des m\u00e9dias totalement priv\u00e9e, alors moi je pr\u00e9f\u00e8re la solution priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:34 > 0:23:44) [83%] : \r\nPour Matthias Ebit cher, il est \u00e9vident que la SSR avec c'est 1,2 milliards de redevances et ses recettes publicitaires aiguise bien des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:44 > 0:23:47) [71%] : \r\nSi c'est clair que maintenant les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:48 > 0:23:53) [94%] : \r\nElle travaille dans une entreprise qui travaille contre la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:54 > 0:24:06) [85%] : \r\nPar exemple, si on prend la pub, la publicit\u00e9 de la SSR, ce sont 400 millions ils vont directement \u00e0 l'entreprise, Tom, mart\u00e8le \u00c9ric peut-\u00eatre atroce que \u00e7a qu'elle se retire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:08 > 0:24:14) [88%] : \r\nJe vois pas le probl\u00e8me, pour vous, il y a pas de probl\u00e8me, y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats non pas du tout au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:26) [93%] : \r\nJe suis heureux qu'il y a des parlementaires qui travaillent, je suis heureux qu'il y a des parlementaires qui apporte une exp\u00e9rience professionnelle dans ces discussions, le probl\u00e8me, c'est tous les parlementaires qui travaillent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:24:43) [90%] : \r\nEt toc, une petite fl\u00e8che en direction du Bernois politicien de m\u00e9tier mais on dirait Jean-Luc Bideau oui c'est que Matthias et Buch\u00e8re est aussi, entre autres, pr\u00e9sident de cin\u00e9- suisse mais \u00e7a a l'air s\u00e9rieux, mieux vaut les laisser discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:09) [91%] : \r\nGr\u00e9gor Rutz c'est aussi du genre hyper- actif aujourd'hui, hui c'est \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue qui l'a rendez vous sur certaines questions, le Z\u00fcrichois a su trouver des majorit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 certains alli\u00e9s par exemple son coll\u00e8gue \u00e0 la commission des m\u00e9dias, le lib\u00e9ral- radical Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:14) [87%] : \r\nJe pense \u00e0 un gentleman, c'est quelqu'un qui est comp\u00e9tent le P\u00e9kin qui on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:15 > 0:25:29) [94%] : \r\nCertes, ces 2-l\u00e0 ne sont pas d'accord sur tout, contrairement \u00e0 d'autres, en aucun cas lui ne soutiendra No Billag mais pourquoi ne peut enlever \u00e0 la SSR certaines de ses activit\u00e9s, les priv\u00e9s aussi pourrait faire du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:29 > 0:25:40) [90%] : \r\nEt dans ce qu'on essaie de se poser 2, 3 questions sur ce que doit \u00eatre le service public est-ce quelles sont les t\u00e2ches qu'on pourrait confier \u00e0 d'autres, h\u00e9 bien tout de suite on est tax\u00e9 lors du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:42 > 0:25:44) [100%] : \r\nOn parlera donc beaucoup de subsidiarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:46 > 0:25:54) [95%] : \r\nUn mot barbare pour une id\u00e9e simple : la SSR devraient se concentrer sur les activit\u00e9s que les priv\u00e9s ne peuvent ou ne veulent pas assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:15) [83%] : \r\nPour les radios priv\u00e9es, par exemple, pourraient faire de l'enfant sous- r\u00e9gionales sont demandeurs sur cette question- l\u00e0, on voit que les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire davantage du divertissement et davantage de sport, pourquoi pas les investir davantage dans cette question, la forme de service public que ferait \u00e9videmment un peu moins la la SSR la RTS qui sans remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:18 > 0:26:24) [86%] : \r\nAlors, bient\u00f4t une SSR sans en Ligue des champions, 126 minutes sans journaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:27 > 0:26:36) [86%] : \r\nEt pourquoi pas aussi r\u00e9duire le nombre de radios th\u00e9matiques, il pense alors adieu option Musique Radio Suisse jazz ou Suisse classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:38 > 0:26:56) [90%] : \r\nJe constate : il y a beaucoup de gens qui disent : c'est le grand davantage qu'avoir un radio, sans publicit\u00e9, sans mod\u00e9ration, c'est bien pour les magasins et c'est bien pour les risques d'avance peut-\u00eatre, c'est bien pour les magasins et les restaurants, mais moi, je pose la question est-ce que c'est vraiment la t\u00e2che de l'\u00c9tat de faire quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:01 > 0:27:13) [93%] : \r\nIl retourne sous la Coupole, direction la salle des pas perdus pour sentir l'ambiance voil\u00e0 nos joueurs d'\u00e9checs manifestement le socialiste n'aime toujours pas le jeu de l'UDC et il le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:21) [84%] : \r\nMoi je dis toujours, quand on attend la SSR, il y a 2 possibilit\u00e9s, c'est pour Archos avec une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:23 > 0:27:28) [91%] : \r\nOn veut diriger tous les m\u00e9dias en Suisse comme Berlusconi a fait en Italie, ce sont ces 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:33 > 0:27:37) [88%] : \r\nTiens, mais on dirait que ces 2 l\u00e0 aussi ont des choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:41 > 0:27:56) [91%] : \r\nLe lib\u00e9ral- radical Philippe Nantermod conna\u00eet bien Natalie Rickli il est le seul Romand \u00e0 faire partie d'action libert\u00e9 des m\u00e9dias un groupe pr\u00e9sid\u00e9 par la z\u00fcrichoises, est connu pour ses positions tr\u00e8s critiques envers la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:57 > 0:28:19) [96%] : \r\nSelon lui, le Parlement doit modifier la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, il doit surtout faire un contre- projet \u00e0 nos Billag, autre membre \u00e9minent de ce groupe bien s\u00fbr Gr\u00e9gor Rutz sans une r\u00e9duction massive de la redevance pour la SSR eux feront campagne pour No Billag la menace est claire et tant pis pour les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:20 > 0:28:34) [92%] : \r\nMoi je pense vraiment qu'il faut trouver un compromis, mais maintenant, c'est tr\u00e8s difficile parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut Patrice quitter le Conseil des \u00c9tats votent pas discuter et \u00e7a c'est pas bien pour la d\u00e9mocratie, c'est \u00e0 eux de prendre la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:35 > 0:28:48) [95%] : \r\nTout ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 mardi prochain et, au final, ce sera \u00e0 nous de d\u00e9cider car avec ou sans contre- projet l'initiative No Billag sera soumise au peuple, c'est l\u00e0 que la partie sera vraiment termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:00 > 0:29:22) [92%] : \r\nApr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations embarrassantes Hubert est dans la tourmente, cette semaine \u00e0 la plus grande Start-Up non cot\u00e9es du monde a m\u00eame annonc\u00e9 chercher activement un num\u00e9ro deux pour \u00e9pauler son patron fondateur, c'est que les mani\u00e8re agressive de Travis font scandale apr\u00e8s ces images le montrant vilipend\u00e9 un chauffeur Hubert qui se plaint de la baisse de ses revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:24 > 0:29:34) [68%] : \r\nDonc un quelques mois pourtant encore Goto actu ou par un non- lieu dans Gallego.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:35 > 0:29:48) [96%] : \r\nEn Suisse aussi, les chauffeurs se plaignent de la pr\u00e9carit\u00e9 induite par le g\u00e9ant californien des heures d'attente pour de tout petits revenus et un statut tr\u00e8s flou devant la loi suisse Serge Enderlin s'est mis dans la peau d'un chauffeur UberPop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:30:06) [93%] : \r\nQuelques chiffres plut\u00f4t qu'une longue analyse Hubert c'est \u00e7a des courses au rabais par exemple ce trajet de 10 kilom\u00e8tres dur\u00e9e 26 minutes le client a pay\u00e9 24 francs 53 Hubert prend 30 pourcent de commission et le chauffeur ne gagne au final que 17 francs 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:07 > 0:30:28) [80%] : \r\n\u00e0 mon \u00e2ge, 40 12 ans moi je peux pas trouver, on travaille, qu'on, qu'est ce que j', je veux que vous arrivez \u00e0 gagner combien par mois avec \u00e7a en tous mes le mai Franck avec UberPop oui chaque mois 2003 1000 francs oui tout 1000 3000 francs qu'est monde travaille bien, mais les derniers \u00e0 12 semaines, nouvel an, on n'a pas travaill\u00e9 vraiment ces catastrophe catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:37 > 0:30:58) [92%] : \r\nDevenir chauffeur pour Hubert c'est tr\u00e8s simple, a priori, il suffit de quelques clics, alors il faut mettre en ligne une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, son permis de conduire un extrait de casier judiciaire vierge, c'est quand m\u00eame beaucoup mieux et puis derni\u00e8re chose une carte grise d'une voiture vieille au maximum de 600 \u00e7a c'est fait, j'envoie, c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:00 > 0:31:05) [94%] : \r\nMais en attendant la validation allons interroger les motivations d'un autre chauffeur Hubert \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:07 > 0:31:09) [89%] : \r\nLes connaissances des gens que je rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:11 > 0:31:14) [81%] : \r\nDonc, je rencontre beaucoup de gens tr\u00e8s int\u00e9ressants, des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:16 > 0:31:46) [91%] : \r\nSi les jeunes gens veulent sortir le week- end et puis ils savent qu'ils doivent payer 50 francs pour rentrer chez eux, ils ne vont pas sortir, mais s'il sait qu'il va payer 10 ou 15 francs pour pouvoir rentrer chez lui, premi\u00e8rement, il ne va pas ramener sa voiture, donc il va pas conduire, il va pas caus\u00e9 d'accident donc savent \u00e7a sauve d'un c\u00f4t\u00e9 des vies humaines et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait rouler toute une machine \u00e9conomique le bar le cin\u00e9ma travaille le restaurant travaille le shopping, travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:47 > 0:31:56) [91%] : \r\nVu sous cet angle inattendu Hubert c'est la solution miracle, mais allons v\u00e9rifier par nous-m\u00eames, \u00e7a tombe bien, mon inscription vient d'\u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:56 > 0:32:14) [87%] : \r\nEh bien me voil\u00e0 chauffeur Hubert \u00e0 Lausanne, alors je vais essayer de prendre ma premi\u00e8re course, donc l\u00e0 j'ai l'application sur Orly j'appuie ici \u00e7a se connectent et apr\u00e8s, en principe, je suis pr\u00eat pour aller chercher voil\u00e0 si en ligne pr\u00eats pour aller chercher mon 1er client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:15 > 0:32:18) [88%] : \r\nIl ne se passe rien sur cette application l'espace absolument rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:22 > 0:32:31) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est le 1er client Capel on va l'accepter : oh ben voil\u00e0, j'ai pas r\u00e9pondu assez vite pour moi j'ai perdu mon 1er client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:32 > 0:32:42) [86%] : \r\nNon, \u00e7a c'est tragique quand m\u00eame voil\u00e0 je m'habitue appuyer plus vite sur ce gros bouton ah ben voil\u00e0, h\u00e9 bien, voil\u00e0 ce qui arrive, a pris trop tard voil\u00e0 Hubert qui m'a piqu\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:43 > 0:32:44) [89%] : \r\nCe jeune homme et mon concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:47 > 0:32:52) [97%] : \r\nLes yeux toujours riv\u00e9s sur l'\u00e9cran une nouvelle occasion se pr\u00e9sente, 40 minutes plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:58 > 0:33:00) [80%] : \r\nNouvelle comment je la prends celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:03 > 0:33:07) [79%] : \r\nVoil\u00e0, on a re\u00e7u notre premi\u00e8re comment on doit aller chercher Jane, elle est \u00e0 6 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:08 > 0:33:33) [81%] : \r\nC'est parti ce super chez des gens trams gourer de route je peux c'est quand m\u00eame pas gagner tout le temps, cette jeune qui doit s'\u00e9nerver, je suis s\u00fbr, \u00c9va Bettan annuler la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:36 > 0:33:37) [90%] : \r\nLausanne, c'\u00e9tait ici \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:42 > 0:33:47) [79%] : \r\nLa Lausanne le passager a annul\u00e9 la commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:50 > 0:33:51) [90%] : \r\nJ'en ai marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:34:03) [93%] : \r\nPas grave, juste une course rat\u00e9e, je prend place dans une autre voiture comme passager, cette fois-ci pour parler \u00e0 ceux qui essaient tant bien que mal de tirer un vrai revenu de cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:06 > 0:34:46) [88%] : \r\nC'\u00e9tait fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e, je me suis retrouv\u00e9e sans emploi et puis les 2 premi\u00e8res semaines, ben je je reste \u00e0 la maison type comme tous les toutes les personnes quand il peut, sur le coup et puis apr\u00e8s, je me suis dit mais faut faut trouve quelque chose pour rester dans le dans dans une activit\u00e9 perdra rythme puis je me suis dit ben pourquoi pas faire Hubert \u00e7a met du beurre dans les \u00e9pinards, mais \u00e7a valait pas les \u00e9pinards, c'\u00e9tait le 23 d\u00e9cembre la le vendredi, j'ai travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e, j'ai fait un peu plus, j'ai fait 12 heures et l\u00e0, \u00e7a m'a rapport\u00e9 360 francs moi je fais un petit peu ma moyenne, si on arrive en 12 15 francs de l'heure, c'est, on va dire \u00e7a c'est pas mal, la truffe encore d\u00e9duire l'essence de la voiture font aussi d\u00e9nigr\u00e9 l'entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:46 > 0:34:47) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:48 > 0:34:51) [90%] : \r\nCette pr\u00e9carit\u00e9 ne dissuade pourtant pas les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:52 > 0:35:04) [92%] : \r\nIls sont de plus en plus nombreux \u00e0 se bousculer pour devenir des portes, nerveuse, comme les appelle Hubert, pourtant il y a des probl\u00e8mes sont-ils de vrais ind\u00e9pendants ou de faux salari\u00e9 pour le savoir, nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:09 > 0:35:17) [91%] : \r\nCet avocat qui travaille justement \u00e0 d\u00e9finir, d'un point de vue juridique la nature pr\u00e9cise des Liens entre les chauffeurs et la compagnie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:18 > 0:36:00) [92%] : \r\nTypiquement, pour reconna\u00eetre si il existe un rapport de travail un rapport de d\u00e9pendance les crit\u00e8res qu'on utilise, c'est notamment si l'employeur commence \u00e0 poser des conditions \u00e0 la mani\u00e8re dont le travail doit \u00eatre effectu\u00e9 ce qui semble \u00eatre le cas de Hubert par rapport \u00e0 ses chauffeurs, donc il peut pas \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s n'importe quelle voiture, il doit se comporter d'une certaine mani\u00e8re, il doit toujours utiliser l'application est un point qui est tr\u00e8s important qui est qui va probablement \u00eatre d\u00e9terminant, c'est celui du prix, le chauffeur uber n'a pas de libert\u00e9 compte au prix de sa course, le prix d\u00e9termin\u00e9 exclusivement par Uber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:01 > 0:36:28) [92%] : \r\nEn clair, cela revient \u00e0 dire que Hubert est bel et bien le patron et les chauffeurs ses employ\u00e9es de maison, refusant de les consid\u00e9rer comme des salari\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 ne paie aucune charge sociale, ce qui lui permet de proposer ces tarifs imbattables, elle pr\u00e9l\u00e8ve par ailleurs jusqu'\u00e0 30 pourcent des revenus de ces soi-disant partenaires qui sont oblig\u00e9s de rouler toujours plus pour gagner plus, comme l'explique ce chauffeur professionnel du service Hubert X \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:30 > 0:36:59) [81%] : \r\nDe respecter la loi qui dit que bon doit travailler 8 heures sur 4 heures et 45 minutes de pause et de nouveau 4 choses que beaucoup ne le font pas ici, mais comme il y a beaucoup d'chauffeur qui tourne ici \u00e0 \u00e0 des 10, 12, 15 heures par jour de travail, mais \u00e7a, c'est la folie pourquoi Hubert ne met pas le groupe lapidation de de 8 heures ou de 9 heures rouler 15 heures par jour, jusqu'au jour, un accident, et l\u00e0 \u00e7a sera bient\u00f4t soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:01 > 0:37:28) [92%] : \r\nMais c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique \u00e9videmment comme autorit\u00e9, on ne peut pas cautionner ah bah, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 publique, le fait que des chauffeurs, encore une fois Hubert ou pas Hubert dispose finalement des d\u00e9r\u00e9glementations \u00e0 bien plaire, on est assez stricts l\u00e0- dessus et \u00e7a fait partie d'ailleurs de la nouvelle loi qui autorise davantage de sanctions, elle entrera en vigueur cette ann\u00e9e et davantage de contr\u00f4les en amont pour veiller \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 des clients, mais aussi du grand public sur les routes soit garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:28 > 0:37:56) [88%] : \r\nJe le prends, voyons le 30 s\u00e9curit\u00e9 tarifs travail face \u00e0 la strat\u00e9gie d'expansion hyper agressive de Hubert, les autorit\u00e9s sont bien d\u00e9munis, elles ne parviennent pas \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer assez vite pour fixer les droits et les devoirs de chacun, meilleur exemple de ce paradoxe, \u00e0 Lausanne, le service UberPop est officiellement ill\u00e9gale mais tol\u00e9r\u00e9e, c'est quand ils se font attraper les chauffeurs \u00e9cope de 500 francs d'amende, pourtant c'est Hubert qui r\u00e8gle la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:56 > 0:38:10) [64%] : \r\nAllo Rio Yoshi ok ah oui la bio, je te mets l\u00e0 OK Yoyo, une fronde World le Hugo il voit tout beau tout Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:10 > 0:38:15) [72%] : \r\nEt approche armada Fleischmann Hugo tous de tr\u00e8s il n'y a, dans notre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:15 > 0:38:22) [70%] : \r\nTout de Translation Qena toute Z\u00fcrich N\u00e9o-promu qu'which country- China \u00e0 c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:22 > 0:38:26) [98%] : \r\nRien de plus facile finalement que de devenir un chauffeur Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:29 > 0:38:34) [82%] : \r\nLe travail n'est vraiment pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, en rencontrant, en effet, plein de gens et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:35 > 0:38:36) [99%] : \r\nOn gagne 3 fois rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:40 > 0:38:41) [78%] : \r\nL'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:41 > 0:38:48) [65%] : \r\nP\u00e9kin et God Flight \u00e7a et Flight homme Anne Goderniaux hier CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:50 > 0:39:12) [90%] : \r\nIl est 16 heures, \u00e7a fait une heure 40, qu'on est en ligne, donc depuis 2 heures 20, on a fait de courses pour un montant total Net de 20 francs 77 centimes la derni\u00e8re course m'a rapport\u00e9 12 francs 73, c'est une bonne course depuis l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne jusqu'\u00e0 la gare voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:28 > 0:39:39) [94%] : \r\nJ'Enderlin merci, vous \u00eates le journaliste et le chauffeur de ce sujet qui a \u00e9t\u00e9 fait avec la r\u00e9alisatrice, Carole et FlickR s'il fallait retenir quelque chose de cette exp\u00e9rience dans la peau d'un chauffeur Uber ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:40 > 0:40:34) [90%] : \r\nBah, d'abord c'est lamentablement facile de devenir un chauffeur Hubert qu'on l'a vu, d\u00e9but du sujet, il suffit de quelques clics quelques documents tout \u00e7a par Electronic on voit jamais personne, et en gros, en quelques heures, on peut devenir en v\u00e9ritables chauffeur Uber un chauffeur de taxi, en gros, sans avoir rien fait de particulier, notamment au niveau formation apr\u00e8s c'est assez ludique, il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame que m\u00eame si vous voulez un peu s'immerger dans cette r\u00e9alit\u00e9 pour en montrer les limites, on en parlera le le l'id\u00e9e quand m\u00eame de se retrouver du jour lendemain, chauffeur de taxi sans hier pr\u00e9destin\u00e9s \u00e0 quelque chose d'assez d'assez marrant et puis tr\u00e8s vite on se prend au jeu, c'est \u00e0 dire que cette application qu'on a sur cet \u00e9cran, on \u00e9coute Henri dessus et se met \u00e0 sonner et puis ma foi il faut y aller, il faut foncer, r\u00e9pondre aux demandes, et puis on conna\u00eet pas l'identit\u00e9 des gens qui appellent et quand on va les chercher, on ne sait pas non plus o\u00f9 ils vont donc ombre, tout est fait pour que on soit oblig\u00e9 d'accepter ces courses et puis surtout qu'on ne puisse pas refuser, on apprenons o\u00f9 va o\u00f9 irait le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:34 > 0:41:13) [89%] : \r\nComme le font parfois les taxis exactement alors Hubert devait, enfin, on a, on a pass\u00e9 une invitation \u00e0 Hubert plusieurs invitations qu'ils ont d\u00e9clin\u00e9, nous avons \u00e9galement pos\u00e9 des questions sur le montant, notamment de la commission qui est prise par Hubert et ce salaire qui est qui est vraiment tout petit, il y a des chauffeurs, il nous a r\u00e9pondu que les partenaires UberPop sont des particuliers comme vous et moi qui propose des trajets avec leurs v\u00e9hicules priv\u00e9s pour couvrir les frais d'entretien du v\u00e9hicule et qui ne peuvent pas faire de profit et qu'ils ne peuvent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des chauffeurs proc\u00e8s professionnels pourtant \u00e7a c'est ce que Hubert dis-donc, pourtant ce que vous avez vu ce sont des gens qui essayent de gagner leur vie, de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:13 > 0:41:52) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire Huberson tient \u00e0 l'image publicitaire qu'elle s'est cr\u00e9\u00e9e, qui est celle d'une entreprise qui offre une plateforme et basta et donc, en gros, soi-disant, on peut devenir partenaire tout un vocabulaire emprunt\u00e9 au lib\u00e9ralisme anglo- saxon partenaire c'est un un chauffeur, vous, moi qui aurait besoin de quelques francs pour arrondir ses fins de mois \u00e9ventuellement payer les frais de sa voiture, en r\u00e9alit\u00e9, les gens qu'on l'a rencontr\u00e9 pour le sujet, il y en a 12 qui ont pas voulu \u00eatre film\u00e9e, donc on a vu de nombreux chauffeur UberPop c'est le service, donc, est disponible pour tout le monde, sont des gens plut\u00f4t pr\u00e9caire et qui pense ou en tout cas qui imagine en commen\u00e7ant r\u00e9ussir avec ce job, ce petit job \u00e0 trouver mieux que ce qu'ils n'ont pas, c'est-\u00e0-dire que c'est souvent des gens au ch\u00f4mage et qui n'ont pas de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:52 > 0:42:00) [88%] : \r\nAlors on va voir que Hubert cultivent le mythe du cr\u00e9ateur d'emplois, avec quelques extraits de clips de recrutement d'Hubert donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:03 > 0:42:08) [90%] : \r\nChez nous, \u00e0 la porte d'Aubervilliers, tout le monde file un coup de main \u00e0 tout le monde, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:17 > 0:42:21) [84%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi les matins peuvent \u00eatre p\u00e9nibles et c'est pas toujours facile d'avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:24 > 0:42:28) [91%] : \r\nChaque jour, des petits boulots, des petites gal\u00e8res mais faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:30 > 0:42:32) [92%] : \r\nJe suis devenue chauffeur professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:41 > 0:42:52) [88%] : \r\nAlors tous ces clips ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur la cha\u00eene Hubert produit par Hubert mais on n'entend jamais le mot Hubert, on voit des, des gens qui sont devenus ind\u00e9pendants et qui viennent de quartiers nettement d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:52 > 0:43:53) [88%] : \r\nBah, l'id\u00e9e c'est \u00e7a, c'est en gros bas dans le monde entier, Hubert aujourd'hui \u00e0 une strat\u00e9gie de conqu\u00eate d'une agressivit\u00e9 absolument inou\u00efe, ils ont aujourd'hui, ils r\u00e9clament des pr\u00e9tendent avoir 400000 personnes qui ont sign\u00e9 sur cette plateforme, donc en clair, c'est 400000 chauffeurs de taxi qui fonctionnent avec cette plateforme Hubert qui d\u00e9pendent de Hubert pour offrir leurs courses, est ce que s'ils sont ind\u00e9pendants ou salari\u00e9s du beurre, c'est toute la question est-ce qu'ils vont devenir eux- m\u00eames des cr\u00e9ateurs de richesses des cr\u00e9ateurs d'emplois et ceux qui vont s'en sortir, c'est ce qu'on leur a propos\u00e9 c'est soit quoi ils esp\u00e8rent arriver, d'ailleurs on voit bien que le la vente par Hubert de ce mod\u00e8le a fonctionn\u00e9, notamment dans les quartiers en France o\u00f9 la discussion fait rage depuis 18 mois en Suisse, chez nous c'est pareil, les chauffeurs que vous pouvez prendre en tant que client ce que j'ai crois\u00e9 en tant que coll\u00e8gue de ces chauffeurs Hubert tout se profile je dirais sociale qui est un peu le m\u00eame, c'est rarement des gens qui sont ais\u00e9s ou qui n'ont pas de probl\u00e8me d'emploi et qui feraient \u00e7a pour le plaisir, pour s'amuser ou pour soi-disant compl\u00e9ter des des revenus, de mani\u00e8re \u00e0 payer la facture automobile c'est vraiment pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:53 > 0:44:10) [90%] : \r\nAlors n\u00e9anmoins un statut l\u00e9gal qui est tr\u00e8s pr\u00e9caire, hein, puisque si jamais le travail il y a plus de travail, il n'y a pas de filet il y a beaucoup de pays qui r\u00e9clament un vrai statut l\u00e9gal pour ceux qui ont fait que c'est, c'est c'est chauffeur deviennent des employ\u00e9es, on y on, on pourrait imaginer 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:10 > 0:45:12) [90%] : \r\nToute la question aujourd'hui est l\u00e0 avec Hubert qui pose vraiment un cas je dirais de conscience immenses anneaux \u00e9conomies europ\u00e9enne qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un filet de s\u00e9curit\u00e9 sociale aux \u00c9tats-Unis, c'est probablement diff\u00e9rent la culture \u00e9conomique la culture soci\u00e9tal n'est pas la m\u00eame, donc le risque individuel de l'emploi et mieux assumer ou disons qu'il assum\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente chez nous les gens imaginent quand ils travaillent, ils imaginent \u00e7a de mani\u00e8re assez juste, il faut le dire depuis plus de de 70 on fonctionne comme \u00e7a, dans nos soci\u00e9t\u00e9s que sur nos salaires, on pr\u00e9l\u00e8ve des montants qui vont servir \u00e0 assurer une retraite en accident, etc, on le voit sur nos fiches de salaire, et on le prend aussi chez les ind\u00e9pendants coin spontan\u00e9ment pour b\u00e9n\u00e9ficier de cette couverture Hubert ne fait pas \u00e7a Hubert dit : ces gens ne sont pas mes salari\u00e9s, je ne dois rien retrancher de leur salaire, \u00e0 part ma commission et ces gens se d\u00e9brouille tout seul car ils sont ind\u00e9pendants et en r\u00e9alit\u00e9 la ce qu'on voit c'est que, en faisant de la sorte UberPop votre propre peut proposer, pardon, des prix tr\u00e8s bas, pourquoi, parce que ce prix ne comprend pas les charges sociales que n'importe quel autre acteur de ce march\u00e9 doit prendre en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:12 > 0:45:20) [87%] : \r\nRapidement, Serge, hein, cette semaine, on a entendu cette annonce de d'finalement le le le patron de d'Hubert est-ce que la culture d'entreprise d'Hubert est peut-\u00eatre en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:21 > 0:46:01) [90%] : \r\nEt c'est devenu une compagnie tellement puissante tellement omnipr\u00e9sent dans tellement de pays elle pose \u00e0 tout le monde, les m\u00eames probl\u00e8mes on b\u00e9n\u00e9ficiant de vide juridique, notamment dans le droit du travail que les l\u00e9gislateurs courent apr\u00e8s Hubert en essayant de trouver de nouvelles normes pour encadrer cette activit\u00e9, pour l'instant, le l\u00e9gislateur n'y arrive pas, en clair, la loi va moins vite que celui qui essaye de la transgresser en b\u00e9n\u00e9ficiant, encore une fois, de ces vides, alors voil\u00e0 le combat aujourd'hui para\u00eet in\u00e9gal mais la col\u00e8re monte et le monde, pas seulement du c\u00f4t\u00e9 des chauffeurs de taxi, comme c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but, il y a une ann\u00e9e et demi, 2 ans, elle montre aussi du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats qui ont l'impression que Hubert finalement profite de faiblesse qui \u00e9taient l\u00e0 la force de ces attaques, \u00e0 savoir la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:01 > 0:46:03) [83%] : \r\nD'Jean-Bernard merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:04 > 0:46:21) [93%] : \r\nEt difficile de r\u00eaver du futur sans elle, une voiture et et qui permettrait de s'\u00e9lever au-dessus du trafic dans un ciel serein, la r\u00e9alit\u00e9 a presque rejoint la fiction, m\u00eame si on est encore loin de la d\u00e9mocratisation des voitures volantes en cette semaine de salon de l'auto, S\u00e9bastien Faure a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:26 > 0:46:38) [90%] : \r\nC'est le symbole m\u00eame du futur, le v\u00e9hicule de demain incarner dans quantit\u00e9 d'Oeuvres de science- fiction de plein Harry Potter en passant par retour vers le futur ou le 5\u00e8me et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:41 > 0:46:46) [95%] : \r\nUne voiture capable de quitter la route pour flotter dans le ciel en totale lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:46 > 0:46:49) [93%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 on va, on n'a pas besoin de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:49 > 0:46:55) [94%] : \r\nLe symbole d'un futur sans route qui est peut-\u00eatre finalement pour maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:06 > 0:47:19) [94%] : \r\nDes centaines de mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s une avalanche d'innovation, le salon de Gen\u00e8ve se veut comme le lever de rideau sur l'automobile de demain mais ici, manifestement, les voitures sont encore condamn\u00e9s \u00e0 rester au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:19 > 0:47:20) [99%] : \r\nPour un bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:23 > 0:47:49) [84%] : \r\nBonjour mademoiselle cherche les voitures volantes ou ce que je peux les trouver Mathieu volantes c'est pas ici, je crois que vous avez pas sur nous, non, on a des voitures \u00e9lectriques, mais sans elle, mais sans elle, mais peut-\u00eatre qu'un jour elles vont voler, on ne sait pas encore monsieur Tessier quand est-ce que je peux acheter une voiture volante chez Toyota, ce n'est pas d'actualit\u00e9, pourquoi vous \u00eates sur un salon du pr\u00e9sent j'ai Flings madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:49 > 0:48:00) [94%] : \r\nSi vous d\u00e9sirez vous ne devez pas aller voir un constructeur auto, je vais aller voir un fabricant d'h\u00e9licopt\u00e8res ou d'avions, je ne vois concr\u00e8tement aucune perspective dans un avenir proche pour des voitures volantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:01 > 0:48:12) [90%] : \r\nEt pourtant, quelques minutes plus tard, \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement de nos vendeurs de voitures traditionnelles, surprise, la premi\u00e8re voiture volante de l'histoire du salon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:15 > 0:48:20) [93%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9voil\u00e9e par l'avionneur Airbus et par un designer italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:23 > 0:48:38) [93%] : \r\nUne sorte de capsule pas totalement autonome car pour passer de la terre au ciel, elle doit s'arr\u00eater sur une base pour troquer ses roues pour des rotors surtout la pop n'est qu'un concept, un projet encore bien loin d'entrer dans notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:39 > 0:48:49) [80%] : \r\nEt enfin, c'\u00e9tait le par, oui, oui, \u00e7a tombe voir ce service commercial disponible peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans 7 \u00e0 10 ans, ce serait la savane tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:50 > 0:49:07) [94%] : \r\nMais nous avons trouv\u00e9 quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 vendre des voitures volantes, lui, reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur du salon de Gen\u00e8ve sa compagnie n'a pas voulu d\u00e9penser des millions pour se payer un instant ici, mais en revanche, elle promet de livrer ses premi\u00e8res voitures volantes au client d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:07 > 0:49:23) [79%] : \r\nDame sauce craignent d'\u00eatre, c'est pas une blague valise on a souvent cette r\u00e9action, mais c'est bien la r\u00e9alit\u00e9, ce serait \u00e9t\u00e9 il y a dse commence Pechstein, on peut passer commande un l'ann\u00e9e prochaine les clients recevront leurs cl\u00e9s et ensuite ils pourront s'envoler oh l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:24 > 0:49:35) [84%] : \r\nAlors vous avez d\u00e9j\u00e0 des clients pour \u00e7a, il y avait Auchan compte oui on en a d\u00e9j\u00e0 dans le monde entier en Europe quelques-uns beaucoup en Am\u00e9rique aussi d\u00e9j\u00e0 en Asie et Suisse FCNA Schweiz scriptum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:37 > 0:49:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 il nous donne rendez- vous pour nous montrer sa voiture volante dans une zone industrielle du centre des Pays-Bas, le si\u00e8ge de son entreprise PAL-V qui pr\u00e9tend que le futur est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:51 > 0:49:59) [94%] : \r\nUn futur qui s'appelle Liberty, une voiture volante mi- auto, mi- h\u00e9licopt\u00e8re en phase finale de conception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:01 > 0:50:05) [92%] : \r\nOh, c'est dans cet atelier que le montage va se d\u00e9rouler d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:05 > 0:50:10) [86%] : \r\nNon, \u00e7a, \u00e7a vous oui, c'est le nouveau Liberty, c'est le mod\u00e8le r\u00e9duit pour tester l'a\u00e9rodynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:10 > 0:50:44) [89%] : \r\nPour l'instant, Liberty n'existe qu'en maquette mais ces composants sont d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps test\u00e9 sur ces \u00e9tranges v\u00e9hicules entrepos\u00e9es dans l'atelier un pick-up capable de d\u00e9coller une 2 chevaux suspension qui d\u00e9fient la pesanteur et voil\u00e0 le prototype de la voiture volante qui va \u00eatre vendu l'enveloppe le Design seront diff\u00e9rents, mais l\u00e0- bas, c'est bien celle-ci mais le un v\u00e9hicule qui ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re mais qui est aussi totalement une voiture c'est \u00e7a oubliez donc je vais pouvoir rouler avec \u00e7a sur la route en dehors d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:44 > 0:50:56) [82%] : \r\nYes, ni Bob oui ce sera totalement r\u00e9glementaire avec une plaque Genevoise \u00e0 l'arri\u00e8re et vous pouvez conduire cela partout o\u00f9 vous voulez aller Wang Hao Citro\u00ebn de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:56 > 0:51:02) [88%] : \r\nLa nouvelle version, celle qui est vendu aux clients doit encore \u00eatre homologu\u00e9 \u00e0 la fois pour les airs et pour la roue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:03 > 0:51:05) [94%] : \r\nMais le prototype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:05 > 0:51:23) [88%] : \r\nFonctionne d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, comme le montre cette vid\u00e9o, l'enjeu est d'abord une voiture nerveuse, capables d'atteindre les 170 kilom\u00e8tres heure en moins de 3 minutes la voiture quitte la route d'\u00e9pices, c'est pas l'est pr\u00eate \u00e0 s'envolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:27 > 0:51:37) [93%] : \r\n\u00e0 condition tout de m\u00eame d'avoir un brevet de pilote d'avion et une piste de d\u00e9collage de Marcoussis, esp\u00e8re bien que sa voiture ne restera pas cantonn\u00e9e aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:38 > 0:52:00) [91%] : \r\nJacques Jouet oui Farthouat chouette, on a des discussions avec le gouvernement vers une ronde et il envisage de cr\u00e9er de petites pistes de d\u00e9collage et d'atterrissage, le long des autoroutes ainsi vous pourrez quitter l'autoroute d\u00e9coller, voler au-dessus des embouteillages atterrir sur une autre petite piste et son par exemple dans le Centre d'Amsterdam, Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:04 > 0:52:14) [91%] : \r\nMarcus et ce n'est pas un G\u00e9o Trouvetout solitaire au-dessus des ateliers, des dizaines d'ing\u00e9nieurs travaillent depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \u00e0 fa\u00e7onner chaque pi\u00e8ce de la future voiture volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:18 > 0:52:21) [92%] : \r\nUn travail colossal, mais en m\u00eame temps un r\u00eave dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:23 > 0:52:24) [82%] : \r\nSomething.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:25 > 0:52:57) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une Cuba, c'est quelque chose auquel vous pensez quand vous \u00eates petits quand vous voyez les Jackson ou tous ces dessins anim\u00e9s et les James Bond Samsung pour un ing\u00e9nieur indien, travailler sur un engin aussi complexe, c'est un d\u00e9fi \u00e9norme \u00e0 Chair, vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un challenge comme \u00e7a laisse des c'est sampling aller langer, vous ressentez la pression d'\u00eatre pr\u00eat, les premiers choix sans la pression mais aussi la confiance, on a une grosse \u00e9quipe, beaucoup de gens tr\u00e8s capables, et vous voyez les progr\u00e8s progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:00 > 0:53:06) [95%] : \r\nLa concurrence est acharn\u00e9e, cela fait bient\u00f4t un si\u00e8cle que toutes sortes d'ing\u00e9nieurs tentent de mettre au point des voitures volantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:08 > 0:53:10) [86%] : \r\nSans grand succ\u00e8s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:15 > 0:53:23) [95%] : \r\nMais au fil du temps avec des technologies toujours plus pointues, de plus en plus d'entreprises se lancent et tente d'\u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sortir une voiture volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:25 > 0:53:30) [89%] : \r\nIl y a cette compagnie am\u00e9ricaine Terrafugia avec un avion, voiture Ozel repliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:32 > 0:53:40) [94%] : \r\nIl y a a\u00e9romobile une soci\u00e9t\u00e9 slovaque, qui annonce une commercialisation pour 2018 avec une voiture volante au Design tr\u00e8s aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:46 > 0:54:10) [92%] : \r\nPour tenter de nous convaincre qu'ils seront malgr\u00e9 tout les premiers dans la course \u00e0 la voiture volante Marcus nous donne rendez- vous sur un a\u00e9rodrome en Allemagne, c'est l\u00e0 qu'il emm\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralement ses clients potentiels, l'engin qu'il veut nous faire essayer, n'est pas la voiture volante, pas encore, mais un autogire l'autogire dont le mode de propulsion dans l'air et celui qui \u00e9quipera sa voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:13 > 0:54:15) [98%] : \r\nCela ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:16 > 0:54:22) [92%] : \r\nMais c'est beaucoup moins cher \u00e0 l'entretien et surtout beaucoup plus l\u00e9ger, l\u00e9ger, un point presque inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:26 > 0:54:32) [84%] : \r\nIci en vol, le retour est entra\u00een\u00e9 que par la vitesse, pas par un moteur, ce qui est un Net Avantage au cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:38 > 0:54:42) [91%] : \r\nSi tu arr\u00eates le moteur, on continue \u00e0 voler, hein, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:44 > 0:54:49) [95%] : \r\nSi le propulseur s'arr\u00eate oui on descend progressivement mais on s'\u00e9crase pas comme une Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:51 > 0:55:03) [91%] : \r\nM\u00eame au 1er contact l'engin ma\u00eetrisable, aux commandes d'un seul coup, la voiture volante para\u00eet plus concr\u00e8tes, \u00e0 condition \u00e9videmment de disposer d'un budget de 500000 francs pour son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:06 > 0:55:12) [89%] : \r\nC'est pas mais bon nous emmenant les clients ici pour se de leur montrer la sensation de voler dans un engin comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:13 > 0:55:16) [87%] : \r\nJacques Roussel, la plupart des gens sortaient disent : je veux \u00e7a se m\u00ealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:17 > 0:55:22) [94%] : \r\nEt si tout le monde voulait \u00e7a, si tout le monde commen\u00e7ait \u00e0 acheter ce genre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:23 > 0:55:31) [91%] : \r\nNous nous sommes demand\u00e9s si l'embouteillage \u00e9taient \u00e0 craindre dans le ciel suisse et sommes all\u00e9s poser la question \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile Habert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:33 > 0:55:42) [94%] : \r\nNous sommes ici dans le bureau de l'innovation, un bureau qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a quelques semaines seulement face \u00e0 l'abondance de projets susceptibles de bouleverser le ciel suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:45 > 0:55:59) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la voiture volante qui en vente aujourd'hui par une entreprise hollandaise, il promet de la mettre en circulation l'ann\u00e9e prochaine de la livre et l'ann\u00e9e prochaine, je vous laisse regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:56:00 > 0:56:02) [88%] : \r\nEst ce que pour vous, \u00e7a c'est l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:06 > 0:56:11) [94%] : \r\nPour nous, ce n'est pas vraiment l'avenir, ce n'est pas en projet compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:11 > 0:56:51) [92%] : \r\nDes voitures volantes, des id\u00e9es de voitures volantes existent d\u00e9j\u00e0 depuis des des d\u00e9cennies, nous, on n'imagine pas tellement de succ\u00e8s pour un appareil qui soit li\u00e9 encore \u00e0 la route et aux a\u00e9rodromes, envoi plut\u00f4t un futur \u00e0 l'avenir bien s\u00fbr par l'ann\u00e9e prochaine, mais dans quelques ann\u00e9es le d\u00e9veloppement tr\u00e8s important de tout ce qui est drone et application des de ces technologies de dr\u00f4nes pour des d\u00e9placements \u00e9galement au quotidien de personnes il y a d\u00e9j\u00e0 des projets qui vont dans cette direction, par exemple, \u00e0 Duba\u00ef, on ne peut pas exclure que ce genre de projet, on imagine que ce genre de projet va arriver \u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:51 > 0:57:28) [94%] : \r\nL'avenir serait donc plut\u00f4t au transport de passagers par drone Duba\u00ef vient en effet d'annoncer des taxis drone pour le mois de juillet de cette ann\u00e9e, une annonce qui a surpris tout le monde par sa rapidit\u00e9, les promoteurs du projet ont montr\u00e9 cette vid\u00e9o o\u00f9 le drone vol sans passagers, ils affirment que les clients n'auront qu'\u00e0 sauter dans l'appareil et indiquer o\u00f9 ils veulent aller trajet maximal 23 minutes \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure et 300 m\u00e8tres d'altitude, pas s\u00fbr que les clients se bousculent pour \u00eatre les premiers \u00e0 le tester chaque semaine ou presque voit son lot de nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 a\u00e9rienne comme cette moto- drone il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:29 > 0:57:50) [92%] : \r\nOu l'annonce de cet autre projet terriblement futuriste d'une filiale d'Airbus baptis\u00e9 Vahana qui promet ses premiers essais cette ann\u00e9e encore, Vahana est en gestation, en Californie, comme la plupart des projets de voitures volantes ou de voitures drone, il faut dire qu'ici, en Californie, certains sont pr\u00eats \u00e0 investir des fortunes dans cette bataille du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:56 > 0:58:16) [92%] : \r\nNous sommes ici devant le si\u00e8ge de 0 150 salari\u00e9s et un investissement de 100 millions de dollars de la part de d\u00e9j\u00e0 un des fondateurs de Google, les salari\u00e9s ont interdiction formelle de parler \u00e0 la presse, l'ensemble du projet est suppos\u00e9 rester top secret, seuls quelques croquis ont filtr\u00e9 quelques croquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:17 > 0:58:18) [99%] : \r\nEt cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:20 > 0:58:42) [88%] : \r\nUn \u00e9trange appareil suppos\u00e9 d\u00e9coller verticalement une photo prise par un pilote sur cet a\u00e9rodrome californien ou h\u00e9ros le hangar 19 dans la plus grande discr\u00e9tion l'arriv\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une 2\u00e8me entreprise pour faire d\u00e9coller des voitures volantes et les investissements en Californie, laisse penser qu'ici, le futur ne devrait plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:45 > 0:59:02) [91%] : \r\nMais pour autant, \u00e0 l'universit\u00e9 Berkeley, on estime que la technologie n'est pas tout, que seule la moiti\u00e9 du chemin a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de voitures volantes, le Fran\u00e7ais Alexandre Baillat est responsable des \u00e9tudes sur les transports ici et pour lui, les villes ne sont pas encore adapt\u00e9 untel moyen de locomotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:03 > 0:59:43) [94%] : \r\nCe que les gens ne r\u00e9alisent pas forc\u00e9ment, c'est que quand vous prenez un avion, il y a beaucoup de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui finalement sont en charge de ce trafic \u00c9tats-Unis \u00e0 peu pr\u00e8s 15000 contr\u00f4leurs a\u00e9riens pour un total de 220000 avions qui vont voler chaque ann\u00e9e dans l'espace a\u00e9rien, vous imaginez bien qu'avec un 1000000 de dr\u00f4nes et des voitures volantes partout dans le ciel, on a besoin d'un nombre encore plus important de contr\u00f4le a\u00e9rien et derri\u00e8re ses comptoirs, rien, on a \u00e9videmment besoin de toute l'infrastructure de contr\u00f4le qui \u00e9videmment aujourd'hui n'existe pas non plus donc construire une voiture volante qui volent dans votre ville, c'est une c'est pas uniquement construire la voiture c'est construire toute l'infrastructure pour manager toutes ces voitures et \u00e7a c'est encore un probl\u00e8me qui \u00e9videmment ouvert parce que personne ne s'y atteler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:44 > 0:59:47) [97%] : \r\nLes villes ne sont peut-\u00eatre pas pr\u00eate mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:49 > 0:59:53) [96%] : \r\nBienvenue chez la famille Speeckaert, l'une des premi\u00e8res au monde \u00e0 avoir command\u00e9 sa voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:54 > 1:00:08) [94%] : \r\nLa famille vit pr\u00e8s d'Amsterdam, dans un ancien ch\u00e2teau d'eau de 11 \u00e9tages de 135 m\u00e8tres carr\u00e9s chacun une demeure familiale, \u00e0 l'image de son propri\u00e9taire, un homme d'affaires qui a fait fortune dans l'industrie du jouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:00:11 > 1:00:24) [93%] : \r\nMarc Speeckaert n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi longtemps avant de s'offrir une voiture volante pour lui, c'est un r\u00eave d'enfant et comme ce r\u00eave suppos\u00e9 \u00eatre livr\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, le voil\u00e0 en pleine r\u00e9vision pour d\u00e9crocher son brevet de piles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:26 > 1:01:02) [86%] : \r\nVoil\u00e0, nous attendrons les ann\u00e9es souffrant seulement peur quand j'\u00e9tais enfant, on partait en France en voiture avec mes parents vont rester coinc\u00e9s dans les embouteillages et mon r\u00eave, c'\u00e9tait de m'envoler pour d\u00e9passer tout le monde est arriv\u00e9 le 1er heureusement dans First mais \u00e0 500000 francs c'est plut\u00f4t cher comme r\u00eave d'enfant et sur ce, c'est vrai, faux, mais pour moi \u00e7a au-del\u00e0 de l'usage de la voiture volante, c'est l'histoire, c'est \u00e7a oui faux mais pour moi, c'est un sentiment incroyable conna\u00eetre un des premiers dans le monde \u00e0 poss\u00e9der une voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:01:03 > 1:01:05) [80%] : \r\nAlors oui enfin et corrompus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:06 > 1:01:19) [92%] : \r\nDans la famille il y a 4 enfants et le p\u00e8re n'est pas le seul \u00e0 vibrer pour la voiture voil\u00e0 paye 12 ans et d\u00e9j\u00e0 un passionn\u00e9, pour lui, il n'y a pas l'ombre d'un doute dans sa g\u00e9n\u00e9ration, tout le monde aura une voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:20 > 1:01:21) [60%] : \r\nDans geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:22 > 1:01:29) [91%] : \r\nOne You gonna be moi 53 ans, comme ton p\u00e8re, tu penses qu'il y aura des voitures volantes partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:30 > 1:01:44) [87%] : \r\nIl y a a \u00e9chou\u00e9, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, moi j'ach\u00e8terai une voiture normale et je roulerai sur la route car avec des milliers de voitures volantes dans le ciel ou cave oui, l\u00e0 il n'y aura plus d'embouteillages sur les routes tr\u00e8s on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:01:56 > 1:02:10) [93%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions par \u00e9crit par Oral, comme d'habitude, nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e et une excellente semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:11 > 1:02:11) [85%] : \r\nDe la c\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:18 > 1:02:28) [75%] : \r\nMais avec des r\u00e8gles de l'\u00e9lecteur \u00e9coutez exp\u00e9rimental r\u00e9el qu'elle avait une r\u00e9ponse : la f\u00eate de la part de ce capitalisme d'examiner parvenir une r\u00e8gle d'une bonne partie malgr\u00e9 Denver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583022", "durationSec": 639, "title": "Je croule pour vous", "excerpt": "Les chauffeurs non professionnels d'UberPop travaillent de nombreuses heures par jour pour un gain minime, de plus sans aucune couverture sociale. UberPop est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ill\u00e9gal dans la r\u00e9gion lausannoise mais est cependant tol\u00e9r\u00e9. Le journaliste Serge Enderlin s'est inscrit comme chauffeur UberPop et a test\u00e9 les conditions de travail pr\u00e9caires de cette activit\u00e9.", "remarks": "ZU070134 avec synth\u00e9s\nZU070135 sans synth\u00e9s\nContient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "CONDITION DE TRAVAIL", "TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"], "sequenceIds": ["1596089"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583023", "durationSec": 1018, "title": "VOITURES VOLANTES", "excerpt": "Plusieurs projets se d\u00e9veloppent au niveau international pour cr\u00e9er des voitures volantes, des engins con\u00e7us pour le d\u00e9placement priv\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 Pal-V promet une livraison pour 2018. Des sp\u00e9cialistes voient toutefois davantage l'essor de la mobilit\u00e9 par drone. Quoi qu'il en soit, l'enjeux sera \u00e9galement celui de mettre en place un contr\u00f4le a\u00e9rien adapt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PAYS-BAS", "CALIFORNIE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1597454"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583029", "durationSec": 170, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703584568", "durationSec": 726, "title": "Je t'aime moi non plus", "excerpt": "Les conseillers nationaux zurichois UDC Gregor Rutz et bernois PS Matthias Aebischer s'opposent sur l'initiative populaire intitul\u00e9e \"No Billag\", qui demande la suppression totale la redevance radio-tv pr\u00e9lev\u00e9e par l'entreprise Billag. Gregor Rutz avec la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli se battent en particulier contre le mandat de service public donn\u00e9 \u00e0 la SSR et souhaitent remplacer le principe de subsidiarit\u00e9 par la coop\u00e9ration entre les acteurs publics et priv\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1596028"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596229", "summary": "Berne : pendule d'\u00e9checs. Gregor Rutz, conseiller national UDC zurichois, jouant aux \u00e9checs contre Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois et ex-journaliste SRF. Itw en fran\u00e7ais de Gregor Rutz. Itw en fran\u00e7ais Matthias Aebischer. Ext palais f\u00e9d\u00e9ral. Chat. \nArchives de Matthias Aebischer pr\u00e9sentant le t\u00e9l\u00e9journal SRF. Matthias Aebischer se nouant la cravate. \nExtraits clip de campagne UDC. \nBerne : Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, si\u00e9geant au conseil national puis dans la salle des pas perdus. \nKuesnacht : Enseigne Goldbach media. Natalie Rickli travaillant \u00e0 Goldbach media.\nZurich : Natalie Rickli et Gregor Rutz sur des affiches \u00e9lectorales. \nBerne : Conseillers nationaux se pressant dans la salle des pas perdus pour aller voter.  Jean-Luc Bideau, com\u00e9dien, discutant avec Matthias Aebischer et Carlo Sommaruga, conseiller national. Enseigne h\u00f4tel Bellevue. Poign\u00e9e de main puis discussion entre Gregor Rutz et Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois. Itw Hugues Hiltpold. Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, discutant avec Natalie Rickli puis avec Gregor Rutz.   \nBerne : Hommes jouant aux \u00e9checs sur une place publique.", "id": "1596028", "visualThemes": ["\u00c9CHECS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE", "HILTPOLD, HUGUES", "NANTERMOD, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596290", "summary": "Smartphone affichant le gain d'un chauffeur Uber. Itw chauffeur UberPop anonyme au visage flout\u00e9. \nLausanne : automobile plaques flout\u00e9es roulant. Itw chauffeur UberPop anonyme visage flout\u00e9. \nSergen Enderlin, journaliste RTS, attendant dans sa voiture puis conduisant comme chauffeur UberPop. Itw chauffeur UberPop anonyme visage flout\u00e9. \nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, travelling sur circulation routi\u00e8re sur l'autoroute. \nGen\u00e8ve : Anne Meier, avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail, travaillant dans son bureau. Itw Anne Meier. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, travelling sur circulation routi\u00e8re en ville. Itw chauffeur UberX anonyme visage flout\u00e9. Itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie.", "id": "1596089", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AUTOMOBILISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597655", "summary": "Extraits films avec voitures volantes dans \"Blade Runner\", de Ridley Scott, \"Le 5e \u00e9l\u00e9ment\" de Luc Besson, \"Harry Potter\", de Chris Columbus.\nGrand-Saconnex, Palexpo : visiteurs et exposants au Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve. Itw h\u00f4tesse. Itw S\u00e9bastien Teyssier, chef de ventes Toyota Suisse. Itw en allemand Frank Weisch, directeur d\u00e9veloppement Volkswagen. Stand Airbus avec automobile Pop Up d\u00e9voil\u00e9e par Mathias Thomsen, repr\u00e9sentant Airbus. Clip de pr\u00e9sentation avec images de synth\u00e8se de la voiture Pop Up. Itw Markus Hess, chef marketing PAL-V. \nRaamsdonksveer, Pays-Bas : ext si\u00e8ge entreprise PAL-V. Stills images de synth\u00e8se de la voiture Liberty. Markus Hess, chef marketing PAL-V, pr\u00e9sentant le mod\u00e8le Liberty.  \nVid\u00e9o d'un prototype de voiture PAL-V volant au dessus d'une piste d'avion. Ing\u00e9nieurs PAL-V travaillant. Itw Erik Van de Ruit, ing\u00e9nieur. \nSource inconnue, archives NB et couleurs de prototypes de voitures volantes. Prototypes Terrafugia et AeroMobil. \nFribourg-en-Brisgau : S\u00e9bastien Faure, journaliste RTS, essayant l'autogire de Pal-V \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pilote. Itw Markus Hess. \nIttingen : ext office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. Employ\u00e9s du bureau de l'innovation travaillant.  Itw Antonello Laveglia, porte-parole office f\u00e9d\u00e9ral aviation civile.  \nVid\u00e9os de Taxi drone test\u00e9 par Duba\u00ef. Vid\u00e9o de moto-drone. Dessins du projet Vahana d'Airbus. \nHollister, Californie : a\u00e9roport municipal.\nMountain View, Californie : ext si\u00e8ge Zee.Aero. Croquis et still projet Zee.Aero. \nUniversit\u00e9 Berkeley, Californie : \u00e9tudiant marchant dans le parc. Itw Alexandre Bayen, institut d'\u00e9tude des transports. \nKwadijk, Pays-Bas : maison tour ch\u00e2teau d'eau de la famille Speeckaert. Itw Marc Speeckaert. Itw Pey Speeckaert, fils de 12 ans.", "id": "1597454", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "PAYS-BAS", "CALIFORNIE", "FRIBOURG-EN-BRISGAU", "BERNE"], "visualCorporations": ["AIRBUS INDUSTRIE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689460", "comment": "Quelques sous-titres. Quelques images d'archives.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030214", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1792F1A8-34F3-46AC-AD1A-4525CBE746CC", "internalArchiveId": "1792F1A8-34F3-46AC-AD1A-4525CBE746CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 137 (9/19)", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 3261, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8417569", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 137 / INI_2017-03-12T06:03:00_psalterophilie-ps-137", "Initiales du 12.03.2017"], "variantIds": ["ece-8417569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:00Z", "webPublicationDate": "2017-03-11T13:07:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C673D89-C037-44C5-ADB9-1C3185285A53", "internalArchiveId": "8C673D89-C037-44C5-ADB9-1C3185285A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie?", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eftre , Vincent\r\nLes conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia veulent donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, et Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois.\r\n\r\n* * Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie? 18h Maladie\r\nSLV DIR TEL Isabelle Moret +** 23 \r\nSLV DIR TEL Vincent Maitre +**2  \r\nDonner aux cantons davantage de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie... en les laissant cr\u00e9er une caisse de compensation... une instance charg\u00e9e notamment de fixer et d'encaisser les primes... cette id\u00e9e, les conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud, et Mauro Poggia \u00e0 Gen\u00e8ve, en ont fait une initiative f\u00e9d\u00e9rale... sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e avec un autre texte pour limiter les liens entre assureurs et parlementaires... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans cette \u00e9mission. Deux textes soutenus plut\u00f4t \u00e0 gauche et au centre, mais qui agacent s\u00e9rieusement plusieurs \u00e9lus de droite...\r\n... comme vous Isabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, pr\u00e9sidente de Hplus, la faiti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses... face \u00e0 vous, Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et membre des deux comit\u00e9s d'initiative.\r\nQuestions \u00e0 Isabelle Moret\r\nSur l'initative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\" en mati\u00e8re d'assurance maladie\r\n- pourquoi ne pas donner plus de libert\u00e9 aux cantons dans la gestion des assurances maladie?\r\n- Vincent Maitre insiste sur le fait que \u00e7a ne sera pas une caisse unique ou une caisse cantonale publique!\r\n- mais les assureurs ne vont pas disparaitre, nous dit Vincent Maitre! \r\n- n'est-ce pas un bon moyen pour maitriser l'augmentation des primes? Amener de la transparence dans ce domaine?\r\n- mais le statu quo va persister au vue de la configuration politique actuelle du Parlement\r\n- mais alors que fait-on pour endiguer la hausse des primes? qu'est ce que la droite est pr\u00eate \u00e0 faire?\r\nSur l'initative dite \"pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie\" \r\n- pour l'ind\u00e9pendance des d\u00e9bats sur l'assurance maladie, ne faudrait-il pas introduire cette interdiction?\r\nQuestions \u00e0 Vincent Maitre\r\nSur l'initative dite \"pour une libert\u00e9 d'organisation des cantons\" en mait\u00e8re d'assurance maladie\r\n- une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e, nous dit Isabelle Moret\r\n- la FRC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 lancer un texte, faute de soutien en Suisse al\u00e9manique et au PS suisse; qu'est ce qui vous fait croire que cette fois ci \u00e7a va marcher? comment allez-vous convaincre? \r\n- Isabelle Moret parle d'une mesure \"bureaucratique\"...\r\n- les fournisseurs de soins n\u00e9gocient d\u00e9j\u00e0 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration; \u00e7a va \u00eatre la pagaille si vous ajoutez en plus les cantons, non?\r\n- avec ce texte pouvez-vous nous garantir une baisse des primes, Isabelle Moret en doute? \r\nSur l'initative dite \"pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie\" \r\n- si on interdit les liens entre parlementaires et assureurs, alors il faudra aussi interdire leurs liens avec les syndicats, par exemple?\r\n- d'ailleurs votre initiative n'emp\u00eachera pas le travail des lobbystes? Le lobbying des caisses va continuer de plus belle.", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie? / FOR_2017-03-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia veulent donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, et Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8435962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonner aux cantons davantage de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie en les laissant cr\u00e9er une caisse de compensation, une instance charg\u00e9e notamment de fixer et d'encaisser les primes cette id\u00e9e, les conseillers d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud et maroco- \u00e0 Gen\u00e8ve en ont fait une initiative f\u00e9d\u00e9rale sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e avec un autre texte pour limiter les Liens entre assureurs et parlementaires, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans cette \u00e9mission de textes soutenus plut\u00f4t \u00e0 gauche et au centre, mais qui agacent s\u00e9rieusement plusieurs \u00e9lus de droite comme vous Isabelle Moret, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise pr\u00e9sidente de Hplus la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses et face \u00e0 vous, Vincent Maitre est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil Genevois et membres des 2 comit\u00e9s d'initiative Isabelle Moret, pourquoi ne pas donner plus de libert\u00e9 aux cantons dans la gestion des assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [86%] :\r\nMais ce qui est propos\u00e9, la port\u00e9e de initiative c'est de la poudre aux yeux pour essayer de r\u00e9soudre un vrai probl\u00e8me c'est vrai probl\u00e8me c'est quoi, c'est que les primes maladie sont \u00e9lev\u00e9es dans le budget familial et c'est primes maladie, elles ont doubl\u00e9 pendant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est pas possible qu'double encore les 20 prochaines ann\u00e9es, c'est beaucoup trop cher, beaucoup trop lourd et pourquoi -ce qu'doubl\u00e9 dans le simplement les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, et donc il faut absolument agir sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts de de la sant\u00e9, alors quand vous dites que je suis agac\u00e9 par ces initiatives en pas tellement parce que, \u00e0 vrai dire, que ses id\u00e9es qui viennent accrue si on peut vraiment peu de chance, me semble \u00eatre une pi\u00e8ce, constate, je vous l'expliquerai, c'est une nouvelle pi\u00e8ce unique et propos\u00e9, moi \u00e7a me permet d'impay\u00e9s d'obtenir au Parlement de v\u00e9ritables avanc\u00e9es qui me tiennent \u00e0 coeur bat pour ma\u00eetriser par exemple les co\u00fbts, la sant\u00e9 prenant dans l'exemple, l'exemple du prix des m\u00e9dicaments Monsieur Prix d'un en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:43) [87%] :\r\nAinsi, le prix des g\u00e9n\u00e9riques a beaucoup trop belle, trop \u00e9lev\u00e9, il annonce aussi par exemple que le prix des m\u00e9dicaments, les revues que tous les 3 ans, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien on n'a m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du franc fort, puisque certains prix de m\u00e9dicaments encore toujours fix\u00e9 avec un fond suisse trop bas et l\u00e0 il y a beaucoup de choses \u00e0 par exemple, j'avais, j'ai demand\u00e9 que les associations comme la FRC, les assureurs puissent avoir un droit d'autres augmente le prix des m\u00e9dicaments parce que savez -vous actuellement la cl\u00e9 Pharma qui peuvent recourir pour dire que le prix du m\u00e9dicament, elle n'est pas assez lev\u00e9 mais personne n'a le droit de recours d'y recourir pour dire que le prix du m\u00e9dicament est trop \u00e9lev\u00e9, donc \u00e7a c'est un exemple concret : moi je vais me bas\u00e9 sur ces initiatives pour dire il faut vraiment faire quelque chose sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, et donc sur les primes d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [96%] :\r\nMais pour revenir sur cette rapidement sur cette sur cette initiative, pourquoi la consid\u00e9rez -vous comme une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:34) [83%] :\r\nAlors c'est la m\u00eame chose en fait, on a eu droit \u00e0 la caisse unique f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s on a eu droit aux caisse cantonale mais finalement maintenant place appelle plus qu'unique, \u00e7a s'appelle caisse de compensation du moment o\u00f9 vous fixer au niveau cantonal, le montant de la prime dans les gens du canton ont pu choix ils pourront plus choisir dans \u00e0 l'autre mais \u00e7a permet d'annoncer des choses n'est vrai probl\u00e8me \u00e9galement, prenons par exemple les frais administratifs de maladie priv\u00e9e, moi j'ai demand\u00e9 que lorsque vous allez surpris maintenant qui est la Conf\u00e9d\u00e9ration peut regarder les diff\u00e9rentes primes de content, on puisse aussi voir quel est le vrai administratifs et les frais administratifs de votre caisse d'assurance maladie parce que certaines, elles ont 2 3 4 pourcent voire voire 5 pourcent entra\u00eener entra\u00eener pratique et d'autres raisons, jusqu'\u00e0 10 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s administr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [90%] :\r\nJe trouve totalement incorrect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [84%] :\r\nVous d\u00e9noncez d'accord donc vous d\u00e9noncer effectivement le fait qu'il y a des dysfonctionnements, l\u00e0 vous rejoignez peut-\u00eatre avec Vincent Maitre par compte sur la solution, vous n'\u00eates pas d'accord, Vincent Maitre, Isabelle Moret 20 Moret, parle d'une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e, est ce qu'elle a pas en quelque sorte raison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:37) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que les caisses garderont certaines pr\u00e9rogatives qui sont, qui sont leur r\u00f4le 1er de, de, de contr\u00f4ler les factures de d'effectuer les remboursements des prestations, mais je crois que cette initiative de la pr\u00e9voit en tout cas de de garantir la transparence minimum est absolument indispensable, puisqu'on sait qu'aujourd'hui, c'est l'opacit\u00e9 la plus compl\u00e8te au sein des caisses maladie lorsqu'on, lorsqu'on parle des r\u00e9serves, par exemple, dont personne ne sait finalement ce qui s'y trouvaient ce qui s'y passe r\u00e9ellement je faire juste une chose, une remarque sur lequel je voudrais revenir dans la Moret qui nous dit : finalement, h\u00e9 bien les primes maladie ont doubl\u00e9, parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, h\u00e9 bien c'est pr\u00e9cis\u00e9ment faux parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait bien des ann\u00e9es maintenant qu'il n'y a plus aucune corr\u00e9lation entre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, l'augmentation des primes pour faire tr\u00e8s clair cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve n'avons subi une augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, auteur de 4, 4 et demi pour 100, sauf erreur, et dans le m\u00eame laps de temps, les primes augmentaient de 7 un 9 pourcent il il n'y a aucun lien, c'est toujours de fa\u00e7on proportionn\u00e9e que chaque ann\u00e9e les Genevois se voit annonc\u00e9 des augmentations de primes et quand plus nous apprennent qu'ils ont trop pay\u00e9 de cotisations ce de cotisations de primes maladie h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration leur r\u00e9pond tout simplement, c'est vrai, vous avez trop pay\u00e9 mais vous ne on ne vous remboursera que la moiti\u00e9, c'est tout simplement insoutenable, ce n'est plus acceptable, puis c'est pour \u00e7a aujourd'hui, je crois qu'il faut finalement on ne ce syst\u00e8me un peu plus transparente, plus simple et surtout plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [84%] :\r\nMais il n'emp\u00eache : attendez, attendez, attendez, je voulais juste poser encore une question \u00e0 Vincent, m\u00eame non non Isabelle Moret, s'il vous pla\u00eet, vous permettez, je voudrais poser 2 questions je en poser une 2\u00e8me aussi Vincent Maitre Vincent Maitre vous dites finalement non parce que les assureurs auront une tout de m\u00eame encore des des pr\u00e9rogatives, mais juste pour \u00eatre s\u00fbr, cette caisse de compensation n'emp\u00eache fixera encaissera les primes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est juste qu'effectivement ce qui est ce qui est pr\u00e9vu et c'est justement pour pallier \u00e0 un m\u00e9canisme qui est totalement je dirais qui est celui de la hausse, avec les r\u00e9serves des caisses maladie sont -elles f\u00e9d\u00e9rale alors que les primes sont elles fix\u00e9es sur le plan cantonal, alors je ne sais pas comment \u00e7a se passe dans son bureau, mais ce que je peux dire la Moret fait dans le canton de Gen\u00e8ve, les primes sont probablement les plus chers de Gen\u00e8ve que quand bien m\u00eame le canton de Gen\u00e8ve par le pass\u00e9, notamment sous l'\u00e9gide de Pierre-Fran\u00e7ois Germain, ancien ministre de la Sant\u00e9 a fait des efforts consid\u00e9rables pour r\u00e9duire ses co\u00fbts de la sant\u00e9 et il est, il est parvenu pendant 2 ou 3 ann\u00e9es de suite, h\u00e9 bien il y a eu aucune, aucune cons\u00e9quence sur le le le la fixation des primes parce que les assureurs eux finalement \u00e9quilibrer les bidons, si je peux dire comme \u00e7a entre les cantons qui faisaient des efforts et ceux qui persistent \u00e0 jouer les mauvais \u00e9l\u00e8ves, donc c'est tr\u00e8s bien que ce soit maintenant et qu'on puisse laisser aux cantons, la possibilit\u00e9 de de fixer des primes qui correspond effectivement au co\u00fbt de la sant\u00e9 qui qui qui a lieu sur ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nIsabelle Moret, c'est vrai, de ce point de vue -l\u00e0 et est -ce que cette d\u00e9centralisation et et et le fait que justement on, on puisse accorder une caisse de compensation, le droit de, de, d'\u00eatre plus de, de, de cr\u00e9er plus de transparence est -ce que ce n'est pas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:46) [88%] :\r\nMais tous les probl\u00e8mes que vient d'annoncer monsieur Maitre sont justes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:49) [85%] :\r\nL\u00e0 ce qu'il propose n'est pas la solution et l\u00e0 attendez, il a une guerre de retard hier de retard, pourquoi, parce qu'on a vot\u00e9 la fameuse loi sur la surveillance des patientes maladie permettent quoi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:01) [85%] :\r\nElle va permettre enfin d'avoir plus de transparence dans les assureurs maladie de l'assurance de base, elle va donner autant d'comp\u00e9tente \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique que la Finma on ne va pas dans les assurances priv\u00e9es parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame incroyable que la Finma puisse avoir plus de comp\u00e9tences pour l'assurance compl\u00e9mentaire que l'OFSP pour v\u00e9rifier l'assurance de base et donc d\u00e9sormais on pourra s'assurer que les r\u00e9serves ne sont pas trop \u00e9lev\u00e9s et puis, de nouveau, il sera possible que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique y une caisse maladie \u00e0 puiser dans ses r\u00e9serves, plut\u00f4t que d'augmenter les primes et puis vous savez se fasse les femmes cantons qui ont compte payer des primes d'assurance maladie en tout, certaines grande bataille que nous avions eu Pierre-Yves Maillard et moi parce que, dans le canton de Vaud notamment mais aussi dans d'autres cantons comme Gen\u00e8ve pas on avait pay\u00e9 des primes pour les Bernois qui eux avaient pay\u00e9 des primes beaucoup trop bas, b\u00e2ti ensemble et donc cette loi sur la surveillance de l'assurance maladie, il sera d\u00e9sormais possible de v\u00e9rifier, on ne paye pas pour les autres \u00e0 la de dans les m\u00e9dias Mamadama Moret, vous me dites depuis des ann\u00e9es, ben oui, pourquoi, parce que il a fallu plusieurs ann\u00e9es au service de Monsieur Bertin pour produire les ordonnances d'application cette les doit et actuellement, qui est l'ordonnancement consultation donc, en soi, ce que d\u00e9nonce Monsieur Ma\u00eetre, c'est juste lorsqu'il dit : mais moi j'je vois toujours pas fait maintenant sur Janet juifs bah laissez stagnation la surveillante qui vraiment apporte les seuls. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:22) [76%] :\r\nProbl\u00e8me justifie la banque, h\u00e9 bien il faut l'entr\u00e9e en vigueur aussi les ordonnances, \u00e7a c'est bien les appuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [94%] :\r\nVincent Maitre, un peu de patience nous dit Isabelle Moret, on a les instruments pour effectivement augmenter cette cette transparence votre initiative finalement \u00e0 un train de retard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:38) [87%] :\r\nJe souhaite de tout coeur que Madame Moret raison et et que les \u00e9missions est une guerre de retard, il n'emp\u00eache que cela fait maintenant des si\u00e8ges, si je peux parler comme \u00e7a, qu'il y a une Pouget et pour cause : on a un Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui malheureusement n'est peut-\u00eatre pas aussi efficace et pour cause, que ce qu'ils devraient et c'est aussi le but de cette 2\u00e8me initiative que nous lan\u00e7ons ce qui nous parlait, il nous para\u00eet excessivement compliqu\u00e9 excessivement compliqu\u00e9 d'\u00eatre jug\u00e9, partie \u00e0 la fois c'est-\u00e0-dire parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et membre du consulat du trac\u00e9 de l'assurance maladie et de pouvoir faire un travail qui soient parfaitement j'exige neutre et efficace aujourd'hui et nous, \u00e7a, j'ai plus de, de, de simples patience les gens, les gens et en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve ne sont pas simplement exc\u00e9d\u00e9s de voir leurs primes augmenter, c'est une situation qui devient qui confine \u00e0 l'urgence parce que vous avez aujourd'hui dans le canton des gens qui sont, qui se retrouvent aux poursuites qui tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9 et voire m\u00eame se retrouvent \u00e0 l'assistance sociale, tout simplement parce que ils ne peuvent plus supporter pour eux et leur famille, des primes aussi excessive, donc je veux bien avoir de la patience, mais malheureusement, si j'ai une guerre de retard alors dans la communication, il y a 3 guerres de retard de la part du du du parlement f\u00e9d\u00e9ral, les gens ne peuvent plus attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [93%] :\r\nIsabelle Moret Isabelle Moret sur cette question effectivement sur cette autre initiative qui veut interdire donc le le fait que les parlementaires soient aussi proches, si j'ose dire, des caisses maladie pour l'ind\u00e9pendance des d\u00e9bats sur l'assurance- maladie, ce qu'il faudrait pas effectivement introduire cette cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:15) [88%] :\r\nEh bien, on verra que cette fameuse loi sur la surveillance de l'assurance maladie qui apportera plus de parents, de transparence et d'efficacit\u00e9 dans le domaine dans les assureurs et voulait pas, puis on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 l'imposer au Parlement, malgr\u00e9 l'opposition des assureurs, donc on voit que le syst\u00e8me fonctionne maintenant a au niveau suisse dans un syst\u00e8me de par le monde lisse, c'est-\u00e0-dire que dans tous les parlementaires doivent avoir un vrai job dans la vie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il y a pas une telle de classe politique \u00e0 la fran\u00e7aise, compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de, de, de la vraie vie de de la vraie vie des gens viennois si on va donc le syst\u00e8me on peut plus avoir un Parlement diminue, h\u00e9 bien \u00e7a voudra dire des parlementaires professionnels qu'on aura payer plus et donc le contribuable va devoir payer pour les parlementaires pour pour ma part, je suis pas favorable parce que \u00e7a voudra dire bon, on commence par les assureurs maladie puisque c'est clair que votre Nathan ce ce qu'on d\u00e9teste le plus, mais apr\u00e8s, \u00e7a veut dire qu'on devra s'interdire quoi ainsi on pourra plus avoir de parlementaires qui soient, il y a un m\u00e9decin ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [72%] :\r\nAux syndicalistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:14) [79%] :\r\nAux syndicalistes, etc, qu'il y a cinq syst\u00e8me vieux de. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:17) [87%] :\r\nParlement l'Avantage qu'il a dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, h\u00e9 bien ce sont des gens qui connaissent bien leur domaine, mais il faut juste faire attention, il faut qu'il y a un \u00e9quilibre parce que si, par exemple dans une commission de la sant\u00e9 de garder que les repr\u00e9sentants des assureurs maladie \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, il faut vraiment qu'il y a un \u00e9quilibre de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'que ce qu'on puisse assurer qu'on puisse faire avancer introduire des modifications comme cette fameuse loi dont je parle mais encore des patchs aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [84%] :\r\nD'accord, on va s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:41) [83%] :\r\n\u00e2g\u00e9 cantonale, par exemple, a pos\u00e9 la question, vous savez que le tarif est fix\u00e9 au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:47) [87%] :\r\nPourquoi est -ce que vous dans les cantons dans le monde, on a un point des tarifaire qui est plus \u00e9lev\u00e9 dans certains cantons suisses allemands et comme par hasard, eux ils ont des prix beaucoup plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [94%] :\r\nIntarissable, merci beaucoup on est oblig\u00e9 d'arr\u00eater \u00e0 un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, il y a d'autres sujets, merci infiniment en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et, d'autre part, la passion avec laquelle d'ailleurs vous vous vous d\u00e9fendez votre opinion, merci \u00e9galement \u00e0 vous Vincent Maitre, de disponibilit\u00e9 et de nous avoir parl\u00e9 donc de cette, de cette de ces 2 initiatives, on aura l'occasion \u00e9videmment dit revenir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582424", "internalArchiveId": "AA1703582585", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8452755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8452770.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Cannabis: l\u00e9gal ou ill\u00e9gal? Tout d\u00e9pend du taux de THC", "VS / \u00c9lection au Conseil d\u2019\u00c9tat: l'analyse d'Anne-Cathia Marchon", "Situation entre la Turquie et la Suisse: les explications d'Anne Fournier", "Le mandat perdu de Billag menace 230 emplois \u00e0 Fribourg", "FN / \u00c9lectorat agricole: le point avec Antoine Silacci", "Le FN pourrait s\u00e9duire l'\u00e9lectorat agricole qu'il convoite", "Expo: quand le souvenir d'un baiser \u00e9claire la pellicule", "Pardonnez-moi: extrait de l'entretien avec Dilma Roussef, ancienne pr\u00e9sidente br\u00e9silienne", "VD: campagne sur roue pour \u00e9viter les arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts \u00e0 18 ans", "Technologie et cr\u00e9ativit\u00e9: objectif maison autonome", "Elections valaisannes: le PDC mise sur le PLR", "Redevance: mandat de perception rafl\u00e9 par Serafe \u00e0 Billag", "Essai pilote: le chef de train parlera moins", "En ouverture, le FIFDH braque ses projecteurs sur la Turquie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cela complique le travail des policiers, car il est impossible de distinguer \u00e0 l'oeil nu le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal.", "L'ensemble des postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici deux ans.", "Si le vote des agriculteurs est ajout\u00e9 \u00e0 celui de toute la fili\u00e8re agricole, son poids r\u00e9el est bien plus important.", "La photographe jurassienne Ga\u00eblle Schwimmer a tent\u00e9 de capter en une image le souvenir d\u2019un moment inoubliable.", "Un Vaudois sur 4 re\u00e7oit une sommation, car il ne remplit pas de d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4ts dans le d\u00e9lai.", "A l'heure du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, la maison autonome a de l'avenir.", "Les affiches d\u00e9tourn\u00e9es se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux.", "La perte de ce mandat est un coup de massue pour cette fili\u00e8re de Swisscom.", "Suppos\u00e9es guider les voyageurs, ces annonces auraient plut\u00f4t tendance \u00e0 les agacer.", "Un film tente de raconter l'histoire tragique qui s'acc\u00e9l\u00e8re en Turquie."], "variantIds": ["ece-8335155", "ece-8335153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:50:12Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:21:06\r\n     L'entreprise Billag perd\r\n  son mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:24:11\r\n  Elle \u00e9tait charg\u00e9e de percevoir\r\n la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:27:04\r\n      Une soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique\r\n    prendra le relais d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:31:15\r\nA Fribourg, les 250 collaborateurs \r\nde l'entreprises sont sous le choc.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:34:13\r\nElles rythment les voyages en train,\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:37:20\r\nles annonces au haut-parleur font \r\npartie du rituel \u00e0 chaque station.\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:40:01\r\n        Les CFF envisagent\r\n    pourtant de les supprimer.\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:45:04\r\n  Le jeu du chat et de la souris\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:48:09\r\n entre les partisans du pr\u00e9sident\r\n  turc Erdogan et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:51:00\r\n     Ils tentent de mobiliser\r\n    la diaspora en vue du vote\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:54:00\r\n        qui doit accro\u00eetre\r\n    les pouvoirs du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:57:18\r\n Une manifestation pr\u00e9vue ce soir a\r\n\u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 Zurich et en Argovie.\r\n\r\n19:30:59:00  19:31:00:04\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:02:22\r\n     \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais\r\n  en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:05:00\r\nNotre \u00e9quipe, bas\u00e9e \u00e0 Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:31:05:02  19:31:07:06\r\n            est all\u00e9e\r\n \u00e0 la rencontre des agriculteurs.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:10:09\r\n          Ils pourraient\r\napporter un pr\u00e9cieux soutien au FN.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:14:01\r\n         Nous retrouverons\r\n  notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial A.Silacci.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:16:17\r\n    De nombreux jeunes ignorent\r\n\r\n19:31:16:19  19:31:19:15\r\n    que remplir sa d\u00e9claration\r\n     d'imp\u00f4t est obligatoire.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:21:23\r\n         C'est en tout cas\r\n   le constat du canton de Vaud,\r\n\r\n19:31:22:01  19:31:25:23\r\n  qui lance une campagne in\u00e9dite\r\n pour pr\u00e9venir le surendettement.\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:30:17\r\n Et nous vous replongerons dans vos\r\nsouvenirs amoureux en fin de journal.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:32:20\r\n  Celui d'un baiser inoubliable.\r\n\r\n19:31:32:22  19:31:35:01\r\n  C'est le th\u00e8me d'une exposition\r\n             touchante\r\n\r\n19:31:35:03  19:31:37:00\r\n             imagin\u00e9e\r\n par une photographe jurassienne.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:39:13\r\n   C'est une page qui se tourne.\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:41:12\r\n         Le nom de Billag\r\n    \u00e9tait devenu indissociable\r\n\r\n19:31:41:14  19:31:43:08\r\nde la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:31:43:10  19:31:44:15\r\n     Cette filiale de Swisscom\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:46:21\r\n            \u00e9tait charg\u00e9e\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration de la percevoir.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:49:13\r\n     Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de rebattre les cartes.\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:53:12\r\n         -Pr\u00e8s de 20 ans,\r\nune g\u00e9n\u00e9ration de redevance Billag,\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:55:09\r\n   un nom qui va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:02\r\n      La redevance radio-TV\r\n     sera per\u00e7ue par Serafe.\r\n\r\n19:32:01:04  19:32:05:04\r\nUn coup dur pour les 230 employ\u00e9s\r\n     et pour leur directeur.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:15\r\n      Billag avait postul\u00e9 \r\n     \u00e0 sa propre succession.\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:12:21\r\n     -On est vraiment surpris.\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:17:13\r\n     C'est un coup de massue.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:20:20\r\nLe fait d'avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9s\r\n          dans les m\u00e9dias\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:25:02\r\n n'a pas aid\u00e9 pour notre dossier.\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:29:12\r\n   Le r\u00e9sultat, c'est qu'on a d\u00fb\r\n     annoncer notre fermeture.\r\n\r\n19:32:30:03  19:32:33:06\r\n -La perception de la redevance\r\n ne sera fera plus de Fribourg.\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:37:05\r\n      D\u00e8s 2019, les factures\r\nseront \u00e9mises par Serafe, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:40:00\r\n  -Le prix est un des arguments,\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:44:20\r\n         mais pas le seul.\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:17\r\n -Serafe touchera 17 mios de frs\r\n      par an pour sa t\u00e2che,\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:51:15\r\nmoins que les 54 mios de Billag.\r\n\r\n19:32:51:17  19:32:54:11\r\n  La perception de la redevance\r\n        sera simplifi\u00e9e.\r\n\r\n19:32:54:12  19:32:57:17\r\n        Accept\u00e9e en 2015,\r\nelle concernera tous les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:00:15\r\n     -Plus de contr\u00f4le puisque\r\n\r\n19:33:00:17  19:33:02:02\r\n         tous les m\u00e9nages\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:04:00\r\n      payeront le redevance.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:06:10\r\n     Plus besoin de s'annoncer\r\n       ou de se d\u00e9sannoncer,\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:09:03\r\n de faire un changement d'adresse.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:15:05\r\n        -Endosser le r\u00f4le\r\n      de nouveau percepteur\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:13\r\n   n'effraie pas le vainqueur\r\n      de l'appel d'offres.\r\n\r\n19:33:19:01  19:33:21:15\r\n     -On doit \u00eatre meilleurs,\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:24:14\r\nplus efficaces en termes de co\u00fbts.\r\n\r\n19:33:24:16  19:33:27:11\r\n  On veut \u00eatre plus transparents.\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:33:01\r\n  -Billag continuera d'encaisser\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:35:08\r\n  la redevance jusqu'\u00e0 fin 2018.\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:36:16\r\n     Serafe prendra le relais,\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:40:12\r\n pour autant que le peuple d\u00e9cide\r\n   de conserver une redevance.\r\n\r\n19:33:40:14  19:33:42:23\r\n          Cette d\u00e9cision\r\n      ne change rien au d\u00e9bat\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:45:08\r\nsoulev\u00e9 par l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:46:22\r\n    Ce d\u00e9bat sur le financement\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:12\r\n   du service public audiovisuel\r\n            aura lieu.\r\n\r\n19:33:52:05  19:33:56:11\r\n    -C'est le choc \u00e0 Fribourg,\r\no\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 Billag est install\u00e9e.\r\n\r\n19:33:56:13  19:33:59:06\r\nElle y emploie 230 collaborateurs.\r\n\r\n19:33:59:08  19:34:01:21\r\nL'ensemble des postes devraient \u00eatre\r\n     supprim\u00e9s d'ici deux ans.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:05:14\r\n       -Ici, 230 personnes\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 perdre leur emploi.\r\n\r\n19:34:05:16  19:34:07:10\r\n       L'annonce de la fin\r\n       du mandat de Billag\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:09:12\r\n       pour la perception\r\n   de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:11:15\r\n      surprend \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:34:11:17  19:34:16:01\r\n Le canton regrette d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n inform\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:21:06\r\n         -C'\u00e9tait le choc.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:24:12\r\n On va se battre pour les emplois\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:26:16\r\n  et s'il y a des licenciements,\r\n\r\n19:34:26:18  19:34:30:17\r\n          on va tout faire\r\npour que ces gens retrouvent un job.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:34:12\r\n   -Le Conseil d'Etat esp\u00e8re\r\nqu'une partie des collaborateurs\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:36:18\r\n     pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s \r\n    \u00e0 la nouvelle entreprise.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:38:20\r\n   Mais cela n'est pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:06\r\n-Je pense que ce ne sera pas le cas.\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:47:11\r\n On a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu un organigramme,\r\n    qui est relativement fixe.\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:51:10\r\n -Le canton en a-t-il fait assez\r\n     pour soutenir Billag ?\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:54:19\r\n         -On a tout fait\r\nce qui \u00e9tait en notre possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:56:23\r\n     Mais c'est une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:34:57:01  19:34:58:12\r\n         de march\u00e9 public,\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:01:01\r\n         c'est la soci\u00e9t\u00e9\r\n       qui d\u00e9pose le dossier\r\n\r\n19:35:01:03  19:35:03:07\r\n et il faut attendre le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:35:03:16  19:35:05:11\r\n    -Pour le pr\u00e9sident du PS,\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:08:06\r\n      il s'agit avant tout\r\n    d'une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:10:10\r\n           -C'est clair.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:13\r\n   Billag est le bouc-\u00e9missaire\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:16:01\r\nde ceux qui veulent couper les ailes\r\n             de la SSR.\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:20:10\r\n         J'ai l'impression\r\nqu'on a supprim\u00e9 le bouc-\u00e9missaire.\r\n\r\n19:35:21:07  19:35:22:16\r\n         -Sous le choc,\r\n\r\n19:35:22:18  19:35:25:15\r\nles employ\u00e9s ne souhaitaient pas\r\n  s'exprimer devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:28:22\r\nIls ont appris la nouvelle quelques\r\n  minutes avant l'annonce public.\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:31:13\r\n       Le directeur a \u00e9voqu\u00e9\r\n         un coup de massue\r\n\r\n19:35:31:15  19:35:35:20\r\npour ses employ\u00e9s, dont les postes\r\n  seront supprim\u00e9s d'ici 2 ans.\r\n\r\n19:35:35:22  19:35:40:11\r\nUne fin am\u00e8re pour cette entreprise.\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:44:17\r\n       -En Valais, les camps\r\n tirent leurs derni\u00e8res cartouches\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:47:13\r\n   \u00e0 une semaine du second tour\r\n de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:50:11\r\n     Les affiches d\u00e9tourn\u00e9es se\r\nmultiplient sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:52:23\r\n        Celle repr\u00e9sentant\r\nle gouvernement id\u00e9al de la droite\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:55:14\r\n       accentue la pression\r\n  sur O.Freysinger et S.Rossini,\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:58:12\r\n que la majorit\u00e9 aimerait \u00e9carter.\r\n\r\n19:35:59:23  19:36:02:11\r\n   -Une photo de famille r\u00eav\u00e9e\r\n           par le PLR:\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:05:21\r\n        son candidat \u00e9lu\r\ndans 10 jours au c\u00f4t\u00e9 des 3 PDC.\r\n\r\n19:36:05:23  19:36:12:06\r\n     Le PLR est \u00e0 l'origine \r\n     de l'affiche trafiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:17:05\r\nF.Favre, inconnu du grand public\r\n       avant la campagne\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:07\r\n            composant\r\nle prochain gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:24:03\r\nC'est un appel formel \u00e0 voter Favre.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:26:20\r\n   -Nous avons juste sensibilis\u00e9\r\n\r\n19:36:26:22  19:36:29:02\r\n   les Valaisannes et Valaisans\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:32:01\r\n       \u00e0 composer eux-m\u00eames\r\n     le meilleur gouvernement.\r\n\r\n19:36:32:03  19:36:35:03\r\n Ca passe par une \u00e9quipe homog\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:42:06\r\n     -Le 5 mars, C.Darbellay\r\n ne cachait pas ses pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:48:03\r\n   -Je ne me vois pas travailler\r\n     avec l'UDC \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:36:48:05  19:36:54:13\r\n    Je vois plut\u00f4t la proximit\u00e9\r\n           avec un PLR.\r\n\r\n19:36:55:10  19:36:58:15\r\n-Le PLR est une force incontournable\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:00:07\r\n         au Grand Conseil.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:03:07\r\n Il est l\u00e9gitim\u00e9 dans ce 2\u00e8me tour\r\n   \u00e0 pr\u00e9senter une candidature.\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:12:23\r\n      Le PDC a l'opportunit\u00e9\r\n    de donner une orientation.\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:18:10\r\n  -Cet appel \u00e0 voter centre-droit\r\ndessert les ambitions de S.Rossini.\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:24:02\r\n  Son argument: 2 socialistes au\r\nConseil d'Etat, c'est inimaginable.\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:27:11\r\n -F.Favre est un tout nouvel \u00e9lu.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:29:19\r\n          Il a quatre ans\r\n\r\n19:37:29:21  19:37:33:05\r\n       pour faire ses armes\r\n  pour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:06\r\n        Ils doivent manquer\r\n      d'arguments politiques.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:40:13\r\n    Ils sont oblig\u00e9s d'utiliser\r\n         ce genre d'armes.\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:44:23\r\n      Je ne serais pas fi\u00e8re.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:48:23\r\n-Le 19 mars, un seul des deux hommes\r\n          pourra \u00eatre \u00e9lu\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:51:12\r\ncar ils viennent du m\u00eame district.\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:56:21\r\n      -A-C.Marchon, bonsoir.\r\n\r\n19:37:56:23  19:37:58:14\r\nVous suivez cette campagne de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:00:11\r\n            Quelle est\r\n     la strat\u00e9gie de la droite\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:05:17\r\ndans cette derni\u00e8re ligne droite ?\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:10:09\r\n      -Elle est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:16:11\r\n    \u00c9jecter Oskar Freysinger du\r\n           gouvernement\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:22:11\r\n   et barrer la route \u00e0 St\u00e9phane\r\n             Rossini.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:26:14\r\nOn assiste \u00e0 une vraie r\u00e9volution.\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:32:16\r\n Le PDC et le PLR qui tirent sur la\r\n           m\u00eame corde.\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:48:15\r\n  Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre\r\n  parenth\u00e8ses leurs d\u00e9saccords.\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:52:16\r\nPour Christophe Darbellay, c'est la \r\nvoie royale pour devenir le nouvel\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:58:18\r\n            homme fort.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:05:03\r\nMais difficile d'effacer plusieurs\r\n       si\u00e8cles de d\u00e9saccords.\r\n\r\n19:39:08:14  19:39:09:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:11:19\r\n       Si vous \u00eates habitu\u00e9 \r\n       des voyages en train,\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:13:19\r\n          vous connaissez\r\n      ces annonces par coeur.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:16:00\r\n     Le contr\u00f4leur qui indique\r\n    au micro le prochain arr\u00eat.\r\n\r\n19:39:16:02  19:39:18:12\r\n  Elles sont destin\u00e9es \u00e0 guider\r\nles passagers, mais selon les CFF,\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:20:12\r\n          elles auraient\r\n     plut\u00f4t tendance \u00e0 agacer.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:22:11\r\n Ils envisagent de les supprimer.\r\n\r\n19:39:24:00  19:39:28:09\r\n      -Vous n'entendrez plus\r\nles annonces \u00e0 St-Gall et \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:32:21\r\nPlus d'informations des contr\u00f4leurs\r\n    avant la descente du train.\r\n\r\n19:39:32:23  19:39:35:05\r\n    Un silence voulu et test\u00e9\r\n          par les CFF.\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:38:12\r\nLa R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tudie un syst\u00e8me\r\n    d'information minimaliste.\r\n\r\n19:39:45:04  19:39:49:09\r\n-C'est vrai qu'il y a des coupures\r\n        et on s'y adapte.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:16\r\n         Ce qui se passe\r\n     n'est pas clair parfois.\r\n\r\n19:39:53:18  19:39:57:01\r\n     -C'est un bruit de fond.\r\n\r\n19:39:58:06  19:40:01:13\r\n      -Beaucoup de voyageurs\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:03:05\r\n      ne tiennent pas compte\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:05:09\r\n         des informations.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:09:21\r\nIls en re\u00e7oivent dans chaque gare,\r\n      et c'est presque trop.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:13:12\r\nLes informations sur les incidents\r\n       passent inaper\u00e7ues.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:17:19\r\n    Nous voulons mieux informer\r\n      en cas de d\u00e9rangement.\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:22:15\r\n        Nous n'annoncerons\r\n     que les prochains arr\u00eats.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:28:00\r\n   -Les informations de panne\r\n et d'accident seront assur\u00e9es.\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:35:17\r\n      Le projet ne fait pas\r\n  l'unanimit\u00e9 chez les Romands.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:41:16\r\n        -Il faut maintenir\r\n     toutes les informations.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:47:05\r\n       -Pour les touristes,\r\n    c'est utile de les garder.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:13\r\n   -On s'est habitu\u00e9 des ann\u00e9es\r\n          aux annonces.\r\n\r\n19:40:54:15  19:40:55:17\r\n -Si je dors, je loupe la sortie.\r\n\r\n19:40:59:12  19:41:05:11\r\n -Les CFF analyseront les r\u00e9actions\r\navant d'envisager la g\u00e9n\u00e9ralisation.\r\n\r\n19:41:06:18  19:41:10:14\r\n    -Le pr\u00e9sident turc Erdogan\r\n  esp\u00e8re remporter un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:13:08\r\n        qui doit renforcer\r\n ses pouvoirs \u00e0 la t\u00eate de l'Etat.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:08\r\n         Son parti, l'AKP,\r\n cherche \u00e0 mobiliser ses soutiens,\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:14\r\n        y compris au sein\r\n de la diaspora turque en Europe.\r\n\r\n19:41:19:16  19:41:24:15\r\n Mais ces rassemblements suscitent\r\n     la crainte des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:24:17  19:41:25:22\r\n         En Suisse aussi,\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:28:05\r\n         les repr\u00e9sentants\r\n   du parti du pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:41:28:07  19:41:31:18\r\n  ont jou\u00e9 au chat \u00e0 la souris avec\r\nles autorit\u00e9s \u00e0 Zurich et en Argovie.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:34:04\r\n       A.Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:37:14\r\nUne journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment mouvement\u00e9e\r\n      avec en toile de fond,\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:42:11\r\nla venue annonc\u00e9e du ministre des \r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res turc lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:48:11\r\n   -On peut parler d'une journ\u00e9e\r\n            mouvement\u00e9e\r\n\r\n19:41:48:17  19:41:52:06\r\n   puisque la r\u00e9union \u00e9lectorale\r\n       est pr\u00e9vue \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:41:52:10  19:41:55:13\r\nMais les autorit\u00e9s de la ville ont\r\n     interdit cette rencontre\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:58:03\r\nannonc\u00e9e comme une f\u00eate de famille.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:04:05\r\n          L'organisateur,\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:10:14\r\nqui fait campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        a chang\u00e9 d'adresse.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:15:01\r\n     Ce sera donc en Argovie.\r\n\r\n19:42:15:05  19:42:20:03\r\n Mais en apr\u00e8s-midi, changement de\r\n            programme.\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:26:04\r\n  Pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, ce\r\n          serait annul\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:08  19:42:34:08\r\nLes organisateurs n'excluaient pas\r\ncela dit le repr\u00e9sentant de l'AKP.\r\n\r\n19:42:36:08  19:42:39:15\r\n   -Il y a la venue annonc\u00e9e du\r\n ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:42:20\r\n             turques.\r\n    Est-ce qu'on en sait plus ?\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:47:15\r\n         -Tout reste flou.\r\n\r\n19:42:47:19  19:42:53:17\r\nOn sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9\r\n           son feu vert.\r\n\r\n19:42:54:01  19:43:00:01\r\nLe canton de Zurich est rest\u00e9 muet\r\n aujourd'hui sur cette question.\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:04:18\r\nCe soir, le d\u00e9partement des affaires\r\n    \u00e9trang\u00e8res ne disposait pas\r\n\r\n19:43:04:22  19:43:07:01\r\n  d'informations suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:10:06\r\n   quant \u00e0 une nouvelle adresse.\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:13\r\nD'autant que du c\u00f4t\u00e9 de l'ambassade\r\n              turque,\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:20:15\r\non avance la visite comme toujours\r\n          au programme.\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:24:03\r\n Une situation floue, reflet d'une\r\n         situation tendue.\r\n\r\n19:43:25:06  19:43:27:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:29:00\r\n      Le pr\u00e9sident turc est\r\n  en visite officielle \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:31:05\r\n  Principal objet de discussion:\r\n       le conflit en Syrie,\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:33:14\r\n   un dossier sur lequel Erdogan\r\net Poutine ont longtemps \u00e9t\u00e9 rivaux.\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:36:04\r\nC'\u00e9tait avant la tentative de coup\r\n d'\u00e9tat en Turquie l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:17\r\n     et le soutien tr\u00e8s ferme\r\n du Kremlin au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:41:03\r\n  Les deux hommes sont d\u00e9sormais\r\ndes alli\u00e9s de fait sur le terrain.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:05\r\n          Ils ont promis\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:44:23\r\n   d'accentuer leur coop\u00e9ration\r\n    militaire et diplomatique.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:46:19\r\n Quel homme se cache en Erdogan ?\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:48:19\r\nLa politique qu'il m\u00e8ne en Turquie\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:51:05\r\nfera d\u00e9bat au Festival International\r\n     du Film des Droits Humains\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:53:14\r\n   qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:56:14\r\nAvec la projection d'un documentaire\r\nqui retrace le chemin de cet homme.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:01:14\r\n    -Allumer les projecteurs\r\n         sur la Turquie\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:05:18\r\npour ouvrir 10 jours de projections\r\net de d\u00e9bats sur les droits humains.\r\n\r\n19:44:05:20  19:44:10:02\r\n  Le festival de Gen\u00e8ve tient \r\n \u00e0 coller \u00e0 l'actualit\u00e9 chaude.\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:12:13\r\n  -C'est une volont\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:16\r\n    les juristes turcs menac\u00e9s.\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:19:14\r\n   Mettre un coup de projecteur \r\n   sur la mont\u00e9e des populismes,\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:21:16\r\n       \u00e9galement en Europe.\r\n\r\n19:44:21:18  19:44:23:18\r\n      Des intellectuels turcs\r\n        qui devaient venir\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:26:21\r\n   n'ont pas pu sortir du pays.\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:31:04\r\n-Un documentaire sur l'ascension\r\n     du pr\u00e9sident Erdogan,\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:34:23\r\n  qui attend un vote populaire\r\n  pour devenir un chef d'Etat\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:38:18\r\n     aux pouvoirs illimit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:44:12\r\n  -Avec ce r\u00e9f\u00e9rendum, il obtient\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:14\r\n  des pouvoirs qui lui permettent\r\n\r\n19:44:47:16  19:44:50:20\r\n  notamment de rester au pouvoir\r\n          jusqu'en 2029.\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:54:13\r\n       Il pourra contr\u00f4ler\r\n    le Parlement de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:44:54:15  19:45:00:19\r\n Ce r\u00e9f\u00e9rendum voit la disparition\r\n  de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:05:11\r\n-N.Pope \u00e9tait en poste en Turquie\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:09:01\r\nElle a vu le pays changer de cap.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:09\r\n-Depuis la tentative de coup d'Etat\r\n      avec l'\u00e9tat d'urgence,\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:20:01\r\nqui permet d'arr\u00eater des gens sans\r\njustification, \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:24:09\r\n  Il y a eu un changement \u00e9norme.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:31:06\r\n-Pourtant une moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat\r\n       adule son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:34:16\r\n       -Il y a une nouvelle\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:36:20\r\n        classe \u00e9conomique;\r\n\r\n19:45:36:22  19:45:39:10\r\n         des industriels,\r\ndes hommes d'affaires conservateurs\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:42:21\r\n         qui ont commenc\u00e9\r\n    \u00e0 jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:45:45:04  19:45:47:22\r\n-La Turquie prise dans le tourbillon\r\n        de l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:53:23\r\ns'appr\u00eate \u00e0 appuyer ou \u00e0 sanctionner\r\n       l'ascension d'Erdogan.\r\n\r\n19:45:55:10  19:45:58:11\r\n   -Le Festival du Film et Forum\r\nInternational sur les Droits Humains\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:02:13\r\ncompte parmi ses invit\u00e9s D.Rousseff,\r\n   ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:46:02:15  19:46:06:06\r\n      Apr\u00e8s sa destitution,\r\n  elle exclut de se repr\u00e9senter,\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:09:15\r\nmais s'engage pour le retour de Lula.\r\n\r\n19:46:09:17  19:46:19:03\r\n Elle a r\u00e9pondu \u00e0 Darius Rochebin\r\n pour l'\u00e9mission \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:23:13\r\n       -Je ne reviendrai pas\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:25:17\r\n         \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:28:17\r\n        Je vais continuer\r\n     \u00e0 faire de la politique.\r\n\r\n19:46:28:19  19:46:33:07\r\n    D'ici 2018, je suis engag\u00e9e\r\n        \u00e0 ce que le Br\u00e9sil\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:37:15\r\n    ait une v\u00e9ritable rencontre\r\n        avec la d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:42:22\r\n  et que l'ancien pr\u00e9sident, Lula,\r\npuisse se pr\u00e9senter \u00e0 la candidature.\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:50:03\r\n        L'\u00e9lection de 2018\r\n      a commenc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:54:09\r\n     -Nous partons en France,\r\n          \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:57:16\r\n  C'est dans cette petite ville,\r\n        \u00e0 250 km de Paris,\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:02:02\r\n   nos \u00e9quipes ont \u00e9lu domicile\r\nau centre-ville jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:07:02\r\n  Ce soir, A.Silacci nous emm\u00e8ne \r\n  \u00e0 la rencontre des agriculteurs\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:11:02\r\n        qui pourraient peser\r\n      dans le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:17:13\r\n    -Le vote des agriculteurs\r\n  pourrait para\u00eetre anecdotique.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:16\r\n   Mais si l'on ajoute la fili\u00e8re\r\nagricole et les populations rurales,\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:26:05\r\n     leur poids est important.\r\n\r\n19:47:26:07  19:47:30:23\r\nR\u00e9sultat: les agriculteurs restent\r\n  courtis\u00e9s par les politiciens.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:39:21\r\n         -A Ch\u00e2teauroux,\r\n les agriculteurs sont d\u00e9prim\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:47:11\r\nLes r\u00e9coltes ont \u00e9t\u00e9 catastrophiques\r\n              en 2016.\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:52:04\r\nR.Chaze est pr\u00e9sident de la Chambre\r\n     d'agriculture de l'Indre.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:57:06\r\n  Il esp\u00e8re que les \u00e9lections \r\n  vont am\u00e9liorer sa situation.\r\n\r\n19:47:58:19  19:48:02:10\r\n-Les termes \"candidats\" et \"espoir\"\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:01\r\n       sont assez \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:10:04\r\n Il faut des politiques qui aient\r\nle courage d'adapter la politique,\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:15:01\r\n      pour qu'on ne constate\r\n      plus cette fragilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:19:11\r\n-Traditionnellement, le centre droit\r\n    a la faveur du vote paysan.\r\n\r\n19:48:19:12  19:48:26:01\r\nMais le FN progresse: en 2012, 21 %\r\n des agriculteurs ont vot\u00e9 Le Pen.\r\n\r\n19:48:26:03  19:48:30:23\r\n  Cette ann\u00e9e, les pr\u00e9visions \r\n  avancent le chiffre de 35 %.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:35:06\r\n   -Les agriculteurs ressentent\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:38:14\r\n           de la col\u00e8re\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:42:15\r\n   face \u00e0 la politique agricole \r\n   commune qui ne satisfait pas.\r\n\r\n19:48:42:17  19:48:46:12\r\n Ca se manifeste par une d\u00e9fiance\r\n     des partis traditionnels\r\n\r\n19:48:46:14  19:48:50:13\r\net \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 un vote FN.\r\n\r\n19:48:52:20  19:48:55:14\r\n     -Un vote contestataire\r\n   dans un contexte de crise.\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:59:01\r\n       Le taux de suicide\r\n chez les agriculteurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:02:18\r\n     est de 20 % plus \u00e9lev\u00e9 \r\n    que la moyenne nationale.\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:06:18\r\n N.Calame a choisi de reprendre\r\n l'exploitation de ses parents\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:09:12\r\n       et reste passionn\u00e9\r\n       par sa profession,\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:13:19\r\nmais il sait que beaucoup de ses\r\ncoll\u00e8gues n'ont pas cette force.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:16:14\r\n      -Ca s'exprime le mieux\r\n\r\n19:49:16:16  19:49:19:17\r\n par la chute du nombre de fermes.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:24:07\r\nUn paysan proche d'ici a tout vendu\r\n  parce qu'il ne supportait plus.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:32:07\r\n         -Il y a 6 ans,\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:36:01\r\nil a reconverti son exploitation\r\n   en production biologique.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:14\r\n     La reconversion au bio,\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:43:00\r\n   c'est une des mesures phares\r\ndes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:48:03\r\n        Mais on se m\u00e9fie\r\n   des promesses \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:52:13\r\n       -On avait un ministre\r\n de l'Agriculture qui nous a parl\u00e9\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:55:18\r\n   pendant 5 ans d'agro-\u00e9cologie\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:59:02\r\n    et qui menait une politique\r\n\r\n19:49:59:04  19:50:04:00\r\n  qui favorisait l'agrandissement\r\n      et la concentration...\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:08:11\r\n-Avec une campagne pr\u00e9sidentielle\r\n      remplie de scandales,\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:11:11\r\n    l'abstention ou le vote\r\n contestataire des agriculteurs\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:17\r\n pourraient bien \u00eatre les grands\r\n   gagnants de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:50:15:14  19:50:17:18\r\n       -A.Silacci, bonsoir.\r\n\r\n19:50:17:20  19:50:19:16\r\n             Vous \u00eates\r\n  au centre-ville de Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:21:10\r\n o\u00f9 M.Le Pen est attendue demain.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:33:17\r\nEt on le comprend en voyant votre \r\nreportage, ce n'est pas un hasard.\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:39:00\r\n -Oui, car Marine Le Pen a compris\r\n       que dans ces r\u00e9gions,\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:42:06\r\n  beaucoup de citoyens se sentent\r\n    d\u00e9laiss\u00e9s par la politique\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:48:08\r\n          traditionnelle.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:14\r\nLe Front National s'est rapproch\u00e9 \r\npar son discours des habitants des\r\n\r\n19:50:53:18  19:50:57:04\r\n         r\u00e9gions rurales.\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:00:19\r\n Dans son programme, Marine Le Pen\r\n  met en avant un volet social\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:06:11\r\ncomme sur la question des retraites.\r\n\r\n19:51:06:15  19:51:12:13\r\nEnsuite, il y a toute la th\u00e9matique\r\neurosceptique et anti mondialiste.\r\n\r\n19:51:20:19  19:51:24:13\r\nL'Europe, avec sa politique agricole\r\n  commune, c'est souvent office de\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:30:03\r\n          bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:33:02\r\nTraditionnellement, ce parti prenait\r\ndes politiques urbaines et lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:36:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:39:08\r\nRetour en Suisse avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne:\r\nla vente de cannabis l\u00e9gal explose.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:41:14\r\n    Les boutiques sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n      ouvrent par dizaines.\r\n\r\n19:51:41:16  19:51:44:08\r\nC'est tout \u00e0 fait autoris\u00e9, mais cela\r\n complique le travail des policiers.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:46:06\r\n     Ils doivent \u00eatre capables\r\n        dans les contr\u00f4les\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:48:11\r\n      de faire la diff\u00e9rence\r\n entre cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:51:16\r\n-Acheter son cannabis au comptoir\r\n est dor\u00e9navant l\u00e9gal \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:15\r\n    car ce cannabis contient\r\n      moins de 1 % de THC,\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:59:01\r\n     la principale substance\r\n     avec effet psychotrope.\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:01:06\r\n  Les boutiques comme celles-ci\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:03:17\r\n         se multiplient\r\n  et les clients sont nombreux.\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:07:18\r\n-Ce cannabis n'est pas psychoactif.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:10:15\r\n Pour garantir qu'il n'y a pas eu\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:14:05\r\n    d'intervention ext\u00e9rieure,\r\n    nos sachets sont scell\u00e9s.\r\n\r\n19:52:15:03  19:52:19:02\r\n     -A l'aspect et \u00e0 l'odeur,\r\nimpossible de distinguer ce cannabis\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:21:04\r\n    de celui qui est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:25:09\r\n          Dans la rue,\r\n la police ne peut pas trancher.\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:29:04\r\n      -Le cannabis est saisi\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:32:23\r\ncar on ne peut pas les distinguer.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:37:12\r\n   -Seul le laboratoire permet\r\n de d\u00e9terminer la teneur en THC.\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:45:15\r\n     Les autorit\u00e9s vaudoises\r\n   n'ont pas encore eu recours\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:49:01\r\n         \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s,\r\n    mais il serait impossible\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:11\r\n     de tester chaque joint\r\n       saisi dans la rue.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:57:05\r\n -Un test de d\u00e9pistage de terrain\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:00:19\r\n    pourrait \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:04:01\r\n Chaque patrouille pourrait tester\r\n          la marchandise\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:08:10\r\n     et voir la teneur en THC.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:14\r\n-Mais la limite entre cannabis l\u00e9gal\r\net ill\u00e9gal demande de la pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:53:14:21  19:53:17:00\r\n       -Ces tests existent,\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:19:17\r\n  mais ne sont pas assez fiables\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:23:06\r\n si une substance est \u00e0 la limite.\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:27:03\r\n   Si ce probl\u00e8me se g\u00e9n\u00e9ralise,\r\n\r\n19:53:27:05  19:53:30:10\r\n    des tests bien plus pr\u00e9cis\r\n devraient arriver sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:34:21\r\n -L'argument de vente num\u00e9ro un\r\n        de ce cannabis,\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:40:21\r\nc'est son taux \u00e9lev\u00e9 de cannabidiol\r\n     et ses vertus relaxantes.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:11\r\n         Cette boutique\r\n  en vend un kilo par semaine,\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:47:00\r\n           500'000 frs\r\n de chiffre d'affaires par mois.\r\n\r\n19:53:47:16  19:53:50:19\r\n-A l'heure du tournant \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n la maison autonome a de l'avenir.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:53:08\r\nIl existe un concours international\r\n        pour la promouvoir:\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:56:00\r\n       le d\u00e9cathlon solaire.\r\n\r\n19:53:56:01  19:54:03:17\r\nUne cinquantaine d'\u00e9tudiants suisses\r\n       ont tent\u00e9 leur chance.\r\n\r\n19:54:04:22  19:54:08:12\r\n  -C'est un condens\u00e9 d'\u00e9cologie\r\n        et d'originalit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:11:01\r\n      Des panneaux solaires\r\n        pour l'autonomie,\r\n\r\n19:54:11:03  19:54:14:12\r\n  mais le concept a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9\r\n  plus loin par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:54:14:14  19:54:17:06\r\nAucun raccordement aux eaux us\u00e9es.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:20:11\r\n -L'eau arrive dans un d\u00e9graisseur\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:24:00\r\n   puis elle ira dans un bassin\r\n\r\n19:54:24:02  19:54:28:00\r\navec des roseaux qui la traiteront.\r\n\r\n19:54:28:21  19:54:32:07\r\n   -Ces \u00e9tudiants participent\r\n    au \"D\u00e9cathlon solaire\".\r\n\r\n19:54:32:09  19:54:37:05\r\nLe d\u00e9fi: 18 mois pour construire\r\n      une maison autonome.\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:41:17\r\n Pas de poutre ou de charpente,\r\n mais beaucoup de technologies.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:46:22\r\n La maison se veut p\u00e9dagogique.\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:49:21\r\n   -Le fait que tout ne soit pas\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:53:22\r\n automatis\u00e9, permet aux habitants\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:59:17\r\n  d'agir comme pour la fermeture\r\ndes fen\u00eatres pour la consommation.\r\n\r\n19:55:01:05  19:55:04:22\r\n -Des panneaux thermiques maison\r\n      et cette originalit\u00e9,\r\n\r\n19:55:05:00  19:55:07:09\r\n    une culture en aquaponie.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:10:05\r\n     -Un r\u00e9servoir \u00e0 poissons\r\n    se trouve sous le plancher\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:12:02\r\n    et les poissons produiront\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:14:09\r\n    les nutriments n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:18:16\r\naux plantes par un syst\u00e8me circulaire\r\n            par gravit\u00e9.\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:22:16\r\n      -Leur maison du futur\r\n   est une maison de quartier.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:33:14\r\n   -La maison ne repr\u00e9sente pas\r\ntoutes les technologies futuristes.\r\n\r\n19:55:33:16  19:55:38:04\r\n     Ce n'est pas qu'un projet\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:44:04\r\n   de domotique, mais de social.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:56:05\r\n-Dans trois mois, la maison partira\r\n   pour Denver (USA) par cargo.\r\n\r\n19:55:57:18  19:56:00:09\r\n         -Un rite d'entr\u00e9e\r\n       dans le vie d'adulte:\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:02:15\r\n              remplir\r\n sa premi\u00e8re d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:05:23\r\n         C'est obligatoire\r\n   m\u00eame sans fortune, ni revenu.\r\n\r\n19:56:06:01  19:56:08:06\r\nMais de nombreux jeunes l'ignorent.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:10:04\r\n     Une campagne le rappelle.\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:12:11\r\nLe but: \u00e9carter le surendettement.\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:15:12\r\n    C'est un camion, \u00e0 l'image\r\n d'unfood truck, qui se d\u00e9place.\r\n\r\n19:56:15:13  19:56:17:08\r\n    La d\u00e9marche est originale,\r\n\r\n19:56:17:10  19:56:21:12\r\n  elle a m\u00eame attir\u00e9 l'attention\r\n   de nos confr\u00e8res du Figaro.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:11\r\n          -Un TaxTruck.\r\n\r\n19:56:24:13  19:56:27:02\r\n           Les imp\u00f4ts\r\n  \u00e0 la rencontre des citoyens.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:31:00\r\n-M\u00eame si vous ne gagnez encore rien,\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:38:08\r\n      vous \u00eates des citoyens\r\n   qui entrez dans le collectif.\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:41:17\r\n       -Un Vaudois sur 4 \r\n      re\u00e7oit une sommation\r\n\r\n19:56:41:19  19:56:45:17\r\ncar il ne remplit pas sa d\u00e9claration\r\n     d'imp\u00f4ts dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:56:45:19  19:56:49:02\r\n      Notamment des jeunes,\r\n      parfois d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:53:15\r\n       -J'ai bient\u00f4t 18 ans\r\net je ne sais pas payer mes imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:58:17\r\n -Sans revenu, cette gymnasienne\r\n n'a pas rempli sa d\u00e9claration.\r\n\r\n19:56:58:19  19:57:02:18\r\nApr\u00e8s deux rappels, elle a \u00e9cop\u00e9\r\n    d'une amende de 150 frs.\r\n\r\n19:57:03:08  19:57:06:01\r\n     -Mes revenus \u00e9taient bas\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:10:11\r\n et j'ai laiss\u00e9 tra\u00eener la chose.\r\n\r\n19:57:10:12  19:57:15:05\r\nJe ne m'attendais pas \u00e0 cette amende.\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:19:03\r\n       Je n'ai pas compris \r\n      que j'avais une amende\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:22:02\r\n  parce que je n'avais pas rempli\r\n          ma d\u00e9claration.\r\n\r\n19:57:22:12  19:57:26:12\r\n   -Chez les moins de 30 ans,\r\n 70 % des m\u00e9nages ayant consult\u00e9\r\n\r\n19:57:26:14  19:57:30:05\r\n      pour surendettement\r\n    ont des dettes fiscales.\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:36:06\r\n   L'Etat informe les jeunes,\r\n pas suffisant constate le CSP.\r\n\r\n19:57:37:22  19:57:42:09\r\n  -C'est un langage administratif\r\navec des explications r\u00e9barbatives.\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:49:17\r\nApr\u00e8s v\u00e9rification dans les classes,\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:55:03\r\n  les jeunes n'ont rien compris.\r\n\r\n19:57:55:12  19:57:58:15\r\n-Les acomptes sont un autre \u00e9cueil.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:02:14\r\n Il faut s'annoncer tout de suite,\r\nsinon le rattrapage est douloureux.\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:05:03\r\n  -Une ann\u00e9e de retard d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:09:07\r\n c'est deux ans pour la rattraper.\r\n\r\n19:58:09:09  19:58:14:17\r\n     C'est une sensibilisation\r\n   au d\u00e9sendettement des jeunes.\r\n\r\n19:58:15:05  19:58:22:06\r\n     -Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir:\r\n50 frs d'amende d\u00e8s le 1er rappel.\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:27:10\r\n-Le souvenir d'un baiser inoubliable.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:31:15\r\n     Celui qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but\r\nde votre plus belle histoire d'amour.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:35:05\r\n  C'est le th\u00e8me d'une exposition\r\n      originale dans le Jura.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:37:17\r\n     Une photographe a demand\u00e9\r\n          \u00e0 des inconnus\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:40:21\r\nde lui parler de ce moment intime.\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:44:18\r\n -Il y a les baisers parfaits...\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:47:03\r\n   -C'\u00e9tait sur le quai de gare.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:03\r\n Les \u00e9motions \u00e9taient trop fortes \r\net puis on a d\u00e9cid\u00e9 de s'embrasser.\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:53:13\r\n -Ceux qui ont chang\u00e9 une vie...\r\n\r\n19:58:53:15  19:58:58:10\r\n-Il m'a donn\u00e9 le plus beau cadeau \r\nde toute ma vie: une petite fille,\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:01:18\r\n      alors qu'on m'avait dit\r\n\r\n19:59:01:20  19:59:06:06\r\n     que ce serait impossible\r\n      que j'aie des enfants.\r\n\r\n19:59:07:02  19:59:09:16\r\n        -Et ceux qui font\r\n    revivre un amour perdu...\r\n\r\n19:59:09:18  19:59:17:21\r\n  -La vie est parfois injuste...\r\n\r\n19:59:17:23  19:59:24:10\r\n   On s'est s\u00e9par\u00e9 il n'y a pas\r\n     longtemps, et c'est dur.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:28:11\r\n  -L'\u00e9motion pure, c'est ce qu'a\r\ncherch\u00e9 la photographe G.Schwimmer.\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:31:18\r\n Capter en une image le souvenir\r\n    d'un baiser inoubliable.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:36:11\r\nDes inconnus ont accept\u00e9 de livrer\r\nun moment de leur vie devant elle.\r\n\r\n19:59:36:21  19:59:39:21\r\n-Quand on est dans ce qu'on ressent,\r\n\r\n19:59:39:23  19:59:42:20\r\n     il n'y a plus le mental.\r\n\r\n19:59:42:22  19:59:45:11\r\n       Evoquer \u00e0 voix haute\r\n        un souvenir fort,\r\n\r\n19:59:45:12  19:59:51:03\r\nles gens partent dans l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:59:55:08  19:59:59:05\r\n           -R\u00e9sultat:\r\n   une exposition \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:59:59:07  20:00:04:23\r\n            Des visages\r\nqui racontent tous le m\u00eame instant.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:08:00\r\n    -C'est une langue commune,\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:12:15\r\n         qu'on parle tous.\r\n\r\n20:00:12:17  20:00:16:20\r\n       Et c'est ce qui fait\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:20:13\r\nque tout le monde se sent concern\u00e9.\r\n\r\n20:00:21:05  20:00:25:06\r\n   -Les participants ont v\u00e9cu\r\nl'exp\u00e9rience de mani\u00e8re intense.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:29:20\r\n    -Je me suis un peu pr\u00e9par\u00e9,\r\n  savoir quoi et comment le dire.\r\n\r\n20:00:29:22  20:00:36:05\r\n Mais la gorge se noue quand m\u00eame,\r\n       ce n'est pas facile.\r\n\r\n20:00:36:07  20:00:38:16\r\n       -Ca ne s'efface pas.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:44:07\r\n        Les petits d\u00e9tails\r\n      resteront \u00e0 jamais l\u00e0.\r\n\r\n20:00:44:09  20:00:48:05\r\n       -D\u00e8s qu'on raconte,\r\n     on le revit intens\u00e9ment.\r\n\r\n20:00:48:07  20:00:54:09\r\n   On ressent tout, on se dit: \r\n   \"Qu'est-ce qu'il se passe ?\"\r\n\r\n20:00:54:11  20:00:56:21\r\n      et on se laisse aller.\r\n\r\n20:00:57:10  20:01:02:08\r\n-Vraiment inoubliable, un baiser ?\r\n\r\n20:01:03:14  20:01:05:11\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:05:13  20:01:14:08\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:01:15:12  20:01:19:09\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\n A.Huber, M.Kastrati, F.Froidevaux,\r\n R.Katiyunguruza, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030204\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:10) [88%] : \r\nP\u00e9dale c'est ok, merci, bravo, merci, merci beaucoup, cet achat de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:30) [87%] : \r\nCe qui est \u00e0 la cellule tu rentres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:24 > 0:01:27) [93%] : \r\nBon ok, je vais je vais je vais je regarde pendant le 1er sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:31 > 0:01:32) [79%] : \r\nJ'\u00e9tais perdue J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:32 > 0:01:35) [81%] : \r\n30 secondes en plus de Rama, c'est-\u00e0-dire les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:58) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, l'entreprise Billag perd son mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle \u00e9tait charg\u00e9e de percevoir la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision, une soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique prendra le relais d\u00e8s 2019 \u00e0 Fribourg, les 250 collaborateurs de l'entreprise sont sous le choc et le rythme, les voyages en train, les annonces au haut- parleur font partie du rituel \u00e0 chaque arr\u00eat, les CFF envisagent pourtant de les supprimer, r\u00e9v\u00e9lation de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique le jeu du chat et de la souris entre les partisans du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan et les autorit\u00e9s, il tente de mobiliser la diaspora en vue du vote qui doit accro\u00eetre les pouvoirs du pr\u00e9sident, une manifestation pr\u00e9vue ce soir a \u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 Z\u00fcrich et en Argovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:14) [94%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais en pleine campagne \u00e9lectorale notre \u00e9quipe bas\u00e9s \u00e0 Ch\u00e2teauroux est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des agriculteurs, il pourrait apporter un soutien pr\u00e9cieux au Front national de Marine Le Pen, nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Antoine Silacci en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:35) [91%] : \r\nDe tr\u00e8s nombreux jeunes ignorent que remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts est obligatoire, c'est en tout cas le constat du canton de Vaud, ils lancent une campagne in\u00e9dite pour les sensibiliser et pr\u00e9venir le risque de surendettement, les nouveaux plongeront dans vos souvenirs amoureux en fin de journal, celui d'un baiser inoubliable, c'est le th\u00e8me d'une Exposition touchante imagin\u00e9 par une photographe jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:50) [92%] : \r\nC'est une page qui se tourne, le nom de la soci\u00e9t\u00e9 Billag \u00e9tait devenu indissociable de la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision, cette filiale de Swisscom \u00e9tait charg\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'apercevoir mais elle a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de rebattre les cartes David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:08) [89%] : \r\nPr\u00e8s de 20 ans une g\u00e9n\u00e9ration de Redevance Billag un nom qui va dispara\u00eetre effac\u00e9 par un communiqu\u00e9 matinal d\u00e9sormais la redevance radio- TV sera per\u00e7u par la soci\u00e9t\u00e9 Serafe, fait un coup dur pour les 230 employ\u00e9es pour leur directeur Billag avait postul\u00e9 \u00e0 sa propre succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:29) [89%] : \r\nOn va pour nous, c'\u00e9tait vraiment un choc, on est on est on est vraiment surpris, on est oui on un coup de massue, on peut le dire, mais c'est clair, le, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, derni\u00e8rement, alors peut-\u00eatre pas aid\u00e9 pour notre dossier et malheureusement le r\u00e9sultat aujourd'hui c'est qu'on a d\u00fb annoncer la fermeture de bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:37) [95%] : \r\nLa perception de la redevance radio- TV ne se fera plus de Fribourg, d\u00e8s 2019 les factures seront \u00e9mises par ces dans le canton de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:37 > 0:04:45) [95%] : \r\nLe prix est un des arguments qui a pes\u00e9 dans la balance, bien s\u00fbr, mais pas le seul, il faisait 40 pourcent de la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:58) [91%] : \r\nSerafe et touchera 17 millions de francs par an pour accomplir sa t\u00e2che moins que les 54 millions de Billag aujourd'hui, car la perception de la nouvelle redevance sera simplifi\u00e9e, accept\u00e9e par le peuple en 2015, elle concernera tous les m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:12) [94%] : \r\nPour les m\u00e9nages \u00e7a signifiera plus de contr\u00f4le puisque tous les m\u00e9nages paieront la redevance, \u00e7a signifiera plus besoin de s'annoncer Hutse d\u00e9sannonc\u00e9 plus besoin de faire un changement d'adresse lorsqu'on d\u00e9m\u00e9nage puisque toutes les donn\u00e9es seront fournis par les cantons et les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:12 > 0:05:27) [88%] : \r\nEndosser le r\u00f4le ingrat de nouveau percepteur de redevance n'effraie pas le vainqueur de l'appel d'offres enfin th\u00e9rapie SmithKline gros, \u00e7a ne me d\u00e9range pas la t\u00e2che qu'on nous donne, c'est d'\u00eatre meilleur, plus efficace en termes de co\u00fbt, on veut surtout \u00eatre plus transparents sur nos co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:27 > 0:05:30) [79%] : \r\nPas de la course ne transpara\u00eet une c'est assez, c'est Kilchberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:51) [94%] : \r\nBillag continuera d'encaisser la redevance jusqu'\u00e0 fin 2018 Serafe et prendra le relais, d\u00e9but 2019 pour autant que le peuple d\u00e9cide de conserver une redevance radio- TV, la d\u00e9cision du jour ne change rien au d\u00e9bat de fond soulev\u00e9 par l'initiative No Billag ce d\u00e9bat sur le financement du service public audiovisuel aura bien lieu, quel que soit le nom du percepteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:06:01) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est le choc pour les quelque 230 collaborateurs, ils sont tous concern\u00e9s par la d\u00e9cision du jour, l'ensemble des postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2 ans, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nDans ce b\u00e2timent, ce sont 230 personnes qui s'appr\u00eate \u00e0 perdre leur emploi, l'annonce de la fin du mandat de Billag pour la perception de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Fribourg, surpris et constern\u00e9 le quand on encaisse le coup et regrette d'avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:31) [88%] : \r\nC'\u00e9tait comme un peu le choc, donc j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin seulement, \u00e0 8 heures et quart en tout cas on va quand m\u00eame se battre pour les employes qui maintenir \u00e9picier en laisse licenciements va tout faire pour que pour soutenir ces gens afin qu'ils puissent retrouver un job.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:31 > 0:06:39) [89%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat esp\u00e8re qu'une partie des collaborateurs de Bilal pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au sein de la nouvelle entreprise mais, selon son directeur, cela n'est pas pr\u00e9vu plein BMX.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:47) [92%] : \r\nBen ne se je pense que \u00e7a ne sera pas le cas, car le concept que nous avons soumis pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 un organigramme qui est relativement fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:47 > 0:06:51) [89%] : \r\nSi vous voulez fixe, une question se pose : le canton n'a-t-il fait assez pour soutenir Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:51 > 0:07:03) [84%] : \r\nOn a tout fait ce qui \u00e9tait dans notre possibilit\u00e9 apr\u00e8s comme vous l'avez dit, c'est une c'est une proc\u00e9dure de march\u00e9 public m\u00eame fois qu'elle est lanc\u00e9e, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9pose le dossier Pierre prix faut il faut attendre le le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:08) [94%] : \r\nPour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, tr\u00e8s remont\u00e9, il s'agit avant tout d'une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:21) [87%] : \r\nIl y a un aspect politique, c'est clair Billag paye pour la SSR Billag c'est le bouc-\u00e9missaire de salles qui veulent couper les ailes, la SSR, aujourd'hui j'ai un peu la pression qu'on a sacrifi\u00e9 le bouc \u00e9missaire, c'est pas une bonne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:21 > 0:07:41) [93%] : \r\nSous le choc, les employ\u00e9es de Billag ne souhaite pas s'exprimer devant la cam\u00e9ra, ils ont appris la nouvelle ce matin seulement, quelques minutes avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9voile publiquement l'information, le directeur a \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable coup de massue pour ses 230 employ\u00e9es dans les postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2 ans, une fin am\u00e8re pour cette entreprise qui \u00e9taient install\u00e9 dans le canton depuis 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:59) [90%] : \r\nEn Valais, chacun des camps tire ses derni\u00e8res cartouches, \u00e0 une semaine du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, les affiches d\u00e9tourn\u00e9es se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux celle repr\u00e9sentant le gouvernement id\u00e9al de la droite accentue la pression sur Oscar Freysinger et St\u00e9phane Rossini que la majorit\u00e9 aimerait \u00e9carter Yvan il y Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:00 > 0:08:24) [89%] : \r\nUne photo de famille r\u00eav\u00e9e par le PLR, son candidat \u00e9lu dans 10 jours aux c\u00f4t\u00e9s des 3 PDC de la socialiste sortante, les lib\u00e9raux- radicaux sont donc \u00e0 l'origine de cette affiches trafiqu\u00e9es qui inondent les r\u00e9seaux sociaux Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, inconnu du grand public avant la campagne composant le prochain gouvernement valaisan c'est un appel formel \u00e0 voter Favre, ce 19 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:36) [93%] : \r\nNous avons pas qu'un v\u00e9ritable mouvement nous avons juste sensibiliser les gens, les Valaisannes et Valaisans \u00e0 s'unir et \u00e0 composer eux- m\u00eames le meilleur gouvernement impossibles et cela passe par une \u00e9quipe homog\u00e8ne et nous y avons notre place dans cette \u00e9quipe de 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:36 > 0:08:43) [96%] : \r\nLe soir du 5 mars le meilleur \u00e9lu du 1er tour le PDC Christophe Darbellay ne cachait pas ses pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:43 > 0:08:55) [93%] : \r\nSi je vois pas tellement d'autres partenaires possibles, je me vois pas travailler avec l'UDC la main dans la main \u00e0 long terme, pardonnez-moi, Oskar Freysinger, mais je vois plut\u00f4t la proximit\u00e9 au centre- droit avec un PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:13) [89%] : \r\nOui, il est \u00e9vident que le PLR avec 26 d\u00e9put\u00e9s sont une force incontournable au Grand Conseil, donc ils sont l\u00e9gitim\u00e9s dans ce 2\u00e8me tour \u00e0 pr\u00e9senter une candidature et le PDC avec 3 candidats et 3 \u00e9lus potentiellement au soir du 2\u00e8me tour \u00e0 l'opportunit\u00e9 finalement de donner une impulsion donn\u00e9e d'orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:13 > 0:09:24) [88%] : \r\nCet appel du 19 mars a vot\u00e9 Centre-droit dessert clairement les ambitions de St\u00e9phane Rossini, avec comme argument de socialistes au Conseil d'\u00c9tat inimaginable en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:25 > 0:09:45) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre est un est un tout nouvel \u00e9lu, il vient d'\u00eatre \u00e9lu d'ailleurs \u00e0 la d\u00e9putation, c'est une bonne chose, je pense qu'il a 4 ans pour faire ses maintenant pour la prochaine l\u00e9gislature mais \u00e7a montre qu'il y a, effectivement, ils doivent manquer apparemment cruellement de d'arguments politiques et d'arguments de comp\u00e9tence d'exp\u00e9rience et-ce oblig\u00e9s d'utiliser ce gendarme oui c'est un petit peu, enfin moi je serais pas tr\u00e8s fier si j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:45 > 0:09:54) [89%] : \r\nC'est sa Constitution valaisanne oblige au soir du 19 mars un seul de ces 2 hommes pourra \u00eatre \u00e9lu car ils viennent tous 2 du m\u00eame District.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:55 > 0:10:00) [89%] : \r\nEt \u00e0 Sion, vous suivez cette campagne de pr\u00e8s Anne Cathia Marchon Anne Cathia, quelle est la strat\u00e9gie de la droite dans cette derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:01 > 0:11:01) [94%] : \r\nAlors ce soir, la strat\u00e9gie de la droite, elle est tr\u00e8s claire, hein c'est \u00e9jecter l'UDC Oskar Freysinger, du gouvernement et de ses barrer la route au second candidat socialiste dans la course St\u00e9phane Rossini, on assiste aujourd'hui \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9volution, c'est du jamais vu en Valais le PDC et le PLR qui tire \u00e0 la m\u00eame corde les ennemis de toujours, ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre parenth\u00e8ses leurs d\u00e9saccords pour tenter de former un gouvernement de centre droit, alors c'est l\u00e0 une opportunit\u00e9 pour le PLR de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans et pour Christophe Darbellay, h\u00e9 bien c'est la voie royale pour devenir le nouvel homme fort du gouvernement valaisan mais ce rapprochement PLR PDC est un rapprochement de circonstance difficile d'effacer plusieurs si\u00e8cles de d\u00e9saccord mais si la strat\u00e9gie fonctionne, h\u00e9 bien, qu'adviendra-t-il dans 4 ans, peut-\u00eatre que les 2 formations de droite se retrouveront encore \u00e0 couteaux tir\u00e9s, merci Anne chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:03 > 0:11:21) [94%] : \r\nSi vous \u00eates habitu\u00e9 des voyages en train, vous connaissez ces annonces par coeur le contr\u00f4leur qui indique au micro le prochain arr\u00eat et la sortie \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, dans le sens de la marche, elles sont destin\u00e9es \u00e0 guider les passagers mais selon les CFF elles auraient plut\u00f4t tendance \u00e0 agacer, ils envisagent de les supprimer, information de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Claudio Zamparini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:43) [84%] : \r\nLes anacondas pl\u00e9thore venait pas voil\u00e0 Antibes d'annonces que vous n'entendrez plus juste avant d'arriver dans les gares de Z\u00fcrich et de Saint-Gall fini donc les informations pratiques du contr\u00f4leur via L\u00e9opard avant de descendre du train en silence radio voulue et test\u00e9 par les CFF la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tudie sur ce parcours al\u00e9manique en syst\u00e8me d'information minimaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:45 > 0:11:53) [90%] : \r\nC'est vrai que des fois il y a des petites coupures et tout mais bon voil\u00e0, c'est des choses qui arrivent, on est, on s'adapte un petit peu quand m\u00eame, mais ben c'est vrai que, des fois c'est pas tout \u00e0 fait clair un peu ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:53 > 0:11:55) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un bruit de fond, moi je l'entends plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:58 > 0:12:22) [82%] : \r\nIl a me Qu\u00e9bec parce que les rails est-il volontiers, on a constat\u00e9 que beaucoup de voyageurs ne tiennent pas compte des informations qu'qui sache tr\u00e8s car ils en re\u00e7oivent dans chaque gare sur ce parcours, des informations et c'est presque trop on ne Andr\u00e9 ventes une fraude sur le les annonces importantes sur les incidents passent inaper\u00e7us Wohlen c'est pour cela que nous vivons mieux inform\u00e9s de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise : en cas de d\u00e9rangement mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, nous n'annoncerons que les prochains arr\u00eats gagnons nos nos poubelles qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:22 > 0:12:23) [81%] : \r\nC'est un acc\u00e8s par le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nLes informations en cas de panne ou d'accident, selon donc toujours assur\u00e9 et annonc\u00e9 par les contr\u00f4les \u00e0 l'int\u00e9rieur des trains, mais le projet test\u00e9 actuellement outre- Sarine uniquement ne fait pas unanimit\u00e9 aupr\u00e8s des usagers romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:36 > 0:12:42) [88%] : \r\nMoi je pense qu'il faut maintenir les informations et en Alg\u00e9rie, pas de trop, alors continuons je pense, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:42 > 0:12:47) [84%] : \r\nEt on contraint souvent du qu'on conna\u00eet les num\u00e9ros, et tout, mais pour les gens qui connaissent pas ou les touristes comme \u00e7a je trouve \u00e7a utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:47 > 0:12:53) [85%] : \r\nIl faut les annonces, on s'y habituer, on s'est habitu\u00e9 des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:54 > 0:12:57) [80%] : \r\nSi je dors loupe la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:58 > 0:13:05) [95%] : \r\nEt les CFF annoncent qu'ils vont analyser les r\u00e9actions des passagers avant d'envisager sa g\u00e9n\u00e9ralisation en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:06 > 0:13:36) [96%] : \r\nLe 16 avril le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re remporter un r\u00e9f\u00e9rendum qui doit renforcer ses pouvoirs \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat apr\u00e8s un putsch manqu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, son parti, l'AKP cherche \u00e0 mobiliser ses soutiens, y compris au sein de la diaspora turque en Europe, mais ces rassemblements suscitent la crainte des autorit\u00e9s en Suisse aussi, les repr\u00e9sentants du parti du pr\u00e9sident Erdogan ont jou\u00e9 au chat et \u00e0 la souris avec les autorit\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich et en Argovie aujourd'hui sur place nous retrouvons Anne Fournier Anne journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:37 > 0:14:25) [92%] : \r\nOui, Pierre-Olivier, on peut parler d'une journ\u00e9e mouvement\u00e9e puisque cette r\u00e9union \u00e9lectorale avec un repr\u00e9sentant de l'AKP venus d'Istanbul \u00e9tait d'abord pr\u00e9vue \u00e0 Z\u00fcrich- Affoltern mais les autorit\u00e9s de la ville ont interdit cette rencontre annonc\u00e9 comme une f\u00eate de famille, l'organisateur, soit l'Union des d\u00e9mocrates turcs europ\u00e9ens qui fait campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril a donc chang\u00e9 d'adresse et fix\u00e9 rendez- vous dans ses propres locaux \u00e0 Spreitenbach, dans leur canton d'Argovie mais l\u00e0 aussi, en milieu d'apr\u00e8s- midi, changement de programme, puisque un nom a \u00e9man\u00e9 de la part des autorit\u00e9s cantonales et de la police pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, alors ce soir, les organisateurs de ce meeting que j'ai pu contacter n'excluait pas la venue de ce repr\u00e9sentant de l'AKP mais ne pouvaient pas ou ne voulaient pas donner de nouvelles adresses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:26 > 0:14:37) [89%] : \r\nAnne en toile de fond, il y a la venue annonc\u00e9e du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc lui- m\u00eame \u00e0 dimanche Z\u00fcrich 1er rassemblement annul\u00e9 par un h\u00f4tel est ce qu'on en sait plus ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:37 > 0:15:18) [91%] : \r\nBen l\u00e0 aussi tout reste pour l'heure tr\u00e8s flou, on sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 son feu Vert, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes manifest\u00e9es par le canton de Z\u00fcrich, notamment face \u00e0 d'\u00e9ventuels d\u00e9bordements \u00e0 Canton de Z\u00fcrich qui aujourd'hui est rest\u00e9e muette sur cette sur cette question, or ce soir, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne disposait pas de pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires s'quant \u00e0 une nouvelle adresse pour la venue du ministre turc, alors oui on peut dire que la situation reste floue, surtout que, du c\u00f4t\u00e9 de l'ambassade turque en avance cette visite comme toujours au programme mais aujourd'hui sans garantie donc, oui, une situation tr\u00e8s flou reflet sans doute de d'une certaine tension ambiante merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:56) [95%] : \r\nPendant ce temps, le pr\u00e9sident Erdogan \u00e9tait en visite \u00e0 Moscou, il s'est entretenu avec Vladimir Poutine de la guerre en Syrie depuis la tentative de coup d'\u00c9tat en Turquie, l'\u00e9t\u00e9 dernier et le soutien tr\u00e8s ferme de la Russie au pr\u00e9sident Erdogan, les 2 hommes sont d\u00e9sormais alli\u00e9s de fait sur le terrain, syrien, ils ont promis aujourd'hui d'accentuer encore leur coop\u00e9ration militaire et diplomatique, quel homme se cache derri\u00e8re les traits impassibles du pr\u00e9sident turc la politique qu'il m\u00e8ne en Turquie fera d\u00e9bat au Festival du film et forum international sur les droits humains qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve avec la projection d'un documentaire qui retrace le chemin parcouru par cet homme dans sa recherche du pouvoir, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:58 > 0:16:09) [94%] : \r\nAllumer les projecteurs sur l'histoire qui s'acc\u00e9l\u00e8re en Turquie pour ouvrir 10 jours de projections et de d\u00e9bats sur les droits humains, le festival de Gen\u00e8ve tient \u00e0 coller \u00e0 l'actualit\u00e9 chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:11 > 0:16:27) [90%] : \r\nC'est une volont\u00e9 forte, bien s\u00fbr, de d\u00e9fendre les intellectuels, les juristes turcs en ce moment menac\u00e9 ces 2 aussi mettre un coup de projecteur sur la mont\u00e9e des populismes des hommes forts \u00e9galement au sein de de l'Europe, de nombreux intellectuels turcs qui devaient venir au d\u00e9bat ont \u00e9t\u00e9 interdits de se de Park de sortir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:28 > 0:16:38) [92%] : \r\nUn documentaire sur l'irr\u00e9sistible ascension du pr\u00e9sident Erdogan qui attend un vote populaire dans un mois pour devenir un chiffre \u00e9tant au pouvoir pratiquement Yvelines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:17:01) [93%] : \r\nAvec ce r\u00e9f\u00e9rendum et il il obtient des pouvoirs qui vont bien au-del\u00e0, notamment, qui lui permettent de rester au pouvoir jusqu'en 2029 qui lui permettent de contr\u00f4ler le Parlement de beaucoup plus pr\u00e8s en fait d'\u00eatre le chef de l'ex\u00e9cutif et aussi ce r\u00e9f\u00e9rendum, voil\u00e0 en fait la la disparition de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:01 > 0:17:08) [89%] : \r\nNicole Pope \u00e9tait en poste en Turquie pendant 30 ans et la vu le pays musulman mais la\u00efque, changer de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:08 > 0:17:24) [95%] : \r\nDepuis la tentative de coup d'\u00c9tat avec avec l'\u00e9tat d'urgence qui permet d'arr\u00eater les gens sans justification, sans base l\u00e9gale et tout \u00e7a, \u00e7a s'est beaucoup acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et donc effectivement il y a eu un changement, un changement \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:25 > 0:17:31) [87%] : \r\nEt pourtant, une moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat turc soutient et m\u00eame adulte, son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:32 > 0:17:43) [93%] : \r\nIl y a toute une nouvelle classe \u00e9conomique enfin des d\u00e9serts industriels des hommes d'affaires aussi qui se sont conservateurs qui qui ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le important en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:17:54) [89%] : \r\nOuais, tranquille, la Turquie, prise dans le tourbillon des purges et de l'\u00e9tat d'urgence s'appr\u00eate, dans un mois \u00e0 appuyer ou \u00e0 sanctionner l'ascension de Redjep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:55 > 0:18:19) [94%] : \r\nLe festival et forum international du film sur les droits humains dure jusqu'au 19 mars parmi ses invit\u00e9s l'ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff, 7 mois apr\u00e8s sa destitution, elle r\u00e9v\u00e8le ses intentions \u00e0 la RTS elle exclu de se repr\u00e9senter, mais elle s'engage pour le retour de Lula, son mentor et figure historique de la gauche latino- am\u00e9ricaine, elle a r\u00e9pondu \u00e0 Darius Rochebin pour l'\u00e9mission, pardonnez-moi, entretien \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche sur cette antenne \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:18:51) [80%] : \r\nEt on on rappeler je ne reviendrai pas \u00e0 la peau, pr\u00e9sidence, je vais continuer \u00e0 faire de la politique tous les jours de maladie Jaguar abris-bus je voyage digne d'ici 2018 ans que je suis des 2018 je suis engag\u00e9 \u00e0 ce que le Br\u00e9sil est un v\u00e9ritable rencontre avec la d\u00e9mocratie, en octobre 2018 et que l'ancien pr\u00e9sident le la puisse se candidate si se pr\u00e9senter aux communes qu'on Arthur plus Garoua l\u00e0 sans du doigt \u00e9mu de souhaite soit et l'\u00e9lection de 2007, a commenc\u00e9 aujourd'hui au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:52 > 0:19:11) [97%] : \r\nEt nous partons pour la France \u00e0 Ch\u00e2teauroux pour la suite de notre s\u00e9rie c'est dans cette petite ville \u00e0 250 kilom\u00e8tres de Paris que nous avons choisi de nous installer pour nous mettre \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais, nos \u00e9quipes ont \u00e9lu domicile dans une petite maison du centre- ville jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection, ce soir, Antoine Silacci nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre des agriculteurs qui pourrait peser dans le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:12 > 0:19:31) [93%] : \r\nAvec un \u00e9lectorat estim\u00e9 \u00e0 environ 1 pourcent de la population, le vote des agriculteurs pourrait para\u00eetre anecdotique, mais si l'on ajoute toute la fili\u00e8re agricole, ainsi que les populations rurales, tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 ce milieu leur poids r\u00e9el est bien plus important r\u00e9sultat le vote des agriculteurs est encore tr\u00e8s courtis\u00e9 par les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:35 > 0:19:45) [96%] : \r\nDans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teauroux, comme ailleurs dans le pays, les agriculteurs ont le moral en berne \u00e0 la crise g\u00e9n\u00e9rale du secteur se sont ajout\u00e9s des r\u00e9coltes catastrophiques en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:47 > 0:19:57) [92%] : \r\nRobert Chaze et pr\u00e9sident de la Chambre d'agriculture de l'Indre, tout comme ses coll\u00e8gues, il esp\u00e8re que ces \u00e9lections vont am\u00e9liorer leur situation, m\u00eame s'il reste plut\u00f4t prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:58 > 0:20:15) [89%] : \r\nPour le moment, Leterme candidat et espoir, c'est assez \u00e9loign\u00e9es, les 2 termes, il faut des hommes politiques qui ont le courage les capacit\u00e9s, la volont\u00e9 de pouvoir adapter cette politique de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on constate plus cette cette fragilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:15 > 0:20:30) [94%] : \r\nTraditionnellement, le centre- droit, \u00e0 la faveur du vote paysan mais depuis quelques ann\u00e9es, le Front national progresse en 2012, 21 pourcent des agriculteurs ont donn\u00e9 leur voix \u00e0 Marine Le Pen cette ann\u00e9e des pr\u00e9visions avancent le chiffre de 35 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:31 > 0:20:50) [92%] : \r\nJe pense que vous agriculteurs ressentent une certaine col\u00e8re par rapport \u00e0 une politique agricole commune qui qui donne pas satisfaction, et petit \u00e0 petit, ben \u00e7a se manifeste par une d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des partis traditionnels, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 vote extr\u00e9miste, Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:52 > 0:21:12) [94%] : \r\nUn vote contestataire dans un contexte de crise en France, le taux de suicides chez les agriculteurs est au minimum 20 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Nicolas Kalam a choisi de reprendre l'exploitation de ses parents, il reste passionn\u00e9 par sa profession, mais il sait que beaucoup de ses coll\u00e8gues n'ont pas cette force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:13 > 0:21:29) [88%] : \r\nEt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s'exprime le mieux, \u00e0 mon avis, c'est par la chute terribles du nombre de fermes sur une commune \u00e0 c\u00f4t\u00e9, presque un jeune enfin \u00e0 33 ans, il a fourni du tout quoi, parce qu'il supportait plus ouais c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:30 > 0:21:42) [97%] : \r\nIl y a 6 ans, lui et ses associ\u00e9s ont reconverti leur exploitation en production biologique la reconversion au bio, c'est justement l'une des mesures phares de presque tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:44 > 0:21:47) [96%] : \r\nMais ici, on se m\u00e9fie des promesses \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:49 > 0:22:04) [89%] : \r\nOn avait un ministre de l'Agriculture la St\u00e9phane Le Foll, qui nous a parl\u00e9 pendant 5 ans d'agro- \u00e9cologie et qui parall\u00e8lement continuer \u00e0 mener une politique qui favorise toujours plus l'agrandissement et la concentration c'est pas coh\u00e9rent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:14) [95%] : \r\nAvec une campagne pr\u00e9sidentielle parasit\u00e9e par les scandales l'abstention ou le vote contestataire des agriculteurs pourraient bien \u00eatre les grands gagnants de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:15 > 0:22:24) [93%] : \r\nEt nous retrouvons sur place Antoine Silacci dans le centre- ville de Ch\u00e2teauroux o\u00f9 Marine Le Pen, viendra en personne demain Antoine, on comprend bien votre reportage, que ce n'est pas par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:26 > 0:23:25) [90%] : \r\nOui, parce que Marine Le Pen a bien compris que dans des r\u00e9gions comme celle de Ch\u00e2teauroux, beaucoup d'\u00e9lecteurs se sentent d\u00e9laiss\u00e9s par les partis politiques traditionnels et depuis quelques ann\u00e9es, le Front national a chang\u00e9 son discours et se rapprocher des attentes des populations vivant dans des zones rurales, alors en ce qui concerne sp\u00e9cifiquement les agriculteurs le FN joue de cartes qui peuvent avoir du succ\u00e8s aupr\u00e8s de cette profession, d'abord dans son programme, Marine Le Pen, mais en avons un certain volet social, comme par exemple sur la question des retraites et cela touche cet \u00e9lectorat de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s, ensuite il y a toute la th\u00e9matique eurosceptique anti mondialiste et protectionniste, l'Europe avec sa prot\u00e9g\u00e9e, \u00e7a, pardon, l'Europe avec sa politique agricole commune fait souvent office de bouc \u00e9missaire, quant \u00e0 la crise agricole fran\u00e7aise et cela peut expliquer ce basculement du vote paysan et rural vers un parti qui, traditionnellement, prenez plut\u00f4t des th\u00e9matiques urbaine et une politique \u00e9conomique tr\u00e8s lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:25 > 0:23:26) [99%] : \r\nMerci Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:28 > 0:23:46) [91%] : \r\nRetour en Suisse avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la vente de cannabis l\u00e9gal explose les boutiques sp\u00e9cialis\u00e9es ouvrent par dizaines, c'est tout \u00e0 fait autoris\u00e9 mais cela complique le travail des policiers qui doivent s\u00e9parer le bon grain de l'ivraie, ils doivent \u00eatre capable dans les contr\u00f4les de faire la diff\u00e9rence entre cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal et c'est un d\u00e9fi maintenant rends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:47 > 0:24:03) [91%] : \r\nAcheter son cannabis au comptoir c'est dor\u00e9navant possible et l\u00e9gal \u00e0 Lausanne l\u00e9gal car ce cannabis contient moins de 1 pourcent de THC, la principale substance avec effet psychotrope en Suisse, les boutiques comme celle-ci se multiplient et les clients sont nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:24:03 > 0:24:14) [82%] : \r\nDonc on est sur un cannabis qui est absolument pas psychoactifs, donc il y a aucun effet au niveau de la Commission pour garantir qu'il n'y a pas une intervention ext\u00e9rieure sur le produit, en fait, nos sachets tous nos \u00e7a fait 100 scell\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:14 > 0:24:27) [96%] : \r\nEt pourtant, \u00e0 l'aspect et \u00e0 l'odeur, impossible de distinguer le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal probl\u00e8me dans la rue, la police ne peut pas trancher \u00e0 l'oeil nu \u00e0 Berne, cette derni\u00e8re ne fait donc pas la distinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:27 > 0:24:33) [87%] : \r\nLe cannabis est de toute mani\u00e8re, saisi, car il est justement impossible de distinguer du cannabis l\u00e9gal du cannabis ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:33 > 0:24:54) [93%] : \r\nSeul le laboratoire permet donc de d\u00e9terminer la teneur en THC, co\u00fbt de cette analyse, plus de 300 francs \u00e0 Berne et environ 500 dans le canton de Vaud pour le moment, les autorit\u00e9s vaudoises n'ont pas eu recours \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s, mais si le ph\u00e9nom\u00e8ne se g\u00e9n\u00e9ralise, impossible de tester chaque jour saisis dans la rue, il faudrait donc trouver de nouvelles r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:54 > 0:25:08) [94%] : \r\nUn test de d\u00e9pistage de terrain rapide pourrait \u00eatre une solution en ce sens que chaque patrouille pourrait alors directement tester la marchandise et voir si elle contient plus ou moins de 1 pourcent de THC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:08 > 0:25:13) [87%] : \r\nProbl\u00e8me, la limite entre le cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal de demande une extr\u00eame pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:13 > 0:25:30) [90%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, pour le moment, ces tests ne sont existent mais elles sont pas encore assez fiables pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question l\u00e0 lorsque l'on a une substance dans ce cas, la limite, alors je pense que si cette probl\u00e9matique se se g\u00e9n\u00e9ralise, on risque d'avoir une apparition sur le march\u00e9 de tests beaucoup plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:30 > 0:25:45) [95%] : \r\nUne probl\u00e9matique qui pourrait bien prendre de l'ampleur, car l'argument de vente num\u00e9ro un de ce cannabis c'est son taux \u00e9lev\u00e9 de cannabidiol et ses vertus relaxantes \u00e0 Lausanne cette boutique en vend pr\u00e8s d'un kilo par semaine 500000 francs de chiffre d'affaires par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:45 > 0:25:46) [66%] : \r\nSera mot pr\u00eaterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:47 > 0:26:04) [92%] : \r\nAlors du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, la maison autonome a de l'avenir, il existe un concours international pour la promouvoir le D\u00e9cathlon solaire, ing\u00e9nieurs et architectes doivent concevoir en 18 mois, une maison qui ne consomme que de l'\u00e9nergie issue du soleil, une cinquantaine d'\u00e9tudiants suisses ont tent\u00e9 leur chance, Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:05 > 0:26:16) [92%] : \r\nC'est un condens\u00e9 d'\u00e9cologie et d'originalit\u00e9 sur 240 m2 des panneaux solaires rendent cette maison autonome, mais les \u00e9tudiants ont pouss\u00e9 le concept d'autonomie, plus loin, aucun raccordement aux eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:16 > 0:26:28) [89%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que cette eau arrive dans un bassin, un d'agresseurs qui permet de retirer les graisses et ensuite cette eau va arriver dans un bassin avec des roseaux et ses roseaux vont traiter cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:28 > 0:26:47) [91%] : \r\nCes \u00e9tudiants participent \u00e0 une comp\u00e9tition am\u00e9ricaine le D\u00e9cathlon solaire le d\u00e9fi 18 mois pour concevoir une maison autonome 9 jours pour la construire outre- Atlantique, pas de poutres ni de charpente des armoires en lamell\u00e9-coll\u00e9 soutiennent le toit \u00e0 l'int\u00e9rieur, beaucoup de technologies pr\u00e9vu, mais tr\u00e8s peu d'automatisation, la maison se veut p\u00e9dagogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:47 > 0:27:00) [90%] : \r\nEt le fait de d'avoir pas quelque chose totalement automatis\u00e9 de leur donner la possibilit\u00e9 d'agir, de leur dire : \u00e9coute, l\u00e0 il faudrait fermer les fen\u00eatre s'parce que \u00e7a consomme trop, par exemple, le mari vont pouvoir le faire par eux- m\u00eames et puis mieux comprendre en fait l'espace dans lequel ils vivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:00 > 0:27:06) [88%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 technique, des panneaux thermiques fait maison et cette originalit\u00e9, une culture en Aqua Pony.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:06 > 0:27:18) [89%] : \r\nAlors vous avez un r\u00e9servoir Poisson et son plancher ces poissons vont produire les nutriments n\u00e9cessaires aux plantes nutriments vont circuler \u00e0 travers les tuyaux descendent par gravit\u00e9 pour nourrir cette plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:18 > 0:27:28) [90%] : \r\nMais les \u00e9tudiants ne cherche pas, que la technologie leur maison du futur est une maison de quartier avec un atelier de r\u00e9paration un potager, bref, des lieux de rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:27:47) [91%] : \r\nCe n'est pas une maison qui repr\u00e9sente toutes les technologies futuristes ou l'image qu'on se ferait de science- fiction de comment, \u00e0 quoi ressemblera la domotique demain c'est pas uniquement un projet de domotique, c'est un projet aussi qui parle de social, qui parle de communaut\u00e9 et de valeur ajout\u00e9e, un quartier en transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:47 > 0:27:57) [93%] : \r\nUne vision r\u00eav\u00e9e par ces jeunes qui prend forme rapidement d'ici 3 mois, la maison d\u00e9mont\u00e9e partira par cargo pour Denver, elle entrera en comp\u00e9tition le 23 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:57 > 0:28:22) [92%] : \r\nCela fait partie des rites d'entr\u00e9e dans la vie d'adulte remplir sa 1\u00e8re d\u00e9claration d'imp\u00f4t c'est obligatoire, mais de tr\u00e8s nombreux jeunes l'ignore dans le canton de Vaud, cela devrait \u00eatre fait avant mercredi prochain une campagne le rappel, le but est d'\u00e9carter tout risque de surendettement c'est un camion \u00e0 l'image d'un foutraque qui se d\u00e9place, la d\u00e9marche est originale, elle a m\u00eame attir\u00e9 l'attention de nos confr\u00e8res du Figaro, en France, le reportage de Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:22 > 0:28:28) [86%] : \r\nUn taxe les imp\u00f4ts \u00e0 la rencontre des citoyens et, aujourd'hui, d'une classe de gymnasiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:28 > 0:28:39) [88%] : \r\nM\u00eame si vous ne gagne encore rien du tout, vous \u00eates consid\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme un citoyen qui rentre dans le collectif et dans le collectif on de voir c'est aussi remplir une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:39 > 0:29:02) [87%] : \r\nUn Vaudois sur 4, soit une sommation, car il ne remplit pas sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts dans les d\u00e9lais fix\u00e9s au 15 mars parmi eux de nombreux jeunes de nouveaux contribuables parfois d\u00e9boussol\u00e9s, c'est c'est toujours rien, j'ai bient\u00f4t 18 ans, et je sais toujours pas comment je me payer mes imp\u00f4ts sans revenu, sans fortune, cette gymnasiens de tout juste 18 ans n'a pas rempli sa d\u00e9claration de rappel, plus tard, elle \u00e9cope d'une amende de 150 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:02 > 0:29:22) [87%] : \r\nJ'avais pas vraiment de gros revenus et donc ben j'ai laiss\u00e9 un peu tra\u00eener la chose, j'ai pens\u00e9 que je peux, je devais Pierre donc, ben je vais ai pas faire, je mets de pas dit tu vois cette amende et moi j'ai pas compris tout de suite que que les imp\u00f4ts justement me une amende parce que j'avais pas rempli ma d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:22 > 0:29:37) [93%] : \r\nOr, une amende ou une taxation d'Office peuvent d\u00e9stabiliser chez les moins de 30 ans 70 pourcent des m\u00e9nages qui ont consult\u00e9 pour surendettement ont des dettes fiscales \u00e0 18 ans, l'\u00c9tat en forme les jeunes de leur devoir, mais le service aux jeunes du CSP, constate que cela ne suffit pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:37 > 0:29:40) [94%] : \r\nC'est un langage assez administratif et puis sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:42 > 0:29:55) [88%] : \r\nBah, derri\u00e8re il y a une explication sur les acomptes tr\u00e8s r\u00e9barbatif pour des jeunes, v\u00e9rification faite, dans les classes quand on parle de cette lettre, souvent, ils disent qu'ils n'ont, ils ont rien compris, ils ont jet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:55 > 0:30:02) [91%] : \r\nLes acomptes un autre \u00e9cueil pour les jeunes qui re\u00e7oivent leur 1er salaire il faut s'annoncer tout de suite sinon le rattrapage et douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:02 > 0:30:15) [89%] : \r\nUne ann\u00e9e de retard de non paiement d'imp\u00f4ts c'est quasi 2 ans pour rattraper cette cette ann\u00e9e qui est en retard, donc c'est bien qu'on puisse commencer correctement d\u00e8s le d\u00e9part et c'est une sensibilisation au d\u00e9sendettement ou bien \u00e9viter l'endettement pour des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:15 > 0:30:23) [88%] : \r\nFace aux nombreuses oublie vaut a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir 50 francs d'amende d\u00e8s le 1er rappel, vous avez jusqu'\u00e0 mercredi pour remplir votre devoir fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:23 > 0:30:24) [82%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:25 > 0:30:41) [90%] : \r\nLe souvenir d'un baiser inoubliable le 1er, pourquoi pas, ou celui qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but de votre plus belle histoire d'amour, c'est le th\u00e8me d'une Exposition originale \u00e0 soi, hier, dans le Jura, une jeune photographe a demand\u00e9 \u00e0 des inconnus de lui parler de ce moment intime Hillion ouvert leur coeur Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:42 > 0:30:43) [92%] : \r\nIl y a le baiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:43 > 0:30:53) [82%] : \r\nC'est pass\u00e9 commande des films sur lequel Higuain au bout d'un moment, les \u00e9motions \u00e9tait trop forte, et puis, et puis on a cit\u00e9 de son face \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a ceux qui ont chang\u00e9 une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:53 > 0:31:05) [91%] : \r\nOn a donn\u00e9 le le plus beau cadeau de toute ma vie, c'est qu'on a une petite fille ensemble alors qu'on avait dit que c'\u00e9tait juste pas possible naturellement que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:06 > 0:31:08) [95%] : \r\nEt enfin ceux qui font revivre un amour perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:24 > 0:31:36) [89%] : \r\nL'\u00e9motion pure, c'est ce qu'a cherch\u00e9 la photographie jurassienne Ga\u00eblle Schwimmer capt\u00e9e en une image le souvenir d'un baiser inoubliable, des inconnus ont accept\u00e9 de livrer ce moment intime de leur vie devant elle avec une sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:36 > 0:31:55) [88%] : \r\nQuand on est dans l'\u00e9motionnel dans le dans le dans le vrai dans ce qu'on ressent, on a, il y a plus le mental donc d'\u00e9voquer \u00e0 voix haute, aussi un souvenir qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort m\u00eame s'il date, il y a 30 ans en arri\u00e8re, en 8 ans en arri\u00e8re, les gens partent simplement dans l'\u00e9motionnel et puis une part dans leur histoire et ce qu'il y a autour c'est c'est plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:55 > 0:32:04) [91%] : \r\nLe r\u00e9sultat, une Exposition qui ouvre ses portes demain soit hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont partout des visages entre sourire et larmes, tous diff\u00e9rents, alors qu'ils racontent tous le m\u00eame instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:04 > 0:32:21) [87%] : \r\nC'est universel, c'est un langage qu'on parle tous, c'est une langue commune, qu'on soit, jeunes, vieux, h\u00e9t\u00e9ros ou homosexuels, noir, blanc, griffe, donc c'est vraiment l'un langage universel et je pense que c'est \u00e7a qui fait que tout le monde se sent concern\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:21 > 0:32:25) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des participants, on a v\u00e9cu l'exp\u00e9rience de mani\u00e8re tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:25 > 0:32:36) [82%] : \r\nJe suis un peu pr\u00e9parer savoir qu'est ce qu'on allait et, et, comment dire, et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 par la la gorge se noue quand m\u00eame et puis c'est pas facile, mais voil\u00e0 c'est c'est positif de voir que les \u00e9motions sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:36 > 0:32:44) [90%] : \r\n\u00e7a ne s'efface pas finalement que les petits d\u00e9tails auxquels on a pens\u00e9 et maintenant les racontant mais ils resteront \u00e0 jamais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:44 > 0:33:02) [88%] : \r\nD\u00e8s qu'on commence \u00e0 le raconter, on la vit intens\u00e9ment, on la Revit intens\u00e9ment et on ressent chaque geste \u00e7a chaque odeur chaque, chaque regard et lance d'Ivoire ce ce qui se passe et on se laisse aller tout simplement inoubliable, vraiment un baiser, ce n'est en tout cas pas il d'un homme en 5 ans, qui dira nous contrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:03 > 0:33:14) [89%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, la m\u00e9t\u00e9o, dans un instant avec Philippe Jeanneret, puis passe mal et jumelles rencontrent avec 2 femmes, garde- chasse, je vous retrouve demain 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:23 > 0:33:26) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:39 > 0:33:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on a l'sur le temps de vous raconter mon 1er baiser alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:44 > 0:33:51) [69%] : \r\nMais en fait c'\u00e9tait qui optimise alors connais 5 minutes on aura aura que une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:51 > 0:33:57) [97%] : \r\nOui oui je sais je suis aussi loquace qu'une armoire bretonne avec moi la concierge est dans l'escalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:59 > 0:34:16) [87%] : \r\nNon, non, mais non, non, \u00e9coute, c'est, c'est une belle histoire, parce que c'est un baiser, tu vois, j'avais 12 ans, elle est un petit peu plus \u00e2g\u00e9 que moi et \u00e0 moi, c'est perdu, on s'est vus jusqu'\u00e0 18 19 ans, et apr\u00e8s on s'est perdus de vue et puis il y a un an, on s'est retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:17 > 0:34:33) [88%] : \r\nEt et donc mes copains bien s\u00fbr \u00e0 mais c'\u00e9tait vraiment sympa et on n'a pas s\u00e9rieux, on a pass\u00e9 une journ\u00e9e ensemble, c'\u00e9tait super, on s'est rappel\u00e9 tous les, tous les bons souvenirs, c'est \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9mouvant, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:33 > 0:34:52) [78%] : \r\nEt puis je me disais : au fond, ce que je voudrais raconter c'est : c'est finalement ceux qui ont pas eu parce que c'est c'est prononce cela qui poursuit le plus ah oui, alors l\u00e0 oui, tu vois, \u00e7a marche Tuxtla l'escarre toute bonne \u00e9mission et bon, il vient tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:52 > 0:35:01) [91%] : \r\nAutant pour toi, tu seras demain avec Claudia et dimanche avec Nathalie carr\u00e9 Simon bon week- end et pour la r\u00e9gie, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:11 > 0:35:14) [84%] : \r\nEn fait, j'avais 12 ans, elle en avait 16 buts rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:15 > 0:35:18) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s elle m'a dit non \u00e0 Nantes est trop petit pour moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:20 > 0:35:25) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait une coup bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:30 > 0:35:40) [84%] : \r\nBen voil\u00e0, on s'est retrouv\u00e9s, puis finalement \u00e0 un content d'avoir un petit jeune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi \u00e0 la c'\u00e9tait la revanche du Serpent \u00e0 plumes, 40 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:45 > 0:35:49) [87%] : \r\nC'est un petit peu le cas oui parce \u00e7a va se voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:00 > 0:36:01) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:20 > 0:36:23) [69%] : \r\nAllez, de 10 ans fait mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:24 > 0:36:31) [87%] : \r\nJ'ai le temps de raconter mon 2\u00e8me baiser, enfin, je m'en souviens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:43 > 0:36:45) [79%] : \r\nC'est marrant ce que l'un des premiers baiser mais pas du 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:32 > 0:37:37) [74%] : \r\nUne minute \u00e0 \u00e7a j'aime temps et quand tu diras 30 secondes, je crois, encore plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:38 > 0:41:06) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'ambiance \u00e9tait plut\u00f4t printani\u00e8res cet apr\u00e8s- midi, l'a fait jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau et \u00e7a devrait continuer ces prochains jours les perturbations auront beaucoup de peine \u00e0 revenir sur la Suisse aujourd'hui les nuages traduit un peu au nord, il s'agissait de restes de francs mais \u00e0 part \u00e7a, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, nous avons retrouv\u00e9 pression leur se trouve actuellement sur le nord de l'Europe, ce qui nous vaut un l\u00e9ger courant de bise demain cette derni\u00e8re aura tendance \u00e0 cette les nu\u00e9es, sinon on va prendre les m\u00eames et recommencer pour dimanche, c'est une autre histoire, l'oppression vont montrer des signes faiblesse ce qui va permettre \u00e0 une perturbation Atlantique de faire une assez br\u00e8ve incursion sur la suite demain matin des formations de nuages bas pourront \u00e0 nouveau faire leur apparition sur le plateau bien autour du aimant mais le ph\u00e9nom\u00e8ne devrait \u00eatre assez temporaire nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse tous ces nuages bas devraient se dissiper assez rapidement ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi des cumulus pourront bourgeonner sur les reliefs, principalement dans les Alpes, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition sur l'ouest, ou bien encore au Tessin, mais dans la plupart des cas h\u00e9 bien le soleil restera d'actualit\u00e9, attention quand m\u00eame aux d'avalanche, il va rester marqu\u00e9 et 2 degr\u00e9s 3 sur la cr\u00eate principale des Alpes, il va se manifester en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 partir de 2000 2200 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera assez froid demain matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 2 degr\u00e9s sur le plateau, mais l'apr\u00e8s- midi, la douceur reviendra nous serons pratiquement partout au-dessus de la norme, on devrait atteindre les 14 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 19 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse ou bien encore 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront faible et de secteur nord montagne il va s'en vont s'accompagner d'une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la mise sur le plateau pour la journ\u00e9e de dimanche, le soleil devrait encore nous accompagner en d\u00e9but de journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter quelques pr\u00e9cipitations sur pas exclu sur l'ouest en soir\u00e9e pour lundi, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers, mais l'autre pression ont d\u00e9j\u00e0 tendance \u00e0 se renforcer \u00e0 partir de l'Atlantique, non pas de pr\u00e9cipitation en vue pour mardi l'oppression devra cette fois nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions avec peut-\u00eatre ici et l\u00e0 quelques nuages bas pour la journ\u00e9e de mercredi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec probablement par moment un petit peu de bise, ce qui est assez de saison parle ailleurs souvent de la mise du salon de l'auto, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures \u00e7a, affirme un petit peu ce qu'on disait hier : nous resterons souvent dans la norme, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des mod\u00e8les aujourd'hui sont un petit peu plus optimiste : voil\u00e0, on se quitte avec effet m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place, Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T00:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584156", "durationSec": 125, "title": "CL FESTISUB NE_RTS000001088781", "excerpt": "Il est dor\u00e9navant possible \u00e0 Lausanne d'acheter du cannabis dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, un cannabis qui ne contient pas ou peu de THC, la substance psychotrope de la marijuana. Ce cannabis n'a donc pas d'effet psychoactif, mais ressemble en tous points au cannabis ill\u00e9gal, rendant difficile le travail de la police."}, {"internalArchiveId": "AA1703584157", "durationSec": 133, "title": "CL RADIO NRV FR_RTS000001088756", "excerpt": "Les paysans et le monde agricole en g\u00e9n\u00e9ral est un \u00e9lectorat tr\u00e8s courtis\u00e9 par les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France. M\u00eame s'ils sont num\u00e9riquement peu nombreux, leur influence r\u00e9elle reste importante et la tendance serait au vote pour l'extr\u00eame droite avec la candidate du Front National Marine Le Pen."}, {"internalArchiveId": "AA1703584158", "durationSec": 40, "title": "CL TI FR MAISON DU FUTUR_RTS000001088706", "excerpt": "Les CFF envisagent de supprimer les annonces vocales dans les trains. Les informations donn\u00e9es par haut-parleur par les contr\u00f4leurs seraient peu utiles aux voyageurs et seraient per\u00e7ues comme d\u00e9sagr\u00e9ables. Les informations en cas de panne ou d'accident seraient toutefois maintenues, m\u00eame si les CFF d\u00e9cident de renoncer \u00e0 ce service."}, {"internalArchiveId": "AA1703584159", "durationSec": 18, "title": "CL TI NE BLESSE A CORNAUX_RTS000001088708", "excerpt": "La campagne pour le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan continue, avec l'apparition d'affiches trafiqu\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Le PLR souhaite favoriser le candidat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, un candidat inconnu du grand public."}, {"internalArchiveId": "AA1703584160", "durationSec": 21, "title": "CL TI NE DEFICIT_RTS000001088704", "excerpt": "Le Festival international du film et forum sur les droits humains (FIFDH) qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve propose plusieurs films et documentaires sur la situation politique en Turquie. La journaliste Nicole Pope qui a v\u00e9cu en Turquie pendant 30 ans raconte l'ascension du pr\u00e9sident turc."}, {"internalArchiveId": "AA1703584161", "durationSec": 107, "title": "CL TUNNEL LEB_RTS000001088728", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que l'entreprise Billag ne serait plus mandat\u00e9e pour percevoir la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision en Suisse. C'est l'entreprise Serafe qui se chargera de cette perception \u00e0 l'avenir."}, {"internalArchiveId": "AA1703584162", "durationSec": 135, "title": "FRIGO CL PAJU 1003_RTS000001087584", "excerpt": "La ville de Fribourg doit faire face \u00e0 des pertes d'emploi apr\u00e8s l'annonce de la fin de la perception de la redevance radio t\u00e9l\u00e9vision par l'entreprise Billag au profit de l'entreprise Serafe. 230 personnes vont \u00eatre licenci\u00e9es \u00e0 Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1703584163", "durationSec": 117, "title": "FRIGO GE CL BLAIREAUX_RTS000001077606", "excerpt": "Le concours international D\u00e9cathlon solaire qui se tient \u00e0 Denver aux USA propose \u00e0 des ing\u00e9nieurs et des architectes de concevoir en 18 mois une maison qui ne consomme que de l'\u00e9nergie issue du soleil. Des \u00e9tudiants suisses ont particip\u00e9 \u00e0 cette comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1703584164", "durationSec": 122, "title": "FRIGO CANNABIS LEGAL 2 PAD_RTS000001085363", "excerpt": "La photographe Ga\u00eblle Schwimmer a pr\u00e9sent\u00e9 une exposition de photos sur le th\u00e8me du baiser \u00e0 Soyhi\u00e8res dans le Jura. Des inconnus racontent leur premier baiser ou le baiser le plus marquant de leur vie, pendant que la photographe capte leur \u00e9motion.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HASCHICH"], "sequenceIds": ["1584644"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584165", "durationSec": 186, "title": "FRIGO CHATEAUROUX PAYSANS 0903_RTS000001087568", "excerpt": "Une campagne d'information destin\u00e9e aux jeunes vise \u00e0 les informer sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et \u00e9viter le risque de surendettement. C'est avec un camion appel\u00e9 Tax-Truck, \u00e0 l'image des food-trucks, que la le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis souhaite sensibiliser les jeunes \u00e0 cette th\u00e9matique fiscale.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDRE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584166", "durationSec": 106, "title": "SO CFF ANNONCES 2_RTS000001088834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584167", "durationSec": 116, "title": "SO ELEX VALAIS V2_RTS000001088717", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584168", "durationSec": 120, "title": "SO FILM ERDOGAN_RTS000001088705", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584169", "durationSec": 122, "title": "SO FIN BILLAG_RTS000001088838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1584543"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584170", "durationSec": 103, "title": "SO FRIBOURG BILLAG 2_RTS000001088833", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1584552"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584171", "durationSec": 114, "title": "SO MAISON DU FUTUR FR_RTS000001088794", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "ARCHITECTURE", "ING\u00c9NIERIE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584172", "durationSec": 24, "title": "SO PC ERDOGAN MOSCOU_RTS000001088678"}, {"internalArchiveId": "AA1703584173", "durationSec": 29, "title": "SO PC TURQUIE BERNE_RTS000001088795"}, {"internalArchiveId": "AA1703584174", "durationSec": 143, "title": "SO PREMIERS BAISERS JUBE_RTS000001088278", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOYHIERES"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584175", "durationSec": 32, "title": "SO SONORE DILMA ROUSSEF_RTS000001088784"}, {"internalArchiveId": "AA1703584176", "durationSec": 124, "title": "SO TAX TRUCK_RTS000001088744", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "JEUNE (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703584684", "summary": "Ext b\u00e2timent Billag. Employ\u00e9s travaillant int bureaux Billag. Itw Ewout Kea, directeur Billag. Itw Caroline Sauser, responsable Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication. Itw Werner Krauer, directeur g\u00e9n\u00e9ral Secon AG.", "id": "1584543", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584693", "summary": "Ext b\u00e2timent Billag. Employ\u00e9s travaillant. Int bureaux Billag. Itw Olivier Curty, directeur \u00e9conomie et emploi \u00e0 Fribourg. Itw Werner Krauer, directeur g\u00e9n\u00e9ral Secon AG. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS Suisse.", "id": "1584552", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584785", "summary": "Mains au comptoir manipulant produits \u00e0 base de cannabis. Gros plan sur main tenant cannabis. Mains rangeant sachets de cannabis dans carton. Itw Paul, responsable Drgreen. Gros plan sur sachets de cannabis. Itw Sidonie Perroud, porte-parole police bernoise. Plant de cannabis dans vitrine.  Itw Olivia Cutruzzola, porte-parole police vaudoise. Itw Pierre Esseiva, professeur sciences criminelles \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1584644", "visualThemes": ["HASCHICH", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Duplex Ch\u00e2teauroux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689299", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030204", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-10714130-9B3A-4E8E-BB22-E82C67FC644A", "internalArchiveId": "10714130-9B3A-4E8E-BB22-E82C67FC644A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts vaudois veulent interdire l'extraction d'hydrocarbures", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois\r\nLes Verts vaudois ont lanc\u00e9 officiellement ce vendredi une initiative contre l'extraction d'hydrocarbures dans le canton. Le WWF, Pro Natura, Greenpeace, l'association \"Halte au forage\", le Parti socialiste et solidarit\u00e9S soutiendront le parti \u00e9cologiste dans sa r\u00e9colte de signatures.\r\n\r\n* * Les Verts vaudois veulent interdire l'extraction d'hydrocarbures 12H30 Vaud sans hydrocarbure \r\nLancement officiel ce matin d'une initiative contre l'extraction d'hydrocarbures dans le canton de Vaud. Les Verts vaudois veulent bannir l'exploitation de ces ressources dans la Constitution vaudoise. Le WWF, Pro Natura, Greenpeace ou encore le PS, soutiendront le parti \u00e9colo dans la r\u00e9colte de signatures. Pour le pr\u00e9sident des Verts vaudois, Alberto Mocchi, extraire des hydrocarbures est beaucoup trop dangereux et polluant.\r\n  1'01''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts vaudois veulent interdire l\u2019extraction d\u2019hydrocarbures / 12H30_2017-03-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les Verts vaudois ont lanc\u00e9 officiellement ce vendredi une initiative contre l'extraction d'hydrocarbures dans le canton. Le WWF, Pro Natura, Greenpeace, l\u2019association \"Halte au forage\", le Parti socialiste et solidarit\u00e9S soutiendront le parti \u00e9cologiste dans sa r\u00e9colte de signatures."], "variantIds": ["ece-8430424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T09:11:46Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'art, lancement officiel ce matin d'une initiative contre l'extraction d'hydrocarbures dans le canton de Vaud les Verts Vaudois veulent bannir l'exploitation de ces ressources dans la Constitution vaudoise le VVF prenait tuera Greenpeace ou encore le PS soutiendront le parti \u00e9cologiste dans la r\u00e9colte de signatures pour le pr\u00e9sident des Verts Vaudois, Alberto Mocchi, extraire des hydrocarbures est beaucoup trop dangereux et polluant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAujourd'hui, on sait que c'est une technologie qui extr\u00eamement polluantes et dangereuses et des risques pour les nappes phr\u00e9atiques, notamment parce qu'on injecte des produits chimiques dans le sous- sol on sait que c'est une technologie qui a aussi des risques au niveau des boues polluantes qui vont sortir de terre et qui peuvent contaminer le le sous- sol et le terrain et, enfin, bah \u00e7a a un impact aussi sur le l'am\u00e9nagement et territoires, parce qu'on va se retrouver avec des dizaines de d'\u00c9ric, qui ont pleine zone agricole sur l'ensemble du territoire Vaudois, il y a actuellement un moratoire prononc\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, pourquoi vouloir aller plus loin et interdire si on veut interdire est ancr\u00e9 dans la Constitution vaudoise cette interdiction, c'est parce qu'un moratoire, c'est une simple d\u00e9cision administrative qui peut \u00eatre lev\u00e9e quasiment \u00e0 tout instant et en plus de cela, le moratoire laisse penser que, un jour peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait \u00eatre utile d'extraire d'hydrocarbures, et nous on pense que non, \u00e7a ne sera jamais le cas, en plus ce moratoire ne touche que le gaz de schiste et nous on veut interdire l'extraction de l'ensemble des hydrocarbures, parce que c'est l'extraction de l'ensemble de ses hydrocarbures qui est dangereuse, donc le moratoire, c'est un peu un empl\u00e2tre sur une jambe de bois et nous on veut quelque chose de solide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [81%] :\r\nPropos recueillis ce matin par Marc mini qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "internalArchiveId": "9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d'un mauvais oil, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz.\r\n\r\n* * Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste 12h30 Fivaz tensions Neuch\r\nA Neuch\u00e2tel, \u00e0 trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise n'en finit pas d'\u00e9taler ses divisions. Le POP, on le sait, refuse tout apparentement avec le parti socialiste. Mais ce sont surtout les propos du candidat vert au Conseil d'Etat, Fabien Fivaz, qui h\u00e9rissent les socialistes : avec trois socialistes au gouvernement neuch\u00e2telois, ce sera pire dans quatre ans\", a d\u00e9clar\u00e9 celui qui est aussi d\u00e9put\u00e9 du haut du canton. Il parle maintenant de malentendu, mais le mal est fait, Roger Guignard. \r\nFabien Fivaz parle aujourd'hui de malentendu : il voulait surtout faire comprendre que la domination des deux grands partis au gouvernement, constitu\u00e9 de 3 socialistes et 2 PLR,  est malsaine. Que ces deux formations ne repr\u00e9sentent qu'un peu plus de la moiti\u00e9 des \u00e9lus du Grand Conseil. Bref, l'\u00e9cologiste disait son souhait qu'une autre force de gauche \u00e9largisse la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Conseil d'Etat. R\u00e9action assez outr\u00e9e du parti socialiste, qui crie \u00e0 la fragilisation de la gauche. Le PS qui voit m\u00eame, dans les propos de Fabien Fivaz, \"un appel \u00e0 faire gagner la droite\". S\u00fbr, en tous cas, que dans le contexte, le propos du d\u00e9put\u00e9 Vert r\u00e9sonne tr\u00e8s fort : ce fer de lance de l'initiative gagnante des Montagnes sur l'H\u00f4pital a le vent en poupe. Tr\u00e8s \u00e0 gauche, il pourrait capter \u00e0 La Chaux-de-Fonds et au Locle les suffrages de nombreux \u00e9lecteurs d\u00e9\u00e7us de la politique du gouverment, et surtout de celle du socialiste Laurent Kurth, ministre de la sant\u00e9.  Fabien Fivaz met clairement son si\u00e8ge en danger. Alors, \"trois socialistes au gouvernement, ce sera pire dans 4 ans\", voil\u00e0 qui a les allures d'une petite phrase tr\u00e8s assassine !", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste / 12H30_2017-03-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d\u2019un mauvais \u0153il, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz."], "variantIds": ["ece-8428790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F18411B7-DFDC-4116-B605-C824D6E8B65D", "internalArchiveId": "F18411B7-DFDC-4116-B605-C824D6E8B65D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse?", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Le dossier turc met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. Faut-il laisser le pr\u00e9sident Erdogan faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE).\r\n\r\n* * Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse? *** Cette affaire met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. \r\nFaut-il autoriser un ministre turc \u00e0 venir faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... \r\n Laurent Wehrli, CN PLR VD\r\n- vous seriez pr\u00eat \u00e0 accueillir une telle rencontre dans votre ville de Montreux? \r\n(oui... ) \r\n- m\u00eame si la libert\u00e9 d'expression est pour le moins relative en Turquie? \r\n- 408 demandes d'asile depuis la tentative de coup d'\u00e9tat, dont quelques diplomates. selon le Tagi et le Bund, le vice-ambassadeur de la Turquie \u00e0 Berne aurait fait une telle demande pour lui-m\u00eame et sa famille... signe qu'il y a un probl\u00e8me.. \r\n- Mais est-ce qu'il ne faudrait pas prendre en compte le statut de la libert\u00e9 d'expression dans le pays d'o\u00f9 vient le ministe en question?\r\n- mener des discussions diplomatiques avec ce pays, c'est encore autre chose que les laisser venir faire leur campagne en Suisse \r\n(cf: communiqu\u00e9 de l'UDC... qui s'insurge contre \u00e7a) \r\n- est-ce que l'opposition turque peut s'exprimer en Suisse en toute libert\u00e9? \r\nles turcs de suisse soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre proches de Fetuhllah G\u00fclen se sont dit menac\u00e9s en Suisse \u00e9galement... \r\n- \r\n Carlo Sommaruga, CN PS GE\r\n- reax? \r\n- mais en interdisant... on limite \u00e9galement la libert\u00e9 d'expression! \r\n- et si c'\u00e9tait un ministre d'Angela Merkel ou de Fran\u00e7ois Hollande qui venait parler \u00e0 la diaspora allemande ou fran\u00e7aise.. vous y seriez aussi oppos\u00e9? \r\n- En mettant en avant des questions de s\u00e9curit\u00e9, est-ce qu'on ne se cherche pas une excuse pour emp\u00eacher une r\u00e9union embarrassante?\r\n- aller \u00e0 la confrontation, et interdire... c'est risquer de se trouver dans une crise diplomatique avec Ankara... le jeu en vaut-il la chandelle? \r\nEXTRO\r\nEt dans les derni\u00e8res minutes de ce Forum, nous recevrons Gilles Cayatte... pour son film, \"Erdogan l'ivresse du pouvoir\" qui sera projet\u00e9 demain en ouverture du Festival du Film et Forum International sur les droits humains, le FIFDH\r\n**********************\r\ndiaspora turque = 120 mille personnes\r\nr\u00e9forme constitutionnelle le 16 avril prochain, \u00e9largira les pr\u00e9rogatives du chef de l'Etat... (ou renforcer d\u00e9rive autoritaire d'Erdogan...)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428807", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse? / FOR_2017-03-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le dossier turc met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. Faut-il laisser le pr\u00e9sident Erdogan faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-8428807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est assez d\u00e9licat, on l'a entendu : faut -il autoriser un ministre turc venir faire campagne en Suisse pour ce r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux Laurent Verly, bonsoir, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois bonsoir bonsoir, alors le d'\u00c9lodie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de trancher, ne voit pas de raison d'interdire untel untel meeting vous et alors que Z\u00fcrich \u00e0 la ville, le canton de Z\u00fcrich semble un petit peu moins ravi \u00e0 l'id\u00e9e de d'accueillir un ministre turc qui vient faire campagne, vous vous seriez pr\u00eat \u00e0 accueillir une telle rencontre dans dans votre vie la montre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, d'abord c'est un ministre d'un d'un gouvernement \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, on peut \u00e9videmment penser beaucoup de choses \u00e0 Turquie depuis quelques mois, respecter Antenne 2 dans une bonne partie de son histoire, mais, mais, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est un ministre au motif qu'on accueille d'autres ministres ou d'autres gouvernements pour diff\u00e9rentes r\u00e9unions, que ce soit et d'ailleurs pour des r\u00e9unions propre \u00e0 la diplomatie internationale ou dans ce cas -l\u00e0, plus pour un dialogue avec des habitants de de son pays, mais habitant notre pays, les questions de s\u00e9curit\u00e9 vous inqui\u00e9terait pas un de ces questions de s\u00e9curit\u00e9, alors je crois qu'on peut dire que on a d\u00e9j\u00e0 eu un peu l'habitude avec \u00e9videmment des \u00e9l\u00e9ments doivent \u00eatre plus en consid\u00e9ration mais sans, sans vouloir minimiser en quoi que ce soit les \u00e9l\u00e9ments d'abord parce que je pense que la situation de Z\u00fcrich est diff\u00e9rente de la situation en Suisse romande, il y a il des communaut\u00e9s turque bien plus importantes en en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, c'est peut-\u00eatre cela aussi qui fait que la quantit\u00e9 un de 2 mondes potentiel a peut-\u00eatre pu \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans l'analyse de s\u00e9curit\u00e9, de faire soucis aux autorit\u00e9s qui ont pris des d\u00e9cisions qui vont se prendre des d\u00e9cisions, mais en l'occurrence, encore non je crois qu'il y a des choses que la libert\u00e9, la libert\u00e9 d'exprimer est quand m\u00eame un principe pour lequel on doit, on doit se battre et on doit, on doit faire en sorte que les choses puissent faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga la libert\u00e9 d'expression est un principe pour lequel on, on doit se battre et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de 7 avril elle ne voit pas de raison de limiter cette libert\u00e9 d'expression aujourd'hui et autorise autoriserait une telle rencontre en Suisse votre votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut distinguer la libert\u00e9 d'expression et l'importation en Suisse dans le combat politique d'un pays tiers, et je crois que ces 2 situations diff\u00e9rentes, nous avons eu en Suisse des n\u00e9gationnistes du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, qui sont exprim\u00e9es il y a eu des proc\u00e8s d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 Strasbourg, et l\u00e0 il y a eu aucun probl\u00e8me de faire en sorte que que ces personnes puissent puissent s'exprimer, donc la question n'est pas celle de la libert\u00e9 d'expression, Monsieur le Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de de Turquie peut le faire \u00e0 travers des r\u00e9seaux sociaux et attendent les gens, ce qui est probl\u00e9matique, c'est que si le ministre vient ici, il vient en tant que repr\u00e9sentant du gouvernement dans un cadre dans le d\u00e9bat politique qui a lieu dans son pays, pourquoi il choisit Z\u00fcrich et pas Gen\u00e8ve c'est parce qu'il sait qu'un jeu \u00e0 Z\u00fcrich, il va pouvoir attirer la population allemande d'origine turque qui ne peut pas avoir ce d\u00e9bat en Allemagne pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 et en Suisse, la grande majorit\u00e9 de la population turque et de Kurdes, c'est-\u00e0-dire la population qui aujourd'hui est sous r\u00e9pression du r\u00e9gime de Monsieur Erdogan et il est clair que l\u00e0 il y a un risque potentiel de conflit moi j'avoue que, jusqu'\u00e0 maintenant j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 soutenir une initiative parlementaire, une motion d'un de mes coll\u00e8gues du PDC qui demande maintenant l'interdiction de la de d\u00e9bats politiques de pays \u00e9trangers en Suisse, nous n'avons pas import\u00e9 en Suisse, les tensions qui sont celles de pays de de ce qui est de de pays tiers, je dirais peut-\u00eatre encore une chose, c'est-\u00e0-dire que le le le grand probl\u00e8me, c'est que on en plus de de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne des d\u00e9bats politiques dans des pays qui paye Pierre en Suisse on a ici non pas des parlementaires qui se mettent autour d'une table avec diff\u00e9rentes id\u00e9es comme j'ai eu le le cas de le faire, \u00e0 Rome ou \u00e0 Paris, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec des gens du PDC ou des gens du PLR on a l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat par un ministre qui vient s'imposer dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [87%] :\r\nUn service en discussion cette m\u00eame r\u00e9flexion si c'\u00e9tait un ministre d'Angela Merkel de Fran\u00e7ois Hollande emprunt une un th\u00e8me fictif qui vient de qui viendrait plaider pour un pour un r\u00e9f\u00e9rendum qui se trouveraient dans leur pays en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [91%] :\r\nFran\u00e7ois ou en Allemagne, alors je pense que la r\u00e9flexion, elle devrait \u00eatre faite, effectivement, est -ce qu'il est possible pour des ministe de pays tiers de venir faire des campagnes politiques et je pense qu'il faut exclure en Suisse \u00e0 la participation de membres du gouvernement ou de la pr\u00e9sidence qui viennent faire campagne, que ce soit des parlementaires dans des bars qui sont d\u00e9mocratique dans le sens o\u00f9 il y a des oppositions qui s'exprime comme nous le faisons avec Monsieur Laurent Wehrli ou avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [74%] :\r\nGoran Persson alors vers les justement Laurent Verdier interdire \u00e0 des repr\u00e9sentants de gouvernements \u00e9trangers demi- fr\u00e8res des campagnes politiques en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nPresque un peu surpris par une forme de clin d'oeil, que \u00e7a soit un PLR Vaudois qui doivent utiliser le slogan qu'il qu'il est mieux d'interdire d'interdire, face \u00e0 un socialiste, je vois mais et l'esprit de Voltaire, l'esprit de de de Gen\u00e8ve afin de Ferney-Voltaire de de donner vraiment alors Dieu sait que on n'est pas en train de d\u00e9battre du fond de la question de la Turquie, on est en train de se d\u00e9battre que m\u00eame si on n'est pas d'accord avec quelqu'un qu'on lui donne un peu billet pourra s'exprimer, puis je vois pas pourquoi les mots d'un gouvernement qui sont des membres \u00e9lus, enfin ils sont pas une part un processus d\u00e9mocratique \u00e9lu la Turquie qu'on le veuille ou qu'on le veuille pas, reste un pays d\u00e9mocratique et en tout cas dans dans ces dans sa formule dans son sa r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, je vois pas pourquoi ces gens -l\u00e0 serait interdit de s'exprimer, alors que les parlementaires pourraient s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [86%] :\r\nDonc, je ne sais pas diff\u00e9rent quand m\u00eame un clash si on fait la la la comparaison par exemple avec la France ou avec un mini- ceux qui viendraient par exemple d'Allemagne, c'est qu'en Turquie, la libert\u00e9 d'expression aujourd'hui n'est plus compl\u00e8tement garantie \u00e7a type l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est qu'on va permettre quand m\u00eame est -ce que par exemple aujourd'hui on \u00e0 l'opposition est -ce qu'on permet \u00e0 l'opposition turque de s'exprimer en Suisse, on a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, suite au coup d'\u00c9tat que, jusqu'\u00e0 l'ambassade de Turquie faisaient pression sur les ressortissants turcs et sur ce qu'manifesteraient des opinions diff\u00e9rentes, \u00e0 celle du gouvernement, donc quand m\u00eame d'avoir un petit d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [90%] :\r\nDe l'\u00e9ducation d'ailleurs sauf erreur sur vos ondes puisque j'avais intervenu pour cela de d\u00e9noncer cela et de dire : c'\u00e9tait scandaleux que l'ambassade fassent des pressions et que \u00e7a ne permettent pas, ce n'est pas d\u00e9mocratique, y compris parmi la diaspora, donc si je l'ai dit d'un c\u00f4t\u00e9, je pense qu'il est normal que je dise, de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi, c'est une question de d'\u00e9quilibre et d'honn\u00eatet\u00e9 d\u00e9mocratique dans ce sens -l\u00e0, et apr\u00e8s, si on interdit dans quelle mesure, apr\u00e8s ce qu'on peut commencer \u00e0 donner l'Alcyon aux autres si on veut la donner, si on veut dire \u00e0 la Turquie, faites attention \u00e0 la libert\u00e9 d'expression fait attention de faire de, de, de, de permettre \u00e0 votre position d'avoir des canaux d\u00e9mocratiques et o\u00f9 il peut sexe cette opposition peut s'exprimer, etc et tout, c'est certainement pas en interdisant qui que ce soit de ce pays- l\u00e0, parce qu'il est politique, venant d'un gouvernement de s'exprimer dans notre pays, qu'on aurait moins de capacit\u00e9 de leur dire un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nVous savez, moi je vais vous dire il n'y a aucun probl\u00e8me que ce ministre et que le pr\u00e9sident Vienne et qu'il ait une r\u00e9union dans l'ambassade turque \u00e0 Berne avec des invit\u00e9s sur le territoire de mais qu'il Vienne pas en fait dans le domaine public, parce que faire un grand meeting, m\u00eame dans un h\u00f4tel, c'est une manifestation publique et c'est susceptible de cr\u00e9er de l'eau de d\u00e9tention, on n'a pas import\u00e9 en Suisse, les tensions qui sont celles, vous imaginez, vous auriez \u00e9t\u00e9 d'accord de voir Monsieur Ben Ali, venir faire un meeting politique pour sa r\u00e9\u00e9lection, lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du de l'\u00c9tat tunisien ou de faire Monsieur Ahmed Ninja -t-il iranien de venir en Suisse, faire un discours pour essayer d'obtenir sa r\u00e9\u00e9lection au maintenant encore Monsieur Sicile \u00e9gyptien qui vient chez nous pour faire un meeting il y a quelque chose qui, qui ne joue pas et c'est-\u00e0-dire que venir ici pour une visite officielle venir ici pour rencontrer les gens qui habitent en Suisse les turcs qui habite en Suisse dans l'ambassade oui c'est d'ailleurs ce que font, non aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux lorsqu'ils vont \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 ils r\u00e9unissent les gens, moi je me mets dans la peau du conseiller d'\u00c9tat z\u00fcrichois en charge de la police et justice, il sait qu'il y a un probl\u00e8me bien socialiste oui je je le connais, effectivement, il est dans une situation qui est d\u00e9licate et moi je pense qu'il a tout \u00e0 fait raison avec son gouvernement d'assumer la responsabilit\u00e9 gouvernementale et de dire moi je ne suis pas \u00e0 m\u00eame d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 alors si maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 mettre la police militaire et l'arm\u00e9e \u00e0 disposition d'un ministre turc pour assurer sa sa s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est un autre chose mais je suis derri\u00e8re le gouvernement, qui est le gouvernement z\u00fcrichois et je pense qu'il a fait le le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nLaurent dernier finalement peut-\u00eatre qu'une loi qui mettrait au clair tout \u00e7a comme, comme le r\u00e9clame en tout cas le Carlo Sommaruga et d'autres, \u00e7a permettrait de mettre au clair tout \u00e7a et on ne serait pas confront\u00e9 \u00e0 ce genre de probl\u00e8me ce genre de discussions, de d\u00e9bats, chaque fois qu'il se pr\u00e9senterait sur territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [87%] :\r\nJe crois que c'est, c'est quand m\u00eame, il a un peu principe fondamental et un principe que nous valorisons compl\u00e8tement de notre d\u00e9mocratie, je crois qu'on peut pas juste balayer \u00e7a alors, certes, mon coll\u00e8gue Carlo Sommaruga a cit\u00e9 quelques exemples comme l\u00e0 par exemple pas citer monsieur Obama qui aurait pu, par exemple, au milieu de apr\u00e8s ses 4 premi\u00e8res ann\u00e9es venir rencontrer la communaut\u00e9 am\u00e9ricain et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [85%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me, libert\u00e9 d'expression \u00e9tait assign\u00e9 la simple id\u00e9e pour essayer de ce secteur plus voyez ma les exemples que les exemples qu'a mis en avant, mais ce soir, \u00e0 moi Sommaruga pardon \u00e0 dessein, c'\u00e9tait des exemples de pays totalitaire dans lesquels il y a un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, c'est l\u00e0 qu'elle est pos\u00e9e la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nMais justement, justement, si on veut permettre un dialogue avec ces pays et leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [70%] :\r\nPas dans ta \u00e0 \u00e9tat \u00e7a c'est OK parce que manifestations politique en parlent d'une manifestation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [90%] :\r\nEt vous pensez sinc\u00e8rement que si la Suisse interdit \u00e0 ce ministre de venir en Turquie pour s'exprimer, si j'ai bien compris, d'abord, d'abord dans un cadre purement diplomatique voir ses collaborateurs, ambassadeur et consultant et en plus avec une r\u00e9union certes politique certes organis\u00e9e par un mouvement pro- gouvernementales et dans un lieu priv\u00e9, c'est pas une place publique qui n'a pas demand\u00e9 d'avoir un stade de Z\u00fcrich ou une place publique de Z\u00fcrich pour s'exprimer, il voulait le faire dans un h\u00f4tel dans un de femmes priv\u00e9es et avec un contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e dans ce cadre -l\u00e0, si on interdit cette ann\u00e9e voil\u00e0 comment pouvons -nous ensuite au niveau de la diplomatie, continuer \u00e0 agir pour qui la libert\u00e9 d'expression dans le pays en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [89%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai, c'est un point important \u00e7a un fossile maintenir un certain dialogue avec avec un pays comme la Turquie pour essayer de faire passer le message de libert\u00e9 d'expression justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [90%] :\r\nLorsqu'un ministre ou un pr\u00e9sident d'un pays tiers vient en Suisse pour une rencontre de travail sur des dossiers qui concernent la Suisse est le pays en question, notamment la question des droits de l'homme, notamment le respect des minorit\u00e9s, il n'y a aucun probl\u00e8me et je pense que c'est chose \u00e0 faire, quand il vient Geneva la Gen\u00e8ve internationale, m\u00eame quand elle est d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 Montreux parce qu'une conf\u00e9rence internationale, il y a pas de probl\u00e8me non plus mais c'est quand il vient pour une activit\u00e9 politique, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure et qui pose la un grand probl\u00e8me et en plus le fait d'\u00eatre dans un stade qui est un lieu priv\u00e9, qui est ensuite ou un h\u00f4tel il y a un impact sur le l'ext\u00e9rieur et c'est cet aliment -l\u00e0 qui en fait une manifestation publique, donc il s'agit pas d'interdire \u00e0 ce monsieur de venir en Suisse, il peut aller faire du ski veut \u00e0 \u00e0 Crans-Montana o\u00f9 peut aller \u00e0 \u00e0 Zermatt mais ce qu'on doit faire, c'est interdire la manifestation parce qu'elle est \u00e0 l'origine de troupes de leur public alors enlever sa rivale, donc si on doit le faire, on a je pense qu'il faut soutenir les autorit\u00e9s cantonales parce que c'est pas monsieur qu'est bannie, c'est la manifestation qui est pas autoris\u00e9, il peut aller voir son ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [93%] :\r\nDonc, il y en a, Laurence Parisot Sommaruga sur les, on a bien compris votre position on va conclure ce d\u00e9bat juste avec une derni\u00e8re question \u00e0 laquelle on va vous soumettre, on a appris aussi qu'il avait des diplomates turcs qui ont demand\u00e9 l'asile en Suisse, ils sont accus\u00e9s d'\u00eatre des proches de G\u00fclen, ils ont peur pour leur vie s'ils rentrent dans leur pays, en tout cas pour leur s\u00e9curit\u00e9, Laurent Wehrli est -ce que vous consid\u00e9rez que la Suisse doit leur accorder l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [92%] :\r\nEn connaissance de cause du dossier, mais pour l'instant le chancre n'que le titre, la r\u00e9ponse est oui, nous avons une proc\u00e9dure d'asile qui permet de couvrir ces questions- l\u00e0 et il y a pour moi aucun probl\u00e8me en m\u00eame temps que ce que je disais tout \u00e0 l'heure de permettre de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [96%] :\r\nCarlo Sommaruga peut-\u00eatre un point sur lequel vous \u00eates d'accord avec leur m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [91%] :\r\nOui, en fait, le r\u00e9gime de Monsieur Erdogan, comme d'autres r\u00e9gimes se sont d'abord attaqu\u00e9s \u00e0 des minorit\u00e9s ensuite \u00e0 l'opposition ensuite \u00e0 leurs propres enfants et c'est le cas de ce diplomate, qui a d\u00e9fendu bec et ongles Monsieur Erdogan qui aujourd'hui parce qu'il aurait peut-\u00eatre suivi cours un s\u00e9minaire de l'\u00e9cole G\u00fclen on le l'accuse, non pas simplement d'une opinion divergente, mais on l'accuse de terrorisme et \u00e7a c'est effectivement \u00e7a montre dans quelle situation est aujourd'hui la la Turquie et il faut lui accorder l'asile cela assez rapide et assez rapidement pour lui et sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois Laurent, dernier conseil national lib\u00e9ral radical Vaudois, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, et puis on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79F1B865-FDF7-4CAB-A7C6-069907AFE3B8", "internalArchiveId": "79F1B865-FDF7-4CAB-A7C6-069907AFE3B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des personnalit\u00e9s de tous bords rallient Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prissette , Nicolas \r\nDe plus en plus de personnalit\u00e9s issues de divers horizons politiques rallient Emmanuel Macron. Mais le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ne risque-t-il pas de brouiller encore un peu plus son image \"ni de droite, ni de gauche\"? Interview de Nicolas Prissette, auteur de \"Emmanuel Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e\".\r\n\r\n* * Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des personnalit\u00e9s de tous bords rallient Emmanuel Macron  \r\nNicolas PRISSETTE, auteur de \u00ab Emmanuel Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e \u00bb, qui vient de paraitre chez Plon\r\n-\tDe plus en plus de personnalit\u00e9s \u00ab de poids \u00bb et de divers horizons politiques rallient Macron ou appellent \u00e0 voter pour lui (Cohn Bendit, Bertrand Delanoe)  . mais \u00e0 force d'attirer des personnalit\u00e9s h\u00e9t\u00e9roclites, le candidat Macron ne risque-t'il pas de brouiller encore un peu plus son image ni de droite ni de gauche ?\r\n-\tToute une frange du PS dite \u00ab gouvernementale \u00bb h\u00e9site \u00e0 se rallier \u00e0 lui.l'aile droite du PS...  un danger \u00e9galement de \u00ab trop de gauche \u00bb ? et trop de lien aussi avec le hollandisme dont ses ennemis disent qu'il n'est que le fils spirituel ? \r\n-\tUn des risques pour lui est qu'il soit surestim\u00e9 dans les sondages notamment parce que toute un frange de son \u00e9lectorat n'est pas consolid\u00e9.. il attire la curiosit\u00e9,  mais quand on demande aux gens s'ils sont sur de vouloir voter pour lui, bon nombre d'entre eux n'en sont pas s\u00fbr.\r\n-\tLa semaine derni\u00e8re il a d\u00e9taill\u00e9 son programme \u00e0 la presse. qu'en avez-vous pens\u00e9 ? toujours tr\u00e8s \u00ab fourre tout \u00bb non ? \r\n-\t \r\n-\tBeaucoup disent qu'il n'est pas assez solide ni assez exp\u00e9riment\u00e9 pour devenir pr\u00e9sident.. vous qui l'avez observ\u00e9 de pr\u00e8s qu'en pensez-vous ? \r\n-\tQu'est ce qui pourrait freiner sa dynamique ? on voit que petit \u00e0 petit des \u00ab affaires \u00bb commencent aussi \u00e0 emerger.\r\n-\tLes gens se rallient \u00e0 lui parce qu'ils sont s\u00e9duits, ou par faute d'alternatives ??\r\n-\tSoutiens h\u00e9t\u00e9roclites : ca renforce sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ou ca la diminue ?? \r\n-\tSon programme n'a rien de tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire : comment peut-on alors \u00e0 ce point tomber amoureux d'une personnalit\u00e9 qui franchement n'a encore rien prouv\u00e9 ? \r\n-\tLa moralisation de la vie politique : le message fort qui change tout ?? \r\n-\tUn pro-Fillon sur notre antenne le w-end pass\u00e9 : les gens font au final s'en \u00e9carter car face aux grandes questions, aux grands enjeux, ils miseront sur quelqu'un d'exp\u00e9rience .\r\n-\tReste la grande question de la majorit\u00e9, car dur de changer la France si on a pas une majorit\u00e9 pour voter ces projets . 50% de personnes issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile aux l\u00e9gisltatives ?? mission impossible ?? pourquoi les Fran\u00e7ais voteraient pour ses personnes-l\u00e0 ?? leur feraient confiance ??\r\n-\tImpression de bulle sp\u00e9culative .", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: des personnalit\u00e9s de tous bords rallient Emmanuel Macron / FOR_2017-03-09T18:14:00_developpement-8", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus de personnalit\u00e9s issues de divers horizons politiques rallient Emmanuel Macron. Mais le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ne risque-t-il pas de brouiller encore un peu plus son image \"ni de droite, ni de gauche\"? Interview de Nicolas Prissette, auteur de \"Emmanuel Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e\"."], "variantIds": ["ece-8428800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T18:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09B28081-5EDE-4AE3-8324-A001E85F72B1", "internalArchiveId": "09B28081-5EDE-4AE3-8324-A001E85F72B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conseil d'Etat: des primaires dangereuses pour le parti socialiste genevois?", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs fortes t\u00eates du parti socialiste genevois ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour briguer le Conseil d'Etat, dans une ann\u00e9e. Le parti saura-t-il trancher? Ce genre de primaire est-il une chance ou un danger pour le parti? L'interview d'Albert Rodrik, membre du Comit\u00e9 directeur du PS genevois.\r\n\r\n* * Conseil d'Etat: des primaires dangereuses pour le parti socialiste genevois?  \r\nAlbert Rodrick, figures historique du PS genevois, dont vous \u00eates encore membre du comit\u00e9 directeur\r\n-\tOn s'achemine vers une solide bataille politique, avec 6 personnalit\u00e9s, qui sont aussi de fortes t\u00eates . d'un c\u00f4t\u00e9 c'est une chance, ca montre la bonne sant\u00e9, la vigueur du parti ; d'un autre c'est risqu\u00e9, ca peut cr\u00e9er des rancours, des divisions, et s'av\u00e9rer contre-productif . de quel c\u00f4t\u00e9 vous penchez ?\r\n-\tMais formidable tribune pour faire connaitre les candidats, aussi une mani\u00e8re de les profiler pour d'autres \u00e9ch\u00e9ances\r\n-\tLe congr\u00e8s du 13 mai devra faire un choix . osera-t-il trancher, vraiment ?? vous en doutez ?\r\n-\tPrimaires France : plut\u00f4t de bonnes exp\u00e9riences\r\n-\tFaut-il privil\u00e9gier les personnes d'ex\u00e9cutif ?\r\n-\tFaut-il privil\u00e9gier les femmes ?? (sur son blog : se dit f\u00e9ministe, \u00e9cologiste, syndiqu\u00e9) (obligation de parit\u00e9 !)\r\n-\tLe parti s'est divis\u00e9 sur la RIE3 . ca va laisser des traces ??\r\n-\tReconqu\u00e9rir un 2e fauteuil, objectif r\u00e9aliste pour le PS ?? qui pour maximiser les chances ? de toute fa\u00e7on avec Torracinta ? \r\n-\tparmi les canididats il y a ceux qui repr\u00e9sentent la ligne dure (Carole Anne Kast, Carlo Sommaruga) et ceux qui sont plus centriste (Sandrine Salerno, Thierry Apoth\u00e9loz)... comment le Congr\u00e8s va-t-il se positionner entre ces deux courants?", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428801", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Conseil d'Etat: des primaires dangereuses pour le parti socialiste genevois? / FOR_2017-03-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs fortes t\u00eates du parti socialiste genevois ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour briguer le Conseil d\u2019Etat, dans une ann\u00e9e. Le parti saura-t-il trancher? Ce genre de primaire est-il une chance ou un danger pour le parti? L'interview d'Albert Rodrik, membre du Comit\u00e9 directeur du PS genevois."], "variantIds": ["ece-8428801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 18 heures 38 avec le parti socialiste Genevois o\u00f9 les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat se bousculent, il y a pl\u00e9thore et des candidats qui compte la concierge administrative Sandrine Salerno, le conseiller national Carlos Sommaruga, la pr\u00e9sidente du parti, Carole, Anne Kast, son vice- pr\u00e9sident, Romano cette Marie, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, enfin, on attend encore celle de Thierry Apoth\u00e9loz Le maire de Vernier et puis celle de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anebri Torracinta qui devrait, selon toute vraisemblance se pr\u00e9senter 6 en principe qui tous veulent tenter leur chance, le parti devra choisir le 13 mai prochain mais Sylvie Balzers pas s\u00fbr qu'il arrive \u00e0 trancher vraiment entre toutes ces personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nIl faut dire que le parti a l'embarras du choix, parce que les personnalit\u00e9s qui brigue une place sur le ticket, sont des candidats de valeur, du coup, \u00e7a en devient presque un choix corn\u00e9lien, la plupart sont des chefs de meute, on pourrait le dire avec leurs qualit\u00e9s et leurs d\u00e9fauts, Anne Emery-Torracinta a l'Avantage de la sortante, m\u00eame si son bilan ne fait pas l'unanimit\u00e9 parmi les militants, Sandrine Salerno, candidate malheureuse en 2013 dirige les finances de la ville et se profile sur des dossiers complexes comme celui de Rio 3 mais sa personnalit\u00e9 et ses positions divise beaucoup le parti le conseiller national Carlo Sommaruga son ancien compagnon, p\u00e8re de ses 2 enfants, c'est l'aile combatif mais pas forc\u00e9ment plus rassembleur au sein du parti m\u00eame courant de gauche pour Carole, Anne Kast, qui a l'Avantage de diriger le parti, mais parfois de mani\u00e8re un peu cassante, aux dires de certains militants Thierry Apoth\u00e9loz rend \u00e9galement candidat malheureux en 2013, c'est l'homme des communes, des relais quant \u00e0 Romain de Sainte-Marie et c'est l\u00e0 tout jeune, mais sans doute encore trop jeunes pour figurer cette fois -ci sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [91%] :\r\nAlors \u00e7a fait beaucoup de monde, Sylvie, trop de monde pour le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nOui, d'autant qu'il y a une obligation de repr\u00e9sentation paritaire, du coup, il y aura vraisemblablement 3 ou 4 personnes sur le ticket, \u00e7a donnera lieu \u00e0 une campagne acharn\u00e9e sans doute davantage au service des ambitions personnelles que de l'\u00e9quipe avec des fonds Claire qui se sont d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 sur le projet cantonal de Herriot 3 entre la gauche combative et les centristes une gu\u00e9guerre interne qui n'est peut-\u00eatre pas la meilleure strat\u00e9gie pour reconqu\u00e9rir ce fameux 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat qui est l'objectif affich\u00e9 par le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nSylvie Bayser en Direct de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, juste \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on retrouve, Albert Rodrik, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur vous \u00eates une des figures historiques du parti socialiste Genevois dont vous \u00eates encore aujourd'hui membre du comit\u00e9 directeur, alors on a dit on s'achemine vers une solide bataille politique avec 6 personnalit\u00e9s qui sont aussi de fortes t\u00eates Sylvie Balzers la dit d'un c\u00f4t\u00e9, c'est une chance \u00e0 \u00e7a montre la bonne sant\u00e9, la vigueur du parti d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est risqu\u00e9, parce que \u00e7a peut cr\u00e9er des rancoeurs, des divisions \u00e7a p\u00e8te compte productif, vous allez Rodrik Albert Rodrik, de quel c\u00f4t\u00e9 vous penchez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [84%] :\r\nMoi, j'essaie de le pas pencher, parce que c'est un peu dangereux, alors soyons sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [78%] :\r\nUne personnalit\u00e9s un rapport \u00e0 cette chance ou ce p\u00e9ril ce danger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [88%] :\r\nBen il n'y a pas de chance en p\u00e9ril et puis je ne savais pas qu'il y a un id\u00e9al politique qui consiste \u00e0 avoir une cr\u00e8che avec de jolis bon ben non, ils ne sont pas de jolies bonbon au Parti socialiste et je ne crois pas qu'on en est besoin, n'y a pas de, de, de braves gens, donc la question n'est pas l\u00e0 il y a des gens aguerris, exp\u00e9riment\u00e9s qui ont mont\u00e9 leur capacit\u00e9 et il y a la dans la beaucoup recrut\u00e9 pendant cette l\u00e9gislature, pendant qu'un gouvernement courrait derri\u00e8re le bilan qu'il pourrait bien pr\u00e9senter le recruter et on a travaill\u00e9 et il y a des gens maintenant qui s'int\u00e9ressent \u00e0 plus que ce que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs trouvait int\u00e9ressant, ils ne sont pas du genre dont on disait qu'ils savent d\u00e9penser mais ils ne savent pas d'o\u00f9 vient l'argent, et l\u00e0, Mathilde, la droite qu'on nous a servi, c'est vrai, ils sont plus pugnace, ils sont morts, plus probablement, \u00e0 l'image de la politique telle qu'elle se pratique au XXIe si\u00e8cle, je suis d\u00e9j\u00e0 assez vieux pour l'avoir connu autrement je ne ferais pas le bilan de la balance maintenant mais effectivement, nous essayons d'avoir des gens qui r\u00e9pondent au conflit du temps aux besoins du temps et aux enjeux du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nBonjour, quel endroit du parti socialiste Genevois bien travaill\u00e9 ainsi je vous \u00e9coute, bien qu'il a bien travaill\u00e9, \u00e7a rel\u00e8ve qu'il a su trouver des personnalit\u00e9s mais ce m\u00eame parti socialiste on le rappelle, dont vous \u00eates membre du comit\u00e9 directeur est -ce qu'il sera tranch\u00e9 est -ce qu'il sera dire on veut partir avec cela, sans se laisser avoir par les luttes d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [88%] :\r\n\u00e9coutez ce que je peux dire, c'est que j'esp\u00e8re qu'on ne fera pas ces mascarades de primaire et que le notre parti comme les autres inscrit parce que on improvise \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 la fran\u00e7aise, je pense qu'un parti politique, \u00e0 la charge de pr\u00e9senter au peuple des personnes dont il est convaincu qu'ils sont les gens les hommes et les femmes dont on a besoin, donc, c'est le comit\u00e9 directeur qui ne qui devrait inciter l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale assembl\u00e9e quiconque paie ses cotisations quiconque est l\u00e0, il le fait, c'est notre seule mani\u00e8re parce qu'on n'a pas trouv\u00e9 de meilleur si vous en avez peut-\u00eatre, on peut voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [88%] :\r\nMais pour d\u00e9cider justement 16 cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PS pour d\u00e9cider, il faudra bien qu'elle se base sur quelque chose, donc des primaires paresseux, en tout cas une campagne de primaire de de chercher, de recherche de soutien, \u00e7a para\u00eet quasiment in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [97%] :\r\nC'est ce qui est en train de se passer, \u00e0 savoir qu'il y a des candidats dont personne ne nie le l'envergure et la capacit\u00e9, h\u00e9 bien nous allons voir comment nous nous d\u00e9brouillerons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nDans certains partis ne justement les comit\u00e9s directeurs, ils essaient d\u00e9j\u00e0 de discuter avec avec les candidats potentiels pour leur dire : \u00e9coute strat\u00e9giquement c'est peut-\u00eatre pas le bon moment, a -t-on un peu vain essayer de, de, de dominer un petit peu le terrain pour \u00e9viter justement d'avoir ce choix parmi autant de personnalit\u00e9s qui, qui ont toutes leurs chances, c'est peut-\u00eatre une erreur l\u00e0 une erreur strat\u00e9gique en niveau du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [86%] :\r\nT\u00e9moignage vous pensez comme pour les autres partis avec leur petit conciliabule r\u00e9ussissent mieux, on vous a dit : vous avez des tuyaux, moi pas, je dis juste \u00e0 la strat\u00e9gie d'autres partis d'ins\u00e9rer strat\u00e9gie d'autres partis, nous on n'a pas trouv\u00e9 un autre fa\u00e7on de le para\u00eetre partial Donzel, que j'ai servi me disait toujours : on ne peut pas savoir si quelqu'un est fait pour gouverner, on ne peut pas le savoir \u00e0 l'avance, c'est pas possible, et les partis doivent prendre le le le longe le pari qu'ils misent sur ce qu'il nous faut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [88%] :\r\nC'est quoi la meilleure recette parce qu'on sait qu'il y a des courants tr\u00e8s diff\u00e9rents et personnalit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 gauche un peu plus au Centre d'autres qui ont une exp\u00e9rience l\u00e9gislative, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral, d'autres qui ont l'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif, d'ailleurs il y a des hommes et des femmes, comment vous faites pour trouver le bonheur le bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [86%] :\r\nOn essaye, monsieur, on essaye, je n'y a pas on a pas on Europe \u00e0 Tam-Tam tu \u00e0 Berne, quelle est la m\u00e9thode et qu'il faut prot\u00e9ger, on essaye, on essaye, il y a des vieux, il y a des jeunes, il y a des hommes, il y a des familles \u00e0 des porcs parcours diff\u00e9rents, il y a de plus doux, il y a des plus mordant c'est de cela qu'elle fait un parti qui n'est pas une chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nEt Evo de mani\u00e8re personnelle, c'est int\u00e9ressant si on va voir sur votre site Internet : un, ou vous avez tout un tas de de r\u00e9flexion int\u00e9ressante, vous notez, notamment dans les 3 mots cl\u00e9s qui d\u00e9finit votre parcours politique, le 1er qui vient c'est f\u00e9ministe est -ce que vous consid\u00e9rez Albert Rodrik qu'il faudrait par exemple un ticket femmes pour se d\u00e9marquer d'un monde politique en Suisse, o\u00f9 on fait surtout la part belle aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [93%] :\r\nNous avons pratiqu\u00e9 les listes hom\u00e9lie de femmes elles ont correspondu \u00e0 un moment, elles nous ont beaucoup beaucoup rapport\u00e9, nous avons fait des conqu\u00eates \u00e9norme ensuite je dirais que le f\u00e9minisme et le grand combat parce qu'il concerne la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 et que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que \u00e7a dure, cette mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [93%] :\r\nAlors est -ce que le Parti socialiste Genevois doit montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [91%] :\r\nIl le montre, il le montre constamment, est ce que vous avez essay\u00e9 de voir combien de femmes, il y a dans les groupes et les autres groupes chez nous et chez les Verts d'ailleurs ne ne vont -ils de fait ce n'est pas facile parce qu'on ne doit pas se noyer dans l'arithm\u00e9tique, on doit \u00eatre au niveau des conceptions des adh\u00e9sions et des convictions, mais il faut veiller, il faut veiller, c'est une lutte permanente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [90%] :\r\nAlbert Rodrik avec veiller et et et avec ce but de reconqu\u00e9rir ce 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat est -ce que justement vous allez r\u00e9fl\u00e9chir au meilleur profil pour tenter de d'obtenir une majorit\u00e9 pour obtenir ce 2\u00e8me si\u00e8ge est -ce que ces ces calculs -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 se se focaliser sur les \u00e9lections cantonales qui ont lieu dans plus d'une ann\u00e9e est -ce que ce calcul, vous allez le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [93%] :\r\nCe que nous allons faire comme calcul, c'est quel est le tandem l'\u00e9quipe qui est le plus susceptible de pouvoir concr\u00e9tiser en partie ou en totalit\u00e9, les ambitions du parti socialiste par rapport \u00e0 ce que nous voulons comme soci\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 ce que nous voulons que soit les prestations de l'\u00c9tat qui est au service de ses concitoyens, c'est \u00e7a les calculs les plus difficiles avec qui pouvons -nous concr\u00e9tiser ce \u00e0 quoi nous tenons, c'est d\u00e9j\u00e0 assez difficile, on essayera de faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [88%] :\r\nLes Andalous obtenu 2 rendez- vous le 13 mai en tout cas, c'est l\u00e0 que le parti va devoir se d\u00e9cider, puis ensuite les \u00e9lections, on a dit \u00e7a l'ann\u00e9e prochaine, aura le temps d'ici l\u00e0, sans doute, d'entendre tous les candidats dans Forum pour voir un petit peu ce qu'ils ont \u00e0 proposer la politique, c'est avant tout des propositions merci beaucoup Albert Rodrik devrait avec nous ce soir, vous savez, moi aussi, avoir un 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rodrik, Albert", "role": "membre du Comit\u00e9 directeur du parti socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566721", "internalArchiveId": "AA1612566762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "France : au secours !", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017. Le candidat de la droite et du centre Fran\u00e7ois Fillon est emp\u00eatr\u00e9 dans des scandales judiciaires. Le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon semble n'avoir que peu de chance d'acc\u00e9der au second tour de l'\u00e9lection. La candidate de l'extr\u00eame droite Marine Le Pen pourrait profiter de la situation malgr\u00e9 ses probl\u00e8mes avec la justice.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8447786", "imageURL": "http://www.rts.ch/8447785.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "France : au secours !", "Infrarouge", "France : au secours !", "Infrarouge", "France : au secours !", "Infrarouge", "France : au secours !", "Infrarouge", "France: au secours !", "Si les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux devaient voter en France, qui choisiraient-ils? Prise de temp\u00e9rature dans les trav\u00e9es du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "Petit r\u00e9sum\u00e9 des principales casseroles des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "France : au secours !"], "alternativeSummary": ["France : au secours !", "Jamais les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises n'auront offert un spectacle aussi d\u00e9sastreux. Des candidats qui s'en prennent \u00e0 la justice et aux m\u00e9dias. Une gauche et une droite qui se d\u00e9chirent, des emplois fictifs et des mensonges ! Comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais ? Et est-ce un boulevard offert \u00e0 Marine le Pen ?", "France : au secours !", "Jamais les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises n'auront offert un spectacle aussi d\u00e9sastreux. Des candidats qui s'en prennent \u00e0 la justice et aux m\u00e9dias. Une gauche et une droite qui se d\u00e9chirent, des emplois fictifs et des mensonges ! Comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais ? Et est-ce un boulevard offert \u00e0 Marine le Pen ?", "France : au secours !", "Jamais les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises n'auront offert un spectacle aussi d\u00e9sastreux. Des candidats qui s'en prennent \u00e0 la justice et aux m\u00e9dias. Une gauche et une droite qui se d\u00e9chirent, des emplois fictifs et des mensonges ! Comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais ? Et est-ce un boulevard offert \u00e0 Marine le Pen ?", "France : au secours !", "Jamais les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises n'auront offert un spectacle aussi d\u00e9sastreux. Des candidats qui s'en prennent \u00e0 la justice et aux m\u00e9dias. Une gauche et une droite qui se d\u00e9chirent, des emplois fictifs et des mensonges ! Comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais ? Et est-ce un boulevard offert \u00e0 Marine le Pen ?", "France : au secours !", "Jamais les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises n'auront offert un spectacle aussi d\u00e9sastreux. Des candidats qui s'en prennent \u00e0 la justice et aux m\u00e9dias. Une gauche et une droite qui se d\u00e9chirent, des emplois fictifs et des mensonges ! Comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais ? Et est-ce un boulevard offert \u00e0 Marine le Pen ?", "Jamais les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises n'auront offert un spectacle aussi d\u00e9sastreux. Des candidats qui s'en prennent \u00e0 la justice et aux m\u00e9dias. Une gauche et une droite qui se d\u00e9chirent, des emplois fictifs et des mensonges ! Comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais ? Et est-ce un boulevard offert \u00e0 Marine le Pen ?"], "variantIds": ["ece-8334618", "ece-8334727", "ece-8365997", "ece-8351569", "ece-8335307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-14T22:13:06Z", "subTitles": ["20:32:14:16  20:32:38:11\r\n...\r\n\r\n20:32:38:15  20:32:43:22\r\n       -C'est du jamais vu\r\n     sous la V\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n20:32:44:00  20:32:47:13\r\n A quelques semaines de l'\u00e9lection\r\n          pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n20:32:47:15  20:32:51:10\r\n   la politique fran\u00e7aise offre\r\n    un spectacle consternant.\r\n\r\n20:32:51:11  20:32:56:05\r\n   Fran\u00e7ois Fillon s'accroche,\r\nm\u00eame dans le viseur de la justice.\r\n\r\n20:32:57:06  20:32:59:04\r\n      A.JUPPE: Quel g\u00e2chis !\r\n\r\n20:33:02:13  20:33:07:05\r\n   F.FILLON: On m'assassine et on\r\nassassine l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n20:33:08:21  20:33:13:01\r\n            -Le d\u00e9bat\r\n    sur l'avenir de la France,\r\n\r\n20:33:13:03  20:33:16:09\r\n   a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 au second rang.\r\n\r\n20:33:16:11  20:33:21:07\r\n  J-M.APATHIE: Cette \u00e9lection est\r\n  tellement farfelue, d\u00e9routante,\r\n\r\n20:33:21:09  20:33:25:01\r\n     qu'on n'a pas les moyens \r\n     de nous projeter au-del\u00e0.\r\n\r\n20:33:26:09  20:33:30:06\r\n    -Alors est-ce du pain b\u00e9ni \r\n    pour M.Le Pen et E.Macron ?\r\n\r\n20:33:31:06  20:33:33:11\r\n      A.JUPPE: Quel g\u00e2chis !\r\n\r\n20:33:35:04  20:33:37:19\r\n  -A qui profitera l'\u00e9clatement \r\n  de la droite et de la gauche ?\r\n\r\n20:33:37:21  20:33:40:07\r\nComment expliquer cette cacophonie ?\r\n\r\n20:33:40:09  20:33:44:23\r\n       Le d\u00e9bat est ouvert.\r\n\r\n20:33:45:01  20:33:47:23\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n20:33:48:01  20:33:50:19\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:33:50:21  20:33:54:15\r\n   Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\n      fran\u00e7aises ressemblent\r\n\r\n20:33:54:17  20:33:57:21\r\n          de plus en plus\r\n   \u00e0 un tr\u00e8s mauvais feuilleton.\r\n\r\n20:33:57:23  20:34:01:23\r\n     On pourrait s'en moquer \r\n     si la France n'\u00e9tait pas\r\n\r\n20:34:02:01  20:34:05:22\r\nune puissance \u00e9conomique europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:34:06:00  20:34:09:19\r\n        Un pays qui compte\r\n     pour la Suisse notamment.\r\n\r\n20:34:09:21  20:34:13:03\r\n           Mais un pays\r\n    en plein marasme politique.\r\n\r\n20:34:13:05  20:34:18:04\r\n      Quelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n20:34:18:06  20:34:21:02\r\n       Est-ce un boulevard \r\n       pour Marine Le Pen ?\r\n\r\n20:34:21:04  20:34:25:18\r\n      On n'en d\u00e9bat avec vous\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:34:25:20  20:34:28:13\r\n     De Paris, \u00c9lisabeth L\u00e9vy.\r\n\r\n20:34:28:15  20:34:34:02\r\n            Directrice\r\n     de la r\u00e9daction Causeur.\r\n\r\n20:34:34:04  20:34:38:03\r\n         Charles Wyplosz,\r\n    Fran\u00e7ais \u00e9tablis en Suisse.\r\n\r\n20:34:38:05  20:34:40:14\r\n  Il conna\u00eet tout de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:34:40:16  20:34:44:22\r\n  L\u00e9onard Bender, franco-suisse,\r\nancien vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse\r\n\r\n20:34:45:00  20:34:47:05\r\n    et membre des R\u00e9publicains.\r\n\r\n20:34:47:06  20:34:50:11\r\nManuel Tornare, conseiller national\r\n            socialiste.\r\n\r\n20:34:50:13  20:34:53:11\r\n    Il suit de pr\u00e8s l'aventure\r\n         de nos voisins.\r\n\r\n20:34:53:12  20:34:56:15\r\n       Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton,\r\n      Suissesse et Fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:34:56:17  20:35:01:16\r\nFondatrice de l'institut de recherche\r\n \u00e9conomique et sociale, M.I.S Trend.\r\n\r\n20:35:01:18  20:35:04:07\r\n   Enfin, Pascal Vandenberghe, \r\n   patron des librairies Payot.\r\n\r\n20:35:04:09  20:35:06:15\r\n    Il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse\r\n          il y a 12 ans\r\n\r\n20:35:06:17  20:35:10:08\r\n     car il n'en pouvait plus\r\n          de la France.\r\n\r\n20:35:10:10  20:35:14:08\r\nCe d\u00e9bat, je le commence avec vous\r\n       Pascal Vandenberghe.\r\n\r\n20:35:14:10  20:35:18:09\r\nVous vous d\u00e9finissez comment un exil\u00e9\r\n   social, culturel et politique.\r\n\r\n20:35:18:11  20:35:21:21\r\n P.VANDENBERGHE: Economique aussi.\r\n\r\n20:35:21:23  20:35:25:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quitt\u00e9 votre\r\n        pays il y a 12 ans.\r\n\r\n20:35:25:23  20:35:29:07\r\nVous sentiez le marasme politique ?\r\n\r\n20:35:29:09  20:35:33:07\r\n  P.VANDENBERGHE: Je suis de ceux\r\n            qui sentent\r\n\r\n20:35:33:09  20:35:40:15\r\n          les \u00e9v\u00e9nements \r\n          de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:35:40:17  20:35:45:11\r\n  J'avais dit que je quittais la \r\n  France pour \u00e9chapper \u00e0 Sarkozy.\r\n\r\n20:35:45:12  20:35:50:14\r\nCe que l'on voit aujourd'hui, c'est \r\nla cons\u00e9quence d'un r\u00e9gime politique\r\n\r\n20:35:50:16  20:35:52:17\r\n   qui est exsangue aujourd'hui.\r\n\r\n20:35:52:19  20:35:55:06\r\nIl s'est d\u00e9lit\u00e9 au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:35:55:08  20:35:59:16\r\n     E.MAMARBACHI: vous dites\r\n que la France est une monarchie.\r\n\r\n20:35:59:19  20:36:04:05\r\n  P.VANDENBERGHE: Quand j'entends\r\n  le terme d\u00e9mocratie en France,\r\n\r\n20:36:04:07  20:36:07:09\r\n        j'ai du mal surtout\r\n       que je vis en Suisse.\r\n\r\n20:36:07:11  20:36:13:03\r\n  Les Fran\u00e7ais ont coup\u00e9 la t\u00eate\r\n         du roi en 1793.\r\n\r\n20:36:13:05  20:36:16:13\r\n      Il ne faut pas oublier\r\n    que la cinqui\u00e8me r\u00e9publique\r\n\r\n20:36:16:15  20:36:20:21\r\n          a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \r\n          pour de Gaulle.\r\n\r\n20:36:20:23  20:36:25:19\r\nElle se base sur l'homme providentiel\r\n       qui a tout le pouvoir.\r\n\r\n20:36:25:21  20:36:36:09\r\n La population attend une personne\r\n  qui pourra tenir les promesses.\r\n\r\n20:36:36:11  20:36:41:16\r\n     Or, \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:36:41:18  20:36:46:01\r\nEt la classe politique est une caste\r\n   qui vit retirer sur elle-m\u00eame.\r\n\r\n20:36:46:03  20:36:50:04\r\n   Avec ses mauvaises habitudes.\r\n\r\n20:36:50:06  20:36:54:17\r\n         \u00c7a am\u00e8ne un rejet\r\n    de la politique assez fort.\r\n\r\n20:36:54:20  20:36:59:05\r\n  E.MAMARBACHI: Sur ce constat, \r\n  ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles,\r\n\r\n20:36:59:07  20:37:02:03\r\n       est-ce que pour vous,\r\n       Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton,\r\n\r\n20:37:02:05  20:37:05:18\r\n     cela montre un spectacle\r\n           d\u00e9sastreux ?\r\n\r\n20:37:05:20  20:37:11:06\r\nM-H.MIAUTON: C'est tr\u00e8s grave car on\r\n se focalise sur l'affaire Fillon.\r\n\r\n20:37:11:08  20:37:15:11\r\n  Les m\u00e9dias en parlent beaucoup,\r\n           c'est normal\r\n\r\n20:37:15:12  20:37:19:08\r\n    mais on oublie la campagne\r\n           elle- m\u00eame.\r\n\r\n20:37:19:10  20:37:28:03\r\n    Il faudra bien qu'on ait un\r\npr\u00e9sident qui applique un programme.\r\n\r\n20:37:28:05  20:37:33:14\r\n Ce qui est tr\u00e8s grave sur ce qui\r\n            se passe,\r\n\r\n20:37:33:16  20:37:38:04\r\n  c'est qu'il y a une entreprise\r\n   de destruction tous azimuts.\r\n\r\n20:37:38:06  20:37:41:01\r\n       On d\u00e9truit Fillon...\r\n\r\n20:37:41:03  20:37:45:03\r\nE.MAMARBACHI: Ou on dit la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n20:37:45:05  20:37:55:18\r\n   M-H.MIAUTON: On d\u00e9truit aussi\r\n       la justice en ce sens\r\n\r\n20:37:55:20  20:38:00:11\r\n      qu'on la met en cause.\r\n\r\n20:38:00:13  20:38:07:07\r\n     Le parlementarisme aussi.\r\n\r\n20:38:07:09  20:38:15:03\r\n    On met en doute l'ensemble\r\n       des parlementaires.\r\n\r\n20:38:15:05  20:38:25:17\r\n      On d\u00e9truit l'autorit\u00e9, \r\n     les partis et les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:38:25:19  20:38:33:18\r\n   Tous les piliers d'une saine\r\n     d\u00e9mocratie s'effondrent.\r\n\r\n20:38:35:19  20:38:46:11\r\n   E.MAMARBACHI: On est en train\r\n      de tuer la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:38:46:13  20:38:49:11\r\n   Manuel Tornare, vous qui \u00eates\r\n           socialistes.\r\n\r\n20:38:49:13  20:38:53:06\r\n Vous suivez l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise\r\n        vous \u00eates atterr\u00e9 ?\r\n\r\n20:38:53:08  20:38:56:08\r\n   M.TORNARE: C'est consternant\r\n       dans d'autres pays.\r\n\r\n20:38:56:10  20:38:59:11\r\n      Vous voulez pas me dire\r\n      qu'aux aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n20:38:59:12  20:39:02:11\r\n      la campagne \u00e9lectorale\r\n        \u00e9tait \u00e9difiante ?\r\n\r\n20:39:02:13  20:39:04:13\r\n   En Angleterre avec le Brexit.\r\n\r\n20:39:04:15  20:39:07:10\r\n     Les farfelus qui disaient\r\n         n'importent quoi\r\n\r\n20:39:07:12  20:39:09:17\r\n      sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n20:39:09:19  20:39:12:11\r\n        C'est consternant\r\n      dans beaucoup de pays.\r\n\r\n20:39:12:13  20:39:14:21\r\n     C'est le climat mondial.\r\n\r\n20:39:14:23  20:39:21:02\r\n  C'est consternant parfois aussi\r\n   dans certains de nos cantons.\r\n\r\n20:39:21:04  20:39:25:19\r\n  On reprend les m\u00eames m\u00e9thodes\r\nutilis\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:39:25:21  20:39:31:08\r\n    E.MAMARBACHI: N'est-ce pas\r\nconsternant aussi pour la gauche ?\r\n\r\n20:39:31:10  20:39:37:09\r\n M.TORNARE: La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \r\n souffre d'un manque de coh\u00e9sion.\r\n\r\n20:39:37:11  20:39:40:18\r\n      On n'a pas su int\u00e9grer \r\n     les banlieues fran\u00e7aises.\r\n\r\n20:39:40:21  20:39:44:17\r\n   C'est un drame postcolonial.\r\n\r\n20:39:44:19  20:39:51:08\r\n    Macron n'aurait pas d\u00fb dire\r\n      ce qu'il a dit \u00e0 Alger.\r\n\r\n20:39:51:10  20:39:57:07\r\nQue le colonialisme \u00e9tait un crime\r\n        contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n20:39:57:09  20:40:04:15\r\nC'est juste, mais il ne fallait pas\r\n       le dire en ce moment.\r\n\r\n20:40:04:17  20:40:08:23\r\nIl y a deux millions de descendants\r\n     de Pieds-noirs en France.\r\n\r\n20:40:09:01  20:40:12:19\r\n   En revanche, ce qui est grave\r\n            en France,\r\n\r\n20:40:12:21  20:40:20:10\r\n  il y a eu 40 ans de politique\r\ndroite-gauche, ce sont des \u00e9checs.\r\n\r\n20:40:20:11  20:40:26:09\r\n   La France est un pays bless\u00e9\r\n        par le terrorisme.\r\n\r\n20:40:26:11  20:40:34:10\r\n    On aurait eu \u00e7a en Suisse,\r\n    on serait dans quel \u00e9tat ?\r\n\r\n20:40:34:11  20:40:38:09\r\nE.MAMARBACHI: Il y a trois candidats\r\n         issus de la gauche\r\n\r\n20:40:38:11  20:40:41:00\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n20:40:41:02  20:40:46:06\r\n   Emmanuel Macron qui a quitt\u00e9\r\n   le gouvernement de Hollande.\r\n\r\n20:40:46:08  20:40:54:13\r\nBeno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n20:40:54:15  20:40:58:03\r\nVous disiez que la gauche pourrait\r\n           dispara\u00eetre\r\n\r\n20:40:58:05  20:41:01:16\r\napr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\n           fran\u00e7aises ?\r\n\r\n20:41:01:18  20:41:05:09\r\n        M.TORNARE: Sous sa\r\n      forme institutionnelle.\r\n\r\n20:41:05:11  20:41:09:14\r\n     Mais la social-d\u00e9mocratie\r\n      ne dispara\u00eetra jamais.\r\n\r\n20:41:09:16  20:41:12:00\r\n       La forme sera autre.\r\n\r\n20:41:12:02  20:41:18:04\r\n       La droite classique\r\nest en train de dispara\u00eetre aussi.\r\n\r\n20:41:18:06  20:41:22:11\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n    la parole \u00e0 L\u00e9onard Bender.\r\n\r\n20:41:22:12  20:41:25:06\r\n     Vous faites parti du PLR.\r\n\r\n20:41:25:08  20:41:29:13\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 son vice-pr\u00e9sident\r\n   mais aussi des R\u00e9publicains,\r\n\r\n20:41:29:15  20:41:32:05\r\n   le parti de Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:35:09\r\n          La droite aussi\r\n     est compl\u00e8tement divis\u00e9e.\r\n\r\n20:41:35:11  20:41:39:09\r\n  L.BENDER: Ce qui nous distingue\r\n      la Suisse de la France,\r\n\r\n20:41:39:11  20:41:42:01\r\nc'est que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n20:41:42:03  20:41:45:20\r\n      c'est le grand moment\r\n    de la politique nationale.\r\n\r\n20:41:45:22  20:41:49:21\r\n     C'est le moment politique\r\n  qui structure la vie politique.\r\n\r\n20:41:49:23  20:41:52:23\r\n   Vous avez parl\u00e9 de monarchie,\r\n\r\n20:41:53:01  20:41:57:02\r\n je peux difficilement vous donner\r\n     tort car la Ve R\u00e9publique\r\n\r\n20:41:57:04  20:42:01:11\r\n         a \u00e9t\u00e9 construite\r\n    pour le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n20:42:01:13  20:42:06:13\r\n     C'est lui qui a eu l'id\u00e9e\r\nd'instaurer l'\u00e9lection du pr\u00e9sident\r\n\r\n20:42:06:15  20:42:11:06\r\n    par le suffrage universel.\r\n\r\n20:42:11:08  20:42:16:00\r\n  \u00c7a devait apporter au pr\u00e9sident\r\n la force que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\n\r\n20:42:16:02  20:42:19:03\r\n     tirait de la Lib\u00e9ration.\r\n\r\n20:42:19:05  20:42:24:21\r\n    L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n          c'est sacr\u00e9e.\r\n\r\n20:42:24:23  20:42:27:18\r\n        J'ai une hypoth\u00e8se,\r\n\r\n20:42:27:20  20:42:33:12\r\n j'ai l'impression qu'ici c'est mal\r\nbarr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'\u00e9lection.\r\n\r\n20:42:33:14  20:42:38:00\r\n   C'est la premi\u00e8re fois qu'un\r\npr\u00e9sident sortant ne se soumet pas\r\n\r\n20:42:38:02  20:42:41:11\r\n    aux jugements des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:42:41:13  20:42:44:13\r\n           Il a failli.\r\n\r\n20:42:44:15  20:42:52:21\r\n     Il ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n20:42:52:23  20:42:56:11\r\nSa famille politique est orpheline.\r\n\r\n20:42:56:13  20:43:05:08\r\n  Macron, c'est du \"hollandisme\"\r\n             recycl\u00e9.\r\n\r\n20:43:05:10  20:43:11:15\r\nHamon, c'est la gauche de la gauche.\r\n\r\n20:43:11:17  20:43:23:19\r\n  La droite r\u00e9publicaine devrait\r\n     proposer une alternance.\r\n\r\n20:43:23:21  20:43:27:13\r\n    E.MAMARBACHI: On va parler\r\n    de qui sont vos candidats.\r\n\r\n20:43:27:15  20:43:31:01\r\n      Mais nous allons passer\r\n    la parole \u00e0 \u00c9lisabeth L\u00e9vy.\r\n\r\n20:43:31:03  20:43:34:10\r\n    Vous observez les \u00e9lections\r\n           depuis Paris.\r\n\r\n20:43:34:11  20:43:39:21\r\nJusqu'ici, on a l'impression qu'il y\r\na une implosion totale de la gauche\r\n\r\n20:43:39:23  20:43:42:19\r\n         et de la droite.\r\n\r\n20:43:42:21  20:43:47:19\r\n    E.LEVY: C'est le spectacle\r\n      auquel nous assistons.\r\n\r\n20:43:47:21  20:43:55:11\r\n   Je suis presque en d\u00e9saccord\r\n  avec tout ce que j'ai entendu.\r\n\r\n20:43:55:13  20:44:00:23\r\n      Je n'ai pas eu le temps\r\n        de me familiariser\r\n\r\n20:44:01:01  20:44:05:06\r\n    avec tous les intervenants.\r\n\r\n20:44:05:08  20:44:14:05\r\n   Je ne crois pas que la crise\r\n      soit institutionnelle\r\n\r\n20:44:14:07  20:44:18:23\r\nmais elle est  identitaire et assez\r\n             profonde.\r\n\r\n20:44:19:02  20:44:27:22\r\nM\u00eame si elle porte un inconscient \r\nmonarchique qui nous va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:44:28:00  20:44:35:15\r\n       Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n  quand il est arriv\u00e9 au pouvoir,\r\n\r\n20:44:35:17  20:44:42:02\r\n   a dit que ce costume n'\u00e9tait\r\n       pas taill\u00e9 pour lui\r\n\r\n20:44:42:04  20:44:47:11\r\n mais qu'il lui allait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:44:47:12  20:44:52:13\r\n   C'est les \u00e9lections primaires\r\n    qui tuent la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n20:44:52:15  20:44:58:09\r\nJ'aimerais revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9\r\n dit sur la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:44:58:11  20:45:02:20\r\n   Ce qui la mettrait en danger,\r\n\r\n20:45:02:22  20:45:10:23\r\nc'est que des gens osent critiquer\r\n     la presse et la justice.\r\n\r\n20:45:11:01  20:45:15:23\r\n     Il y aurait deux pouvoirs\r\n      qui seraient au-dessus\r\n\r\n20:45:16:01  20:45:26:06\r\nde tout soup\u00e7on et il serait inf\u00e2me\r\n    de dire que tous les m\u00e9dias\r\n\r\n20:45:26:08  20:45:39:09\r\n     ont particip\u00e9 \u00e0 une cur\u00e9e\r\n        de Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n20:45:39:11  20:45:43:10\r\n      Il y a un probl\u00e8me dans\r\n  le fonctionnement de la justice\r\n\r\n20:45:43:11  20:45:45:14\r\n        dans cette affaire.\r\n\r\n20:45:45:16  20:45:48:05\r\nJe trouve tr\u00e8s sain qu'on le dise.\r\n\r\n20:45:48:07  20:45:51:15\r\n      Et je trouve tr\u00e8s sain\r\n\r\n20:45:51:17  20:45:57:01\r\nqu'on ne r\u00e9ponde pas favorablement\r\naux injonctions des journalistes.\r\n\r\n20:45:57:03  20:46:07:14\r\n  Entre le 24 janvier et dimanche\r\n  soir, 90 % des m\u00e9dias fran\u00e7ais\r\n\r\n20:46:07:16  20:46:12:11\r\n  ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toute la journ\u00e9e que\r\nFran\u00e7ois Fillon ne pouvait pas tenir\r\n\r\n20:46:12:13  20:46:14:21\r\n       et qui devait partir.\r\n\r\n20:46:14:23  20:46:19:11\r\n   Ce n'est pas aux journalistes\r\n            de d\u00e9cider.\r\n\r\n20:46:19:13  20:46:23:03\r\nE.MAMARBACHI: Vous mettez en cause\r\n          l'impartialit\u00e9\r\n\r\n20:46:23:05  20:46:25:16\r\nde la justice et des journalistes ?\r\n\r\n20:46:25:18  20:46:29:04\r\n           E.LEVY: Oui.\r\n\r\n20:46:29:06  20:46:34:07\r\nDe Gaulle n'aurait jamais \u00e9crit \"Vers\r\n  l'arm\u00e9e de m\u00e9tiers\" dans ce cas.\r\n\r\n20:46:34:09  20:46:40:22\r\n  E.MAMARBACHI: On va poursuivre\r\n            le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:46:41:00  20:46:45:04\r\n  P.VANDENBERGHE: Il ne faut pas\r\n     confondre le pouvoir des\r\n\r\n20:46:45:06  20:46:48:23\r\njournalistes, le quatri\u00e8me pouvoir,\r\n\r\n20:46:49:01  20:46:54:14\r\n   de la justice qui fait parti\r\n          des 3 pouvoirs\r\n\r\n20:46:54:16  20:47:01:13\r\n         de tous les pays\r\n          d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n20:47:01:15  20:47:10:02\r\n       Critiquer la justice\r\n       peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n20:47:10:05  20:47:12:11\r\n      On parle des primaires,\r\n\r\n20:47:12:13  20:47:16:20\r\n    c'est une invention r\u00e9cente\r\n      et on voit le r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:47:16:22  20:47:21:10\r\n         C'est une partie\r\n   d'un \u00e9lectorat qui s'exprime.\r\n\r\n20:47:21:11  20:47:27:10\r\n Ce sont les extr\u00eames qui se sont\r\n prononc\u00e9s \u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n\r\n20:47:27:11  20:47:29:23\r\n \u00c7a laisse un boulevard au centre.\r\n\r\n20:47:30:01  20:47:36:18\r\n Heureusement que Macron l'occupe,\r\nsinon on aurait M\u00e9lenchon et Hamon.\r\n\r\n20:47:36:20  20:47:39:18\r\n    Qui sont un copier-coller.\r\n\r\n20:47:39:20  20:47:45:16\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous\r\n       dites sur la crise ?\r\n\r\n20:47:47:14  20:47:50:07\r\n     C.WYPLOSZ: Il y a 6 mois,\r\n\r\n20:47:50:09  20:47:55:18\r\non nous annon\u00e7ait que l'\u00e9lection se\r\npasserait entre Hollande et Sarkozy\r\n\r\n20:47:55:20  20:48:02:23\r\nalors que la totalit\u00e9 des \u00e9lecteurs \r\nne voulait ni de l'un ni de l'autre.\r\n\r\n20:48:03:01  20:48:08:14\r\n  Les primaires ont \u00e9vacu\u00e9 les 2\r\ncandidats que personne ne voulait.\r\n\r\n20:48:08:16  20:48:17:15\r\n \u00c0 la place, on a les 2 candidats\r\n   en t\u00eate, Macron et Fillon...\r\n\r\n20:48:17:17  20:48:22:20\r\n  E.MAMARBACHI: Dans les sondages,\r\nc'est Marine Le Pen qui est en t\u00eate.\r\n\r\n20:48:22:22  20:48:28:09\r\n  C.WYPLOSZ: Elle est s\u00fbre d'\u00eatre\r\n      balay\u00e9e au second tour.\r\n\r\n20:48:28:11  20:48:31:20\r\n        L'\u00e9lection se passe\r\n      entre Macron et Fillon.\r\n\r\n20:48:31:22  20:48:35:15\r\n      Sur le plan \u00e9conomique,\r\n         c'est un miracle.\r\n\r\n20:48:35:17  20:48:40:06\r\n Depuis 40 ans, on n'a fait aucune\r\n   r\u00e9forme \u00e9conomique s\u00e9rieuse.\r\n\r\n20:48:40:07  20:48:44:05\r\n       Le d\u00e9clin \u00e9conomique\r\n   s'aggrave ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n20:48:44:07  20:48:52:04\r\n Pour la premi\u00e8re fois, les deux \r\n candidats ont fait le diagnostic\r\n\r\n20:48:52:06  20:48:58:07\r\n des maux dont souffre la France \r\net ont chacun les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:48:58:09  20:49:02:05\r\n    Je trouve cela merveilleux.\r\n\r\n20:49:02:07  20:49:05:18\r\n        Le futur pr\u00e9sident\r\n   sera certainement le premier\r\n\r\n20:49:05:20  20:49:10:11\r\n          qui pr\u00e9sentera\r\n        les bonnes mesures.\r\n\r\n20:49:10:13  20:49:23:10\r\n     Je trouve cette situation\r\n       tr\u00e8s enthousiasmante.\r\n\r\n20:49:23:11  20:49:28:00\r\n    E.MAMARBACHI: On va revenir\r\n      sur l'\u00e9conomie et voir\r\n\r\n20:49:28:02  20:49:32:06\r\n   qui serait le candidat id\u00e9al\r\n   pour la France et la Suisse.\r\n\r\n20:49:32:08  20:49:36:18\r\n Un adage r\u00e9sonne: \"tous pourris\".\r\n\r\n20:49:36:20  20:49:41:00\r\n Fran\u00e7ois Fillon n'est pas le seul\r\n    \u00e0 \u00eatre dans le collimateur\r\n\r\n20:49:41:03  20:49:42:12\r\n          de la justice.\r\n\r\n20:49:42:14  20:49:46:06\r\n          \u00c9tat des lieux.\r\n\r\n20:49:47:20  20:49:53:05\r\n -Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon,\r\n         Emmanuel Macron.\r\n\r\n20:49:53:07  20:49:59:03\r\n         Les trois favoris\r\n       de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n20:49:59:05  20:50:01:19\r\n     Convoqu\u00e9 par la justice,\r\n\r\n20:50:01:21  20:50:05:17\r\n        F.Fillon pourrait\r\n  \u00eatre mis en examen le 15 mars.\r\n\r\n20:50:05:19  20:50:09:21\r\n    F.FILLON: Une seule chose\r\n  m'emp\u00eacherait d'\u00eatre candidat:\r\n\r\n20:50:09:23  20:50:13:19\r\n  c'est si j'\u00e9tais mis en examen.\r\n\r\n20:50:13:21  20:50:16:17\r\n       -Malgr\u00e9 la promesse,\r\n       il reste en course.\r\n\r\n20:50:16:19  20:50:21:19\r\nMalgr\u00e9 l'enqu\u00eate aussi sur le salaire\r\n    que son \u00e9pouse aurait touch\u00e9\r\n\r\n20:50:21:21  20:50:27:00\r\nalors qu'elle a toujours dit ne pas\r\ns'occuper des affaires de son mari.\r\n\r\n20:50:27:02  20:50:31:17\r\n  Le soup\u00e7on plane aussi sur les \r\n salaires touch\u00e9s par ses enfants.\r\n\r\n20:50:31:19  20:50:36:06\r\nAu total, c'est un million d'argent\r\n    public qu'il aurait revers\u00e9\r\n\r\n20:50:36:08  20:50:40:08\r\n    \u00e0 des membres de sa famille\r\n            en 15 ans.\r\n\r\n20:50:40:10  20:50:47:08\r\n Marine Le Pen est aussi emp\u00eatr\u00e9e \r\ndans une affaire d'emplois fictifs.\r\n\r\n20:50:47:10  20:50:49:22\r\n      Plusieurs membres du FN\r\n\r\n20:50:50:00  20:50:53:22\r\n    auraient touch\u00e9 un salaire\r\n    d'assistant parlementaire.\r\n\r\n20:50:54:00  20:50:58:07\r\n      Le Parlement europ\u00e9en \r\n      r\u00e9clame 340'000 euros.\r\n\r\n20:50:58:09  20:51:01:03\r\n       La justice fran\u00e7aise \r\n       a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n20:51:01:05  20:51:03:10\r\n    Prot\u00e9g\u00e9e par son immunit\u00e9,\r\n\r\n20:51:03:11  20:51:08:21\r\n     elle refuse de r\u00e9pondre \r\n     aux questions des juges.\r\n\r\n20:51:12:19  20:51:17:07\r\n Dans une moindre mesure, E.Macron\r\n   est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9\r\n\r\n20:51:17:09  20:51:24:10\r\n         l'argent de l'Etat\r\npour organiser des repas d'affaires.\r\n\r\n20:51:24:11  20:51:27:19\r\n     Alors qu'il \u00e9tait encore\r\n     ministre de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:51:27:21  20:51:33:11\r\nE.MACRON: Pas un euro de cet argent\r\n  n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour En Marche.\r\n\r\n20:51:33:11  20:51:41:21\r\n -En 8 mois, il a d\u00e9pens\u00e9 120'000 \r\n euros en frais de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n20:51:41:23  20:51:47:23\r\n    Avant de d\u00e9missionner pour\r\n se consacrer \u00e0 sa candidature...\r\n\r\n20:51:50:10  20:52:00:12\r\nUn doute de plus dans une campagne\r\nqui r\u00e9sonne au son des casseroles.\r\n\r\n20:52:04:06  20:52:07:15\r\n   E.MAMARBACHI: L\u00e9onard Bender,\r\n\r\n20:52:07:17  20:52:15:20\r\n  Fillon et Macron deux candidats\r\n    formidables pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n20:52:15:22  20:52:18:08\r\n   mais Fillon a des casseroles.\r\n\r\n20:52:18:10  20:52:26:01\r\n          Est-ce grave ?\r\n\r\n20:52:26:03  20:52:29:00\r\n        L.BENDER: Personne\r\n     n'est au-dessus des lois.\r\n\r\n20:52:29:02  20:52:31:11\r\n   La justice fera son travail.\r\n\r\n20:52:31:13  20:52:36:14\r\n   E.MAMARBACHI: est-ce que vous\r\n      la pensez impartiale ?\r\n\r\n20:52:36:16  20:52:39:10\r\n      L.BENDER: Nous y voil\u00e0.\r\n\r\n20:52:39:11  20:52:44:06\r\n     Je ne suis pas d'accord,\r\nc'est un contre-pouvoir les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:52:44:08  20:52:48:10\r\n   Si on consid\u00e8re que c'est un \r\n   pouvoir, c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:52:48:11  20:52:51:22\r\n   La deuxi\u00e8me chose, la justice\r\n       doit \u00eatre impartiale\r\n\r\n20:52:52:00  20:52:57:09\r\n       et donner l'apparence\r\n        de l'impartialit\u00e9.\r\n\r\n20:52:57:11  20:53:02:10\r\n  Dans cette affaire, il y a des\r\n    \u00e9l\u00e9ments qui interpellent.\r\n\r\n20:53:02:11  20:53:09:01\r\n    Par exemple quand le parquet\r\nnational financier entre directement\r\n\r\n20:53:09:03  20:53:12:10\r\n   en action suite \u00e0 un article\r\n       du Canard encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:53:12:11  20:53:16:17\r\n    Ce matin, le Canard a port\u00e9\r\n     des soup\u00e7ons sur Macron.\r\n\r\n20:53:16:19  20:53:21:18\r\n Je compte les minutes pour qu'une\r\n  v\u00e9ritable enqu\u00eate soit ouverte.\r\n\r\n20:53:21:20  20:53:25:00\r\n      Il y a le bousculement\r\n      de l'agenda politique\r\n\r\n20:53:25:02  20:53:28:15\r\n          par l'actualit\u00e9\r\n            judiciaire.\r\n\r\n20:53:28:16  20:53:35:04\r\n Les d\u00e9put\u00e9s en France b\u00e9n\u00e9ficient\r\n  d'une dotation de 10'000 euros\r\n\r\n20:53:35:06  20:53:41:21\r\n  pour payer les collaborateurs.\r\n\r\n20:53:41:23  20:53:45:19\r\n   Une fois le montant donn\u00e9 aux\r\n    d\u00e9put\u00e9s, il y a un pouvoir\r\n\r\n20:53:45:21  20:53:49:08\r\n         discr\u00e9tionnaire.\r\n\r\n20:53:49:10  20:53:56:03\r\nEst-ce que cet argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9\r\npour un emploi qui ne correspondait\r\n\r\n20:53:56:05  20:54:00:04\r\npas \u00e0 une activit\u00e9, c'est la justice\r\n            qui le dira.\r\n\r\n20:54:00:12  20:54:04:16\r\nLa justice dira la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire\r\n        apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n20:54:04:18  20:54:08:06\r\n    Or, la campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n20:54:08:08  20:54:10:22\r\n  les Fran\u00e7ais ont droit \u00e0 cette\r\n            campagne.\r\n\r\n20:54:11:00  20:54:13:18\r\n   Elle doit \u00eatre men\u00e9e \u00e0 terme.\r\n\r\n20:54:13:20  20:54:18:23\r\n   La justice, qu'elle m\u00e8ne les\r\n   affaires jusqu'\u00e0 leur terme.\r\n\r\n20:54:19:01  20:54:22:12\r\n    E.MAMARBACHI: Est-ce grave\r\n     les affaires de Fillon ?\r\n\r\n20:54:22:14  20:54:25:14\r\nEst-ce qu'il y a un acharnement des\r\n             m\u00e9dias ?\r\n\r\n20:54:25:16  20:54:28:16\r\n M.TORNARE: Il faut le demander au\r\n              peuple.\r\n\r\n20:54:28:18  20:54:33:05\r\n 74 % des Fran\u00e7ais trouvent que ce\r\n         n'est pas normal.\r\n\r\n20:54:33:07  20:54:38:12\r\n    La France est dans un \u00e9tat\r\n      \u00e9conomique difficile.\r\n\r\n20:54:38:14  20:54:43:11\r\nQuand on voit que pendant des ann\u00e9es\r\n   Madame Fillon, qui ne faisait\r\n\r\n20:54:43:13  20:54:48:05\r\n              rien...\r\n\r\n20:54:48:07  20:54:53:11\r\n Elle l'a dit \u00e0 maintes reprises.\r\n\r\n20:54:53:13  20:55:01:16\r\n L.BENDER: je suis d\u00e9mocrate mais\r\n            combatif.\r\n\r\n20:55:01:18  20:55:06:19\r\n M.TORNARE: Un d\u00e9put\u00e9 en mati\u00e8re \r\n financi\u00e8re doit \u00eatre exemplaire.\r\n\r\n20:55:06:21  20:55:13:12\r\n    On devrait dire exactement\r\n       ce que l'on re\u00e7oit.\r\n\r\n20:55:13:14  20:55:18:04\r\n    Certains ne le disent pas.\r\n\r\n20:55:18:06  20:55:22:17\r\n   Mais en France, c'est pareil.\r\n\r\n20:55:22:19  20:55:27:17\r\nRecevoir 1 million d'euros pendant\r\n des ann\u00e9es, pour en faire quoi ?\r\n\r\n20:55:27:19  20:55:33:04\r\n      M-H.MIAUTON: 1 million\r\n         sur des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:55:33:06  20:55:38:05\r\n On a l'impression \u00e0 vous entendre \r\nque c'est des millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:55:38:07  20:55:44:04\r\n E.MAMARBACHI: Ce sentiment assez\r\n r\u00e9pandu dans la population d'une\r\n\r\n20:55:44:06  20:55:54:23\r\n classe politique \"tous pourris\",\r\n    comment voyez-vous cela ?\r\n\r\n20:55:55:01  20:55:59:10\r\nM-H.MIAUTON: J'ai l'impression que\r\n  la France est tr\u00e8s permissive\r\n\r\n20:55:59:11  20:56:01:03\r\n      sur beaucoup de choses.\r\n\r\n20:56:01:05  20:56:05:20\r\n Il suffit de regarder ce que sort\r\n la Cour des Comptes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:56:05:22  20:56:10:05\r\n    C'est \u00e9poustouflant quand \r\n   on se penche sur le rapport.\r\n\r\n20:56:10:07  20:56:12:19\r\n    E.MAMARBACHI: tout le monde\r\n             se sert ?\r\n\r\n20:56:12:21  20:56:19:01\r\nEst-ce un sport national en France ?\r\n\r\n20:56:19:03  20:56:23:18\r\n M-H.MIAUTON: La Suisse \u00e0 d'autres\r\n           institutions.\r\n\r\n20:56:23:20  20:56:28:03\r\nLors de moins l'id\u00e9e de dire que les\r\n     Suisses sont plus honn\u00eates\r\n\r\n20:56:28:05  20:56:31:13\r\n         que les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:56:31:15  20:56:37:00\r\nLes institutions, les contr\u00f4les cr\u00e9e\r\n          un \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n20:56:37:02  20:56:42:05\r\n           qui permet qui\r\npermet d'\u00eatre plus ou moins honn\u00eate.\r\n\r\n20:56:42:07  20:56:46:18\r\n     En France, la moiti\u00e9 des\r\nparlementaires sont fonctionnaires.\r\n\r\n20:56:46:20  20:56:53:21\r\n         C'est un syst\u00e8me\r\n     qu'il faudrait r\u00e9former.\r\n\r\n20:56:53:23  20:56:59:20\r\nE.MAMARBACHI: \u00c9lisabeth L\u00e9vy, vous\r\n           bouillonnez.\r\n\r\n20:56:59:22  20:57:04:12\r\nE.LEVY: C'est difficile de r\u00e9pondre\r\n            \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n20:57:04:14  20:57:08:01\r\nJe ne reviens pas sur les questions\r\n          de la justice.\r\n\r\n20:57:08:03  20:57:11:07\r\n J'ajoute juste que pour accro\u00eetre\r\n           les soup\u00e7ons,\r\n\r\n20:57:11:09  20:57:13:21\r\n  la nomination du juge Tournaire\r\n\r\n20:57:13:23  20:57:18:19\r\nqui vient d'envoyer Nicolas Sarkozy\r\n        en correctionnelle,\r\n\r\n20:57:18:21  20:57:25:23\r\n     qui l'avait mis en examen\r\n      pour abus de faiblesse.\r\n\r\n20:57:26:01  20:57:37:08\r\nPar ailleurs, j'ai fait une \u00e9mission\r\n   sur les m\u00e9dias qui s'appelait\r\n\r\n20:57:37:10  20:57:43:18\r\n       \"Le premier pouvoir\",\r\n\r\n20:57:43:20  20:57:48:15\r\n contrairement \u00e0 ce qui se raconte\r\n  partout, la critique des m\u00e9dias\r\n\r\n20:57:48:17  20:57:52:23\r\n       n'est pas une insulte\r\n         \u00e0 la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:57:53:01  20:57:59:11\r\nUn certain nombre de m\u00e9dias ne joue\r\n     pas un r\u00f4le tr\u00e8s positif\r\n\r\n20:57:59:13  20:58:04:22\r\n        dans la d\u00e9mocratie\r\n\r\n20:58:05:00  20:58:09:07\r\n  car cela fait des ann\u00e9es qu'ils\r\n   regardent le peuple fran\u00e7ais\r\n\r\n20:58:09:09  20:58:14:10\r\n          avec un m\u00e9pris.\r\n\r\n20:58:14:11  20:58:19:22\r\nOn entend \"comment ils ne sont pas\r\n   pour le multiculturalisme ?\"\r\n\r\n20:58:20:00  20:58:28:11\r\n  Les m\u00e9dias engueulent les gens.\r\n\r\n20:58:28:12  20:58:32:23\r\nJe trouve que vous n'avez pas pris\r\n    conscience qu'aujourd'hui,\r\n\r\n20:58:33:01  20:58:38:08\r\n ce pouvoir est ressenti de fa\u00e7on\r\ntr\u00e8s n\u00e9gatif par un certain nombre\r\n\r\n20:58:38:10  20:58:40:19\r\n             de gens.\r\n\r\n20:58:40:21  20:58:43:13\r\n         Vote apr\u00e8s vote,\r\n\r\n20:58:43:15  20:58:47:01\r\n    on voit que ces injonctions\r\n       ne fonctionnent plus.\r\n\r\n20:58:47:03  20:58:49:23\r\n       La deuxi\u00e8me remarque,\r\n\r\n20:58:50:01  20:58:55:03\r\n c'est que vous \u00eates tous en plein\r\n            \u00e9conomisme.\r\n\r\n20:58:55:05  20:59:00:07\r\nVous avez l'air de penser que les \r\nprogrammes de Macron et Fillon qui\r\n\r\n20:59:00:09  20:59:05:07\r\n   ne sont pas tr\u00e8s diff\u00e9rents,\r\n\r\n20:59:05:09  20:59:10:11\r\n      le cadre reste le m\u00eame \r\n     avec plus de lib\u00e9ralisme.\r\n\r\n20:59:10:13  20:59:21:05\r\n Ces politiques ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es.\r\n\r\n20:59:21:07  20:59:28:20\r\nUn monsieur a dit que Marine Le Pen\r\n  sera balay\u00e9e au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n20:59:28:23  20:59:34:08\r\nVous avez l'air de d\u00e9tenir une boule\r\n            de cristal.\r\n\r\n20:59:34:10  20:59:38:11\r\n    Je crois que si on continue\r\n  \u00e0 m\u00e9priser avec ses grands airs\r\n\r\n20:59:38:13  20:59:42:11\r\n     les aspirations des gens\r\n\r\n20:59:42:12  20:59:46:19\r\nqui demandent un respect des peuples\r\n    et un peu plus de fronti\u00e8res\r\n\r\n20:59:46:21  20:59:50:02\r\n et qui demandent une r\u00e9assurance\r\n           identitaire,\r\n\r\n20:59:50:03  20:59:53:11\r\n      vous finirez par avoir\r\n          Marine Le Pen.\r\n\r\n20:59:53:13  20:59:57:16\r\n    E.MAMARBACHI:On va revenir\r\n  sur l'hypoth\u00e8se Marine Le Pen.\r\n\r\n20:59:57:19  21:00:01:20\r\n  Avant cela, on va faire un tour\r\n   du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:00:01:22  21:00:08:20\r\n     Nous avons re\u00e7u beaucoup\r\n           de messages.\r\n\r\n21:00:08:22  21:00:12:07\r\n Merci pour vos r\u00e9ponses courtes.\r\n\r\n21:00:12:09  21:00:16:04\r\n  L\u00e9onard Bender, cette premi\u00e8re\r\n       remarque pour vous.\r\n\r\n21:00:26:10  21:00:30:23\r\nL.BENDER: La Suisse n'est pas plus\r\n     vertueuse que la France.\r\n\r\n21:00:31:01  21:00:35:11\r\n Il se trouve qu'on a un syst\u00e8me \r\n politique o\u00f9 on s'auto-contr\u00f4le.\r\n\r\n21:00:35:13  21:00:38:05\r\n        Il y a un maillage.\r\n\r\n21:00:38:07  21:00:49:18\r\nLes vertus ne sont pas plus grandes\r\n               ici.\r\n\r\n21:00:49:20  21:00:52:09\r\n   E.MAMARBACHI: Manuel Tornare,\r\n\r\n21:00:52:11  21:00:55:01\r\n          cette remarque.\r\n\r\n21:01:03:17  21:01:09:19\r\n M.TORNARE: Il ne faut pas mettre\r\ntout le monde dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n21:01:09:21  21:01:14:03\r\n     Il y a des contr\u00f4les qui\r\ns'effectuent en Suisse et en France\r\n\r\n21:01:14:05  21:01:16:22\r\n    concernant les politiciens.\r\n\r\n21:01:17:00  21:01:21:17\r\n La preuve, s'il y en avait pas, \r\n \u00e7a n'arriverait pas sur la table\r\n\r\n21:01:21:18  21:01:23:12\r\n          ces histoires.\r\n\r\n21:01:23:14  21:01:27:02\r\nCe qu'a fait Fran\u00e7ois Fillon n'est\r\n         pas acceptable.\r\n\r\n21:01:27:04  21:01:30:01\r\n   Il s'est proclam\u00e9 pendant les\r\n             primaires\r\n\r\n21:01:30:03  21:01:33:14\r\n         comme le parangon\r\n           de la vertu.\r\n\r\n21:01:33:16  21:01:37:09\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9.\r\n\r\n21:01:37:11  21:01:45:22\r\nE.MAMARBACHI: Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton,\r\n   prochaine remarque pour vous.\r\n\r\n21:01:48:23  21:01:51:05\r\n         M-H.MIAUTON: Oui.\r\n\r\n21:01:51:07  21:01:54:05\r\n  Elle voudrait des r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n21:01:54:07  21:01:55:17\r\n         Des initiatives.\r\n\r\n21:01:55:19  21:02:00:04\r\nOn parle tout d'un coup beaucoup de\r\nr\u00e9f\u00e9rendum en France actuellement.\r\n\r\n21:02:00:06  21:02:02:17\r\nMais on ne voit pas qu'aujourd'hui,\r\n\r\n21:02:02:19  21:02:06:13\r\n      on est dans un syst\u00e8me\r\n de d\u00e9mocratie directe en France.\r\n\r\n21:02:06:15  21:02:10:15\r\n     Parce que les primaires\r\n   ont donn\u00e9 la voix au peuple.\r\n\r\n21:02:10:17  21:02:16:10\r\n      Si on prend maintenant\r\n les manifestations dans les rues,\r\n\r\n21:02:16:11  21:02:21:23\r\n    ce qui a beaucoup influenc\u00e9\r\n         les R\u00e9publicains,\r\n\r\n21:02:22:01  21:02:25:12\r\n\u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 une voix du peuple.\r\n\r\n21:02:25:14  21:02:29:02\r\n        Une restructuration\r\n        hors cadre g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:02:29:04  21:02:35:09\r\n Le peuple fran\u00e7ais est en train \r\nde tenter de reprendre le pouvoir.\r\n\r\n21:02:35:11  21:02:39:20\r\nE.MAMARBACHI: Pascal Vandenberghe,\r\n     une question pour vous.\r\n\r\n21:02:39:22  21:02:42:06\r\n  P.VANDENBERGHE: Je ne pense pas\r\n\r\n21:02:42:08  21:02:44:06\r\n         que Marine Le Pen\r\n\r\n21:02:44:08  21:02:48:10\r\nce soit une redresseuse de justice.\r\n\r\n21:02:48:11  21:02:53:02\r\n    Je pense qu'un jour \u00e7a sera\r\n     sur le coin de la gueule.\r\n\r\n21:02:53:04  21:03:01:07\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    On va en parler maintenant.\r\n\r\n21:03:01:09  21:03:06:10\r\nOn a demand\u00e9 si ce marasme politique\r\n    va profiter \u00e0 Marine Le Pen.\r\n\r\n21:03:06:11  21:03:11:19\r\n  D'apr\u00e8s les sondages, ce serait\r\n   le cas pour le premier tour.\r\n\r\n21:03:11:22  21:03:16:19\r\n Le premier sondage donne toujours\r\n       Marine Le Pen en t\u00eate\r\n\r\n21:03:16:21  21:03:21:05\r\n      des intentions de vote.\r\n\r\n21:03:21:07  21:03:26:23\r\n    Autre chiffre int\u00e9ressant,\r\n\r\n21:03:27:01  21:03:32:14\r\n    c'est la part des \u00e9lecteurs\r\n        s\u00fbrs de leur choix.\r\n\r\n21:03:32:16  21:03:38:01\r\n        Ils sont tr\u00e8s s\u00fbrs \r\n        pour Marine Le Pen.\r\n\r\n21:03:41:08  21:03:44:21\r\n  Pour rebondir sur ce que disait\r\n          Elisabeth L\u00e9vy:\r\n\r\n21:03:44:23  21:03:48:06\r\n  les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen,\r\n        est-ce que ce sera\r\n\r\n21:03:48:08  21:03:52:02\r\n    comme pour Trump les d\u00e9\u00e7us\r\n      de la mondialisation ?\r\n\r\n21:03:52:04  21:03:56:11\r\nC.WYPLOSZ: Oui, de la mondialisation\r\n      et du progr\u00e8s technique\r\n\r\n21:03:56:13  21:03:59:01\r\n qui balaye certaines professions.\r\n\r\n21:03:59:03  21:04:00:19\r\n        On le voit partout.\r\n\r\n21:04:00:21  21:04:08:06\r\n Les \u00e9lites, dont je fais partie,\r\nont expliqu\u00e9 que toutes ces choses\r\n\r\n21:04:08:08  21:04:10:11\r\n          sont tr\u00e8s bien.\r\n\r\n21:04:10:13  21:04:13:06\r\n  Mais ils ont oubli\u00e9 d'expliquer\r\n\r\n21:04:13:08  21:04:16:07\r\n          qu'il y avait\r\n     des laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n21:04:16:09  21:04:18:20\r\nCeux-ci sont maintenant tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n21:04:18:22  21:04:21:06\r\n Ils rejettent toutes ces \u00e9lites.\r\n\r\n21:04:21:08  21:04:25:08\r\n    On l'a vu de mani\u00e8re tr\u00e8s \r\n   transparente aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n21:04:25:10  21:04:34:12\r\n     Ceux qui les remplacent,\r\n n'ont rien de solide \u00e0 proposer.\r\n\r\n21:04:34:14  21:04:39:13\r\n Tout ce qu'ils racontent, c'est \r\n d\u00e9lirant sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n21:04:39:15  21:04:41:17\r\n        \u00c7a ne marchera pas.\r\n\r\n21:04:41:19  21:04:46:05\r\n     Les laiss\u00e9s-pour-compte\r\n sont les prochains grands d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n21:04:46:07  21:04:49:11\r\n            En Europe,\r\n on a la chance que les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n21:04:49:13  21:04:52:06\r\nen fassent l'exp\u00e9rience maintenant.\r\n\r\n21:04:52:08  21:04:56:03\r\n    \u00c7a va peut-\u00eatre nous sauver\r\n    d'une exp\u00e9rience semblable.\r\n\r\n21:04:56:05  21:04:59:03\r\n  Je pense que \u00e7a ne passera pas.\r\n\r\n21:04:59:05  21:05:02:06\r\n     D'ici deux ou trois ans,\r\n       la roue aura tourn\u00e9.\r\n\r\n21:05:02:08  21:05:06:11\r\n  E.MAMARBACHI: Au premier tour,\r\n on donne Marine Le Pen gagnante.\r\n\r\n21:05:06:13  21:05:10:17\r\n    Mais pas au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n21:05:10:19  21:05:16:12\r\n E.LEVY: Attendez, peut-\u00eatre que \r\ncette ann\u00e9e on devrait \u00eatre un peu\r\n\r\n21:05:16:14  21:05:20:04\r\n plus prudents avec les sondages.\r\n\r\n21:05:20:06  21:05:23:08\r\n  On a bien vu ce qu'il en \u00e9tait.\r\n\r\n21:05:23:10  21:05:27:18\r\n  Ce qui m'\u00e9tonne dans le propos\r\n          de M. Wyplosz,\r\n\r\n21:05:27:20  21:05:34:09\r\n      c'est qu'\u00e0 aucun moment\r\n  vous n'envisagez la possibilit\u00e9\r\n\r\n21:05:34:11  21:05:39:07\r\n   que ceux qui veulent plus de\r\n fronti\u00e8res puissent avoir raison.\r\n\r\n21:05:39:09  21:05:43:21\r\n   Pendant des ann\u00e9es, on a dit\r\n aux ouvriers fran\u00e7ais ou suisses:\r\n\r\n21:05:43:23  21:05:49:13\r\n       \"Ne t'inqui\u00e8te pas,\r\n   on cr\u00e9e aussi des start-up.\"\r\n\r\n21:05:49:15  21:05:52:21\r\n          Ce discours-l\u00e0,\r\n         \u00e7a ne passe plus.\r\n\r\n21:05:52:23  21:06:00:14\r\n         Il faut peut-\u00eatre\r\n       changer de politique.\r\n\r\n21:06:00:16  21:06:05:09\r\n         Sur ce plan-l\u00e0,\r\n     je suis un peu inqui\u00e8te.\r\n\r\n21:06:05:11  21:06:09:03\r\n     Il y a peu de diff\u00e9rence\r\n     entre Fillon et Macron.\r\n\r\n21:06:09:05  21:06:13:16\r\n         Mais chez Macron,\r\nil y a quelque chose qui est assum\u00e9.\r\n\r\n21:06:13:18  21:06:18:12\r\n C'est la disparition de la France\r\n au profit de ce que Finkielkraut\r\n\r\n21:06:18:14  21:06:21:04\r\n      appelle l'\"open space\".\r\n\r\n21:06:21:06  21:06:24:21\r\n Il faut oublier nos diff\u00e9rences.\r\n\r\n21:06:24:23  21:06:30:11\r\n      Fran\u00e7ois Fillon incarne\r\n     la continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n21:06:30:13  21:06:34:17\r\nE.MAMARBACHI: C'est votre candidat,\r\n         Fran\u00e7ois Fillon ?\r\n\r\n21:06:34:19  21:06:37:01\r\n        Ou Marine Le Pen ?\r\n\r\n21:06:37:03  21:06:41:00\r\n       E.LEVY: Marine Le Pen\r\n      n'est pas ma candidate.\r\n\r\n21:06:41:02  21:06:43:19\r\n    Mais je vais vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n21:06:43:21  21:06:48:21\r\n    Alain Finkielkraut m'a dit\r\nqu'il \u00e9tait filloniste malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n21:06:48:23  21:06:54:00\r\n    Car l'assassinat politique\r\n  et judiciaire nous a r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n21:06:54:02  21:07:01:18\r\n     Il est pas plus ni moins\r\n     honn\u00eate que les autres.\r\n\r\n21:07:01:20  21:07:11:11\r\n   Par \u00e9limination, je n'ai pas\r\n   tellement envie de soutenir\r\n\r\n21:07:11:13  21:07:14:11\r\n           un candidat.\r\n\r\n21:07:14:12  21:07:18:12\r\n     Je ne suis pas militante,\r\n       je suis journaliste.\r\n\r\n21:07:18:14  21:07:24:06\r\n         Mais le programme\r\nmulticulturaliste d'Emmanuel Macron\r\n\r\n21:07:24:08  21:07:28:15\r\n       m'inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n21:07:28:17  21:07:33:19\r\n  Une cuill\u00e8re pour Jeanne d'Arc\r\n et une cuill\u00e8re pour Steve Jobs,\r\n\r\n21:07:33:21  21:07:35:23\r\n   \u00e7a ne fait pas une politique.\r\n\r\n21:07:36:01  21:07:38:23\r\nE.MAMARBACHI: Pascal Vandenberghe ?\r\n\r\n21:07:39:01  21:07:42:21\r\n          P.VANDENBERGHE:\r\n     On sait que les sondages,\r\n\r\n21:07:42:23  21:07:45:10\r\n       il faut s'en m\u00e9fier.\r\n\r\n21:07:45:11  21:07:50:18\r\nLe vote Front National n'est plus \r\naussi honteux qu'au temps de papa.\r\n\r\n21:07:50:20  21:07:53:05\r\nMais il reste une partie honteuse.\r\n\r\n21:07:53:07  21:07:57:18\r\n E.MAMARBACHI: \u00c7a veut dire que des\r\ngens ne disent pas qu'ils vont voter\r\n\r\n21:07:57:20  21:07:59:03\r\n          Marine Le Pen ?\r\n\r\n21:07:59:05  21:08:00:19\r\n     P.VANDENBERGHE: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n21:08:00:21  21:08:05:11\r\nMais quand j'ai regard\u00e9 le reportage\r\n sur la manifestation du Trocad\u00e9ro,\r\n\r\n21:08:05:13  21:08:08:00\r\nune dame a dit qu'elle voulait Fillon\r\n\r\n21:08:08:02  21:08:11:12\r\n     et que si on l'enlevait,\r\n   elle voterait Front National\r\n\r\n21:08:11:14  21:08:13:14\r\n      ou resterait chez elle.\r\n\r\n21:08:13:16  21:08:16:23\r\n         \u00c0 Orl\u00e9ans, Fillon\r\n   faisait appel \u00e0 Jeanne d'Arc.\r\n\r\n21:08:17:01  21:08:21:18\r\n        On croyait entendre\r\n        le papa de Marine.\r\n\r\n21:08:21:21  21:08:26:20\r\n    C'est quand m\u00eame un rempart\r\n         de Marine Le Pen.\r\n\r\n21:08:26:22  21:08:31:11\r\n        Mais s'il partait,\r\n      vous pourriez rajouter\r\n\r\n21:08:31:11  21:08:35:20\r\n        cinq \u00e0 sept points\r\n         \u00e0 Marine Le Pen.\r\n\r\n21:08:35:22  21:08:41:05\r\n   C'est bizarre comme syst\u00e8me,\r\n    si elle fait 25, 26 ou 30\r\n\r\n21:08:41:07  21:08:44:15\r\n         au premier tour,\r\n   dans le syst\u00e8me parlementaire\r\n\r\n21:08:44:17  21:08:47:11\r\n elle n'aurait que trois d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n21:08:47:13  21:08:51:20\r\n  E.MAMARBACHI: L\u00e9onard Bender ?\r\n\r\n21:08:51:22  21:08:55:02\r\n  L.BENDER: C'est tr\u00e8s pol\u00e9mique,\r\n\r\n21:08:55:04  21:08:58:10\r\n       mais on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n          du vrai sujet.\r\n\r\n21:08:58:11  21:09:04:12\r\n      On n'a pas \u00e0 s'occuper\r\n    du vote du Front National.\r\n\r\n21:09:04:14  21:09:08:10\r\n         Au deuxi\u00e8me tour,\r\n       M.Le Pen sera lamin\u00e9e\r\n\r\n21:09:08:11  21:09:11:15\r\n    quel que soit le candidat.\r\n\r\n21:09:11:16  21:09:14:23\r\n Il n'y a pas \u00e0 prendre la mesure.\r\n\r\n21:09:15:01  21:09:19:15\r\n  Je pense que le Front National\r\n        m\u00e9rite r\u00e9flexion.\r\n\r\n21:09:19:17  21:09:24:06\r\n Mais il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif.\r\n\r\n21:09:24:08  21:09:28:13\r\n Ce qui nourrit le Front National,\r\n    c'est le ch\u00f4mage de masse.\r\n\r\n21:09:28:15  21:09:33:02\r\n  Pour lutter contre, il faut un \r\n programme politique et \u00e9conomique\r\n\r\n21:09:33:04  21:09:36:04\r\nqui prenne le vrai enjeu de ce d\u00e9fi.\r\n\r\n21:09:36:06  21:09:40:09\r\n         Malheureusement,\r\nchez Beno\u00eet Hamon qui veut trouver\r\n\r\n21:09:40:11  21:09:44:18\r\n des milliards pour arroser tout \r\n azimut et chez M\u00e9lenchon qui est\r\n\r\n21:09:44:20  21:09:47:19\r\n         proche de Le Pen\r\n     au niveau de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n21:09:47:21  21:09:51:20\r\n     les classes laborieuses \r\n     vont souffrir davantage.\r\n\r\n21:09:51:22  21:09:57:21\r\nMais Fran\u00e7ois Fillon a un programme\r\n     qui prend enfin la mesure\r\n\r\n21:09:57:23  21:10:03:21\r\n   du poids excessif du public,\r\n      de la d\u00e9pense publique\r\n\r\n21:10:03:23  21:10:09:10\r\n        et de la fiscalit\u00e9\r\n            en France.\r\n\r\n21:10:09:11  21:10:15:23\r\n    Il est en mesure d'apporter\r\n        une vraie r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:10:16:01  21:10:19:15\r\n     C'est peut-\u00eatre pour cela\r\n         qu'il fait peur.\r\n\r\n21:10:19:17  21:10:24:03\r\n  E.MAMARBACHI: Manuel Tornare, \r\n  sur Marine Le Pen pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n21:10:24:05  21:10:27:13\r\n    M.TORNARE: Fran\u00e7ois Fillon\r\n      ne sera pas pr\u00e9sident.\r\n\r\n21:10:27:15  21:10:30:05\r\n           Les Fran\u00e7ais\r\n    ne vont pas lui pardonner.\r\n\r\n21:10:30:07  21:10:33:17\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n la droite va se colmater autour.\r\n\r\n21:10:33:19  21:10:37:02\r\n         Des int\u00e9gristes\r\n     catholiques ont organis\u00e9\r\n\r\n21:10:37:04  21:10:40:00\r\n   la manifestation de dimanche.\r\n\r\n21:10:40:02  21:10:45:06\r\n    Il faut \u00e9couter le discours\r\n  de Jupp\u00e9 qui \u00e9tait remarquable.\r\n\r\n21:10:45:08  21:10:50:06\r\n          Il a tout dit.\r\n\r\n21:10:50:08  21:10:56:21\r\nCelui qui \u00e9tait au mieux au niveau \r\ndu programme \u00e9conomique, c'est lui.\r\n\r\n21:10:56:23  21:11:01:19\r\n   Moi je dis que Marine Le Pen\r\n      peut \u00eatre pr\u00e9sidente.\r\n\r\n21:11:01:21  21:11:08:13\r\n Et alors je n'irai plus en France\r\n     durant cette p\u00e9riode-l\u00e0.\r\n\r\n21:11:08:15  21:11:14:18\r\nJe pense que la France en ce moment\r\n  est en majorit\u00e9 souverainiste.\r\n\r\n21:11:14:20  21:11:18:04\r\nM\u00e9lenchon est souverainiste aussi.\r\n\r\n21:11:18:06  21:11:22:14\r\n       Si au deuxi\u00e8me tour \r\n      on a Fillon ou Macron,\r\n\r\n21:11:22:16  21:11:27:16\r\n     ce sont des repr\u00e9sentants\r\n          du lib\u00e9ralisme.\r\n\r\n21:11:27:17  21:11:32:22\r\n      Et la plupart des gens\r\n    pensent que le lib\u00e9ralisme\r\n\r\n21:11:33:00  21:11:36:06\r\n      et la social-d\u00e9mocratie\r\n        ont fait faillite.\r\n\r\n21:11:36:08  21:11:42:12\r\nLes \u00e9lecteurs de Marine Le Pen sont\r\n des anciens du parti communiste.\r\n\r\n21:11:42:14  21:11:50:04\r\nM-H.MIAUTON: La raison pour laquelle\r\n on a un Front National en France,\r\n\r\n21:11:50:06  21:11:55:06\r\n  elle a \u00e9t\u00e9 dite tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n21:11:55:08  21:12:01:11\r\n         Le FN repr\u00e9sente\r\n      20 \u00e0 25 % des Fran\u00e7ais\r\n\r\n21:12:01:13  21:12:07:22\r\net ils n'ont que trois repr\u00e9sentants\r\n        dans les parlements.\r\n\r\n21:12:08:00  21:12:12:08\r\n         C'est une honte.\r\n\r\n21:12:12:10  21:12:18:13\r\nTant que la France ne r\u00e9tablira pas\r\n        la proportionnelle,\r\n\r\n21:12:18:15  21:12:21:07\r\non ne pourra pas int\u00e9grer ces gens.\r\n\r\n21:12:21:09  21:12:25:12\r\n En Suisse, on rend tout le monde\r\n  raisonnable car tout le monde\r\n\r\n21:12:25:13  21:12:27:19\r\n     doit travailler ensemble.\r\n\r\n21:12:27:21  21:12:31:14\r\nCette exclusion, elle est ridicule.\r\n\r\n21:12:31:16  21:12:36:22\r\n    \u00c7a va quand un parti a 3 %.\r\n\r\n21:12:37:00  21:12:40:11\r\n  E.MAMARBACHI: C'est un probl\u00e8me\r\n          institutionnel.\r\n\r\n21:12:40:12  21:12:44:20\r\n  M-H.MIAUTON: Mais quand on est \r\n  devant un quart des Fran\u00e7ais...\r\n\r\n21:12:44:22  21:12:48:17\r\n      Une personne sur quatre\r\n      est un Front National.\r\n\r\n21:12:48:19  21:12:52:17\r\n  M.TORNARE: C'est les gaullistes\r\n         qui ont fait \u00e7a.\r\n\r\n21:12:52:19  21:12:55:02\r\n   M-H.MIAUTON: C'est une honte.\r\n\r\n21:12:55:04  21:12:57:05\r\n    E.MAMARBACHI: M. Wyplosz ?\r\n\r\n21:12:57:07  21:13:01:22\r\nC.WYPLOSZ: Je suis en d\u00e9saccord total\r\n         avec cette analyse.\r\n\r\n21:13:02:00  21:13:06:00\r\nOn avait un syst\u00e8me proportionnel,\r\n    c'\u00e9tait la IVe R\u00e9publique.\r\n\r\n21:13:06:02  21:13:09:20\r\n   C'\u00e9tait l'instabilit\u00e9 totale.\r\n\r\n21:13:09:22  21:13:11:18\r\n         Comme en Italie.\r\n\r\n21:13:11:20  21:13:16:23\r\nLes syst\u00e8mes qui marchent bien sont\r\n  ceux qui renforcent les partis\r\n\r\n21:13:17:01  21:13:19:04\r\n       les plus importants.\r\n\r\n21:13:19:06  21:13:22:16\r\n       Le syst\u00e8me fran\u00e7ais\r\n  \u00e0 deux tours marche tr\u00e8s bien.\r\n\r\n21:13:22:18  21:13:25:13\r\n       Il donne une majorit\u00e9\r\n           au parlement.\r\n\r\n21:13:25:15  21:13:30:19\r\n\u00c7a permet de gouverner pendant les\r\nann\u00e9es o\u00f9 ils sont aux commandes.\r\n\r\n21:13:30:21  21:13:35:20\r\n   R\u00e9tablir la proportionnelle,\r\n    ce serait une catastrophe.\r\n\r\n21:13:35:22  21:13:38:21\r\n        Pourquoi bricoler ?\r\n\r\n21:13:38:23  21:13:44:09\r\n  M-H.MIAUTON: Quand on est dans du\r\nbipartisme, ce que vous dites marche.\r\n\r\n21:13:44:11  21:13:48:05\r\n         Mais maintenant\r\n  que les partis sont \u00e9clat\u00e9s...\r\n\r\n21:13:48:07  21:13:51:22\r\nC.WYPLOSZ: Ils ne sont pas \u00e9clat\u00e9s,\r\n         ils sont en train\r\n\r\n21:13:52:00  21:13:53:18\r\n        de se reconstruire.\r\n\r\n21:13:53:20  21:13:57:05\r\n      L.BENDER: Ce n'est pas\r\n        le mode \u00e9lectoral\r\n\r\n21:13:57:07  21:13:59:20\r\n   qui cr\u00e9e la crise en France.\r\n\r\n21:13:59:22  21:14:04:13\r\n   E.MAMARBACHI: Elisabeth L\u00e9vy,\r\n       vous vouliez r\u00e9agir ?\r\n\r\n21:14:04:15  21:14:11:15\r\n    E.LEVY: Sur cette question\r\n     de la repr\u00e9sentativit\u00e9,\r\n\r\n21:14:11:17  21:14:14:10\r\n  il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me.\r\n\r\n21:14:14:11  21:14:16:18\r\n    Le premier parti de France\r\n\r\n21:14:16:20  21:14:19:00\r\n      n'a que trois d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n21:14:19:02  21:14:21:10\r\n      Ce n'est pas l\u00e9gitime.\r\n\r\n21:14:21:11  21:14:26:13\r\n       La proportionnelle,\r\n\u00e7a ne doit pas \u00eatre 100 % ou z\u00e9ro.\r\n\r\n21:14:26:15  21:14:30:21\r\n    Il faut trouver des moyens\r\n      de faire des majorit\u00e9s\r\n\r\n21:14:30:23  21:14:35:13\r\n   et quand m\u00eame de repr\u00e9senter\r\n    la diversit\u00e9 id\u00e9ologique.\r\n\r\n21:14:35:15  21:14:39:22\r\n      On parle tout le temps \r\n      de diversit\u00e9 en France,\r\n\r\n21:14:40:00  21:14:43:16\r\n   mais la diversit\u00e9 en mati\u00e8re\r\n    d'id\u00e9es, c'est compliqu\u00e9 !\r\n\r\n21:14:43:18  21:14:48:03\r\n Il y a une chose dont vous avez \r\n visiblement pas envie de parler.\r\n\r\n21:14:48:05  21:14:50:19\r\n   Il y a une crise identitaire.\r\n\r\n21:14:50:21  21:14:54:16\r\n    Un mot n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9\r\n     par rapport \u00e0 Mme Le Pen,\r\n\r\n21:14:54:18  21:14:59:06\r\nc'est l'islamisme, les territoires\r\n      perdus, le djihadisme.\r\n\r\n21:14:59:08  21:15:05:13\r\n      Et la mont\u00e9e en France \r\n      d'un islam s\u00e9paratiste.\r\n\r\n21:15:05:15  21:15:11:04\r\n    Ce n'est pas tout l'islam,\r\nmais \u00e7a commence \u00e0 poser probl\u00e8me.\r\n\r\n21:15:11:06  21:15:16:00\r\n     Le fait qu'on ait essay\u00e9\r\n     de cacher ces probl\u00e8mes,\r\n\r\n21:15:16:02  21:15:21:19\r\n    sous couvert d'antiracisme,\r\n        de ne pas offusquer\r\n\r\n21:15:21:21  21:15:28:21\r\n et d'oublier compl\u00e8tement ce que \r\n c'est que l'identit\u00e9 fran\u00e7aise...\r\n\r\n21:15:28:23  21:15:31:20\r\n  Car c'est une identit\u00e9 ouverte,\r\n\r\n21:15:31:22  21:15:35:19\r\n    mais \u00e0 laquelle on demande\r\n     que les gens s'adaptent.\r\n\r\n21:15:35:21  21:15:39:21\r\n  Au lieu de \u00e7a, on leur demande\r\n     de venir comme ils sont.\r\n\r\n21:15:39:23  21:15:44:02\r\n   \u00c0 mon avis, c'est la premi\u00e8re\r\n      source du vote Le Pen.\r\n\r\n21:15:44:04  21:15:47:13\r\n     E.MAMARBACHI: M. Tornare,\r\n     vous allez lui r\u00e9pondre.\r\n\r\n21:15:47:15  21:15:52:20\r\n         Vous avez parl\u00e9\r\n    du probl\u00e8me des banlieues.\r\n\r\n21:15:52:22  21:15:58:12\r\nM.TORNARE: 80 % des gens de banlieue\r\n    sont d'accord de s'int\u00e9grer\r\n\r\n21:15:58:14  21:16:01:01\r\n    dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n21:16:01:03  21:16:05:05\r\n Les islamistes sont minoritaires\r\n       dans les banlieues.\r\n\r\n21:16:05:07  21:16:08:11\r\n      Vous y allez souvent ?\r\n\r\n21:16:08:12  21:16:12:10\r\n       E.LEVY: J'ai grandi \r\n       \u00e0 \u00c9pinay-sur-Seine !\r\n\r\n21:16:12:11  21:16:19:12\r\n       J'y vais certainement\r\n      plus souvent que vous !\r\n\r\n21:16:19:14  21:16:26:00\r\n     M.TORNARE: J'ai \u00e9t\u00e9 faire\r\n la campagne du maire d'Annemasse,\r\n\r\n21:16:26:02  21:16:32:12\r\n         dans un quartier\r\n    qui a une multiculturalit\u00e9.\r\n\r\n21:16:32:14  21:16:37:10\r\n       J'ai pass\u00e9 des heures\r\n     \u00e0 discuter avec les gens,\r\n\r\n21:16:37:11  21:16:45:06\r\n on voit qu'ils ont envie d'\u00eatre \r\n Fran\u00e7ais, mais surtout reconnus.\r\n\r\n21:16:45:08  21:16:48:10\r\nMais il faut \u00eatre ferme sur les prix.\r\n\r\n21:16:48:11  21:16:52:23\r\n Je suis pr\u00e9sident de l'universit\u00e9\r\n       populaire albanaise.\r\n\r\n21:16:53:01  21:16:56:07\r\n         On a le probl\u00e8me\r\n  des jeunes qui se radicalisent.\r\n\r\n21:16:56:09  21:16:59:15\r\n         Je dis toujours\r\nque les imams ne doivent pas venir\r\n\r\n21:16:59:17  21:17:02:00\r\n de l'\u00e9tranger et \u00eatre form\u00e9s ici.\r\n\r\n21:17:02:02  21:17:05:11\r\n      Ils doivent \u00eatre pay\u00e9s\r\n    par les fid\u00e8les en Suisse.\r\n\r\n21:17:05:13  21:17:08:08\r\n    Ils doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n21:17:08:10  21:17:14:06\r\n       Le discours salafiste\r\n        doit \u00eatre interdit.\r\n\r\n21:17:14:08  21:17:19:07\r\n        Quand on est ferme\r\n     sur les prix, on avance.\r\n\r\n21:17:19:09  21:17:30:08\r\nM-H.MIAUTON: Il n'est pas interdit\r\nen France, le discours salafistes.\r\n\r\n21:17:30:10  21:17:34:10\r\n  Il y a une th\u00e9orie, mais elle \r\n  n'est pas appliqu\u00e9e en France.\r\n\r\n21:17:34:11  21:17:38:09\r\nLes parlementaires ne devraient pas\r\n      employer leurs familles\r\n\r\n21:17:38:11  21:17:40:20\r\n  mais \u00e7a se fait et c'est admis.\r\n\r\n21:17:40:22  21:17:47:23\r\n  Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9\r\nau moment o\u00f9 il gagne la primaire.\r\n\r\n21:17:48:01  21:17:53:06\r\n      M.TORNARE: Il est sous\r\nles feux de la rampe, c'est normal.\r\n\r\n21:17:53:08  21:17:56:16\r\n        On a tous v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n21:17:56:18  21:18:02:06\r\n   E.MAMARBACHI: Une explication\r\n    \u00e0 la mont\u00e9e de Mme Le Pen,\r\n\r\n21:18:02:08  21:18:04:15\r\n     ce serait l'islamophobie.\r\n\r\n21:18:04:17  21:18:08:00\r\n       Mais j'aimerais bien\r\n      avancer dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n21:18:08:02  21:18:12:11\r\n     On s'est demand\u00e9 pour qui\r\n      les Suisses voteraient.\r\n\r\n21:18:12:12  21:18:20:19\r\n     On est all\u00e9 se promener\r\n  dans les trav\u00e9es du parlement.\r\n\r\n21:18:23:19  21:18:30:13\r\n-Ici, on suit l'\u00e9lection fran\u00e7aise\r\n  avec un oeil amus\u00e9 ou d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n21:18:30:15  21:18:37:21\r\nSi nos parlementaires devaient voter\r\n   en France, qui \u00e9liraient-ils ?\r\n\r\n21:18:37:23  21:18:40:22\r\nF.BORLOZ: Fillon malgr\u00e9 les affaires.\r\n\r\n21:18:41:00  21:18:43:15\r\n  Certaines affaires sont sorties\r\n\r\n21:18:43:17  21:18:46:15\r\nmais ce sont des petites affaires.\r\n\r\n21:18:46:17  21:18:49:02\r\n       Presque des bricoles.\r\n\r\n21:18:49:04  21:18:51:21\r\n B.GENECAND: Il n'aurait jamais d\u00fb\r\n\r\n21:18:51:23  21:18:53:20\r\n            continuer.\r\n\r\n21:18:53:22  21:18:58:13\r\n       On ne peut pas faire \r\n      campagne sur la probit\u00e9\r\n\r\n21:18:58:15  21:19:01:04\r\n       avec les r\u00e9v\u00e9lations\r\n        qu'il a d\u00fb subir.\r\n\r\n21:19:01:06  21:19:03:02\r\n          Je serais tent\u00e9\r\n\r\n21:19:03:04  21:19:05:06\r\n    par la droite r\u00e9publicaine.\r\n\r\n21:19:05:08  21:19:08:11\r\n  En France, difficile de trouver\r\n    quelqu'un sans casseroles.\r\n\r\n21:19:08:13  21:19:10:18\r\n -Qu'en pense l'UDC Roger Koeppel,\r\n\r\n21:19:10:20  21:19:13:16\r\n    toujours prompt \u00e0 d\u00e9noncer\r\n        l'establishment ?\r\n\r\n21:19:13:18  21:19:15:12\r\n   R.KOEPPEL: Peut-\u00eatre Fillon.\r\n\r\n21:19:15:14  21:19:17:03\r\n      -Malgr\u00e9 les affaires.\r\n\r\n21:19:17:05  21:19:18:14\r\n          R.KOEPPEL: Oui.\r\n\r\n21:19:18:16  21:19:24:11\r\n Heureusement, je suis en Suisse.\r\n\r\n21:19:26:00  21:19:29:16\r\n     -Aucun candidat ne s\u00e9duit\r\n     vraiment sous la Coupole.\r\n\r\n21:19:29:18  21:19:33:06\r\n         C'est l'embarras\r\n   au moment de faire son choix.\r\n\r\n21:19:33:08  21:19:35:18\r\n -R.RUIZ: Ca me co\u00fbte de le dire,\r\n\r\n21:19:35:20  21:19:38:01\r\n      je suis plus convaincue\r\n\r\n21:19:38:03  21:19:39:22\r\n          par M\u00e9lenchon.\r\n\r\n21:19:40:00  21:19:45:10\r\n    Car je ne suis pas favorable\r\nau revenu universel que porte Hamon.\r\n\r\n21:19:45:11  21:19:47:10\r\n    -Vous voteriez pour qui ?\r\n\r\n21:19:47:11  21:19:50:02\r\n    D.BERBERAT: Je ne sais pas.\r\n\r\n21:19:50:04  21:19:54:04\r\nS\u00fbrement pour le candidat socialiste,\r\n     mais il n'a aucune chance.\r\n\r\n21:19:54:06  21:19:56:04\r\n    I.CHEVALLEY: Je ne suis pas\r\n\r\n21:19:56:06  21:19:57:17\r\n             de gauche\r\n\r\n21:19:57:19  21:20:00:13\r\n            et \u00e0 droite\r\n   je ne suis pas conservatrice.\r\n\r\n21:20:00:16  21:20:02:19\r\n   Donc Macron, par \u00e9limination.\r\n\r\n21:20:02:21  21:20:05:05\r\n C.AMAUDRUZ: Si je pouvais choisir\r\n\r\n21:20:05:07  21:20:07:10\r\n ce serait Marion Mar\u00e9chal-Le Pen.\r\n\r\n21:20:07:11  21:20:09:15\r\n  Mais elle n'est pas candidate !\r\n\r\n21:20:09:21  21:20:12:14\r\n    -En revanche, tous unanimes\r\n           sur un point:\r\n\r\n21:20:12:16  21:20:15:14\r\n  La France a besoin de r\u00e9formes.\r\n\r\n21:20:17:09  21:20:21:19\r\n   E.MAMARBACHI: Quel serait le\r\nmeilleur candidat pour la Suisse ?\r\n\r\n21:20:21:21  21:20:24:17\r\n    On va aborder la question.\r\n\r\n21:20:24:19  21:20:28:05\r\nNos deux pays sont tr\u00e8s d\u00e9pendants\r\n         l'un de l'autre.\r\n\r\n21:20:28:07  21:20:31:16\r\n     Notamment \u00e9conomiquement:\r\n   la France est notre troisi\u00e8me\r\n\r\n21:20:31:18  21:20:34:18\r\n      partenaire commercial \r\n      pour les exportations.\r\n\r\n21:20:34:20  21:20:37:11\r\n     En termes d\u00e9mographiques,\r\n          il y a beaucoup\r\n\r\n21:20:37:13  21:20:40:10\r\n      de Fran\u00e7ais en Suisse \r\n     et de Suisses en France.\r\n\r\n21:20:40:11  21:20:42:20\r\n     On va voir les chiffres.\r\n\r\n21:20:49:11  21:20:53:22\r\n  Qui serait le meilleur candidat\r\n         pour la Suisse ?\r\n\r\n21:20:53:23  21:20:57:22\r\n    Charles Wyplosz, pour vous \r\n    ce serait Macron ou Fillon.\r\n\r\n21:20:58:00  21:21:04:15\r\n    Un des deux serait meilleur\r\n         pour la Suisse ?\r\n\r\n21:21:04:17  21:21:08:01\r\nC.WYPLOSZ: Les probl\u00e8mes de la Suisse\r\n\r\n21:21:08:03  21:21:09:21\r\n         n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n21:21:09:23  21:21:12:00\r\n      avec ceux de la France.\r\n\r\n21:21:12:02  21:21:15:09\r\n      La Suisse est un pays \r\n      qui se d\u00e9veloppe bien.\r\n\r\n21:21:15:11  21:21:18:18\r\n         La France est un\r\n    des pays malades en Europe.\r\n\r\n21:21:18:20  21:21:22:15\r\n       Elle a des probl\u00e8mes\r\n     gigantesques \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n21:21:22:17  21:21:25:18\r\n       Ce sont des probl\u00e8mes\r\n        r\u00e9solus en Suisse.\r\n\r\n21:21:25:20  21:21:29:19\r\n   Mais notre syst\u00e8me politique\r\n   est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:21:29:21  21:21:33:11\r\n    Pour moi, Macron et Fillon\r\n     ont de bons programmes,\r\n\r\n21:21:33:13  21:21:36:02\r\n     mais pas pour la Suisse.\r\n\r\n21:21:36:04  21:21:41:17\r\nE.MAMARBACHI: M. Bender, un candidat\r\n    serait meilleur pour nous ?\r\n\r\n21:21:41:19  21:21:45:11\r\nL.BENDER: Quel que soit le pr\u00e9sident,\r\n\r\n21:21:45:13  21:21:48:11\r\n      je pense que les Etats\r\n\r\n21:21:48:13  21:21:50:09\r\n      d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n21:21:50:11  21:21:54:22\r\n Dans une d\u00e9cision qu'un pr\u00e9sident\r\n  de la R\u00e9publique serait appel\u00e9\r\n\r\n21:21:55:00  21:21:59:06\r\n    \u00e0 prendre, s'il y avait des\r\n    divergences avec l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n21:21:59:08  21:22:03:12\r\n           de la Suisse,\r\nje sais de quel c\u00f4t\u00e9 cela penchera.\r\n\r\n21:22:03:14  21:22:08:03\r\n        Mais pour la Suisse,\r\navoir des grands pays comme la France\r\n\r\n21:22:08:05  21:22:11:04\r\n  et l'Allemagne autour de nous,\r\n\r\n21:22:11:06  21:22:16:05\r\n     \u00e7a a beaucoup d'influence\r\n        sur notre \u00e9conomie.\r\n\r\n21:22:16:07  21:22:20:06\r\n      Il vaut mieux favoriser\r\n       un candidat en France\r\n\r\n21:22:20:08  21:22:23:17\r\nqui puisse d\u00e9bloquer la croissance.\r\n\r\n21:22:23:19  21:22:25:22\r\n   Redonner du pouvoir d'achat.\r\n\r\n21:22:26:00  21:22:29:14\r\n      Et desserrer l'\u00e9treinte\r\n          bureaucratique.\r\n\r\n21:22:29:15  21:22:33:05\r\n  E.MAMARBACHI: Est-ce que c'est\r\n       un pays r\u00e9formable ?\r\n\r\n21:22:33:07  21:22:37:01\r\n      Est-ce que le pr\u00e9sident\r\n   que les Fran\u00e7ais vont choisir\r\n\r\n21:22:37:03  21:22:41:06\r\n        va \u00eatre d\u00e9terminant\r\n     pour l'\u00e9conomie du pays ?\r\n\r\n21:22:41:08  21:22:44:20\r\n     C.WYPLOSZ: C'est un pays\r\n      difficile \u00e0 r\u00e9former.\r\n\r\n21:22:44:22  21:22:48:18\r\n     Notamment pour la raison\r\n  qui a amen\u00e9 certains ici \u00e0 dire\r\n\r\n21:22:48:20  21:22:50:19\r\n    que c'\u00e9tait une monarchie.\r\n\r\n21:22:50:21  21:22:53:22\r\nC'est un pays tr\u00e8s centralisateur.\r\n\r\n21:22:54:00  21:22:58:01\r\n  On apprend aux gens que l'\u00c9tat\r\n    r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:22:58:03  21:23:01:11\r\n       Quand l'\u00c9tat essaye\r\n     de changer des r\u00e9glages,\r\n\r\n21:23:01:12  21:23:06:11\r\nil y a imm\u00e9diatement des r\u00e9actions\r\nhostiles de ceux qui vont perdre.\r\n\r\n21:23:06:12  21:23:10:17\r\n       Ils vont dans la rue\r\n       et la loi est morte.\r\n\r\n21:23:10:19  21:23:14:09\r\nC'est \u00e7a le probl\u00e8me de la France.\r\n\r\n21:23:14:11  21:23:17:10\r\nIl n'y a pas de d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n21:23:17:11  21:23:21:08\r\n      Il n'y a pas l'id\u00e9e que\r\n  l'\u00c9tat n'est pas n\u00e9cessairement\r\n\r\n21:23:21:10  21:23:23:16\r\n la solution \u00e0 tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:23:23:18  21:23:25:01\r\n           Depuis 1945,\r\n\r\n21:23:25:03  21:23:29:18\r\n l'\u00c9tat est devenu de plus en plus\r\n      gros et r\u00e9glementaire.\r\n\r\n21:23:29:20  21:23:32:13\r\n         Quand on essaie\r\n      de toucher un r\u00e9glage,\r\n\r\n21:23:32:15  21:23:38:02\r\n   on atteint un nombre important\r\nde gens attach\u00e9s \u00e0 leurs privil\u00e8ges.\r\n\r\n21:23:38:04  21:23:41:11\r\n   Ce n'est pas que les riches.\r\n\r\n21:23:41:12  21:23:48:20\r\n    Chaque Fran\u00e7ais a sa petite\r\n       source de privil\u00e8ges.\r\n\r\n21:23:48:22  21:23:52:16\r\n         Quand on essaie\r\n de s'attaquer \u00e0 celle du voisin,\r\n\r\n21:23:52:18  21:23:56:09\r\nil pense qu'il peut \u00eatre le prochain.\r\n\r\n21:23:56:11  21:24:00:17\r\n   C'est pour \u00e7a qu'il est tr\u00e8s \r\n  important que dans une campagne\r\n\r\n21:24:00:19  21:24:04:20\r\n   pr\u00e9sidentielle les candidats\r\n    arrivent avec un programme\r\n\r\n21:24:04:22  21:24:09:03\r\n          qui leur donne\r\n   une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:24:09:05  21:24:13:14\r\n        Mais depuis 40 ans,\r\n    aucun candidat pr\u00e9sidentiel\r\n\r\n21:24:13:16  21:24:16:09\r\n n'a jamais articul\u00e9 quelque chose\r\n\r\n21:24:16:11  21:24:19:17\r\n          qui ressemble\r\n     \u00e0 un programme r\u00e9aliste.\r\n\r\n21:24:19:19  21:24:22:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n       je suis enthousiaste.\r\n\r\n21:24:22:22  21:24:27:03\r\n  Il y en a deux qui articulent,\r\n        avec des nuances,\r\n\r\n21:24:27:05  21:24:31:14\r\nce que nous \u00e9conomistes arr\u00eatons pas\r\n     de raconter depuis 40 ans.\r\n\r\n21:24:31:16  21:24:36:09\r\n   E.MAMARBACHI: Ces 30 derri\u00e8res\r\nann\u00e9es, quel qu'ait \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident,\r\n\r\n21:24:36:11  21:24:39:17\r\n    les indicateurs \u00e9conomiques\r\n      sont rest\u00e9s les m\u00eames.\r\n\r\n21:24:39:19  21:24:41:12\r\n       Notamment le ch\u00f4mage.\r\n\r\n21:24:41:14  21:24:44:05\r\n       C.WYPLOSZ: Le ch\u00f4mage\r\n        n'est pas descendu\r\n\r\n21:24:44:07  21:24:46:18\r\n au-dessous de 8 % depuis 30 ans.\r\n\r\n21:24:46:20  21:24:51:15\r\n       Le budget de l'\u00c9tat a\r\ntoujours \u00e9t\u00e9 en d\u00e9ficit depuis 1973.\r\n\r\n21:24:51:17  21:24:56:12\r\n    Quelqu'un qui a aujourd'hui\r\n  44 ans ne sait pas qu'un budget\r\n\r\n21:24:56:14  21:24:59:02\r\n       peut \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n21:24:59:04  21:25:03:18\r\n C'est un sympt\u00f4me de la d\u00e9mission\r\n      de la classe politique\r\n\r\n21:25:03:20  21:25:08:09\r\n  face \u00e0 la difficult\u00e9 qu'il y a\r\n      \u00e0 r\u00e9former un syst\u00e8me.\r\n\r\n21:25:08:11  21:25:11:17\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  Un pays impossible \u00e0 r\u00e9former ?\r\n\r\n21:25:11:19  21:25:15:11\r\n    M-H.MIAUTON: On ne peut pas\r\n       avoir ce pessimisme.\r\n\r\n21:25:15:13  21:25:19:05\r\n         Il y a de nouveau\r\n       des r\u00e9formes \u00e0 faire.\r\n\r\n21:25:19:07  21:25:27:04\r\n   Quand on parle de la France,\r\n    le clich\u00e9 c'est la gr\u00e8ve.\r\n\r\n21:25:27:06  21:25:33:19\r\n Comment un pays o\u00f9 les syndicats,\r\n     qui sont tr\u00e8s politis\u00e9s,\r\n\r\n21:25:33:21  21:25:37:21\r\n        et qui repr\u00e9sentent\r\n  de moins en moins de personnes,\r\n\r\n21:25:37:23  21:25:43:01\r\nqui n'ont donc pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du\r\n      d\u00e9sordre qu'ils s\u00e8ment,\r\n\r\n21:25:43:03  21:25:47:09\r\n   peut bloquer une politique ?\r\n\r\n21:25:47:11  21:25:50:19\r\nC'est ce qu'ils font \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n21:25:50:21  21:25:53:22\r\n          Pour la Suisse,\r\n     l'important c'est d'avoir\r\n\r\n21:25:54:00  21:25:57:11\r\nune France la plus stable possible.\r\n\r\n21:25:57:13  21:26:00:22\r\n     Il faut donc un pr\u00e9sident\r\n       qui ne va pas mettre\r\n\r\n21:26:01:00  21:26:03:12\r\n    tout le monde dans la rue.\r\n\r\n21:26:03:14  21:26:06:13\r\n     Il faut d'embl\u00e9e exclure\r\n          Marine Le Pen.\r\n\r\n21:26:06:15  21:26:11:12\r\n   Et se rabattre sur des gens\r\n qui ont un discours raisonnable.\r\n\r\n21:26:11:14  21:26:13:22\r\n  E.MAMARBACHI: Votre candidat ?\r\n\r\n21:26:14:00  21:26:17:11\r\n      M-H.MIAUTON: Pour moi\r\n    c'est Fillon, c'est clair.\r\n\r\n21:26:17:13  21:26:20:16\r\n        Mais Macron a aussi\r\n      un discours acceptable.\r\n\r\n21:26:20:18  21:26:24:20\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  Un pays impossible \u00e0 r\u00e9former ?\r\n\r\n21:26:24:22  21:26:29:11\r\n    P.VANDENBERGHE: C'est vrai,\r\n     on a un syst\u00e8me de castes\r\n\r\n21:26:29:12  21:26:32:14\r\n     et de corporation en bas.\r\n\r\n21:26:32:16  21:26:37:07\r\n    Ce n'est pas les syndicats,\r\n  ils sont inexistants en France.\r\n\r\n21:26:37:09  21:26:41:14\r\n    On veut bien que \u00e7a change,\r\n       mais chez les autres.\r\n\r\n21:26:41:16  21:26:46:02\r\nC'est un probl\u00e8me de corporations.\r\n\r\n21:26:46:04  21:26:51:02\r\n Jupp\u00e9 a dit qu'il avait besoin de\r\n2 millions de personnes dans la rue\r\n\r\n21:26:51:04  21:26:53:22\r\n         pour se retirer\r\n    et il a eu ses 2 millions.\r\n\r\n21:26:54:00  21:26:57:04\r\n        Sur les programmes,\r\n      sur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n21:26:57:06  21:26:58:18\r\n      je suis assez d'accord.\r\n\r\n21:26:58:20  21:27:06:06\r\n       Mais on ne peut pas\r\n    tout ramener \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:27:06:08  21:27:11:08\r\n   Dans le programme de Fillon,\r\n   je crains beaucoup le repli\r\n\r\n21:27:11:10  21:27:16:23\r\n    sur une France qui rappelle\r\n         un peu le pass\u00e9.\r\n\r\n21:27:17:01  21:27:20:13\r\n   Je crains le recul soci\u00e9tal.\r\n\r\n21:27:20:15  21:27:26:04\r\n        Celui d'une France \r\n        tr\u00e8s conservatrice.\r\n\r\n21:27:26:06  21:27:30:12\r\n On l'a vu, les gens au Trocad\u00e9ro,\r\n         ce sont les m\u00eames\r\n\r\n21:27:30:14  21:27:34:09\r\n       que ceux qui \u00e9taient \r\n       \u00e0 la manif pour tous.\r\n\r\n21:27:34:10  21:27:41:04\r\nOn attend des choses sur la la\u00efcit\u00e9,\r\n    sur la d\u00e9colonisation, etc.\r\n\r\n21:27:41:06  21:27:47:13\r\n     Ce n'est pas son programme\r\n\u00e9conomique qui me fait le plus peur.\r\n\r\n21:27:47:15  21:27:50:09\r\n  E.MAMARBACHI: Votre candidat ?\r\n\r\n21:27:50:11  21:27:54:16\r\n     P.VANDENBERGHE: Du coup,\r\n       j'enl\u00e8ve la droite.\r\n\r\n21:27:54:18  21:27:58:08\r\n M\u00e9lenchon, c'est n'importe quoi.\r\n\r\n21:27:58:10  21:28:04:11\r\n   J'exclus aussi Marine Le Pen.\r\n\r\n21:28:04:13  21:28:07:23\r\n   Il y a de la place au centre.\r\n\r\n21:28:08:01  21:28:12:16\r\n   Macron, il n'a pas forc\u00e9ment \r\n  une solidit\u00e9 dans le programme,\r\n\r\n21:28:12:18  21:28:15:06\r\n   mais il me semble acceptable.\r\n\r\n21:28:15:08  21:28:19:01\r\n  E.MAMARBACHI: Manuel Tornare ?\r\n\r\n21:28:19:03  21:28:22:23\r\n      M.TORNARE: La disparit\u00e9\r\n      des salaires en France\r\n\r\n21:28:23:01  21:28:25:22\r\n est un probl\u00e8me depuis longtemps.\r\n\r\n21:28:26:00  21:28:30:20\r\n  Entre le salaire d'un ministre,\r\n  d'un PDG et d'une coiffeuse...\r\n\r\n21:28:30:22  21:28:40:03\r\n  J'ai pu analyser des disparit\u00e9s\r\n      moindres en Allemagne.\r\n\r\n21:28:40:05  21:28:43:11\r\nC.WYPLOSZ: Il y a d'autres imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:28:43:12  21:28:48:21\r\n M.TORNARE: Comment peut-on payer\r\n   aussi mal les enseignants ?\r\n\r\n21:28:48:23  21:28:52:18\r\n           Les paysans ?\r\n\r\n21:28:52:20  21:28:56:03\r\n Combien de suicides de paysans ?\r\n\r\n21:28:56:05  21:29:00:22\r\n  Certains vivent avec 300 euros \r\n  une fois qu'ils ont tout pay\u00e9 !\r\n\r\n21:29:01:00  21:29:03:07\r\n     Ce n'est pas admissible.\r\n\r\n21:29:03:09  21:29:06:09\r\n  Il faut r\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n21:29:06:11  21:29:12:10\r\n    Il y a 37 r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux\r\n       pour les retraites.\r\n\r\n21:29:12:11  21:29:18:05\r\n    Macron a dit qu'il voulait\r\n      n'en faire qu'un seul.\r\n\r\n21:29:18:07  21:29:24:17\r\nJe suis d'accord avec Mme Miauton,\r\n   les gens iront dans la rue.\r\n\r\n21:29:24:19  21:29:30:14\r\n C.WYPLOSZ: Les paysans touchent \r\n la politique agricole commune...\r\n\r\n21:29:30:16  21:29:35:07\r\n   L.BENDER: Juste pour r\u00e9pondre\r\n\r\n21:29:35:09  21:29:39:18\r\n          \u00e0 la caricature\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 faite du Trocad\u00e9ro.\r\n\r\n21:29:39:20  21:29:46:11\r\n Ce n'\u00e9tait pas une messe, c'\u00e9tait \r\nun grand rassemblement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:29:46:13  21:29:54:02\r\nPour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n21:29:54:04  21:29:58:11\r\n       il faut des emplois\r\n   et de l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n21:29:58:12  21:30:03:12\r\n      Ce qui nous distingue,\r\n          c'est simple.\r\n\r\n21:30:03:14  21:30:08:07\r\n Vous pensez qu'une bonne politique\r\nsociale, c'est quand il y a beaucoup\r\n\r\n21:30:08:09  21:30:10:09\r\n de gens qui ont des prestations.\r\n\r\n21:30:10:11  21:30:13:08\r\n   Moi je pense que c'est quand\r\n        on a moins besoin\r\n\r\n21:30:13:10  21:30:16:05\r\n    de donner des prestations.\r\n\r\n21:30:16:07  21:30:17:23\r\n     M.TORNARE: Non monsieur.\r\n\r\n21:30:18:01  21:30:20:19\r\n       L'un va avec l'autre.\r\n\r\n21:30:20:21  21:30:25:14\r\nE.MAMARBACHI: On est presque arriv\u00e9\r\n    au terme de cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:30:25:15  21:30:28:21\r\n    J'aimerais donner la parole\r\n       aux deux politiciens\r\n\r\n21:30:28:23  21:30:31:04\r\n  qui sont autour de cette table.\r\n\r\n21:30:31:06  21:30:33:11\r\n On a parl\u00e9 du marasme politique.\r\n\r\n21:30:33:12  21:30:36:18\r\n       Un \u00e9lecteur sur deux \r\n       est toujours ind\u00e9cis.\r\n\r\n21:30:36:20  21:30:39:13\r\n     Manuel Tornare, comment\r\n  redonner go\u00fbt \u00e0 la politique ?\r\n\r\n21:30:39:15  21:30:42:16\r\n         Comment mobiliser\r\n  les Fran\u00e7ais pour aller voter ?\r\n\r\n21:30:42:18  21:30:48:18\r\n    M.TORNARE: C'est difficile.\r\n\r\n21:30:48:20  21:30:56:16\r\n       Je pense que les gens\r\nne croient plus en ses politiciens.\r\n\r\n21:30:56:18  21:31:02:13\r\n        Il y a eu tellement\r\n de promesses \u00e0 gauche et \u00e0 droite\r\n\r\n21:31:02:15  21:31:07:05\r\n   qu'ils ont besoin d'avoir des\r\npoliticiens qui mettent en pratique\r\n\r\n21:31:07:07  21:31:10:05\r\n   vraiment ce qu'ils annoncent.\r\n\r\n21:31:10:07  21:31:13:05\r\n Autant avec Sarkozy que Hollande,\r\n\r\n21:31:13:07  21:31:19:02\r\n    les programmes n'ont jamais\r\n      \u00e9t\u00e9 mis en application.\r\n\r\n21:31:19:04  21:31:22:07\r\n  Chirac non plus n'a rien fait.\r\n\r\n21:31:22:09  21:31:26:19\r\n      Il faut des politiciens\r\n   qui tiennent leurs promesses.\r\n\r\n21:31:26:21  21:31:33:14\r\nE.MAMARBACHI: Comment on fait pour\r\nmobiliser les gens \u00e0 aller voter ?\r\n\r\n21:31:33:16  21:31:39:17\r\nL.BENDER: Je conteste qu'il n'y ait\r\n pas d'int\u00e9r\u00eat pour la politique.\r\n\r\n21:31:39:19  21:31:44:08\r\n    Les primaires l'ont montr\u00e9,\r\n        notamment \u00e0 droite:\r\n\r\n21:31:44:10  21:31:47:12\r\nquatre mios personnes y sont all\u00e9s.\r\n\r\n21:31:47:14  21:31:51:11\r\n Il faut tout faire pour int\u00e9grer\r\n     un maximum de personnes.\r\n\r\n21:31:51:12  21:31:56:20\r\n      Mais 80 % de personnes\r\n  qui participent \u00e0 une \u00e9lection\r\n\r\n21:31:56:22  21:32:03:02\r\npr\u00e9sidentielle, ce sont les chiffres.\r\n\r\n21:32:03:04  21:32:10:17\r\nCompar\u00e9 \u00e0 la Suisse, c'est pas mal.\r\n\r\n21:32:10:19  21:32:15:23\r\n  E.MAMARBACHI: Merci \u00e0 vous tous\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:32:16:01  21:32:20:15\r\n La semaine prochaine, un nouveau\r\n d\u00e9bat d'actualit\u00e9 \u00e0 Infrarouge.\r\n\r\n21:32:20:17  21:32:24:16\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n21:32:28:08  21:32:30:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029087\r\nDate de transcription : 10-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:32:41 > 20:33:24) [92%] : \r\nC'est du jamais vu sous la 5\u00e8me R\u00e9publique \u00e0 moins de 50 jours du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le spectacle offert par le paysage politique fran\u00e7ais est consternant, Fran\u00e7ois Fillon s'accroche m\u00eame s'il est dans le viseur de la justice, quel g\u00e2chis, et au-del\u00e0 de son obstination, le candidat Fillon, ce n'est pas moi seulement qu'on assassine, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9sultat \u00e0 6 semaines du scrutin, ce sont les affaires qui ont pris le dessus, le d\u00e9bat sur l'avenir de la France est rel\u00e9gu\u00e9 au second rang c'\u00e9tait pr\u00e9sidentielle est tellement tant que nous n'avons pas tellement les moyens de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:33:24 > 20:33:40) [95%] : \r\nObjectif : alors tout ceci est-il du pain b\u00e9ni pour Marine Le Pen Emmanuel Macron quel g\u00e2chis, \u00e0 qui profitera l'\u00e9clatement de la droite et de la gauche, comment expliquer cette cacophonie, le d\u00e9bat est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:33:50 > 20:35:08) [93%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec nous, les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises ressemblent de plus en plus \u00e0 un tr\u00e8s mauvais feuilleton, on pourrait s'en moquer, si la France n'\u00e9tait pas une puissance \u00e9conomique 3\u00e8me \u00e9conomie europ\u00e9enne apr\u00e8s l'Allemagne et la Grande-Bretagne, un pays qui compte donc pour la Suisse notamment, mais c'est un pays qui est en plein marasme politique alors comment expliquer la d\u00e9liquescence de notre voisin fran\u00e7ais et puis surtout, quelles cons\u00e9quences essence boulevard pour Marine Le Pen, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous de Paris \u00c9lisabeth L\u00e9vy, elle est directrice de la r\u00e9daction Causeur un site en ligne est un mensuel qui n'a pas peur de la pol\u00e9mique, Charles Wittl aux aux Fran\u00e7ais \u00e9tablis en Suisse depuis plus de 20 ans et qui conna\u00eet tout de l'\u00e9conomie L\u00e9onard Binder franco- suisse, ancien vice- pr\u00e9sident du PLR et membre du m\u00eame parti que Fran\u00e7ois Fillon, Manuel Tornare, ancien maire de Gen\u00e8ve et conseiller national il suit de tr\u00e8s pr\u00e8s les aventures de nos voisins Mariella Mioton suissesse n\u00e9e fran\u00e7aise chroniqueuse et fondatrice de l'institut de sondage, elle est astreinte et enfin Pascal Vandenberghe, c'est le patron des librairies Payot, il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse il y a 12 ans car il n'en pouvait plus de son pays, la France, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:35:11 > 20:35:23) [84%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence avec vous Pascale Vandenberg bonsoir vous d\u00e9finissez comme un exil\u00e9, sociale, culturelle et politique, vous avez qui l'\u00e9conomie \u00e9conomique aussi, \u00e7a c'est plus fr\u00e9quent, j'ai envie de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:35:23 > 20:35:28) [93%] : \r\nVous avez quitt\u00e9 votre pays il y a 12 ans la France vous sentiez ce marasme politique arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:35:28 > 20:35:55) [89%] : \r\nOui, il y a de \u00e7a il y a ceux qui sentent mieux les \u00e9v\u00e9nements de l'ext\u00e9rieur et ce qui arrive \u00e0 les sentir, de l'int\u00e9rieur je suis plut\u00f4t de cette version-l\u00e0, c'est vrai que j'avais dit que je quitte la France \u00e0 Balladur pour enfin pour \u00e9chapper \u00e0 Sarkozy 1er Balladur deuxi\u00e8mement en gros quoi et que, et que si vous voulez, ce qu'on voit aujourd'hui finalement la cons\u00e9quence d'un r\u00e9gime politique qui est totalement exangue aujourd'hui et puis qui s'est d\u00e9lit\u00e9 au fil des ann\u00e9es et qui, et \u00e7a se voit de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:35:55 > 20:35:59) [91%] : \r\nSe : la France est une monarchie, il y a eu mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:35:59 > 20:36:32) [92%] : \r\nJ'ai dit c'est quand m\u00eame quand j'entends le terme d\u00e9mocratie en France j'ai j'ai du mal, surtout quand on vit en Suisse, o\u00f9 la d\u00e9mocratie a un autre sens et c'est vrai que les Fran\u00e7ais ont coup\u00e9 la t\u00eate du roi en 1793 et depuis les listes tous les 5 ans depuis la 5\u00e8me R\u00e9publique surtout, faut pas oublier qu'elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur mesure pour un homme providentiel, de Gaulle, \u00e9crite par Debr\u00e9 en 58 et que ben aujourd'hui, elle fonctionne sur la base de l'homme providentiel tout le pouvoir alors le paradoxe est que, effectivement, il a tout le pouvoir et que la population aussi attend une esp\u00e8ce de super Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:33 > 20:36:55) [88%] : \r\nComme dirait Gotlib qui va pouvoir faire des promesses d\u00e9tenir les r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes, alors c'est un \u00e7a marche, il a un an, qui fonctionne pas et puis la classe politique est une carte qui lui retirer ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, avec son mode de fonctionnement ses mauvaises habitudes, on l'a vu avec Fillon et tout \u00e7a, mais quand m\u00eame, un rejet de la politique assez fort de la plupart des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:36:55 > 20:37:04) [92%] : \r\nOn va revenir sur tout \u00e7a, mais d'abord sur ce constat : ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles Marielle Mioton est-ce que pour vous elles offrent un spectacle d\u00e9sastreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:37:04 > 20:38:36) [89%] : \r\nAlors elles sont graves, \u00e0 mon avis, elles sont extr\u00eamement graves parce que on focalise sur l'affaire Fillon les m\u00e9dias en parlent beaucoup, c'est normal qu'ils en parlant, il y a de quoi dire mais on oublie la campagne elle- m\u00eame, on oublie les programmes, or, pour finir, une fois toute cette \u00e9cume pass\u00e9e, il faudra bien qu'on ait un pr\u00e9sident et qui l'appliquent plus ou moins programme c'est comme \u00e7a qu'un Fran\u00e7ais fait et je trouve que ce qui est extr\u00eamement grave dans ce qui est en train de se passer, c'est qu'il y a une entreprise de destruction totale azimut leur on d\u00e9truit le candidat Fillon mais on est, il y avait, oui, on dit la v\u00e9rit\u00e9 mais on dit la v\u00e9rit\u00e9, le sujet pour l'instant, chez moi, pas celui-ci, on d\u00e9truit un candidat, on va dire qu'il est m\u00e9rit\u00e9 ou pas, c'est une autre affaire, c'est pas \u00e0 moi de le dire, je ne sais rien mais on d\u00e9truit aussi la justice en ce sens que on la met en cause, on d\u00e9truit le parlementarisme en France, c'est quand m\u00eame un pays d\u00e9mocratie parlementaire, donc on d\u00e9truit parlementarisme toute l'ensemble des parlementaires, d'autant qu'il fait peser parce que les institutions le leur permettait la m\u00eame chose qu'a fait monsieur Fillon, on d\u00e9truit l'autorit\u00e9 on d\u00e9truit les partis et \u00e7a c'est plus grave de tous, \u00e0 mon avis, et ont d\u00e9truit au passage les m\u00e9dias, donc dans le fond, il y a tous les piliers d'une saine d\u00e9mocratie sont en train de s'effondrer sous nos yeux en France et je ne sais pas comment tout \u00e7a va se reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:38:36 > 20:38:47) [90%] : \r\nDonc la situation est grave, dites-vous, on tue, on en train de tuer la d\u00e9mocratie Manuel Tornare, vous qui \u00eates socialiste un amoureux de la France, c'est une politique que vous suivez ce que vous \u00eates aussi a atterri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:38:48 > 20:39:26) [90%] : \r\n\u00e9coutez c'est consternant de d'autres pays aussi o\u00f9 il est pas me dire que, aux \u00c9tats-Unis, la campagne \u00e9lectorale \u00e9tait vraiment \u00e9difiant, bon c'est consternant aussi en Angleterre, le break, vous avez entendu ce qui se disait m\u00eame, de progr\u00e8s, qui cite des farfelus, n'importe quoi sur le plan \u00e9conomique et aussi les gens \u00e7a Charpin, bref c'est consternant dans beaucoup de pays, c'est un petit peu le climat mondial international dans tous les pays, c'est consternant, parfois aussi dans certains moments cantons helv\u00e9tiques, voyez ce que je veux dire Monsieur Binder parfois et on prend parfois aussi les m\u00eames m\u00e9thodes qui sont utilis\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:39:26 > 20:39:32) [82%] : \r\nOu est-ce que c'est est-ce que c'est pas, c'est consternant pour la gauche Manuel Turner va passer notamment \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:39:32 > 20:39:50) [91%] : \r\nIl y a une chose que je voulais dire la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise malheureusement souffrent de manque de coh\u00e9sion, on n'a pas su int\u00e9grer les banlieues fran\u00e7aises, c'est un drame, c'est un drame post- coloniale macro- hein, peut-\u00eatre aurais pas d\u00fb dire ce qu'il a dit \u00e0 Alger il y avait peut-\u00eatre raison sur le fond mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:39:50 > 20:39:53) [74%] : \r\nPour pour, c'est ce qu'il a dit, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:39:53 > 20:40:32) [85%] : \r\nQue le le le colonialisme autre est un Crime contre humanit\u00e9 s'est repris apr\u00e8s c'est juste, mais fallait pas le dire en ce moment il y a encore un 1000000, 2 millions, descendons pieds- noirs en France y harkis etc, ce n'est pas le moment de revanche, ce qui est grave en France, c'est qu'on n'a jamais su il y a eu 40 ans de politique de la ville, droite, gauche, centre cette, ce sont des \u00e9checs, donc la France, et s'il ne faut pas oublier une autre chose, c'est qu'il a eu le terrorisme, la France est un pays bless\u00e9s, on aurait eu \u00e7a en Suisse, on serait dans quel \u00e9tat autant d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:40:32 > 20:41:01) [92%] : \r\nOn a recommenc\u00e9 puis pensez Manuel Tornare peut-\u00eatre que la gauche aurait pu se rallier derri\u00e8re un contingent jusqu'en, on rappelle quand m\u00eame qu'il y a 3 candidats issus de la gauche dans cette campagne interne c'est pas clair pour tous, loin de tout d'abord, il y a Emmanuel Macron il a quitt\u00e9 le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande pour lancer son propre mouvement en marche, il y a Beno\u00eet Hamon, c'est le candidat officiel du PS qui a gagn\u00e9 les primaires, Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat extr\u00eame gauche avec son mouvement, la France insoumise, vous disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, la gauche pourrait dispara\u00eetre apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:41:01 > 20:41:19) [92%] : \r\nLa gauche pourrait dispara\u00eetre sous sa forme institutionnelle mais la social- d\u00e9mocratie ne dispara\u00eetra jamais, de m\u00eame que le lib\u00e9ralisme ne dispara\u00eetra jamais la forme sera autre mais la gauche pourrait dispara\u00eetre, mais la droite classique est entrain dispara\u00eet d'\u00e9clater aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:41:19 > 20:41:34) [89%] : \r\nJustement, j'aimerais passer la parole \u00e0 L\u00e9onard Mad\u00e8re Lenhart, madame, vous faites partie du PLR vous avez \u00e9t\u00e9 son vice- pr\u00e9sident, mais aussi des r\u00e9publicains, le parti de Fran\u00e7ois Fillon, c'est vrai qu'on voit cette gauche totalement \u00e9clat\u00e9e, mais cette droite aussi totalement divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:34 > 20:42:46) [92%] : \r\nD'abord ce qu'il faut dire et c'est ce qui nous distingue de la fin, la Suisse, de la France, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est le grand moment de la politique nationale, chaque 5 ans avant c'\u00e9tait chaque 7 ans c'est le moment politique qui structurent la vie politique, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de monarchie, je peux difficilement vous donner tort parce qu'au fond cette 5\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 construite pour le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait le prestige du la lib\u00e9ration de la de la seconde guerre c'est lui qui a eu l'id\u00e9e de d'instaurer l'\u00e9lection du pr\u00e9sident c'\u00e9tait pas d'ailleurs en 58 par le suffrage universel, \u00e7a, \u00e7a fait par un r\u00e9f\u00e9rendum en 1962 parce qu'au fond le suffrage universel devait rapporter au pr\u00e9sident la force que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, tir\u00e9e de la Lib\u00e9ration, dont l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, c'est sacr\u00e9, c'est le grand moment tout autour, tout tourne autour de \u00e7a, moi j'ai une hypoth\u00e8se, elle vaut ce qu'elle vaut : j'ai l'impression qu'ici c'est un petit peu mal barr\u00e9e depuis le d\u00e9but de cette \u00e9lection pour une raison peut-\u00eatre plus simple, c'est la 1\u00e8re fois comme pr\u00e9sident sortant ne se soumet pas au jugement des Fran\u00e7ais en sollicitant le renouvellement de son mandat, parce qu'il a failli, Fran\u00e7ois Hollande a failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:42:46 > 20:42:47) [85%] : \r\nAujourd'hui de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:42:48 > 20:43:09) [86%] : \r\nSe pr\u00e9sente au suffrage des Fran\u00e7ais \u00e9videmment sa famille politique, orpheline va \u00e0 Hue et \u00e0 Dia, il y a 3 composantes de la gauche, il y a un maquereau, c'est du Hollandais ripolin\u00e9 recycl\u00e9s, vous avez Beno\u00eet Hamon, c'est la gauche de la gauche, on se demande si vraiment ce qui le distingue de M\u00e9lenchon, donc ils vont compl\u00e8tement c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:43:09 > 20:43:10) [93%] : \r\nVotre candidat, c'est Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:43:11 > 20:43:24) [89%] : \r\nMon candidat, c'est la droite r\u00e9publicaine qui doit \u00eatre en capacit\u00e9 d'offrir l'alternance parce que face \u00e0 la gauche recompos\u00e9e m\u00e9tamorphos\u00e9 ou ripolin\u00e9 le tour de la droite r\u00e9publicaine de venir au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:43:24 > 20:43:39) [91%] : \r\nOn va parler de qui sont vos candidats, mais j'aimerais passer la parole \u00e0 \u00c9lisabeth L\u00e9vy, vous observez ces \u00e9lections depuis Paris Madame L\u00e9vy, on a l'impression ici, vu d'ici, en tout cas, qui a une implosion totale des 2 formations classiques de la France, la gauche et la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:43:40 > 20:43:41) [71%] : \r\nEt \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:43:41 > 20:46:19) [91%] : \r\nC'est, c'est pas une impression, c'est le spectacle auquel nous assistons et on est probablement dans les premiers une recomposition mais si vous voulez bien, j'aimerais tout de m\u00eame chaque apr\u00e8s presque en d\u00e9saccord avec en d\u00e9saccord avec \u00e0 peu pr\u00e8s presque tout ce que j'ai entendu, alors je vais pas revenir, surtout j'aimerais faire peut-\u00eatre une ou 2 remarques : excusez-moi je j'ai pas eu le temps de bien me familiariser avec tous les intervenants, d'abord je ne crois pas que la crise soit institutionnelle, je crois que la crise que conna\u00eet la France est probablement une crise identitaire, une crise historique assez profonde, mais je ne pense pas que le probl\u00e8me tiennent \u00e0 nos institutions, m\u00eame si elle rec\u00e8le une forme aussi, elle le elles sont, disons, elle porte une forme d'inconscience monarchique qui nous va tr\u00e8s bien, on est pas oblig\u00e9 d'adopter tous le m\u00eame r\u00e9gime politique et c'est pas sain, \u00e0 mon avis, le probl\u00e8me de la France d'ailleurs, vous savez Fran\u00e7ois Mitterrand quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, il disait : je veux dire, apr\u00e8s avoir \u00e9crit le coup d'\u00c9tat permanent le dire ben finalement ce costume n'\u00e9tait pas taill\u00e9 pour moi mais il me battrai bien \u00e0 mon avis, ce qui a tu\u00e9 ce qui est en train de tuer l'esprit de la V\u00e8me R\u00e9publique, ce sont les s\u00e9lection primaire et c'est d'ailleurs \u00e0 ces \u00e9lections primaires on doit une partie de la situation mais je voudrais quand m\u00eame revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, ce qui mettrait en danger la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, j'entends \u00e7a, ici aussi depuis quelques jours, c'est que des gens se critiquer la presse et les journalistes, et l\u00e0 les m\u00e9dias et la justice, et \u00e7a c'est terrible, \u00e7a se serait terrible, c'est-\u00e0-dire il y aurait de pouvoir dans notre monde qui serait absolument au-dessus de tout soup\u00e7on et il serait fan populiste triplement populiste de dire que tous les m\u00e9dias si vous voulez participer \u00e0 une sorte de pur\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon, avec un point de vue et un seul, une enqu\u00eate \u00e0 charge et qui sait mener \u00e0 ciel ouvert, je veux dire il y a un probl\u00e8me dans le fonctionnement de la justice dans cette affaire et je trouve \u00e7a, moi au contraire tr\u00e8s sain pour le dise et je trouve \u00e7a aussi tr\u00e8s sain, si vous voulez que on ne r\u00e9pondent pas forc\u00e9ment favorablement aux injonctions des journalistes car il s'agit vraiment d'injonction qui dans le cas de Fran\u00e7ois Fillon, entre le 24 janvier et 10 au dimanche soir ou ou lundi soir, mais 90 pourcent des des m\u00e9dias de mon pays, ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toute la journ\u00e9e, Fran\u00e7ois Fillon ne peut pas tenir, il doit partir, h\u00e9 bien, elle trouve que ce sont pas les journalistes qui ont id\u00e9es et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:46:19 > 20:46:25) [83%] : \r\nEt il y avec les jeu qui est journaliste, vous mettez, vous mettez en cause l'impartialit\u00e9 et des journalistes et de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:46:26 > 20:46:33) [89%] : \r\nAh bah oui, le fait d'\u00eatre journaliste, excusez-moi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, de Gaulle n'aurait jamais \u00e9crit l'arm\u00e9e de m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:46:33 > 20:46:43) [82%] : \r\nOn va se sur ce qui, 2 soeurs toi on va, on va vous r\u00e9pondre va poursuivent le d\u00e9bat en revenant sur les affaires parce qu'il faut rappeler ses affaires Pascal Vandenberghe est-ce que vous r\u00e9pondez Alisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:46:43 > 20:47:35) [88%] : \r\nJe pense qu'il faut pas confondre le pouvoir des journalistes ce qu'on appelait quel r\u00e9el pouvoir enfin ce que Fran\u00e7ois Giroud qui 4\u00e8me pouvoir qui est un pouvoir auto- proclam\u00e9 de la justice, qui fait partie des 3 pouvoirs du tout et pays d\u00e9mocratique et l'ex\u00e9cutif, le judiciaire voil\u00e0 donc c'est on peut pas les mettre sur le m\u00eame plan, on peut critiquer les journalistes bien s\u00fbr critiquer la justice, \u00e7a peut \u00eatre relativement dangereux quand on pr\u00e9tend \u00e0 ce poste, ensuite les primaires, on parle des primaires, des primaires, c'est une invention r\u00e9cente et on voit le r\u00e9sultat, en r\u00e9alit\u00e9, qui s'exprime au primaire, c'est pas le peuple, c'est une partie d'un \u00e9lectorat et on voit que ce soit \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, ce sont les extr\u00eames qui sont prononc\u00e9es Fillon c'est quand m\u00eame la droite des r\u00e9publicains et annon\u00e7ait la gauche des socialistes savez \u00e7a boulevard au Centre et et heureusement que qu'on l'occupe, je dirais, sinon on aurait vraiment M\u00e9lenchon effectivement est annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:47:36 > 20:47:37) [92%] : \r\nJ'aimerais bien ce soir sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:37 > 20:47:39) [78%] : \r\nSur Le Pen d\u00e9finir c'est tr\u00e8s proche aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:39 > 20:47:47) [88%] : \r\nAlors j'aimerais aussi passer la parole \u00e0 monsieur vit, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie, mais sur la crise politique de votre pays qu'est-ce que qu'est-ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:47:47 > 20:48:17) [93%] : \r\nAlors je trouve que ce qui se passe c'est merveilleux et tout va tr\u00e8s bien, il y a 6 mois, on nous a annonc\u00e9 que l'\u00e9lection se passe entre Hollande et Sarkozy alors que la quasi- totalit\u00e9 des \u00e9lecteurs ne voulait ni de Sarkozy ni de Hollande, parce qu'ils ont \u00e9chou\u00e9, l'un et l'autre merveilleuse primaire, elles ont \u00e9vacu\u00e9 les 2 candidats que personne ne voulait, on a aujourd'hui quoi \u00e0 la place, on a les 2 candidats en t\u00eate, se sont Macron et Fillon les autres fondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:48:18 > 20:48:22) [84%] : \r\nPar exemple dans les sondages avec les candidats qui sont t\u00eates on a, il y a, c'est Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:48:22 > 20:49:25) [94%] : \r\nOui, il y a le Marine Le Pen qui est s\u00fbr d'\u00eatre au second tour et probablement sur 2 d'\u00eatre d'\u00eatre balay\u00e9 au second tour, donc l'\u00e9lection se passait entre M\u00e2con et Crillon et l\u00e0 sur le plan \u00e9conomique, alors c'est un v\u00e9ritable miracle parce que \u00e7a fait 40 ans qu'on n'a fait aucune r\u00e9forme \u00e9conomique s\u00e9rieuse en France que le d\u00e9clin \u00e9conomique de la France n'arr\u00eatent pas de s'aggraver, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et voil\u00e0 que pour la 1\u00e8re fois depuis que je regarde les \u00e9lections, c'est-\u00e0-dire depuis que je suis tout petit, on a 2 candidats qui ont fait le diagnostic des mains des maux dont souffre la France et qui ont chacun avec leur coloration politique les bonnes r\u00e9ponses, moi je trouve \u00e7a totalement et merveilleux, il y a de tr\u00e8s fortes chances que pour que le prochain pr\u00e9sident de la France sur le 1er qui prennent les mesures qu'il faudra un peu plus de gauche ou un peu plus de droite, mais vous savez c'est un Xiaoping quand il a lanc\u00e9 la lib\u00e9ration lui assurant de la Chine, il a dit : que m'importe qu'un chat soit noir ou blanc, pourvu qu'il attrape des souris, je crois que c'est la situation dans laquelle on est aujourd'hui, je trouve cette situation totalement enthousiasmante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:49:25 > 20:49:45) [92%] : \r\n\u00e0 bien regarder, on va revenir sur, sur l'\u00e9conomie et voir qui serait le candidat id\u00e9al pour la France et pour la Suisse mais dans cette campagne politique, on a en tous cas l'impression qu'il y a un adage qui r\u00e9sonne c'est tous pourris et Fran\u00e7ois Fillon n'est pas le seul \u00e0 \u00eatre dans le collimateur de la justice, je vous propose de cet \u00e9tat des lieux avec notre journaliste Jean-Marc elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:49:47 > 20:49:57) [90%] : \r\nNon du Marine Le Pen, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron, les 3 favoris \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:49:59 > 20:50:38) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Fillon, convoqu\u00e9 par la justice, il risque d'\u00eatre mis en examen le 15 mars dans l'affaire des emplois fictifs, il y a qu'une seule chose qui m'emp\u00eachera d'\u00eatre candidat, c'est si mon honneur d'\u00eatre atteint si j'ai \u00e9t\u00e9 mis en examen, malgr\u00e9 cette promesse, il reste en course malgr\u00e9 l'enqu\u00eate aussi sur le salaire que son \u00e9pouse a touch\u00e9 vous 20 travail d'assistante parlementaire alors qu'elle a toujours dit ne pas s'occuper des affaires de son mari, le soup\u00e7on plane aussi sur les salaires touch\u00e9s par 2 de ses enfants au total c'est un 1000000 de francs, de l'argent public, que Fran\u00e7ois Fillon aurait revers\u00e9 \u00e0 des membres de sa famille en 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:50:41 > 20:50:45) [90%] : \r\nMarine Le Pen emp\u00eatr\u00e9 dans plusieurs affaires mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:50:45 > 20:51:03) [89%] : \r\nAussi, une histoire d'emploi fictif qui pourrait le plus peser dans la campagne, plusieurs membres du Front national aurait touch\u00e9 ind\u00fbment ont un salaire d'assistant parlementaire \u00e0 Bruxelles, le Parlement europ\u00e9en r\u00e9clame 340000 euros \u00e0 Marine Le Pen, la justice fran\u00e7aise a ouvert une enqu\u00eate, prot\u00e9g\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:51:03 > 20:51:09) [95%] : \r\nSon immunit\u00e9 d'eurod\u00e9put\u00e9 : la candidate FN refuse de r\u00e9pondre aux convocations des juges durant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:51:14 > 20:51:22) [95%] : \r\nDans une bien moindre mesure, Emmanuel Macron est soup\u00e7onn\u00e9 par certains d'avoir utilis\u00e9 l'argent de l'\u00c9tat pour organiser des repas d'affaires en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:51:22 > 20:51:29) [97%] : \r\nDe lancer son mouvement en marche et cela alors qu'il \u00e9tait encore ministre de l'\u00c9conomie de Fran\u00e7ois Hollande, il n'y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:51:31 > 20:51:34) [97%] : \r\nUn Euro de cet argent qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour le mouvement en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:51:35 > 20:51:48) [97%] : \r\nEn 8 mois, il a d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 lui seul 120000 euros soit 80 pourcent de de l'enveloppe annuelle de son minist\u00e8re pour les frais de repr\u00e9sentation, avant de d\u00e9missionner pour se consacrer \u00e0 sa candidature, de quoi \u00e9veiller les soup\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:51:50 > 20:52:01) [94%] : \r\nCette affaire est bien s\u00fbr sans commune mesure avec celle de Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon mais elle jette un doute de plus dans une campagne qui r\u00e9sonne d\u00e9j\u00e0 presque uniquement au son des casseroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:52:05 > 20:52:20) [87%] : \r\nAlors L\u00e9onard Binder monsieur lui plus disait Fillon Macron 2 formidables candidat \u00e9conomique n\u00e9anmoins Fillon quelques casseroles, on l'a vu un 1000000 qu'il se serait bien s\u00fbr faut utiliser le conditionnel mis dans la poche en fonction dans les caisses de l'\u00c9tat est-ce que c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:52:21 > 20:52:23) [79%] : \r\nAlors personne n'a tout au-dessus des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:52:24 > 20:52:29) [97%] : \r\nLa justice doit faire son travail et la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:52:29 > 20:52:37) [79%] : \r\nVous l'avanc\u00e9e est-ce que vous pensez qu'elle soutient sociale jusqu'alors nous y voil\u00e0, comme les m\u00e9dias o\u00f9 vous \u00eates, donc je suis pas encore avec la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:52:37 > 20:54:19) [90%] : \r\nJe suis pas d'accord avec mon vis-\u00e0-vis, qui a dit que les m\u00e9dias \u00e9tait un pouvoir, c'est un contre- pouvoir, c'est un contre- pouvoir, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que si on consid\u00e8re que c'est un pouvoir que c'est probl\u00e9matique la 2\u00e8me chose, la justice doit \u00eatre impartial et doit donner l'apparence de l'impartialit\u00e9, il y a ici dans cette affaire dans le traitement de cette affaire des CDD, des \u00e9l\u00e9ments qui interpelle par exemple quand le le le parquet national financier entrent directement en actions suite \u00e0 un article du Canard encha\u00een\u00e9, j'aimerais que ce parquet fasse preuve de la m\u00eame diligence, ce matin, le Canard Encha\u00een\u00e9, apporter un certain nombre de soup\u00e7ons sur Emmanuel Macron je compte les minutes qui restaient, avant qu'une v\u00e9ritable enqu\u00eate soit ouverte, mais la derni\u00e8re chose, le il y a ici le bouscule ment de l'agenda politique par une actualit\u00e9 judiciaire, il faut quand m\u00eame savoir que les d\u00e9put\u00e9s, en France, ce n'est pas Manuel Tornare qui me contredira b\u00e9n\u00e9ficie d'une d'un d'une dotation qui, plus ou moins de 10000 euros, qui sert \u00e0 payer des collaborateurs et une fois que ce montant est donn\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s, il y a un pouvoir discr\u00e9tionnaire, je crois que c'est la m\u00eame chose en Suisse alors c'est vrai, la question qui a import\u00e9 est-ce que cet argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour un emploi qui ne correspondait pas une activit\u00e9 ou pas, \u00e7a c'est la justice qui dira : mais le probl\u00e8me que nous avons c'est que la justice donnera le point final et dira la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire apr\u00e8s les \u00e9lections, or ici la campagne \u00e9lectorale, les Fran\u00e7ais ont droit \u00e0 cette campagne \u00e9lectorale et il faut qu'elle puisse \u00eatre men\u00e9e \u00e0 terme, alors je dirais la justice qu'elle m\u00e8ne son p\u00e8re qu'elle m\u00e8ne les affaires jusqu'\u00e0 leur terme, mais qui n'emp\u00eache pas le peuple fran\u00e7ais de choisir le prochain pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:54:20 > 20:54:25) [90%] : \r\nBernard est-ce que c'est grave, les affaires de de de Fillon ou pas est-ce qu'il y a pas un acharnement dans le des des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:54:25 > 20:55:26) [85%] : \r\n\u00e7a faut demander au peuple, le peuple son avis, il y a 70 pourcent selon selon les sondages, les Fran\u00e7ais qui trouvent que c'est pas normal, pourquoi la France est dans un \u00e9tat \u00e9conomique et pas tr\u00e8s florissant, les gens ont \u00e9norm\u00e9ment la majorit\u00e9 du peuple fran\u00e7ais, de la peine \u00e0 finir les fins de mois quand on voit que pendant des ann\u00e9es Madame Fillion qui ne faisait rien de s'est, elle, pas au courant de ce de ce m\u00e9tier de date je, je veux parler, c'\u00e9tait Monsieur Madame celle de la vie, la c'est-\u00e0-dire justement d'arriver jusqu'\u00e0 7 ans mais qui n'avait jamais, elle l'est pas dans l'interview, Monsieur Bonnet, vous pouvez nous laisser parler, vous \u00eates demain je suis d\u00e9mocrate, mais fait qu'on je vous dis que \u00e7a un d\u00e9put\u00e9, conseiller national en mati\u00e8re financi\u00e8re doit \u00eatre exemplaire, il ne doit rien cacher quand on arrive au Conseil national, on doit dire quelle est notre \u00e9tat de fortune bonsoir, il y en a qui le font pas, bien \u00e9videmment, il y en a qui re\u00e7oivent des caisses maladie et le disent pas, mais en France la m\u00eame, c'est comme \u00e7a dans tous les pays et recevoir un 1000000 d'euros pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:26 > 20:55:37) [83%] : \r\nPour voir France pourcent dans le oui prononc\u00e9 non quand vous dites sur une p\u00e9riode apr\u00e8s je dirais que c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:55:41 > 20:55:44) [75%] : \r\nCe sentiment annonce sentiment ac\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:55:44 > 20:55:52) [96%] : \r\nEn tout cas dans la population d'une classe politique tous pourris, comment, comment, comment vous voyez \u00e7a, vous qui \u00eates une sp\u00e9cialiste des sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:55:52 > 20:56:08) [87%] : \r\nAlors que moi j'ai l'impression que, de nouveau, la France est tr\u00e8s permissif sur beaucoup de choses, les contr\u00f4les, il suffit de regarder ce que sort la Cour des comptes, chaque ann\u00e9e, c'est, c'\u00e9tait pour soufflant quand on se penche sur les le, le rapport de la Cour des comptes fran\u00e7aise, donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:56:08 > 20:56:19) [75%] : \r\nCe que \u00e7a veut dire tout nouveau sert tout le monde se tournent tous les vols monde non mais parce que les politiciens sur la r\u00e9serve mon naturel se servir dans les caisses de l'\u00c9tat, quand on est politicien en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:56:19 > 20:56:53) [90%] : \r\nUn sport national j'aimerais pas injurier Monsieur Propre, la Suisse, \u00e0 d'autres institutions Monsieur loin de moi l'id\u00e9e de dire les Suisses sont plus honn\u00eates que les Fran\u00e7ais tr\u00e8s partag\u00e9s en 2 l\u00e2cherait emb\u00eat\u00e9 non ce que je cherche \u00e0 dire, c'est que les institutions, les contr\u00f4les, la fa\u00e7on dont tout \u00e7a est encadr\u00e9, cr\u00e9er un \u00e9tat d'esprit qui permet d'\u00eatre plus ou moins honn\u00eates et je vous promets qu'en France, d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 des parlementaires sont des fonctionnaires, alors c'est un peu emb\u00eatant parce que du coup, on se met \u00e0 accuser les fonctionnaires si on dit \u00e7a, moi je pense que c'est un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:56:53 > 20:57:01) [87%] : \r\n\u00e0 la fois un syst\u00e8me \u00c9lisabeth L\u00e9vy vous bouillonner sur votre chaise vous passe la parole tout le monde se sert dans les caisses de l'\u00c9tat quand est politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:57:01 > 20:59:52) [89%] : \r\nOui, C\u00e9cile de c'est difficile de r\u00e9pondre, difficile de r\u00e9pondre \u00e0 tout \u00e7a, mais je vais pas revenir sur les questions de la justice, j'ajoute que pour accro\u00eetre les soup\u00e7ons, la nomination du juge Tournaire qui vient d'envoyer Nicolas Sarkozy en Correctionnelle, contre l'avis du 2\u00e8me juge Renaud Van Brubeck juste Tournaire, qui avait mis le m\u00eame Nicolas Sarkozy en examen pour abus de faiblesse, d\u00e9cision qui a finalement abouti \u00e0 un non- lieu, la nomination juste de ce juge l\u00e0 qui est tout de m\u00eame un peu sp\u00e9cialis\u00e9, disons dans le fait de se faire des politiques ou en tous les cas un certain type de politiques, excusez-moi, ai tout \u00e0 fait nature \u00e0 accro\u00eetre les soup\u00e7ons et par ailleurs moi j'ai fait une \u00e9mission sur les m\u00e9dias qui ne se qui s'appelait le 1er pouvoir car je pense aujourd'hui que, contrairement \u00e0 ce qu'on nous raconte partout, non je veux dire la critique des m\u00e9dias n'est pas une insulte \u00e0 la d\u00e9mocratie, c'est aujourd'hui un certain nombre de m\u00e9dias, qui \u00e0 mon avis je dire sont presque n'peut-\u00eatre pas des obstacles mais ne sont pas je trouve ne joue pas un r\u00f4le tr\u00e8s positif dans la d\u00e9mocratie, pourquoi, parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'en gros, si vous voulez, il regarde le peuple fran\u00e7ais, o\u00f9 tous les autres d'ailleurs avec un esp\u00e8ce de m\u00e9pris, les Suisses aussi, on vous inqui\u00e9tez pas, vous avez votre part comment ces salauds n'aime pas ceci ou cela, il voudrait r\u00e9duire l'immigration, ils ne sont pas pour le multiculturalisme, j'ai vu et \u00e7a fait des ann\u00e9es que les m\u00e9dias, les engueule en disant : mais comment d\u00e9j\u00e0 les choisir, Alain Jupp\u00e9, et puis vous n'allez pas voter break cite m\u00eame et puis vous n'avez pas \u00e9lire Monsieur 30, je trouve que vous n'avez pas l'air d'avoir pris conscience que, aujourd'hui, ce pouvoir est ressenti de fa\u00e7on extr\u00eamement dit Gatti par un certain nombre de gens si oui et que vote apr\u00e8s vote ce qu'on voit c'est que ces injonctions ne marche plus, la 2\u00e8me remarque jouer apr\u00e8s je vous laisse y r\u00e9pondre, c'est : vous \u00eates tous en plein \u00e9conomise \u00e0 mon avis, alors moi, personnellement, vous avez l'air de penser que ce programme, qui est celui de maquereau ou de Fillon, entre lesquels il y a des diff\u00e9rences mais qui ne sont pas des diff\u00e9rences tr\u00e8s grande le cadre reste le m\u00eame : plus d'Europe, plus de mondialisation, si vous voulez plus de lib\u00e9ralisme, vous pouvez peut-\u00eatre trouver que tout \u00e7a a l'air d'\u00eatre la seule v\u00e9rit\u00e9, la seule possibilit\u00e9 mais il se trouve que ces politiques ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es et si on n'entend pas \u00e7a si voulez \u00e0 monsieur a dit Marine Le Pen va \u00eatre balay\u00e9e au 2\u00e8me tour h\u00e9 ben \u00e9coutez, vous avez l'air de d\u00e9tenir une sorte de boule de cristal, parce que moi, je crois que si on continue si vous voulez \u00e0 m\u00e9priser avec ses ses grands vers les aspirations des gens qui demande \u00e0 rester des qui demande un peu plus de fronti\u00e8res et qui demande s'ils voulaient une r\u00e9assurance identitaire, h\u00e9 bien vous finirez par la voir Marine Le Pen, alors on va y en avoir, c'est pas vous qui l'aurait, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:59:52 > 20:59:59) [91%] : \r\n\u00c9lisabeth, h\u00e9 bien on va revenir pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'hypoth\u00e8se, Marine Le Pen, pr\u00e9sidente de la France mais avant cela, j'aimerais faire hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:59 > 21:00:04) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, on a re\u00e7u beaucoup de messages, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission et c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:11 > 21:00:26) [86%] : \r\nMerci pour vos r\u00e9ponses courtes L\u00e9onard Mad\u00e8re ses premi\u00e8res remarques pour vous, nous aurions joyeusement le m\u00eame la m\u00eame chien lion Suisse si nous avions le m\u00eame syst\u00e8me \u00e9lectoral, nous avons aussi des menteurs, des corrompus et des escrocs dans le Nord en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:00:27 > 21:00:44) [92%] : \r\nLa Suisse n'est pas plus vertueux, ce que la France, il se trouve qu'on a un syst\u00e8me politique o\u00f9 on s'auto- contr\u00f4le o\u00f9 il y a un mariage du pouvoir une dispersion dilution du pouvoir, ceci explique cela, mais les vertus ne sont pas plus grande ici que que de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais juste encore juste un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:00:45 > 21:00:46) [95%] : \r\nConcevrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:00:47 > 21:00:51) [87%] : \r\nPoliticiens reste une une exigence pos\u00e9e par la population est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:51 > 21:01:03) [94%] : \r\nManuel Turner Manuel Tornare cette remarque pour vous ces \u00e9lections d\u00e9montrent bien que les politiciens pensent seulement \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats et pas l'avenir de leur pays, c'est mondial, \u00e7a ne touche pas seulement la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:01:05 > 21:01:38) [86%] : \r\nFaut pas mais tout le monde dans le m\u00eame panier, je mets pas les notaires tous dans le m\u00eame panier les m\u00e9decins dans le m\u00eame panier, etc, il y a quand m\u00eame aussi dire des contr\u00f4les qui se s'effectue en Suisse on en France concernant les politiciens, la preuve c'est que s'il est pas de contr\u00f4le, \u00e7a n'arriverait pas sur la Terre, toutes ces histoires qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s et encore une fois, ce qu'il a fait n'est pas acceptable parce qu'il s'est quand m\u00eame proclam\u00e9 pendant les primaires comme parangon de la vertu, alors vrai calviniste, donc on l'a, oui, donc il a \u00e9t\u00e9 surpris en quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:01:38 > 21:01:50) [85%] : \r\nManuel Nathan cette prochaine remarque pour vous, il ne me semble pas que Marine Le Pen soit anti- d\u00e9mocratique, au contraire, elle, de donner plus de responsabilit\u00e9s au peuple fran\u00e7ais, comme ce qui se fait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:01:50 > 21:02:35) [92%] : \r\nOui, oui, oui, elle voudrait des r\u00e9f\u00e9rendums et des initiatives, d'ailleurs on parle beaucoup d'un coup de r\u00e9f\u00e9rendum en France actuellement, mais ce qu'on ne voit pas, c'est qu'aujourd'hui on est dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe en France, pourquoi, parce que les primaires, les partis politiques eux- m\u00eames ont donn\u00e9 avec le syst\u00e8me des primaires la directement au peuple et que maintenant, si on prend le les manifestations Ducrocq des roues qui ont beaucoup influenc\u00e9 ce que bon les r\u00e9publicains et et le ralliement autour de Fillon a aussi \u00e9t\u00e9 une fois du donc hors institution hors structures hors cadre g\u00e9n\u00e9ral, la France est en train, le peuple fran\u00e7ais est en train de tenter de reprend le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:02:35 > 21:02:45) [95%] : \r\nPascal Vandenberghe, on va prendre la marine sur le coin de la gueule, \u00e7a ne va pas tra\u00eener au final, pourquoi pas si \u00e7a peut servir \u00e0 ce que nous cessions de cautionner des truands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:02:46 > 21:02:50) [93%] : \r\nOui, enfin je pense pas que Marine Le Pen et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:02:52 > 21:03:02) [91%] : \r\nCe soir, une redresse de justice et c'est pas Robin des Bois, je pense que peut-\u00eatre que, un jour, \u00e7a finira par \u00eatre sur le coin de la gueule oui juste d'ailleurs, on en reparle apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:03:02 > 21:03:52) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 les marques pr\u00e9cis\u00e9ment, moi c'est la la la question pas judiciaire, enfin je crois pas, on va poser la question de savoir si ce marasme politique va profiter pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Marine Le Pen, en tout cas, d'apr\u00e8s les sondages pour le 1er tour \u00e7a serait le cas, on va le voir ensemble dans les derniers sondages, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui donne toujours Marine Le Pen, donc en t\u00eate des intentions de vote avec 26 pourcent talonn\u00e9 talonn\u00e9 par Emmanuel Macron 25 pourcent et et puis Fran\u00e7ois Fillon 17 pourcent et et puis, autre chiffre tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la part des \u00e9lecteurs qui sont s\u00fbrs de leur choix, h\u00e9 bien c'est 76 pourcent pour pour Marine, Marine Le Pen, beaucoup moins pour Emmanuel Macron, 39 pourcent et et puis moyennement pour Fran\u00e7ois Fillon, 61 pourcent alors alors Charlie PLoS pour rebondir sur ce que disait \u00c9lisabeth L\u00e9vy, dans le fond, les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen est-ce que comme pour Trump \u00e7a va en partie \u00eatre les d\u00e9\u00e7us de la mondialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:52 > 21:05:02) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait de la mondialisation et surtout du progr\u00e8s technique technique qui qui balaye des professions enti\u00e8res et on a ce ph\u00e9nom\u00e8ne rend partout dans le monde entier, on le voit aux Pays-Bas, on le voit l'Angleterre donc il y a eu une les \u00e9lites dont je fais partie, ont expliqu\u00e9 que toutes ces choses-l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, elles ont oubli\u00e9 d'expliquer que \u00e7a laiss\u00e9e il y a, il y a des PDC pour compte et ces laiss\u00e9s-pour-compte sont maintenant tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 et il rejette toutes ces \u00e9lites, on a vu de mani\u00e8re totalement transparente aux \u00c9tats-Unis et les \u00e9lites ont du pain sur la planche, le probl\u00e8me c'est que ceux qui les remplacent, et ceux qui ont le vent en poupe donc Le Pen plante etc non rien de solide, a propos\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tout ce qu'il raconte, c'est compl\u00e8tement d\u00e9lirant sur le plan \u00e9conomique, entre autres, et \u00e7a ne marchera pas, donc ces laiss\u00e9s-pour-compte sont sont les prochains grands d\u00e9\u00e7us qu'on aura partout et je pense que nous en Europe on a de la chance que les \u00c9tats-Unis font l'exp\u00e9rience parce que peut-\u00eatre \u00e7a nous fera le \u00e7a nous sauvera d'une exp\u00e9rience semblable et c'est pour \u00e7a je crois que Le Pen de passera pas et et je pense que d'ici 2 3 ans, la roue aura tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:05:02 > 21:05:12) [86%] : \r\n\u00c9lisabeth L\u00e9vy, c'est vrai qu'apr\u00e8s le 1er tour en donne Marine Le Pen gagnante d'de risques pas au 2\u00e8me tour tous les sondages ne pas Marie ne peut pr\u00e9sident pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:05:14 > 21:06:31) [91%] : \r\nNon mais attendez, les sondages, peut-\u00eatre que cette ann\u00e9e on devrait un tout petit peu plus prudent avec les sondages, on a bien vu, on a bien vu ce qu'il en \u00e9tait d'un certain nombre de sondages mais simplement, ce qui met m\u00e9thode un peu dans le propos de monsieur biplan c'est qu'\u00e0 aucun moment vous n'envisagez m\u00eame la possibilit\u00e9 intellectuellement que des gens qui r\u00e9clament un peu moins de mondialisation, un peu plus de fronti\u00e8res, un peu plus de protection puisse avoir raison, et parce que ce que ce qui s'est pass\u00e9, c'est que pendant des ann\u00e9es, on a expliqu\u00e9 aux ouvriers fran\u00e7ais ou anglais oui suisse met inqui\u00e8te pas mon vieux, c'est pas grave, parce que regarde angine, on craint des Start-Up aussi c'est le souhaite et \u00e7a ce discours- l\u00e0, \u00e7a ne marche plus, peut-\u00eatre que il ne s'agit pas simplement de dire comment on va leur expliquer, peut-\u00eatre qu'il faut changer un peu de politique, et je dois dire que sur ce plan- l\u00e0, je suis un peu inqui\u00e8te, qui est tr\u00e8s peu diff\u00e9rence entre Fillon et macro- en revanche ce que je sais, c'est que c'est Emmanuel macro- il y a quelque chose qui assum\u00e9, c'est en gros la disparition, si vous voulez de la France au profit de ce Alain Finkielkraut dit appelle l'Open Space c'est-\u00e0-dire rentrons 12 dans le grand bain de la mondialisation et oublions nos petites diff\u00e9rences, je veux dire je crois quand m\u00eame que Fran\u00e7ois Fillon incarne, de ce point de vue-l\u00e0 la continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:06:31 > 21:06:37) [83%] : \r\nC'est votre candidat l'Iran il et aurait des privil\u00e8ges, c'est votre candidat, Fran\u00e7ois Fillon, Marina Vlady.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:06:37 > 21:07:32) [89%] : \r\nIl y a 2 200 vais je r\u00e9ponds non, Marine Le Pen n'est pas ma candidate mais je vous r\u00e9pondant de temps pour Fran\u00e7ois Fillon d'abord si vous voulez, Alain Finkielkraut a dit dans une \u00e9mission que j'ai avec lui qu'il \u00e9tait en quelques gens filloniste malgr\u00e9 lui parce que l'assassinat politique et judiciaire dont elle \u00e9tait Antibes dot\u00e9 a \u00e9t\u00e9 victime Fran\u00e7ois Fillon nous a r\u00e9volt\u00e9s et qu'il ne soit pas plus vertueux que les autres Campbell qui aurait jamais d\u00fb d'ailleurs s'appuyer l\u00e0- dessus, mais il ne l'est pas sp\u00e9cialement moi non plus, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est que par \u00e9limination, j'ai pas tellement envie en fait de de soutenir, je suis pas militante, j'ai pas envie de soutenir un candidat, je suis journaliste, mais honn\u00eatement le programme en tous les cas de multiculturaliste et ouvert \u00e0 tous les vents d'Emmanuel Macron maintiennent beaucoup parce que une cuill\u00e8re pour Jeanne d'Arc, une cuill\u00e8re pour Steve Jobs, \u00e7a fait pas une politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:07:32 > 21:07:36) [81%] : \r\nAlors faut bien r\u00e9agir, parce qu'\u00e0 Vandenberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:07:36 > 21:07:51) [94%] : \r\nOui, je voulais r\u00e9agir bon on sait que les sondages effectivement faut s'en m\u00e9fier, le vote Front national est moins honteuse qu'il \u00e9taient autant de papa, mais il reste quand m\u00eame une partie de votre compte, je pense que on est donc au-del\u00e0 de ce qui est annonc\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:07:51 > 21:07:54) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a des gens qui disent pas dans le bien suivre son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:07:54 > 21:08:48) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est le 1er point le 2\u00e8me point c'est que moi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que quand j'ai regard\u00e9 le reportage sur cette manifestation du Trocad\u00e9ro dimanche soir, il y a une dame qui dit comme \u00e7a, nous on veut Fillon si jamais on nous l'enl\u00e8ve, on votera Front national on restera chez nous donc il est n\u00e9cessaire que Fillon va d'ailleurs Fillon si Sarkozy marcher sur les plates-bandes du Front national lui tond la pelouse quant \u00e0 Orl\u00e9ans, il se il fait appel \u00e0 Jeanne d'Arc, on croirait entendre le papa de Marie et donc il y a vraiment quelque chose l\u00e0 finalement, effectivement, du coup, il est le rempart contre Marine Le Pen mais si, effectivement, Fillon a au dernier moment pour une raison pour une autre doit d\u00e9gager, alors vous pouvez rajouter 5, 6, 7 points \u00e0 Marine Le Pen encore au 1er tour, cela dit, je voulais juste dire un truc, c'est que c'est quand m\u00eame bizarre comme syst\u00e8me, parce que, qu'elle fasse 26 30 ou 40 au 1er tour dans les l\u00e9gislatives derri\u00e8re le syst\u00e8me fran\u00e7ais, au mieux, elle aura 3 d\u00e9put\u00e9s et \u00e7a c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:08:48 > 21:08:53) [76%] : \r\nHein sur sur le candidat, c'est le candidat Fillon, monsieur, qui repr\u00e9sente 700 catholiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:08:53 > 21:10:21) [90%] : \r\nC'\u00e9tait bon mode de belles formules tr\u00e8s pol\u00e9mique, mais \u00e7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du vrai sujet consid\u00e9r\u00e9 que le vote du Front national, au fond, on n'a pas \u00e0 s'en occuper, comme monsieur Villepin avec lequel je suis en d\u00e9saccord sur des points parce qu'au 2\u00e8me tour, elle sera de toute fa\u00e7on la quelle que soit leur candidat que lui imposait, ne pas prendre la mesure, je pense que le Front national \u00e0 la hauteur, qu'il est aujourd'hui, \u00e7a m\u00e9rite, non seulement r\u00e9flexion mais il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif et ce qui nourrit le Front national, c'est pas les belles formules formule auquel vous fait allusion, c'est le ch\u00f4mage de masse, or pour lutter contre le ch\u00f4mage de masse, il faut un programme politique \u00e0 programme \u00e9conomique qui prennent le vrai enjeu qui rel\u00e8ve ce d\u00e9fi, or malheureusement chez velours un moment qui veut trouver des milliards pour arroser tous azimuts chez M\u00e9lenchon, qui est d'ailleurs tr\u00e8s proche de l'Open quant \u00e0 sa fa\u00e7on de sa fa\u00e7on d'aborder l'\u00e9conomie, il y a aucune r\u00e9ponse les classes laborieuses avec ces 2 programmes souffriront davantage de ne pas r\u00e9pondre enfin par compte, par contre, par contre, Fran\u00e7ois Fillon, un programme qui prend enfin la mesure du poids excessif de la du public en France du poids excessif de la d\u00e9pense publique en France du poids excessif de la fiscalit\u00e9 en France et je pense qu'il est en mesure d'apporter une r\u00e9ponse, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qui fait peur parce que c'est un programme de rupture par rapport \u00e0 ce qui s'est fait et ce qui a \u00e9chou\u00e9 lamentablement jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:10:21 > 21:10:23) [95%] : \r\nManuel Tornare sur Le Pen, pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:10:23 > 21:11:43) [89%] : \r\nC'est pas vous faire tout si Fillon sera pas pr\u00e9sident, parce que le les Fran\u00e7ais vont lui pardonneront jamais ce qu'il a fait, alors bien \u00e9videmment qu'en ce moment la droite essaye de se colmater autour de de Fran\u00e7ois Fillon sens commun, c'est-\u00e0-dire les les int\u00e9gristes catholiques ont organis\u00e9 la manifestation de dimanche, qui est aussi tr\u00e8s mal per\u00e7u, il faut \u00e9couter le discours de Jupp\u00e9, le discours Jupp\u00e9 \u00e9taient remarquables, il a tout dit dans ce discours, il a tout dit et le celui qui \u00e9tait le plus pourfendeur de l'action de Fillon, je parle pas du programme \u00e9conomique, je parle de ce qui l'a fait, c'\u00e9tait Jupp\u00e9 c'\u00e9tait remarquables, alors moi je dis que Madame Le Pen peut peut-\u00eatre pr\u00e9sident malheureusement parce qu'elle n'a rien fait, je n'irai plus en France pendant cette p\u00e9riode l\u00e0 comme je suis pas all\u00e9 aux \u00c9tats-Unis sous Bush, donc pourquoi, parce que la France, \u00e0 mon avis, est en majorit\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle souverainiste M\u00e9lenchon et souverainiste et alors \u00e0 un moment donn\u00e9, si on propose au 2\u00e8me tour soit Fillon mais moi je n'y crois pas, mais soit Fillon, soit ce sont quand m\u00eame des repr\u00e9sentants du lib\u00e9ralisme et la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais trouve que soit le lib\u00e9ralisme soit la social- d\u00e9mocratie qui sont connues depuis 40 ans, a fait faillite, alors \u00e7a c'est vrai, donc ils vont peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs de de Le Pen, c'est souvent des anciens du Parti communiste, elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:11:43 > 21:11:44) [78%] : \r\nIl du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:11:45 > 21:11:49) [81%] : \r\nUne partie o\u00f9, faut le dire, ceux de M\u00e9lenchon iront vers Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:11:49 > 21:11:52) [85%] : \r\nAllo sur Le Pen, pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:11:52 > 21:12:10) [89%] : \r\nMoi j'aime bien tout ce qui se dit, mais la vraie raison pour laquelle on a un Front national en France, ce qui augmente c'est justement ce qui \u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, il repr\u00e9sente 20 25 28 pourcent des des Fran\u00e7ais Les Pierre V\u00e9rot au fond national, ils n'ont que 3 repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:12:11 > 21:12:50) [82%] : \r\nDans les parlements, et \u00e7a, c'est une honte, tant que la France ne r\u00e9tablira pas la proportionnelle, on n'a pas pas int\u00e9grer ces champs, pour faire comme en Suisse ou on rend finalement tout le monde raisonnables parce que tout le monde, \u00e0 un moment donn\u00e9, doit travailler ensemble et cette exclusion cette stigmatisation mais est ridicule quand on en arrive, \u00e7a va quand on a partie 3 pourcent on on peut dire vraiment la r\u00e9gion sur voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 de \u00e0 la minute, Chanel, mais quand on est devant un au minimum tous les Fran\u00e7ais, une personne sur 4, mesdames et messieurs, \u00e9tant Front national et vous jetez \u00e7a la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:12:50 > 21:13:01) [64%] : \r\nQue les gaullistes pour alors que notre force qui les riches, les relations de prosp\u00e9rer, je vais continuer \u00e0 l'accord arabisation Messier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:13:01 > 21:13:35) [92%] : \r\nPuis en d\u00e9saccord total avec cette analyse, on avait un syst\u00e8me proportionnel, c'\u00e9tait la 4\u00e8me R\u00e9publique : c'\u00e9tait la stabilit\u00e9 totale, c'est ce qu'ils en Italie, c'est ce qu'ils ont en Isra\u00ebl, \u00e7a ne marche pas, donc dans les syst\u00e8mes, la Suisse est un cas sp\u00e9cial mais des syst\u00e8mes qui marchent bien sont ceux qui renforce les les partis les plus importants, donc le syst\u00e8me fran\u00e7ais, il y a 2 tours marche tr\u00e8s bien, il donne une majorit\u00e9 au Parlement et donc \u00e7a permet \u00e0 ceux qui ont gagn\u00e9, qu'ils soient de gauche ou de droite, de gouverner pendant les quelques ann\u00e9es qu'on leur on leur a confi\u00e9 les cl\u00e9s et \u00e7a marche tr\u00e8s bien r\u00e9tablir la proportionnelle, \u00e7a serait la catastrophe la plus \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (21:13:35 > 21:13:41) [82%] : \r\nSauf si, comme en Allemagne, pourquoi bricoler pourquoi non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:13:42 > 21:13:48) [87%] : \r\nQuand on est dans du bipartisme, \u00e7a marche, ce que vous dites, mais maintenant que les partis sont \u00e9clat\u00e9s et qu'il y a en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (21:13:48 > 21:13:56) [73%] : \r\nIl est pas, ils ne sont pas \u00e9clat\u00e9s actuel soit sont construira pas je vous tr\u00e8s optimiste dans leur absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:13:56 > 21:14:01) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire monde \u00e9lectoral qui cr\u00e9e la crise sociale et \u00e9conomique absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:14:02 > 21:14:06) [70%] : \r\n\u00c9lisabeth, \u00e9viter les lui voulait r\u00e9agir \u00c9lisabeth L\u00e9vy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:14:07 > 21:15:39) [91%] : \r\nUn homme, mais encore une fois, de de morts, je pense que sur cette question de la de la repr\u00e9sentativit\u00e9, il y a quand m\u00eame tout de m\u00eame un probl\u00e8me, vous avez un parti qui est le 1er parti de France, qui a 3 d\u00e9put\u00e9s, c'est pas \u00e7a ne peut pas marcher c'est pas l\u00e9gitime en quelque sorte un probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9, donc on a, il y a la proportionnelle, c'est pas \u00e7a doit pas \u00eatre 100 pourcent ou ou 0, c'est-\u00e0-dire, il faut trouver des moyens \u00e0 la fois de faire des majorit\u00e9s de construire des majorit\u00e9s et quand m\u00eame de repr\u00e9senter la diversit\u00e9 id\u00e9ologique parce que on parle tout le temps, diversit\u00e9, en France, mais alors la diversit\u00e9 en mati\u00e8re d'id\u00e9es, c'est, c'est assez compliqu\u00e9 et quand m\u00eame, il y a une chose dont apparemment vous n'avez pas envie de parler ni d'entendent parler, je vous ai parl\u00e9 d'une crise identitaire, \u00e9videmment, il y a un mot qui n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 s'agissant du succ\u00e8s de Madame Le Pen, c'est l'islamisme, ce sont les territoires perdus, c'est le djihadisme par ailleurs et c'est la mont\u00e9e en France et dans un certain nombre de pays d'Europe, d'un Islam s\u00e9paratiste qui n'est \u00e9videmment pas tout l'Islam mais qui commence \u00e0 poser un certain nombre de probl\u00e8mes qu'on ne peut plus nier et le fait qu'on est totalement ni le coup mais qu'on essayait de cacher cette probl\u00e8me sous couvert d'antiracisme, sous couvert d'\u00eatre d'\u00eatre gentil de ne pas offusquer de ne pas vexer et en fait d'oublier compl\u00e8tement ce que c'est que l'identit\u00e9 fran\u00e7aise, qui \u00e9tait une identit\u00e9 ouverte mais \u00e0 laquelle on demande que les gens s'adaptent Audio au lieu de \u00e7a, on leur dit : bon et donc, comme vous \u00eates, je crois que \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:15:39 > 21:15:46) [74%] : \r\nC'est la com\u00e9die grande la James a compris mais \u00e0 mon avis, c'est la 1\u00e8re source du Le Pen alors monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:15:46 > 21:15:54) [89%] : \r\nTornare vous, vous allez lui r\u00e9pondre : vous avez parl\u00e9, vous en d\u00e9but d'\u00e9mission d'ailleurs de de de ce probl\u00e8me des banlieues notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:15:54 > 21:16:07) [93%] : \r\nMais il y a 80 pourcent des des gens de banlieue qui sont d'accord, de s'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, les islamistes dans les banlieues sont minoritaires Madame L\u00e9vy vous dit souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:16:08 > 21:16:09) [78%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (21:16:09 > 21:16:26) [71%] : \r\nDonc, sont minoritaires, j'ai grandi \u00e0 Epinay-sur-Seine, oui, alors vous allez t\u00e9moigner moi vous \u00eates jeune, au moins, mais il quand m\u00eame certains certainement, certainement plus souvent, je vais faire la campagne, je vais \u00e9couter, je vais faire la campagne l'actuel vers la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:16:27 > 21:17:20) [89%] : \r\nQui est un quartier d'Annemasse, o\u00f9 il y a vraiment multiculturalit\u00e9 quand on discute avec les gens et j'ai pris vraiment des heures \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de monsieur du PS, on s'aper\u00e7oit qu'ils ont envie d'\u00eatre fran\u00e7ais, mais d'\u00eatre reconnu, ils ont besoin de reconnaissance, alors bien \u00e9videmment qu'il faut \u00eatre ferme sur les prix, moi je le dis aussi si Suisse je suis pr\u00e9sident de l'Universit\u00e9 populaire albanaise, on a ce probl\u00e8me aussi de jeunes qui se radicalise, je dis tout le temps, je l'ai dit donc, journal Le Temps, je dis tout le temps que les imams doivent pas venir de l'\u00e9tranger et doivent \u00eatre form\u00e9s ici et pay\u00e9 par les fid\u00e8les, pas par l'Alg\u00e9rie, le Maroc ou l'Arabie Saoudite, mais par les fid\u00e8les en Suisse et qui doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s comme contr\u00f4ler Rabat les cur\u00e9s, les pasteurs qui doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s et que le discours salafiste doit \u00eatre interdit dans les mosqu\u00e9es, quand on est ferme sur les prix, on avance dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:17:20 > 21:17:49) [85%] : \r\nJacques en France, c'est le discours, \u00e7a, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, on revient j'ai j'ai jou\u00e9, on revient toujours \u00e0 la m\u00eame, mais si je vous c'\u00e9tait qu'il y a une th\u00e9orie, mais qu'elle n'est pas appliqu\u00e9e, les parlementaires ne devrait pas avoir des emplois fictifs et d'ailleurs employ\u00e9 leur propre famille, \u00e7a se fait, et c'est \u00e0 lui et vous avez dit tout \u00e0 l'heure, Fillon n'a pas \u00e0 il y a an contr\u00f4le puisque Fillon a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, comme c'est bizarre, il a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 au moment o\u00f9 il gagne la primaire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:17:49 > 21:17:57) [76%] : \r\nC'est normal sur les donc il n'a pas \u00e9t\u00e9 les contours alors pause les plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:17:57 > 21:18:06) [90%] : \r\nProbl\u00e8me, le probl\u00e8me Monsieur Binder un un des une des explications aussi au vote Le Pen, \u00e7a serait le probl\u00e8me en tout cas de l'Islam d'islamophobie en tout cas qui existent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:18:06 > 21:18:23) [89%] : \r\nIl existe en France, mais j'aimerais bien avanc\u00e9 un petit peu dans le d\u00e9bat, on s'est demand\u00e9, nous, en fait, ici, qui, pour qui les Suisses voteraient nous sommes all\u00e9s nous balader dans les trav\u00e9es du Parlement et c'est notre journaliste Jean-Marc qui a tendu son micro \u00e0 quelques parlementaires en regardant se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:18:25 > 21:18:49) [87%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs, on suit le spectacle de l'\u00e9lection fran\u00e7aise avec un oeil parfois us\u00e9s, souvent d\u00e9pit\u00e9s alors si nos parlementaires devaient voter en France, qui y a-t-il 1er coup de sonde \u00e0 droite et au centre, la fusion malgr\u00e9 sa perte d'ailleurs, il est quand m\u00eame 3\u00e8me dans les sondages il y a quelques affaires qui qui sont sortis, mais qui sont des petites affaires, c'est si on regarde bien, c'est presque des bricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:18:49 > 21:19:07) [93%] : \r\nJe pense qu'il aurait jamais d\u00fb continuer et on peut pas faire une campagne sur la probit\u00e9 et puis continuer apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations qu'il a d\u00fb subir, je serais plut\u00f4t tent\u00e9 par voter la la droite r\u00e9publicaine en France, il est difficile de de trouver quelqu'un qui n'est pas des casseroles, telle que celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:19:08 > 21:19:13) [82%] : \r\nEt qu'en pense l'UDC rejets que peut le lui qui est toujours prompt \u00e0 d\u00e9noncer l'Establishment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:19:13 > 21:19:26) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre pour filles en malgr\u00e9 les affaires, oui mais heureusement, je suis dans la Suisse et je dois m'occuper avec les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:19:27 > 21:19:34) [98%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, aucun candidat ne s\u00e9duit vraiment sous la Coupole, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, c'est l'embarras au moment de faire son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (21:19:34 > 21:19:47) [89%] : \r\nJe dois dire que et \u00e7a me co\u00fbte de le dire en tant qu'en tant que membre du Parti socialiste, c'est-\u00e0-dire que je suis plus convaincu par M\u00e9lenchon, puisque je suis pas favorable au revenu universel que d\u00e9fend et que porte disons envers et contre tout, Beno\u00eet Hamon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:19:47 > 21:19:54) [86%] : \r\nVous voterez pour qui voter pour l'instant, je sais pas votre seront pour le candidat socialiste, parce que tout \u00e7a, mais il y a aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (21:19:54 > 21:20:08) [88%] : \r\nBon, on y va par \u00e9limination, je suis pas de gauche, donc l'affaire, elle a vite r\u00e9gl\u00e9, \u00e0 droite, je ne suis pas conservatrice, donc en gros par \u00e9limination, je voterai, si je devais aujourd'hui choisir ce serait Marion Mar\u00e9chal- Le Pen mais elle n'est pas candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:20:09 > 21:20:14) [98%] : \r\nLes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont en revanche unanimes sur un point : la France a besoin de r\u00e9formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:20:18 > 21:21:06) [91%] : \r\nAlors quel serait le meilleur candidat pour la Suisse, je vous propose d'aborder cette question dans les minutes qui nous restent, en tout cas, une des 2 pays sont tr\u00e8s d\u00e9pendants l'un de l'autre, \u00e9conomiquement d'abord, il faut savoir que la France est notre 3\u00e8me, partenaire commercial pour les exportations et le 4\u00e8me pour les importations et puis en termes d\u00e9mographiques aussi il y a beaucoup de Fran\u00e7ais en Suisse et de Suisse en France, on va voir quelques chiffres tout d'abord, plus de 122000 Fran\u00e7ais qui r\u00e9sident en Suisse et puis presque 200000 Suisses qui r\u00e9side en France alors qu'elle serait, qui serait le meilleur candidat pour la Suisse, Charlie vous nous l'avez dit, pour vous \u00e7a serait Fillon ou Macron c'est vos choix et pour la Suisse et et un des 2 qui serait meilleure si on regarde leur programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:21:07 > 21:21:37) [92%] : \r\nMais le lait, les probl\u00e8mes de la Suisse n'ont rien \u00e0 voir avec les probl\u00e8mes de la France, la Suisse est un pays qui est qui, au point de vue \u00e9conomique se d\u00e9veloppe bien, il y a tr\u00e8s peu d'ch\u00f4mage donc c'est c'est pas du tout les m\u00eames probl\u00e8mes, la France est un des pays malades en Europe, qu'il y a des des probl\u00e8mes gigantesques \u00e0 r\u00e9soudre et qui sont r\u00e9solus en ce qui sont r\u00e9solus en Suisse avec son syst\u00e8me politique qui marche de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, donc les raisons qui font que, pour moi, M\u00e2con et Fillon les bons programmes leur programme, c'est pas du tout un programme pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:21:38 > 21:21:43) [85%] : \r\nEst-ce que est-ce que les normales derri\u00e8re un candidat qui serait meilleur pour nos int\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:21:43 > 21:22:04) [88%] : \r\nJe crois que quel que soit le pr\u00e9sident de la personnalit\u00e9, qui pr\u00e9side la France des les \u00e9tats d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats, donc je suis certain que si, dans une d\u00e9cision quand un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera appel\u00e9 \u00e0 prendre, il pouvait y avoir une dichotomie une divergence entre l'int\u00e9r\u00eat de la France, celui de la Suisse, je sais de quel c\u00f4t\u00e9 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:22:04 > 21:22:30) [93%] : \r\nBonjour, mais pour l'\u00e9conomie suisse, quelque part, le fait d'avoir un grand pays comme la France comme l'Allemagne qui nous entourent qui sont acheteuse de nos produits dans la demande de ces pays \u00e0 a beaucoup d'influence sur l'\u00e9conomie suisse, de ce point de vue l\u00e0 il vaudrait mieux favoriser un candidat en France qui demain peut d\u00e9bloquer un peu redonner de la croissance, redonner du pouvoir d'achat et puis un peu desserr\u00e9 l'\u00e9treinte bureaucratique sur le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:22:30 > 21:22:43) [90%] : \r\nMais est-ce que c'est un pays irr\u00e9formable monsieur hypnose c'\u00e9tait elle est-ce que est-ce que est-ce que autrement dit est-ce que le pr\u00e9sident que les Fran\u00e7ais vont choisir va \u00eatre d\u00e9terminant pour l'\u00e9conomie de de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:22:43 > 21:24:30) [92%] : \r\nC'est un pays qui est difficile \u00e0 r\u00e9former pour pour la raison qui fait qu'un certain nombre d'entre vous ont dit que c'est un c'est une monarchie, c'est pas une monarchie, c'est un pays qui est tr\u00e8s centralisateur et c'est un pays o\u00f9 on apprend aux gens depuis tout petit, que l'\u00c9tat r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes, donc \u00e7a fait, \u00e7a fait que, quand, o\u00f9 l'\u00c9tat essaye de changer un peu les r\u00e9glages, il y a imm\u00e9diatement des r\u00e9actions hostiles de ceux qui vont perdre et qui vont dans la rue et quand vous avez un 1000000 de personnes dans la rue, la loi, elle est morte, donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me de la France, c'est qu'il y a pas une il y a pas, il y a pas la d\u00e9mocratie directe, bien entendu, et il y a pas une id\u00e9e que l'\u00c9tat n'est pas n\u00e9cessairement la la solution \u00e0 tous les probl\u00e8mes et c'est pour \u00e7a que, depuis 1945 l'\u00c9tat est devenu plus en plus gros, de plus en plus r\u00e9glementaire de plus en plus lourdes qui s'occupait de tout, et ce qui fait que maintenant, d\u00e8s qu'on essaye de toucher un tout un tout petit r\u00e9glage \u00e7a \u00e7a \u00e7a atteint un nombre important de gens qui sont accroch\u00e9s \u00e0 leur \u00e0 leurs privil\u00e8ges et les privil\u00e9gi\u00e9s en France c'est pas les riches, ils sont privil\u00e9gi\u00e9s, bien entendu, mais c'est tout le monde, chaque Fran\u00e7ais a sa petite source de privil\u00e8ges et quand on essaye de s'y a de s'attaquer \u00e0 celle du voisin et j'ai dit : moi, je risque d'\u00eatre le prochain et donc je veux pas qu'on touche aux privil\u00e8ges des voisins et c'est \u00e7a qu'il faut d\u00e9nouer, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important que, dans une campagne pr\u00e9sidentielle, les candidats arrivent avec un programme qui leur donne une l\u00e9gitime et d\u00e9mocratique et qui leur permettra ensuite de r\u00e9sister aux manifestations de rue et le drame c'est que depuis 40 ans, il y a aucun candidat pr\u00e9sidentiel qui n'a jamais articul\u00e9, quelque chose qui ressemble \u00e0 un programme r\u00e9aliste et c'est pour \u00e7a que moi, je suis tellement enthousiaste aujourd'hui parce que j'en vois 2 qui ont, avec des nuances, mais qui articule ce que nous, \u00e9conomiste on n'arr\u00eate pas de raconter depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:24:30 > 21:24:40) [87%] : \r\nMais vous disiez dans le fond, au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, quel qui \u00e9tait le pr\u00e9sident, les indicateurs \u00e9conomiques \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s toujours les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire un ch\u00f4mage qui n'arrivent pas \u00e0 baisser en dessous de 8 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:24:40 > 21:25:09) [93%] : \r\nLe ch\u00f4mage n'est par descendu effectivement sous pourcent depuis 30 ans, le budget de l'\u00c9tat a toujours \u00e9t\u00e9 en d\u00e9ficit depuis 1970 3 c'est-\u00e0-dire que quelqu'un qui a aujourd'hui 44 ans, ne sait pas que un budget peut \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9, donc \u00e7a c'est des sympt\u00f4mes des de la de la d\u00e9mission de la classe politique face \u00e0 la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 r\u00e9former dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:25:09 > 21:25:13) [82%] : \r\nUn pays impossible \u00e0 r\u00e9former, Marina Mioton, quel que soit le pr\u00e9sident, dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:25:13 > 21:26:21) [88%] : \r\nNon, moi je crois qu'on ne peut pas partir de ce pessimisme, j'ai l'impression qu'il y a de nouveau des r\u00e9formes \u00e0 faire, prenez cantons de Suisse, sur le plan international, on r\u00e9pond chocolat ou banques, ou ce que vous voulez, quand on dit France on r\u00e9pond gr\u00e8ve comment un pays ou des syndicats qui sont hyper politis\u00e9 et qui repr\u00e9sente de moins en moins de syndiqu\u00e9s donc o\u00f9 il y a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du d\u00e9sordre qu'ils s'aiment pas bloquer une politique et c'est ce qu'il font \u00e0 chaque fois lorsque je dirais pour la Suisse, ce qui est important, c'est d'avoir une France la plus stable possible, c'est bon pour la France, c'est bon pour nous, c'est notre voisin, nous, les mots, il faut donc un pr\u00e9sident qui va pas mais tout le monde dans la rue, donc je pense qu'il faut d'embl\u00e9e exclure Marine Le Pen parce que tout le monde sera \u00e9videmment, et qu'il faut se rabattre sur des gens qui ont un discours raisonnable candidat et notre candidat Madame Monsieur Fillon, c'est clair, mais ma croix aussi un discours acceptable ben oui on de chaque c\u00f4t\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:26:21 > 21:26:27) [86%] : \r\nParce que, parce que ce pays impossible \u00e0 \u00e0 r\u00e9former, c'est pas mauvais pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:26:27 > 21:28:16) [88%] : \r\nMais monsieur Viprey aussi, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on a un syst\u00e8me de caste, on a des corporations en bas, c'est pas les syndicats, ce n'est pas tellement les syndicats, ils sont, ils sont inexistants, quasiment en France sont \u00e0 7 7 pourcent c'est c'est pas \u00e7a, j'ai effac\u00e9 que voil\u00e0, on veut dire, \u00e7a change, mais chez les autres et et c'est pas qu'un probl\u00e8me de privil\u00e8ges s'impr\u00e8gne de corporations finalement avant, il fallait \u00e0 Jupp\u00e9 en 95 pour dire dire faudra 2 millions dans la rue pour que je retire il y a eu ces 2 millions mais sinon, si on les convoque pas comme \u00e7a c'est par cat\u00e9gorie, une semaine \u00e7a va \u00eatre livr\u00e9s, mais la apr\u00e8s \u00e7a sera etc etc apr\u00e8s sur sur les programmes, sur le plan \u00e9conomique, je suis assez d'accord, simplement on peut pas tout ramener \u00e0 l'\u00e9cole et et moi je crains beaucoup dans le programme de Fillon cette esp\u00e8ce d'appui sur une France qui rappelle un petit peu pass\u00e9 non, non, je parle pas de \u00e7a, je parle du recul social et soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire d'une France tr\u00e8s r\u00e9actionnaire, tr\u00e8s conservatrice, quid d'un certain nombre de choses l'avortement etc c'est catholique-l\u00e0 qui \u00e9tait l\u00e0, Trocad\u00e9ro ou ailleurs, c'est exactement ce qu'on a vu dans la manif pour tous, et l\u00e0 ils attendent quoi, ils ont une grosse revanche \u00e0 prendre sur la la\u00efcit\u00e9 et sur un certain nombre de choses la d\u00e9colonisation et un certain nombre de choses qu'ils ont eu beaucoup de mal \u00e0 avaler, c'est cela qui sont derri\u00e8re Fillon c'est pas son programme \u00e9conomique qui fait le plus peur, c'est le reste votre candidat, \u00e9voquant m\u00eame un go\u00fbt par \u00e9limination, la droite j'oublie, je pr\u00e9f\u00e9rais Marcel Amont, voyez de sombrer M\u00e9lenchon c'est vraiment n'importe quoi, Philippe pour ces raisons, non pas \u00e9conomique mais ce risque soci\u00e9tal et Le Pen \u00e9videmment j'exclus, voil\u00e0, il y a de la place au centre je sais macro- il y a quand m\u00eame pas forc\u00e9ment une solidit\u00e9 dans le programme, etc, mais il me semble tout \u00e0 fait acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:28:16 > 21:28:17) [93%] : \r\nAlors, Manuel Tornare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:28:17 > 21:29:22) [87%] : \r\nIl faut il faut pas oublier une chose, c'est que la disparit\u00e9 des salaires en France est scandaleuse depuis une d\u00e9cennie d\u00e9cennies si vous comparez avec la Suisse, si vous comparez avec l'Allemagne, vous prenez un salaire d'une coiffeuse sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es et le salaire d'un d'un PDG, regardez la disparit\u00e9, moi j'ai une m\u00e8re qu'avec les 35 en Allemagne je j'ai pu analyser ce qui se laisser ces 10 ces disparit\u00e9s, il y a un moindre en Allemagne, c'est vrai, mais il en faut, il y a des ann\u00e9es en France, alors c'est \u00e7a mais comment est-ce qu'on peut payer aussi mal les enseignants, aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, vous verrez comment les paysans combien de suicides de paysans chaque semaine 130 la qui vivait il y en a qui vivent avec 300 euros une fois qu'ils ont tout pay\u00e9 \u00e0 la fin du mois c'est pas admissible donc cesser d'in\u00e9galit\u00e9s sociales qui faut restreinte qu'il faut r\u00e9duire, mais c'est vrai qu'il y a aussi beaucoup de privil\u00e8ges, monsieur, d'accord avec vous, il y a 36 r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les retraites, la M\u00e2con, on a dit qu'il voulait en faire qu'une, qu'un r\u00e9gime et plus d'accord avec madame m\u00eame donc, les gens iront dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:29:22 > 21:29:29) [82%] : \r\nElle a privil\u00e9gi\u00e9 je mais aussi les agriculteurs qui touchent la politique agricole commune et dont la moiti\u00e9, la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:29:29 > 21:29:34) [76%] : \r\nLa revue merci 300 ou \u00e0 la fin du mois, elle a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:29:36 > 21:29:37) [97%] : \r\nJuste pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:29:37 > 21:29:39) [87%] : \r\nUn mot d'un mot d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:29:39 > 21:30:13) [88%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9 fait du Trocad\u00e9ro, c'\u00e9tait pas une messe, m\u00eame si c'\u00e9tait le dimanche, c'\u00e9tait un grand rassemblement le droit d\u00e9mocratique et les gens sur cette p\u00e2te m\u00e9rite consid\u00e9ration, m\u00eame si on les confronte sur le plan politique, une derni\u00e8re chose Monsieur Tornare pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, oui il faut des emplois, donc l'activit\u00e9 \u00e9conomique, ici il y a, il y a ce qui nous distingue, c'est simple, vous, vous pensez qu'une bonne politique sociale c'est quand il y a beaucoup de gens, une prestation remarquable parce que moi je pense qu'une bonne politique sociale c'est quand on a moins besoin de donner des prestations, parce que les gens monsieur une activit\u00e9, un pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:30:13 > 21:30:17) [94%] : \r\nOn a 2 pieds, je pense que \u00e7a va l'un va avec l'autre, je suis pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:30:17 > 21:30:21) [95%] : \r\nMadame, monsieur, nous voici presque arriv\u00e9 au terme de cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:30:27 > 21:30:47) [96%] : \r\nJ'aimerais donner la la parole aux 2 politiciens qui sont autour de cette table, on a parl\u00e9 de ce marasme politique en France, un \u00e9lecteur sur 2 qui est toujours ind\u00e9cis \u00e0 moins de 50 jours du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Manuel Tornare, comment redonner go\u00fbt \u00e0 la politique : comment mobiliser les Fran\u00e7ais pour qu'ils aillent voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:30:49 > 21:31:24) [89%] : \r\nC'est difficile, je pense que l'donn\u00e9 aussi ce que je disais tout \u00e0 l'heure sur les in\u00e9galit\u00e9s sociales, je pense que les gens ne le croient les gens et le peuple fran\u00e7ais ne pourra plus ces polluants, ces politiciens, parce que il y a eu tellement de promesses \u00e0 gauche \u00e0 droite depuis des d\u00e9cennies, qu'ils ont besoin d'avoir des politiciens qui mettent en pratique r\u00e9ellement ce qu'ils annoncent tous les programmes, que ce soit Sarkozy, que ce soit Hollande vous souvenez du discours du Bourget et je le dis en tant que socialisme, \u00e7a me fait mal, tous ces programmes-l\u00e0 n'ont jamais \u00e9t\u00e9 mise en application, ne parle pas de Chirac, il a rien fait, m\u00eame s'il \u00e9tait tr\u00e8s sympathique donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:31:24 > 21:31:34) [90%] : \r\nIl faut un chien tiennent tiennent leurs promesses sur promesses qui retiendra en tout cas comme comme mesure \u00e9ventuelle Monsieur Binder, d'un mot, comment est-ce qu'on fait pour mobiliser les gens \u00e0 aller voter et redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:31:34 > 21:31:51) [93%] : \r\nJe conteste qu'il y a l'int\u00e9r\u00eat pour la politique, les primaires ont montr\u00e9 par exemple \u00e0 droite 4 1000000 300000 personnes qui sont all\u00e9s dans la primaire, les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises, ce sont des chiffres de participation qui tutoie les 80 pourcent nous nous en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:31:51 > 21:31:54) [73%] : \r\nMais sur bride aux abstentionnistes que vous dites aux abstentionnistes, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:31:55 > 21:32:11) [91%] : \r\nIl faut tout faire pour int\u00e9grer le maximum de personnes, mais reconnaissons que 80 personnes 80 pourcent des des personnes qui participaient \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'\u00e9tait les chiffres de la derni\u00e8re ann\u00e9e de l'avant- derni\u00e8re m\u00eame si on les compare \u00e0 la Suisse, berceau de la d\u00e9mocratie y compris Direct \u00e7a pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:32:12 > 21:32:23) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas merci \u00e0 vous tous avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 c'\u00e9tait mission merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T00:58:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583671", "title": "Casseroles Fillon", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur les d\u00e9boires judiciaires des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017 Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen. Tous 2 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent public dans des emplois fictifs de leurs proches.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583672", "title": "Micro trottoir Elus", "excerpt": "Itw de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 propos de leur choix \u00e9lectoral s'ils devaient voter en France pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703584561", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Pascal Vandenberghe, directeur des librairies Payot, Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton, chroniqueuse, Manuel Tornare, conseiller national PS genevois, L\u00e9onard Bender, membre du parti Les R\u00e9publicains, Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID Gen\u00e8ve.\n\nEn duplex depuis Paris : Elisabeth L\u00e9vy, directrice de la r\u00e9daction Causeur.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Manuel Tornare et L\u00e9onard Bender r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1584420", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680733", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029087", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ADC0B48A-0791-41AA-9644-818FD1B5B7DF", "internalArchiveId": "ADC0B48A-0791-41AA-9644-818FD1B5B7DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier Comtesse, ancien directeur romand d'Avenir Suisse;jean-christophe Bourquin, ancien municipal lausnnois PS;Pierre-Antoine Hildebrand, municipal responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie;Arnaud Jacquemet, d\u00e9fenseur du Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/BREVETS PA) L'innovation \u00e0 la sauce helv\u00e9tique se porte bien. \r\nL'Office europ\u00e9en des brevets l'a indiqu\u00e9 hier : la Suisse est rest\u00e9e, l'an dernier, championne du monde en mati\u00e8re de nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets par habitant. \r\nElle le doit notamment aux grandes entreprises implant\u00e9es sur son territoire. Mais aussi \u00e0 ses universit\u00e9s. Guillaume Rey.\r\n  0'43''\r\n((Pr\u00e8s de 7'300 demandes helv\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l'Office europ\u00e9en des brevets, une progression de 2,5% par rapport \u00e0 2015.\r\nAlors certes, toutes ces demandes ne sont pas accept\u00e9es. Mais apr\u00e8s examen, plus de la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e... 3'900 brevets accord\u00e9s au total. La Suisse tutoie ainsi des puissances comme les Etats-Unis, l'Allemagne, le Japon et la France.\r\nSi la Suisse se porte aussi bien, elle le doit notamment \u00e0 ses grandes entreprises: Roche, ABB, Nestl\u00e9 ou encore Novartis. Elle le doit aussi \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des Universit\u00e9s: l'EPFL et l'EPFZ notamment... chacune a fait pr\u00e8s de 80 requ\u00eates.\r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, on rel\u00e8vera que c'est le canton de Vaud qui s'est montr\u00e9 le plus dynamique. Il reprend la premi\u00e8re place \u00e0 Zurich, alors que B\u00e2le-ville compl\u00e8te ce podium.))\r\n(18/BREVETS ITV COMTESSE) Une Suisse tr\u00e8s dynamique en mati\u00e8re d'innovation gr\u00e2ce \u00e0 \"la mont\u00e9e en puissance des Universit\u00e9s, on l'a entendu... \r\nDes universit\u00e9s qui n'ont pas forc\u00e9ment vocation \u00e0 d\u00e9poser des brevets. Et pourtant la tendance devrait s'accentuer... \r\nOn se dirige vers de plus en plus de partenariats public-priv\u00e9... \r\nC'est l'avis de Xavier Comtesse, (ancien directeur romand d'Avenir Suisse) et directeur du think t\u00e8nk \"Watch Thinking\".\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey...\r\n(D3/LAUSANNE DEBAT LOCAL D'INJECTION  PI) La ville de Lausanne retente le coup... dans un dossier tr\u00e8s sensible...\r\nL'ouverture d'un local d'injection pour les toxicomanes...\r\nProjet\u00e9 rejet\u00e9 en 2007...on parle aujourd'hui d'\"espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les usagers de drogues\"... \r\nLa population du quartier concern\u00e9, le quartier du Vallon sera inform\u00e9e ce soir... \r\nIl y a presque dix ans, en juillet 2007... un projet de ce type avait essuy\u00e9 un refus populaire tr\u00e8s sec... 55% de non au terme d'une campagne tr\u00e8s violente... Mais Michel Eymann... les temps ont chang\u00e9,.. \r\n  1'37''\r\nEt au Grand Conseil Vaudois... Les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas voulu d'une op\u00e9ration papyrus, de r\u00e9gularisation des sans-papiers analogue \u00e0 ce qui s'est fait \u00e0 Gen\u00e8ve...   \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier soir une r\u00e9solution qui voulait demandait au gouvernement d'entrer en discussion avec le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations \u00e0 ce sujet... \r\nA droite plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 l'appel d'air que pourrait produire \u00e0 leurs yeux une telle mesure...\r\n(05/BE/SORT DE LA REITHALLE PA) Les \u00e9lecteurs du canton de Berne d\u00e9cideront-ils d'une \u00e9ventuelle fermeture de la Reithalle? \r\nNon, estime la commission des finances du Grand conseil bernois, qui a recommand\u00e9 hier de d\u00e9clarer non valable l'initiative des Jeunes UDC contre le centre culturel alternatif. \r\nMais les auteurs de l'initiative promettent de ne pas l\u00e2cher prise. Alain Arnaud ...\r\n  0'54''\r\n(26/CHINE COREE MISSILE) La crise autour des missiles tir\u00e9s depuis la Cor\u00e9e du Nord... Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir \u00e0 huit clos aujourd'hui pour examiner la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 ces derniers tirs...\r\nDes missiles qui s'\u00e9taient abim\u00e9s en mer du Japon lundi... \r\nApr\u00e8s le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 hier soir, c'est la Chine qui a condamn\u00e9 ces tirs... \r\nC'est bien plus rare de la part de P\u00e9kin, seul alli\u00e9 de Pyong Yang... \r\nP\u00e9kin qui a officiellement appel\u00e9 \u00e0 la suspension du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Rapha\u00ebl Grand...\r\n  0'43''\r\nEt le fils\r\n(Etats Unis CIA d\u00e9cret) Aux Etats Unis... A peine sign\u00e9, d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9... \r\nL'Etat d'Hawa\u00ef compte attaquer le nouveau d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump en justice... \r\nLe nouveau texte interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de six pays musulmans...Il ne s'applique qu'aux demandeurs de nouveaux visas... Mais les d\u00e9fenseurs des droits civiques, jugent que le texte reste discriminatoire...\r\nUn t\u00e9l\u00e9viseur transform\u00e9 en appareil d'\u00e9coute... Des contr\u00f4les \u00e0 distance de v\u00e9hicules de particuliers...\r\nWikileaks d\u00e9nonce des m\u00e9thodes de piratage pratiqu\u00e9es par la CIA... Le site a publi\u00e9 des documents qui d\u00e9voilent selon wilileaks l'arsenal du piratage informatique de l'agence am\u00e9ricaine... La CIA n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti l'authenticit\u00e9 de ces documents...\r\n(D7/CHRONIQUE CINEMA \"CHEZ NOUS\") Allez... Mercredi, c'est le jour des sorties cin\u00e9ma...\r\n  0'17''\r\nChez Nous... un film de Lucas Belvaux... \r\nQui r\u00e9sonne avec l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise... La pr\u00e9sidentielle... La mont\u00e9e du front national... Le film raconte l'ascension de Pauline, infirmi\u00e8re na\u00efve embrigad\u00e9e par le Bloc patriotique... parti d'extr\u00eame droite dont la pr\u00e9sidente ressemble fort \u00e0 Marine Le Pen... D'ailleurs la bande annonce s'\u00e9tait attir\u00e9e les foudres du FN... L'objectif du r\u00e9alisateur c'\u00e9tait d'ailleurs de susciter le d\u00e9bat... Pari r\u00e9ussi ou on... R\u00e9ponse avec Raphaelle Bouchet... \r\n  0'56''\r\nChez Nous de Lucas Belvaux... Sortie ce mercredi.\r\n(Br\u00e8ve hockey) En hockey sur glace: les \u00e9quipes romandes sont toutes men\u00e9es deux victoires \u00e0 z\u00e9ro, en quart de finale pour le titre.\r\nGen\u00e8ve-Servette a pedu face \u00e0 Zoug... Lausanne s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Davos... D\u00e9faite de Bienne contre Berne... \r\nEt dans le tour contre la rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Ambri...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/USA/DEFICIT COMMERCIAL AMERICAIN PA) Libre-\u00e9change\u00a0: les Etats-Unis montrent les dents\r\nLe d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain a atteint son plus haut niveau depuis 5 ans. En janvier dernier, il s'\u00e9levait \u00e0 48,5 milliards de francs, soit une augmentation de pr\u00e8s de dix pour-cent. Ces chiffres confortent la volont\u00e9 du gouvernement Trump de r\u00e9\u00e9quilibrer les \u00e9changes \u00e9conomiques en leur faveur. Avec le risque de r\u00e9veiller des conflits commerciaux, Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\nce deficit apporte de l'eau au \"moulin\" protectionniste du president trump. le monde se prepare a cette nouvelle ere. L'agence reuters revele que la pression americaine pourrait faire supprimer du prochain g20  la declaration habituelle sur les dangers du protectionnisme. une premiere escarmouche a oppos\u00e9 hier les etats-unis a l'Allemagne. Le conseiller de trump au commerce a \u00e0 nouveau cibl\u00e9 le deficit de 65 milliards de dolalrs annuel des etats unis face a l'Allemagne,. \"Un probleme grave\" selon peter navarro, qui soup\u00e7onne l'allemagen de profiter de la devaluationd e l'euro pour inonder les etats unis de ses produits. L'Allemagne conteste, et lla suisse observe de tres pres. elle affiche aussi un benefice commercial face aux etatsunis, et figure comme l'Allemagne sur une liste americaine des pays qui manipuleraient leur devise pour favoriser leurs exportations. Mais l'heure est encore \u00e0 l'attente, inquiete, et aux declarations mena\u00e7antes.  hier, une firme chinoise payait plus d'un milliard de frs d'amende pour avoir viol\u00e9 des sanctions commerciales. certes la procedure avait debut\u00e9 sous obama... mais le ministre americain du commerce en a profit\u00e9 pour avertir: \"les gains commerciaux indus sont termin\u00e9s\", dit-il:  et d'ajouter: \"fini de jouer\". \r\nphr r w\r\n(Sion 2026) \r\n(23/HOCKEY GE SERVETTE-ZOUG ITV JACQUEMET) En hockey sur glace: les \u00e9quipes romandes sont toutes men\u00e9es deux victoires \u00e0 z\u00e9ro, en quart de finale pour le titre.\r\nBattu en prolongation \u00e0 Zoug, Gen\u00e8ve-Servette a sombr\u00e9 hier soir aux Vernets...\r\nLes genevois se sont inclin\u00e9s 5 \u00e0 2 contre un adversaire qui n'a pas eu \u00e0 forcer son talent. \r\nLe d\u00e9fenseur genevois Arnaud Jacquemet ne se voile pas la face et d\u00e9crit une soir\u00e9e catastrophique...\r\n  0'33''\r\nDans les autres matchs, les romands n'ont pas brill\u00e9... \r\nLausanne perdu  2 \u00e0 1 \u00e0 Davos. D\u00e9faite de Bienne 3-0 face \u00e0 Berne... \r\nLugano a battu Zurich 4 \u00e0 3 et revient \u00e0 un partout dans la s\u00e9rie.\r\nEt dans le tour contre la rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Ambri.\r\nLangnau a battu Kloten...", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8420382", "ece-8420363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T19:43:05Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nRien 8 ce journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nIl ne les championnes du monde en mati\u00e8re de nombre de brevets par habitant, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses universit\u00e9s de pointe et cette tendance va se poursuivre \u00e0 l'avenir avec davantage de partenariats public- priv\u00e9 un local d'injection pour les consommateurs de drogue \u00e0 Lausanne la ville retente de les mettre en place apr\u00e8s l'\u00e9chec d'un projet, il y a 10 ans, la campagne avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violentes, on y reviendra, mais le d\u00e9bat est d\u00e9sormais un peu plus pacifi\u00e9es P\u00e9kin condamne son alli\u00e9, la Cor\u00e9e du Nord pour ces tirs de missiles, une prise de position ferme inhabituel et puis sorti ce mercredi d'un film sur l'engagement politique et la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite en France et chez nous 2 buts qui a Belvaux qui raconte le parcours d'une infirmi\u00e8re qui se retrouve candidate aux municipales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [94%] :\r\nInnovation \u00e0 la sauce helv\u00e9tique se porte bien, l'office europ\u00e9en des brevets, elle a indiqu\u00e9 hier la Suisse est rest\u00e9e l'an dernier, championne du monde en mati\u00e8re de nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets par habitant, elle le doit notamment aux grandes entreprises implant\u00e9es sur son territoire mais aussi \u00e0 ses universit\u00e9s Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 7300 demandes helv\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l'Office europ\u00e9en des brevets, une progression de 2 pourcent et et demi par rapport \u00e0 2015, alors certes toutes ces demandes ne sont pas accept\u00e9es mais apr\u00e8s examen plus de la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e 3900 brevets accord\u00e9s au total la Suisse tutoie ainsi des puissances comme les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, le Japon et la France, et si la Suisse se porte aussi bien le doit notamment \u00e0 ses grandes entreprises Roche ABB, Nestl\u00e9 ou encore Novartis, elle le doit aussi \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des universit\u00e9s les PFL et les PME notamment chacune a fait pr\u00e8s de 80 requ\u00eates et puis \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, on rel\u00e8vera que c'est le canton de Vaud qui s'est montr\u00e9 le plus dynamique, il reprend la 1\u00e8re place \u00e0 Zurich alors que B\u00e2le- ville compl\u00e8te ce podium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [93%] :\r\nUne Suisse tr\u00e8s dimanche dynamique en mati\u00e8re d'innovation, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des universit\u00e9s, on l'a entendu des universit\u00e9s qui n'ont pas forc\u00e9ment vocation \u00e0 d\u00e9poser des brevets et pourtant, la tendance devrait s'accentuer, on se dirige de plus en plus vers des partenariats public- priv\u00e9, c'est l'avis de Xavier Comtesse ancien directeur Romand d'Avenir Suisse et directeur du think 5 watts thinking. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:15) [86%] :\r\nVous faites un papier scientifique sur innovation vous avez aucun chemin vers la commercialisation, le brevet et le 1er chemin la commercialisation si vous avez une invention d\u00e9poser un brevet, alors vous avez des entreprises qui vont s'int\u00e9resser beaucoup et vous avez pour d\u00e9velopper du partenariat avec les entreprises et 100 pour demain demain pour les entreprises et surtout pour les universit\u00e9s, c'est tr\u00e8s important, les \u00e9coles qui voulait sont toujours sur le front de la recherche qui a \u00e9t\u00e9 dans les \u00e9pique data-height dans le Cloud, elles sont maintenant dans l'Intelligence artificielle \u00e7a, elles le font pour les entreprises, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc ils ont besoin de gens je quelques aller chercher dans ces \u00e9coles pour transf\u00e9rer du savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [94%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey, la ville de Lausanne retente le coup dans ce dossier tr\u00e8s sensible \u00e0 l'ouverture d'un local d'injection pour les toxicomanes, projet rejet\u00e9 en 2007 et relanc\u00e9 aujourd'hui on parle d'espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les usagers de drogue, d\u00e9sormais \u00e0 la population du quartier concern\u00e9 le quartier du Vallon sera inform\u00e9e ce soir il y a presque 10 ans, un projet de ce type avait essuy\u00e9 un refus populaire tr\u00e8s sec 55 pourcent de de non au terme d'une campagne tr\u00e8s violente mais Michel Eymann les temps ont visiblement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum perdu le municipal socialiste en charge du dossier Jean-Christophe Bourquin s'\u00e9tait fait traiter de criminels et de nazis durant la campagne, il r\u00e9agissait ainsi, je comprends pas qu'on ait une telle hargne dans les arguments, j'\u00e9tais surpris chaque fois au march\u00e9 de voir des gens qui fonctionnait ainsi : il faut dire que les opposants pass\u00e9 une campagne sur le refus de toute discussion raisonnable, nous avions un point de vue raisonnable par rapport \u00e0 un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 complexe les ann\u00e9es ont pass\u00e9, les probl\u00e8mes de drogue sont h\u00e9las toujours d'actualit\u00e9 partout et les experts continuent r\u00e9guli\u00e8rement de s'affronter sur les moyens de venir en aide aux toxicomanes \u00e0 Lausanne, m\u00eame si certains, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur opposition \u00e0 ce nouveau projet, un consensus semble cependant se dessiner Pierre-Antoine Hildebrand tout municipal responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie, l'explique ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:25) [92%] :\r\nJe crois qu'on b\u00e9n\u00e9ficie de l'exp\u00e9rience de 8 autres villes suisses puisqu'aujourd'hui, il existe 12 espaces r\u00e9partis dans ces villes et que le d\u00e9bat qui \u00e9tait tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00e9poque et aujourd'hui un peu plus pacifi\u00e9, on le voit par les contacts qu'on a avec diff\u00e9rents acteurs, que ce soit des acteurs dans le domaine de la pr\u00e9vention des acteurs dans le domaine de la th\u00e9rapie et puis cette politique de r\u00e9duction des des risques, il entend \u00eatre men\u00e9es de l'autre c\u00f4t\u00e9 on on maintient le le volet r\u00e9pressif, mais il convient de de de voir au cin\u00e9, la situation sanitaire et sociale des des toxicomanes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [91%] :\r\nUne certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 donc revenu dans la capitale vaudoise dans ce dossier, volontiers explosif, mais on ne peut pas exclure le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum le moment venu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [96%] :\r\nEt au Grand Conseil Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas voulu d'une op\u00e9ration papyrus de r\u00e9gularisation des sans- papiers \u00e0 l'image de ce qui s'est fait \u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier soir une r\u00e9solution qui demandait au gouvernement d'entrer en discussion avec le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations \u00e0 ce sujet, \u00e0 droite, plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 l'appel d'air que pourrait produire \u00e0 leurs yeux, une telle mesure, les \u00e9lecteurs du canton de Berne d\u00e9cideront -t-il d'une \u00e9ventuelle fermeture de la Reithalle non, estime la commission des finances du Grand Conseil bernois qui a recommand\u00e9 hier de d\u00e9clarer non valable l'initiative des jeunes UDC contre le centre culturel alternatif, mais les auteurs de l'initiative promettent de ne pas l\u00e2cher prise, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:47) [92%] :\r\nLes habitants de la ville de Berne tiennent \u00e0 leur centre autonome, ils ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 5 fois dans les urnes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s minoritaires dans la capitale, UDC ratisse large dans l'ensemble du canton d'o\u00f9 l'id\u00e9e des jeunes UDC de lancer l'homme initiative pour couper les vivres \u00e0 toute commune qui h\u00e9bergerait sur son territoire une institution susceptibles de perturber l'ordre et la s\u00e9curit\u00e9 publique pour la ville de Berne, il y aurait 54 millions de francs de moins par an per\u00e7us au titre de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et de la compensation des charges, le gouvernement cantonal estime le texte non conforme, il se base sur un avis de droit pour demander son invalidation initiatives seraient notamment contraire au principe d'autonomie des communes, la commission des finances, partagent la m\u00eame position, mais les auteurs de l'initiative ont command\u00e9 leur propre invite droit qui conclut \u00e0 la parfaite validit\u00e9 du texte, le Grand Conseil doit en d\u00e9battre dans une semaine et les jeunes UDC annoncent qu'ils se d\u00e9fendront, s'il le faut, jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nLa crise autour des missiles tir\u00e9s depuis la Cor\u00e9e du Nord : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir \u00e0 huis clos aujourd'hui pour examiner la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 ces tirs des missiles qui s'\u00e9tait ab\u00eem\u00e9 en mer, proche du Japon lundi apr\u00e8s le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, hier soir, c'est la Chine qui a condamn\u00e9 ces tirs, c'est bien plus rare de la part de P\u00e9kin, seul alli\u00e9 de Pyongyang, P\u00e9kin, qui a officiellement appel\u00e9 \u00e0 la suspension du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [89%] :\r\nOu Hongrie, le ministre chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a utilis\u00e9 une m\u00e9taphore ferroviaire pour r\u00e9sumer la situation, la Cor\u00e9e, ces 2 trains lanc\u00e9s \u00e0 pleine vitesse, l\u00e0, en face de l'autre, et aucun des donn\u00e9es, pr\u00eats \u00e0 s'arr\u00eater dans une position tr\u00e8s ferme inhabituel, P\u00e9kin a donc appel\u00e9 \u00e0 la suspension du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, une suspension qui s'accompagne d'une autre exigence : celle de voir les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud stopper leurs manoeuvres militaires la Chine voit d'un tr\u00e8s mauvais oeil le d\u00e9ploiement dans la r\u00e9gion d'un vaste syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile, baptis\u00e9 THAAD, le stade et ses puissants radars d\u00e9velopp\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, et sans doute per\u00e7u par la Chine comme une menace plus grande encore que les missiles nord- cor\u00e9ens Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 peine sign\u00e9 d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 l'\u00e9tat d'Hawa\u00ef compte attaquer le nouveau d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump en justice le nouveau texte interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de six pays musulmans, il ne s'applique qu'aux demandeurs de nouveaux visas mais les d\u00e9fenseurs des droits civiques jugent que le texte reste discriminatoire aller mercredi c'est le jour des sorties cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [76%] :\r\nOn m'a charg\u00e9 de trouver un candidat pour les municipales et j'ai pens\u00e9 \u00e0 toi et je serai permettre \u00e9thique quelqu'un comme toi que les gens \u00e9tant proche de toujours que c'est une fois juste, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [92%] :\r\nLa voix d'Andr\u00e9 Dussolier notamment dans chez nous, un film de Lucas Belvaux qui r\u00e9sonne avec l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise La pr\u00e9sidentielle la mont\u00e9e du Front national, le film raconte l'ascension de Pauline infirmi\u00e8re na\u00efve embrigad\u00e9s par le Bloc patriotique, un parti d'extr\u00eame droite dont la pr\u00e9sidente, ressemble fort \u00e0 Marine Le Pen, d'ailleurs, la bande annonce s'\u00e9tait attir\u00e9e les foudres du FN en d\u00e9but d'ann\u00e9e L objectif du r\u00e9alisateur, c'\u00e9tait de susciter le d\u00e9bat leur pari r\u00e9ussi ou non r\u00e9ponse avec Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [90%] :\r\nC'est un film tr\u00e8s document\u00e9 mais qui ne r\u00e9v\u00e8lent rien de bien nouveau, donc je pense qu'il va plut\u00f4t conforter les gens dans leurs opinions, c'est pas du tout un mauvais film, d'ailleurs c'est assez captivant quand Lucas Belvaux, d\u00e9crypte la strat\u00e9gie des \u00e9lites de l'extr\u00eame droite, il y a des moments haletant quand le film s'aventure du c\u00f4t\u00e9 du polar, par exemple, mais les dialogues sont trop \u00e9crit sonne faux, le sc\u00e9nario chausse de gros sabots comme tout dire tout expliquer et je trouve assez faible, le personnage d'infirmi\u00e8re, jou\u00e9e par \u00c9milie Dequenne qui est une sorte d'\u00e2me pure beaucoup trop na\u00eff pour \u00eatre cr\u00e9dible, le film est desservi aussi je pense, par la prestation de Catherine Jacob qui interpr\u00e8te la pr\u00e9sidente du parti, inspir\u00e9 par Marine Le Pen, la com\u00e9dienne est absolument pas \u00e0 la hauteur de son mod\u00e8le qui est dans la vraie vie beaucoup plus redoutable et surtout beaucoup plus charismatiques et je pense que le film est comme rattrap\u00e9 par la tournure spectaculaire caprice de la campagne pr\u00e9sidentielle, ces derniers temps et que malheureusement la r\u00e9alit\u00e9 politique fran\u00e7aise rend le propos de la fiction tr\u00e8s, voire tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [90%] :\r\nChez nous, de Lucas Belvaux, hockey sur glace, les \u00e9quipes romandes sont toutes men\u00e9es deux victoires \u00e0 0 en quart de finale pour le titre \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette a perdu face \u00e0 Zoug gaz Lausanne s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Davos, d\u00e9faite de Bienne contre Berne et dans le tour de la rel\u00e9gation Fribourg- Gott\u00e9ron impos\u00e9 2 2 \u00e0 1 \u00e0 Ambri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [92%] :\r\nEt c'est Blandine L\u00e9vite qui vous pr\u00e9senter le journal de 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T07:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA5D3851-1F76-4354-8D92-00D9E6C9549F", "internalArchiveId": "AA5D3851-1F76-4354-8D92-00D9E6C9549F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaud: deux postulats demandent une analyse du genre des budgets", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carine Car-val-o-Arruda, conseill\u00e8re communale socialiste en ville de Lausanne\r\nDeux postulats d\u00e9pos\u00e9s au Grand Conseil vaudois et au Conseil communal lausannois visent \u00e0 garantir l'\u00e9quit\u00e9 homme-femme des politiques publiques. Ils r\u00e9clament une analyse de l'impact du budget sur la situation des femmes. Interview de Carine Carvalho-Arruda, conseill\u00e8re communale PS \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Vaud: deux postulats demandent une analyse du genre des budgets 12h30 Budget fonction du genre\r\nGarantir l'\u00e9quit\u00e9 homme-femme des politiques publiques... C'est l'objectif de deux postulats d\u00e9pos\u00e9s au grand conseil vaudois et au conseil communal lausannois. Leurs auteurs r\u00e9clament une analyse de l'impact du budget sur la situation des femmes. Une formule d\u00e9j\u00e0 mise en place \u00e0 Z\u00fcrich ou encore \u00e0 B\u00e2le-Ville. Il s'agit avant tout de mesurer les effets de diff\u00e9rentes mesures sur la gente f\u00e9minine. Explications de Carine Car-val-o-Arruda, conseill\u00e8re communale socialiste en ville de Lausanne.\r\n  1'10''\r\nPropos receuillis par Michael Peuker.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vaud: deux postulats demandent une analyse du genre des budgets / 12H30_2017-03-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["Deux postulats d\u00e9pos\u00e9s au Grand Conseil vaudois et au Conseil communal lausannois visent \u00e0 garantir l'\u00e9quit\u00e9 homme-femme des politiques publiques. Ils r\u00e9clament une analyse de l'impact du budget sur la situation des femmes. Interview de Carine Carvalho-Arruda, conseill\u00e8re communale PS \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8420447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T21:33:40Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nGarantir l'\u00e9quit\u00e9 homme- femme des politiques publiques, c'est l'objectif de deux postulats d\u00e9pos\u00e9s au Grand Conseil Vaudois et au conseil communal lausannois leurs auteurs r\u00e9clament une analyse de l'impact du budget sur la situation des fallu une femme, une formule d\u00e9j\u00e0 mise en place \u00e0 Z\u00fcrich ou encore \u00e0 B\u00e2le- Ville s'agit avant tout de mesurer les effets de diff\u00e9rentes mesures sur la gente f\u00e9minine \u00e9coutez Catherine Carvalho Arruda conseill\u00e8re communale socialiste en ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [87%] :\r\nIl y a 3 niveaux et savoir qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'action politique et ensuite quel pacte \u00e7a dans la rue et puis aussi, quel pourcentage du budget est d\u00e9di\u00e9 objectif d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes, les hommes qui est un objectif constitutionnel la construction garantit l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, donc dans quelle mesure une organisation publique une quand on peut contribuer \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nVous demander l'analyse de l'impact de l'action publique, mais pourquoi, parce que vous soup\u00e7onnez que les Budgets adopt\u00e9s ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage des femmes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [86%] :\r\nIl faut pas partir avec des soup\u00e7ons pr\u00e9alable parce que je commence \u00e0 bien vrai d'embl\u00e9e la chose peut \u00eatre plus subtil, par exemple, on a cette id\u00e9e que les structures sportives profite plus aux gar\u00e7ons qu'aux filles, alors les qu'on veut vite croire mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 d'autres choses, derri\u00e8re il y a aussi toute la politique accueil de la petite enfance et la politique sociale, \u00e0 qui \u00e7a profite plus aux hommes, plus de femmes, \u00e7a sera un d\u00e9bat mener des choses, c'est plus int\u00e9ressant de voir, dans des cas sp\u00e9cifiques en Suisse, nous avons une insulte int\u00e9ressante \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 90 sur l'impact des \u00e9conomies budg\u00e9taires et on a d\u00e9couvert que les \u00e9conomies qui \u00e9tait que plus les femmes justement parce qu'on va couper dans le secteur o\u00f9 elles sont plus d\u00e9pendante, comme le social, la politique familiale, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 prendre de parts int\u00e9ressant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [86%] :\r\nPropos recueillis par Michael Poker, un peu plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T11:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD353A22-4B9C-49E5-9555-3BA10007B09F", "internalArchiveId": "CD353A22-4B9C-49E5-9555-3BA10007B09F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00fcrg Stahl, nouveau pr\u00e9sident de Swiss Olympic, pr\u00e9sident du Conseil national;Claudine Esseiva, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR;Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 PS et pr\u00e9sident de l'ATE Gen\u00e8ve;Luc Barthassat, ministre genevois en charge des transports;Alaya Allani, sp\u00e9cialiste de la question islamiste au Maghreb;Federico Lardi, d\u00e9fenseur du LHC;Perret, Josiane\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/MULTI JO PA)  \r\nC'est un premier oui... oui \u00e0 une candidature de Sion pour organiser les jeux de 2026... \r\nL'approbation de Suisse Olympic qui a donc d\u00e9cider de lancer cette candidature... \r\nApr\u00e8s le refus du peuple grison de soutenir le projet cantonal c'est donc Sion qui remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier pour la quatri\u00e8me fois. C'est un premier pas il reste beaucoup d'\u00e9tapes \u00e0 franchir, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n((Vous ne verrez aucun triomphalisme''.  Les premiers mots hier de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident de Sion2026, \u00e0 l'annonce du soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9 du conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic, en disait long sur le s\u00e9rieux de la d\u00e9marche et la prise de conscience du chemin parchem\u00e9 d'embuches qu'il reste \u00e0 parcourir. \r\nMalgr\u00e9 un double rapport d'\u00e9valutation tr\u00e8s positif, rappelant les potentielles retomb\u00e9es pour l'ensemble du pays pour un investissement raisonnable \u00e0 ce niveau puisque 77% des sites sont existant ou planifi\u00e9s m\u00eame sans Jeux Olympiques...   il sait qu'il va falloir tout d'abord convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir le projet, si possible \u00e0 hauteur d'un demi milliard. Les cantons seront ensuite sollicit\u00e9s, principalement le Valais, il va donc falloir convaincre \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, prouver que ces Jeux l\u00e0 pourront rapporter plus qu'ils ne co\u00fbteront.   \r\nJean-Philippe Rochat et son \u00e9quipe sont conscient que la population est plutot septique actuellement, il appelle donc de ses voeux un large d\u00e9bat pour pouvoir ensuite lancer une campagne internationale, essentielle, avec l'assurance du soutien de tous.))\r\n(20/MULTI JO ITV STAHL) Nouveau pr\u00e9sident de Swiss Olympic, l'UDC J\u00fcrg Stahl est \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil national. Un double casquette qu'il entend porter avec s\u00e9rieux et avec coeur... \r\n   0'43''\r\nJ\u00fcrg Stahl avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(14/RAPPORT SCHILLING, FEMMES-CADRES DANS LES GRANDES ENTREPRISES PA) Ce mercredi 8 mars... c'est la journ\u00e9e internationale des droits des femmes... \r\nLes femmes qui sont toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes des grandes entreprises suisses.\r\nVoil\u00e0 la conclusion du rapport annuel du sp\u00e9cialiste du recrutement Guido Schilling... \r\nUn rapport publi\u00e9 hier, ... et qui montre qu'il reste du travail, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9... Guillaume Rey... \r\n  1'07''\r\nEt les femmes peinent \u00e9galement \u00e0 acc\u00e9der aux sph\u00e8res dirigeantes des petites et moyennes entreprises en Suisse. \r\nElles occupent un cinqui\u00e8me des postes de direction, selon une autre \u00e9tude publi\u00e9e hier par la soci\u00e9t\u00e9 d'audit et de conseil EY.\r\n(09/UK/VOTE FINAL CHAMBRE DES LORDS PA) Au Royaume Uni, c'est un nouveau revers, inflig\u00e9 \u00e0 Theresa May... \r\nLa chambre des Lords a une nouvelle fois d\u00e9savou\u00e9 son gouvernement... dans le dossier du d\u00e9clenchement du Brexit...\r\nLes Lords, qui ont approuv\u00e9 hier un amendement qui donne le dernier mot au Parlement sur l'accord final qui sera n\u00e9goci\u00e9 entre Londres et Bruxelles... Des pouvoirs suppl\u00e9mentaires donc pour \u00e9ventuellement rejeter les termes du Brexit... \r\nUn camouflet qui retarde de quelques jours l'adoption d\u00e9finitive du projet de loi sans toutefois mettre en p\u00e9ril le d\u00e9clenchement de la proc\u00e9dure de sortie de l'UE, toujours pr\u00e9vue pour fin mars... \r\nA Londres, Catherine Ilic...\r\n  0'56'\r\nEt puis, la presse britannique le surnomme parfois Phil L'Epicier...Pour Philipp Hamond, le chancelier de l'Echiquier... ministre des finances... Il pr\u00e9sente aujourd'hui aux d\u00e9put\u00e9s un budget... qui promet d'\u00eatre serr\u00e9 et \u00e9conome... Pour constituer une petite r\u00e9serve en pr\u00e9vision des turbulences, redout\u00e9es du Brexit...\r\n(Etats Unis CIA d\u00e9cret) Aux Etats Unis... A peine sign\u00e9, d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9... \r\nL'Etat d'Hawa\u00ef compte attaquer le nouveau d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump en justice... \r\nLe nouveau texte interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de six pays musulmans...Il ne s'applique qu'aux demandeurs de nouveaux visas... Mais les d\u00e9fenseurs des droits civiques, jugent que le texte reste discriminatoire...\r\nUn t\u00e9l\u00e9viseur transform\u00e9 en appareil d'\u00e9coute... Des contr\u00f4les \u00e0 distance de v\u00e9hicules de particuliers...\r\nWikileaks d\u00e9nonce des m\u00e9thodes de piratage pratiqu\u00e9es par la CIA... Le site a publi\u00e9 des documents qui d\u00e9voilent selon wilileaks l'arsenal du piratage informatique de l'agence am\u00e9ricaine... La CIA n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti l'authenticit\u00e9 de ces documents...\r\n(D2/GE MOBILITE DOUCE POURQUOI TOUT VOITURES PI) Alors que Gen\u00e8ve inaugure le salon de l'auto demain, la politique de mobilit\u00e9 douce, voulue par les genevois peine \u00e0 se concr\u00e9tiser....\r\n Les pistes cyclables sont certes de plus en plus nombreuses, mais elles montrent plusieurs lacunes au niveau s\u00e9curitaire. \r\nLes flux de pi\u00e9tons ne sont pas assez pris en compte. \r\nAutant de constats mitig\u00e9s de la Cour des Comptes qui s'est saisie de la question. Et l'organe d'\u00e9valuation conclue qu'\u00e0 Gen\u00e8ve la mobilit\u00e9 douce n'est pas suffisamment une priorit\u00e9, Tania Sazpinar...\r\n  1'32''\r\nEt au Grand Conseil Vaudois... Les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas voulu d'une op\u00e9ration papyrus, dans le canton de vaud... contrairement \u00e0 ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nPas de r\u00e9gularisation des sans papiers... Le Grand Conseil a refus\u00e9 hier soir une r\u00e9solution qui voulait une telle proc\u00e9dure... le texte demandait au gouvernement d'entrer en discussion avec le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations \u00e0 ce sujet... \r\nA droite plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 l'appel d'air que pourrait produire \u00e0 leurs yeux une telle mesure...\r\n(24/SAGA FAMILLE D'ORVAULT PA) C'est un drame sordide qui a trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lundi... On \u00e9tait sans nouvelle d'une famille enti\u00e8re de l'Ouest de la France...\r\nL'affaire a trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lundi... Avec les aveux d'un proche de la famille... Le beau fr\u00e8re du p\u00e8re de famille qui a avou\u00e9 tu\u00e9 les parents et leurs deux enfants pour une querelle d'h\u00e9ritage... \r\n40 mille euros en pi\u00e8ces d'or, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate... Le procureur de Nantes, qui instruit le dossier parle d'une affaire hors norme... Le r\u00e9cit de Jacques Allaman... \r\n  0'54''\r\n(D6/LA TUNISIE 1 AN SANS ATTENTAT PI) Un an sans attaque djihadiste... La Tunisie respire... Apr\u00e8s une s\u00e9rie infernale... l'attentat du mus\u00e9e du Bardo... l'attaque de la plage de Sousse... \r\nEt puis une attaque le 7 mars dernier... le groupe Etat Islamique tentat de s'emparer de le ville de Ben Guerdane... \u00e0 la fronti\u00e8re lybienne... \r\nAlors la Tunisie est elle enfin en train de sortir de l'orni\u00e8re...  \r\nR\u00e9ponse avec Maurine Mercier, \u00e0 Tunis.\r\n  1'32''\r\n(22/HOCKEY LC ITV LARDI) Il y avait du hockey sur glace hier, et les \u00e9quipes romandes ont encore pass\u00e9 une mauvaise soir\u00e9e...\r\nLausanne, Gen\u00e8ve et Bienne sont tous men\u00e9s 2 victoires \u00e0 z\u00e9ro, en quarts de finale pour le titre.\r\nD\u00e9j\u00e0 battu samedi \u00e0 Malley,  Lausanne a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Davos hier soir. Une d\u00e9faite que le d\u00e9fenseur Federico Lardi attribue \u00e0 un manque de discipline..\r\n   0'27''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique... \r\nDans les autres matchs de la soir\u00e9e, Gen\u00e8ve a perdu 5 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug.\r\nD\u00e9faite de Bienne 3 \u00e0 0 contre Berne. \r\nEt puis, Lugano a battu Zurich 4 \u00e0 3 et revient \u00e0 un partout dans la s\u00e9rie.\r\nEt dans le tour contre la rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Ambri.\r\nLangnau a battu Kloten 4 \u00e0 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore beaucoup de nuages sur le Plateau et le Jura... \r\nLe soleil ne fera que quelques apparitions dans les Pr\u00e9alpes et les alpes valaisannes le matin...\r\nDes pluies \u00e0 partir du nord ouest l'apr\u00e8s midi... Limite des chutes de neige \u00e0 1500 m\u00e8tres... \r\nTemp\u00e9ratures, 0 \u00e0 6 degr\u00e9s en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON + DECROCHAGE NE) Infos: DECROCHAGE NE\r\nJournal du Matin de Mercredi (Simon annonce le d\u00e9crochage, puis donne l'heure. Juste apr\u00e8s l'heure, on d\u00e9croche)\r\nD'ici quelques secondes, les auditeurs neuch\u00e2telois pourront suivre une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00ab \u00e9lections cantonales \u00bb, jusqu'\u00e0 7h00. \r\n. Patrick Le Fort, Coraline Pauchard et Roger Guignard interrogent ce matin les pr\u00e9sidents des partis pr\u00e9sents au Grand Conseil.\r\nC'est \u00e0 suivre sur La 1\u00e8re sur les fr\u00e9quences FM neuch\u00e2teloises, et partout en Suisse romande sur RTSinfo.ch ou sur le DAB+, sur le canal \u00ab 1\u00e8re bis \u00bb.\r\nIl fait froid ce matin avec 0\u00b0 ou -1\u00b0 affich\u00e9 sur le thermom\u00e8tre. Le ciel se couvrira rapidement depuis l'ouest durant la matin\u00e9e, m\u00eame si de belles \u00e9claircies persisteront en Valais. Dans l'apr\u00e8s-midi, on attend quelques faibles pr\u00e9cipitations d'abord \u00e0 l'ouest puis dans toutes les r\u00e9gions. La limite de la neige s'\u00e9tablira passera de 1500 \u00e0 2000 m\u00e8tres et le thermom\u00e8tre aura de la peine \u00e0 d\u00e9passer 6\u00b0 en plaine, 2\u00b0 \u00e0 1000 m\u00e8tres. Jeudi nous nous trouverons un peu en marge des perturbations, il y aura cependant de nombreux passages nuageux et quelques pr\u00e9cipitations le matin en montagne. Le temps sera sec l'apr\u00e8s-midi avec de plus en plus de soleil. Vendredi le soleil fera un beau retour \u00e0 la faveur d'un anticyclone centr\u00e9 sur l'Espagne. Les temp\u00e9ratures seront de saison.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8420392", "ece-8420372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T19:36:23Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite Sion 2000 26 le projet de candidature pour les Jeux, poursuit son parcours avec un 1er, feu Vert hier celui de Swiss Olympic mais la route sera longue, reste \u00e0 convaincre le Parlement du sport, les citoyens Ferrando, mais les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour le financement, 8 mars Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, elles ne sont que 8 pourcent dans dans les postes de direction des 100 plus grandes entreprises de Suisse, selon un rapport paru hier, les ambitions de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 ne se concr\u00e9tisent pas parler de voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nSur 3 ans pour employ\u00e9 sur 5 viennent au travail en utilisant un mode de transport individuel motoris\u00e9 voitures en t\u00eate, bien \u00e9videmment, proportion qui inqui\u00e8te les collectivit\u00e9s publiques, comment g\u00e9rer la mobilit\u00e9 dans les entreprises : comment r\u00e9duire l'utilisation de la voiture, c'est le sujet d'Intercit\u00e9s dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nDes b\u00e2tons dans les roues pour Theresa May il la Chambre des lords a vot\u00e9 hier pour que le Parlement et le dernier mot sur l'accord sur le Brexit qui sera conclu entre Londres et Bruxelles mais Theresa May devrait tenter de l'abroger la semaine prochaine \u00e0 la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nMon instinct me hurler que \u00e7a n'avait pas d'appuyer sur le bouton pause et de reprendre mon souffle, propos de la skieuse Arago, dimanche dernier, canaliser sa blessure survenue au lors des championnats du monde de Saint-Moritz blessure au genou alors est -ce que l'esprit comme \u00e7a peut commander au corps de se blesser, on en parlera tout \u00e0 l'heure dans Sport matin avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [97%] :\r\nC'est un premier oui, oui, une candidature de Sion pour organiser les Jeux de 2026 l'approbation de Swiss Olympic qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette candidature apr\u00e8s le refus du peuple grison de soutenir le projet cantonal c'est donc Sion qui remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier pour la 4\u00e8me fois c'est un 1er pas mais il reste beaucoup d'\u00e9tapes \u00e0 franchir, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [94%] :\r\nOui, vous ne verrez aucun triomphalisme, ce sont les premiers mots hier de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident de Sion 2000 26 \u00e0 l'annonce du soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9 du conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic on disait ces mots en disait long sur le s\u00e9rieux de la d\u00e9marche et la prise de conscience du chemin parsem\u00e9 d'emb\u00fbches qu'il reste \u00e0 parcourir, malgr\u00e9 un double rapport d'\u00e9valuation tr\u00e8s positif rappelant les potentielles retomb\u00e9es pour l'ensemble du pays, pour un investissement raisonnable \u00e0 ce niveau, puisque 77 pourcent des des sites sont existant ou planifi\u00e9s, m\u00eame sans Jeux olympiques h\u00e9 bien Jean-Philippe Rochat c'est qu'il va falloir tout d'abord convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir le projet, si possible, \u00e0 hauteur d'un demi-1000000000 les cantons seront ensuite sollicit\u00e9s principalement le Valais, il va donc falloir convaincre \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, prouver que ces jeunes- l\u00e0 pourront rapporter plus qu'ils ne co\u00fbteront Jean-Philippe Rochat et son \u00e9quipe sont conscients que la population est plut\u00f4t sceptique, actuellement il appelle donc de ses voeux un large d\u00e9bat pour pouvoir ensuite lancer une campagne internationale essentielle avec l'assurance du soutien de tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [93%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci les convaincre, ce sera la mission du nouveau pr\u00e9sident de Swiss Olympic l'UDC J\u00fcrg Stahl est \u00e9galement pr\u00e9sident du conseil national, une double casquette qu'il entend porter avec s\u00e9rieux et avec coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [92%] :\r\nJe pense pas que c'est une Avantage \u00e9norme pour avoir des majorit\u00e9s dans les parlements, il faut avoir des arguments, il faut pas avoir seulement des bons contacts ou \u00eatre camarades comme \u00e7a, mais \u00e7a va \u00eatre un peu pour l'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour entrer dans les discussions, la prestation de la main public c'est pas seulement une question mon\u00e9taire, c'est aussi une question du du coeur ou aussi de demain, m\u00eame par et pour \u00e7a je je trouve qu'il faut, il faut rester s\u00e9rieux pour avoir aussi une une stabilit\u00e9 dans dans le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour les perspectives olympique, ce mercredi 8 mars la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [97%] :\r\nMais les femmes qui sont toujours sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes des grandes entreprises suisses voil\u00e0 la conclusion du rapport annuel du sp\u00e9cialiste du recrutement, Guido Schilling, un rapport publi\u00e9 hier et qui montre qu'il reste du travail en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [93%] :\r\n8 pourcent de de femmes dans les postes de direction des 100 plus grosses entreprises suisses 17 pourcent dans dans leur conseil d'administration, voil\u00e0 les chiffres choc pr\u00e9sent\u00e9es dans ce rapport Schilling, certes il y a une am\u00e9lioration tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re d'un \u00e0 2 points, mais les bonnes intentions affich\u00e9es depuis quelques ann\u00e9es, peine \u00e0 se concr\u00e9tiser, alors dans ce contexte des quotas sont -ils n\u00e9cessaires non r\u00e9pond Guido Schilling, un avis partag\u00e9 par Claudine essaie Vala secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR mais, selon elle, il faut malgr\u00e9 tout un changement politique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:27) [85%] :\r\nSi on regarde combien de femmes font les \u00e9tudes, c'est presque plus de femmes qui font les \u00e9tudes que les hommes, il y a beaucoup de femmes qui veulent travailler plus, mais qui peuvent pas, on voit qu'on a pass\u00e9 2 horaire continue, on n'a pas assez de places de cr\u00e8che, alors il faut aussi adapter notre syst\u00e8me mais je pense, faux en est quand m\u00eame une certaine la pression aux entreprises \u00e0 veiller comment ils int\u00e8grent les femmes dans leur structure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [93%] :\r\nCette pression passera peut-\u00eatre par la modernisation du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme qui sur l'attaque du parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise 30 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration et 20 pourcent \u00e0 \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse, mais cet objectif ne s'accompagne pas de sanctions pour les mauvais \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [91%] :\r\nEt les femmes peinent \u00e9galement \u00e0 acc\u00e9der aux sph\u00e8res dirigeantes des petites et moyennes entreprises, en Suisse, elles occupent un 5\u00e8me des postes de direction, selon une autre \u00e9tude publi\u00e9e hier soir par la soci\u00e9t\u00e9 d'audits et de conseil EY. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [98%] :\r\nAu Royaume-Uni, c'est un nouveau revers inflig\u00e9 \u00e0 Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [95%] :\r\nLa Chambre des lords, a une nouvelle fois d\u00e9savou\u00e9 son gouvernement dans le dossier du d\u00e9clenchement du Brexit les Lords qui ont approuv\u00e9 hier un amendement qui donne le dernier mot au Parlement sur l'accord final qui sera n\u00e9goci\u00e9 entre Londres et Bruxelles les pouvoirs suppl\u00e9mentaires donc au Parlement pour \u00e9ventuellement rejeter les termes du Brexit, un camouflet pour Theresa May qui retarde quelques jours l'adoption d\u00e9finitive du projet de loi pour d\u00e9clencher le Brexit sans toutefois mettre en p\u00e9ril la proc\u00e9dure de sortie, lui qui est toujours pr\u00e9vue pour fin mars \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [91%] :\r\nEn pr\u00e9sentant sa vision du Brexit en janvier, Theresa May s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 soumettre aux d\u00e9put\u00e9s, l'accord final n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles dans 2 ans, mais dans les fait, si les \u00e9lus pourront voter, ils n'auront pas de r\u00e9el choix car s'ils rejettent les termes du divorce, le Royaume-Uni, quittera l'Union europ\u00e9enne sans accord un sc\u00e9nario qu'une majorit\u00e9 de Britanniques souhaitent \u00e9viter \u00e0 tout prix pour ne pas risquer un vide juridique et un chaos \u00e9conomique, l'amendement adopt\u00e9 par la Chambre des lords, vise \u00e0 emp\u00eacher untel pr\u00e9cipice il conf\u00e8re aux d\u00e9put\u00e9s le pouvoir de stopper Theresa May de sortir du giron europ\u00e9en sans accord, mais le gouvernement s'oppose \u00e0 une telle modification car, selon lui, cela r\u00e9duirait sa marge de manoeuvre face aux 27, Theresa May veut donc abroger cet amendement lorsque le projet de loi retournera \u00e0 la Chambre des communes, la semaine prochaine, Catherine Ilic, rtsinfo Londres-. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [89%] :\r\nEt toujours au Royaume-Uni, la presse britannique le surnomme parfois Phil L\u00e9picier pour Philippe amende le chancelier de l'\u00e9chiquier, ministre des Finances, h\u00e9 bien pr\u00e9sente aujourd'hui aux d\u00e9put\u00e9s, un budget qui promet d'\u00eatre serr\u00e9 et \u00e9conome pour constituer une petite r\u00e9serve en provisions en pr\u00e9vision des turbulences redout\u00e9es du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 peine sign\u00e9 d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 l'\u00c9tat d'Hawa\u00ef compte attaquer le nouveau d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump en justice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [92%] :\r\nTexte il interdit toujours l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de six pays musulmans et non plus 7, il ne s'applique qu'aux demandeurs de nouveaux visas mais les d\u00e9fenseurs des droits civiques jugent que le texte reste discriminatoire et puis un t\u00e9l\u00e9viseur transform\u00e9 en appareil d'\u00e9coute des contr\u00f4les \u00e0 distance de v\u00e9hicules de particuliers WikiLeaks d\u00e9nonce des m\u00e9thodes de piratage pratiqu\u00e9es par la CIA, le site a publi\u00e9 des documents qui d\u00e9voilent selon WikiLeaks, l'arsenal de piratage informatique de l'agence am\u00e9ricaine, la CIA, qui n'a pour l'instant ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti l'authenticit\u00e9 de ces documents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [95%] :\r\nAlors que Gen\u00e8ve inaugure le Salon de l'auto d\u00e8s demain, la politique de mobilit\u00e9 douce voulue par les Genevois peine \u00e0 se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [95%] :\r\nPistes cyclables sont certes de plus en plus nombreuses mais elles montrent plusieurs lacunes au niveau s\u00e9curitaire, les flux de pi\u00e9tons ne sont pas assez pris en compte autant de constats mitig\u00e9s que la Cour des comptes qui s'est saisie sur la question en remarque et l'organe d'\u00e9valuation conclue \u00e0 Gen\u00e8ve la mobilit\u00e9 douce n'est pas suffisamment une priorit\u00e9 Tania spina. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:20) [95%] :\r\nLes Genevois ont pourtant vot\u00e9 en juin 2016 \u00e0 67 pourcent en en faveur d'un compromis qui fixait la priorit\u00e9 aux transports publics et \u00e0 la mobilit\u00e9 douce dans les centres urbains, le projet de mise en oeuvre de cette nouvelle loi sera d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fin du mois par le magistrat en charge les transports, le d\u00e9put\u00e9 PS et pr\u00e9sident de l'ATE Gen\u00e8ve Thomas Wenger attend de lui qu'il respecte cette volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:41) [92%] :\r\nJe crois qu'on attend aujourd'hui Monsieur Martin fait son d\u00e9partement qui puisse respecter la volont\u00e9 populaire qui puisse appliquer la nouvelle loi est enfin r\u00e9alis\u00e9 ces am\u00e9nagements cyclables alors il doit d\u00e9fendent des Budgets mais il doit aussi d\u00e9fendre des d\u00e9cisions qui priorisent la mobilit\u00e9 douce par rapport aux voitures et aux autres v\u00e9hicules motoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [94%] :\r\nEt selon le principal int\u00e9ress\u00e9, c'est bien son intention, Luc Barthassat, ministre Genevois en charge des transports explique que c'est justement cette votation de juin dernier, qui a donn\u00e9 des orientations claires quant aux priorit\u00e9s \u00e0 fixer en mati\u00e8re de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:14) [90%] :\r\nAvant, on avait cette notion aussi \u00e9tait figurer dans la Constitution, qui \u00e9tait le libre choix du transport, donc c'\u00e9tait une fille \u00e0 une esp\u00e8ce de pizzas, on pourrait \u00eatre trouv\u00e9 dans aujourd'hui \u00e0 la pizza \u00e9tait limit\u00e9e au centre, il y a des olives sur les bords, il y a des rondelles de salami et puis au milieu, bien il y a le fromage qu'il faut pour tout le monde, je sch\u00e9matise un petit peu la chose comme \u00e7a, mais aujourd'hui nous avons enfin une r\u00e9glementation qui nous permet d'avoir une vision globale et de pouvoir intervenir d'une mani\u00e8re bien dessin\u00e9s par rapport \u00e0 une autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:42) [98%] :\r\nIl est donc attendu au tournant, alors qu'on lui reproche souvent de trop favoriser le transport individuel motoris\u00e9 devra r\u00e9ussir \u00e0 convaincre en mati\u00e8re de valorisation de la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [94%] :\r\nEt au Grand Conseil Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas voulu d'une op\u00e9ration papyrus dans le contour nouveau contrairement \u00e0 ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve : pas de r\u00e9gularisation des sans- papiers, Le Grand Conseil a refus\u00e9 hier une r\u00e9solution qui voulait une telle proc\u00e9dure le texte demandait au gouvernement entrer en discussion avec le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations \u00e0 ce sujet, \u00e0 droite, plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 l'appel d'air que pourrait produire \u00e0 leurs yeux, une telle mesure, c'est un drame sordide qui a trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lundi on \u00e9tait sans nouvelles d'une famille enti\u00e8re de l'ouest de la France et avec les aveux \u00e9pilogue donc d'un proche de la famille, le beau-fr\u00e8re du p\u00e8re de famille a avou\u00e9 avoir tu\u00e9 les parents et leurs 2 enfants, et les 2 enfants pour une qui a querelle d'h\u00e9ritage 40000 euros en pi\u00e8ces d'or, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, le procureur de Nantes qui instruit le dossier, parle d'une affaire hors norme, le r\u00e9cit de Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:46) [91%] :\r\nIl est en face de son beau-fr\u00e8re il attrape un petite biche il le tue, il tue donc d'abord le p\u00e8re puis la m\u00e8re enfin leurs 2 enfants pour quelques pi\u00e8ces d'or puis il revient le lendemain pour nettoyer la maison et emport\u00e9 les corps, il \u00e9tait membre, ils les enterrent et ils les br\u00fblent pour quelques pi\u00e8ces d'or, un quadruple assassinat d'une sauvagerie aussi inutile qu'absurde, et qui rappelle Dosto\u00efevski les poss\u00e9der les Fr\u00e8res Karamazov, Crime et ch\u00e2timent pour quelques pi\u00e8ces d'or \u00e0 l'heure de la monnaie unique \u00e9lectronique et d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 pour quelques pi\u00e8ces d'or alors des milliards envol\u00e9s ou vol\u00e9s par les grandes familles de l'oligarchie mondialis\u00e9e qui sont entretuent le procureur de Nantes a raison : le drame d'Orvault et v\u00e9ritablement hors norme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [91%] :\r\nUn non- sans attaque djihadiste la Tunisie respire apr\u00e8s une s\u00e9rie infernale, l'attentat du mus\u00e9e du Bardo, l'attaque de la plage de Sousse et puis une attaque le 7 mars dernier le groupe \u00c9tat islamique qui tendait empar\u00e9e de la ville de Ben Guerdane, \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 l'avec la Libye alors la Tunisie est -elle en train enfin de sortir de l'orni\u00e8re, r\u00e9ponse avec Maurine Mercier \u00e0 Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:02) [90%] :\r\nC'est ce que veut croire le 1er ministre lieu s'affairaient de Ben Guerdane marque un tournant dans la lutte contre le terrorisme, voil\u00e0 ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9, lors des comm\u00e9morations, hier, le pire est vraisemblablement derri\u00e8re la Tunisie, c'est aussi l'avis d'a la ni sp\u00e9cialiste de la question islamiste au Maghreb, pourquoi d'abord parce que la collaboration europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine a permis de mieux contr\u00f4ler les 450 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Libye, le mur de sable qui a \u00e9t\u00e9 construit permet de r\u00e9duire de 70 pourcent les les infiltrations de terroristes, mais surtout l'attaque rat\u00e9e de Ben Guerdane \u00e0 d\u00e9courager ces m\u00eame djihadiste, Al Hayat Allali. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:38) [81%] :\r\nC'est une zone o\u00f9 il y avait eu de tendances islamique, etc, mais malgr\u00e9 tout, la majorit\u00e9 de la population n'ont pas suivi le plan des terroristes, l'op\u00e9ration de Ben a mis fin \u00e0 ce et le g\u00e9rant chez iTELE islamistes, ce taux de 1 de sa recherche et quelques, c'est la puissance qui ont reconnu que et le progr\u00e8s, car il n'y a Emirates dans le sol tunisien, il y a pas de bas sociale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:06) [95%] :\r\nMais la situation ne sera pas stable tant que le chaos en Libye r\u00e9gnera les autorit\u00e9s restent tr\u00e8s vigilantes, d'autant plus que les touristes qui ont d\u00e9sert\u00e9 le pays commence tout juste et timidement \u00e0 revenir \u00e0 la Tunisie, il faut le rappeler toujours sous \u00e9tat d'urgence depuis la r\u00e9volution de 2011, les Tunisiens ont pass\u00e9 la majorit\u00e9 de leur temps, Sousse r\u00e9gime et l'\u00e9tat d'urgence qui vient d'ailleurs d'\u00eatre prolong\u00e9e au moins jusqu'au 16 mai Maurine Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [95%] :\r\nIl y avait du hockey sur glace hier et les \u00e9quipes romandes ont encore pass\u00e9 une mauvaise soir\u00e9e Lausanne Gen\u00e8ve Bienne sont tous men\u00e9s 2 victoires \u00e0 0 en quart de finale pour le titre, d\u00e9j\u00e0 battu samedi \u00e0 Malley Lausanne a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Davos, hier soir, une d\u00e9faite que le d\u00e9fenseur Federico Lardi attribue \u00e0 un manque de discipline. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:54) [83%] :\r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup trop p\u00e9nal \u00e9tait ce soir, il faut \u00eatre les disciplines puis jou\u00e9 assez agressifs sur les joueurs parce que on a laiss\u00e9 beaucoup trop d'espace, ce soir, elles ont eu beaucoup de par plein et \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 jur\u00e9 le box-play par contre la tenue, on apprend que c'est beaucoup de l\u00e0 je sais m\u00eame pas combien peine a \u00e9t\u00e9 on a encaiss\u00e9, mais \u00e7a c'est largement beaucoup trop quoi, alors on commence d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 55, c'est les tests \u00e9nergie apr\u00e8s peut faire quand m\u00eame mal aussi \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:21) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et dans les autres de match match de la soir\u00e9e dans ces play- offs Gen\u00e8ve a perdu 5 \u00e0 2 face d\u00e9faite de Bienne 3 0 contre Berne et puis Lugano a battu Z\u00fcrich 4 3 et revient \u00e0 1 partout dans la s\u00e9rie et dans le tour contre la rel\u00e9gation en Fribourg- Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Ambri Langnau a battu Kloten 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [93%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite encore beaucoup de nuages sur le plateau et sur le Jura, aujourd'hui, le soleil ne fera que quelques br\u00e8ves apparitions dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes valaisannes ce matin, des pluies \u00e0 partir du nord ouest cet apr\u00e8s- midi avec une limite des chutes de neige, situ\u00e9 \u00e0 1500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures 0 \u00e0 6 degr\u00e9s en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D3192F3-8F97-43AC-9EEF-DEA8EEB17013", "internalArchiveId": "4D3192F3-8F97-43AC-9EEF-DEA8EEB17013", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Laurent Kurth (PS), chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des finances, Alain Ribaux (PLR), chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, Fabien Fivaz (Les Verts), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Jean-Charles Legrix (UDC), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois   TOUS DIR BISTROT NE\r\nNous sommes encore et toujours en direct de Neuch\u00e2tel, au caf\u00e9 Floridita, au centre-ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises.\r\nNous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Neuch\u00e2tel le 13 f\u00e9vrier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, au lendemain du vote sur les h\u00f4pitaux, un scrutin v\u00e9cu comme une victoire pour le haut de canton et en particulier la ville de la chaux-de-fonds, mais aussi un scrutin qui a laiss\u00e9 le canton groggy, et notamment son conseil d'Etat.\r\nAvec cette impression tr\u00e8s largement partag\u00e9e que la coh\u00e9sion cantonale en danger. Conclusion de notre d\u00e9bat du 13 f\u00e9vrier : \u00e0 la veille des \u00e9lections, il \u00e9tait minuit moins 5 pour le canton. \r\nBesoin de solution, besoin de stabilit\u00e9, de garder la t\u00eate froide et de sortir des \u00e9motions . or par \u00e9vident dans un contexte \u00e9lectoral.\r\nDu coup : qui, et quel \u00e9quilibre pour pr\u00e9sider au destin du canton ?\r\n4 candidats en course pour le conseil d'Etat sont avec nous ce soir pour en d\u00e9battre : \r\nLaurent Kurth, socialiste, sortant, sant\u00e9 et finances\r\nAlain Ribaux, PLR, justice s\u00e9curit\u00e9 culture\r\nFabien Fivaz, des Verts, d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil\r\nJean-Charles Legrix, UDC, d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil\r\nOn va surtout parler de coh\u00e9sion cantonale, parce que c'est la base du vivre-ensemble.\r\n-\tJean Guinand : le canton a besoin de stabilit\u00e9 pour se reconstruire !\r\n-\tPS-PLR : ne faut-il pas introduire davantage de diversit\u00e9 au sein du conseil d'Etat ?? r\u00e9tablir le dialogue, c'est aussi englober tout le monde dans le processus d\u00e9cisionnel !\r\n-\tLa coh\u00e9sion : c'est aussi r\u00e9tablir la confiance entre les citoyens et les autorit\u00e9s !! ex : le conseil d'Etat est suivi par le parlement, largement (h\u00f4pitaux, h\u00f4tel judiciaire), mais la population elle n'y croit pas .\r\n-\tR\u00e9f\u00e9rendum sur l'h\u00f4tel judiciaire : irez-vous faire campagne aupr\u00e8s de vos troupes ??\r\n-\tEt c'est pas fini Coraline Pauchard : un nouveau front est en train de s'ouvrir ..\r\n(villes du littoral contre la r\u00e9forme sur l'imposition des frontaliers ; en gros : encore un entorse dans la solidarit\u00e9 cantonale)\r\n-\tBeaucoup de bonnes intentions, mais question projets ?? \r\n-\tCirconscription unique : c'est comme chercher \u00e0 supprimer la R\u00f6stigraben en supprimant les cantons .\r\n-\t\u00e0 quoi doit ressembler le canton de Neuch\u00e2tel dans 10 ans ?? faut-il aller plus loin que la gestion du quotidien, et mettre en route une r\u00e9forme qui permettrait de sortir des blocages d'aujourd'hui ?? on pense \u00e0 un grand canton de l'arc jurassien, on y revient tout le temps . question de masse critique !! \r\n-\t\u00c9quilibres financiers : un canton qui vit au-dessus de ses moyens ?\r\n-\tun canton \u00e9pris de nostalgie : or c'est un confetti, il ne peut plus tout avoir !!\r\n-\tfiscalit\u00e9 des personnes physiques : \u00e0 quand les promesses d'adapter pour eux aussi leurs imp\u00f4ts, et esp\u00e9rer r\u00e9tablir l'attractivit\u00e9 du canton ??", "durationSec": 1360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois / FOR_2017-03-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurent Kurth (PS), chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des finances, Alain Ribaux (PLR), chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, Fabien Fivaz (Les Verts), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Jean-Charles Legrix (UDC), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-8420455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:25Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous sommes encore et toujours en Direct de Neuch\u00e2tel au caf\u00e9 Floridita au centre ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Neuch\u00e2tel le 13 f\u00e9vrier dernier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, c'est au lendemain du vote sur les h\u00f4pitaux, un scrutin on se rappelle bien qui \u00e9tait v\u00e9cu comme une victoire par le haut du canton particulier par la ville de La Chaux-de-Fonds mais aussi un scrutin qui a laiss\u00e9 le canton Grougi il notamment, son conseil d'\u00c9tat, avec cette impression tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement partag\u00e9e que la coh\u00e9sion cantonale \u00e9tait en danger, conclusion de notre d\u00e9bat le 13 f\u00e9vrier dernier mais c'\u00e9tait que, \u00e0 la veille des \u00e9lections il \u00e9tait minuit moins 5 pour le canton alors un canton qui a besoin de solutions qui a besoin de stabilit\u00e9 qui a besoin de garder la t\u00eate froide, peut-\u00eatre de sortir des \u00e9motions, pas \u00e9vident dans un contexte \u00e9lectoral du coup qui et quel \u00e9quilibre pour pr\u00e9sider au destin de ce canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien en d\u00e9battre ce soir avec 4 candidats qui sont avec nous 4 candidats en course pour le Conseil d'\u00c9tat de sortant Laurent Kurth socialiste en charge de la sant\u00e9 des finances bonsoir monsieur, bonsoir Alain Ribaux PLR est en charge de la justice, s\u00e9curit\u00e9, culture bonsoir justement soir Fabien Fivaz vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand-Conseil, bonsoir, bonsoir et Jean-Charles Legrix UDC \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur alors on va surtout parler de de coh\u00e9sion cantonale dans ce d\u00e9bat parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est la base du vivre-ensemble, on entendait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de cette \u00e9mission, l'ancien conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral Jean Guinand qui nous disait que ce canton a besoin de stabilit\u00e9 pour se reconstruire qu'est -ce que vous en dites Jean-Charles gris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez c'est logique pour construire une maison qui tiennent, il faut d\u00e9sormais fondements qui soit solide et stable, donc c'est clair qu'il faut qu'il y a de la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMais la stabilit\u00e9, \u00e7a veut dire aussi une stabilit\u00e9 au sein d'un gouvernement qu'a mener un certain nombre de projets pendant 4, 5 ans, on le disait tout \u00e0 l'heure, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les conseillers d'\u00c9tat sont sont multipli\u00e9s, il y en a eu beaucoup, qui sont partis en cours de route est ce qu'il faudrait pas peut-\u00eatre laiss\u00e9 \u00e0 ce gouvernement, la chance de porter ces projets dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\n\u00e9coutez en Inde un pays d\u00e9mocratique o\u00f9 il est pr\u00e9vu tous les 4 ans que le peuple se prononce sur qui il veut voir si\u00e9ger pour 4 ans suppl\u00e9mentaires donc soir on fait pas d'on on fait pas de on demande rien, un vote \u00e0 \u00e0 la population, ce qui me para\u00eetrait quand m\u00eame un peu un peu gros, donc je c'est la population qui va d\u00e9cider, c'est la population du haut en bas et des vall\u00e9es qui va d\u00e9cider qui ils veulent, pour 4 ans suppl\u00e9mentaires, ils d\u00e9cideront peut-\u00eatre les 5 m\u00eames o\u00f9 ils d\u00e9cideront peut-\u00eatre quelques changements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nAlain Ribaux c'est, c'est vrai, ces propos demandait un peu un retour \u00e0 la stabilit\u00e9 beaucoup valser une quinzaine de conseiller d'\u00c9tat en disant c'est beaucoup en Suisse romande, y a pas beaucoup d'endroits o\u00f9 il y en a autant le conc\u00e9dait assez c'est c'est \u00e7a a propos\u00e9 \u00e7a, de se repr\u00e9senter pour une r\u00e9\u00e9lection ensemble en disant on veut continuer, on a un projet en m\u00eame temps c'est le peuple qui qui d\u00e9cidera mais le Conseil d'\u00c9tat parfois du mal aussi \u00e0 convaincre sur ses projets et a trouv\u00e9 cette cette ce, les arguments pour convaincre la population vous \u00eates confiant quand m\u00eame l'sur la stabilit\u00e9, l'envie de stabilit\u00e9 dans dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez plut\u00f4t oui, \u00e9videmment je vous reprends quand m\u00eame en disant qu'on sait pas pr\u00e9senter ensemble, on a, on a d\u00e9clar\u00e9 qu'on \u00e9tait pr\u00eat pr\u00eat en tant que Capitaine d'un navire \u00e0 ne pas l'abandonner, alors que la Syrie et 500, c'est vrai, mais \u00e9videmment pas sur une liste tous ensemble, vous avez un j'ai grandi \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'ai habit\u00e9 La Chaux-de-Fonds, j'ai \u00e9t\u00e9 juge pendant 16 ans, je connais bien ce canton, j'ai l'impression qu'il y a des ressources et comment pourrait -il en \u00eatre diff\u00e9remment s'agissant d'un canton qui dans ses fronti\u00e8res n'a pratiquement pas boug\u00e9 depuis le XIIe si\u00e8cle, c'est donc bien \u00e0 l'interne, que les choses se sont pass\u00e9es, c'est depuis 73 qu'il y a des crispations, pourquoi 73 parce que jusque -l\u00e0 le canton connaissait une prosp\u00e9rit\u00e9 absolument incroyable et que depuis lors, et bien on subi un l\u00e9ger d\u00e9clin \u00e9conomique qui se traduit sans doute dans les difficult\u00e9s qu'on \u00e9prouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [85%] :\r\nFabien Fivaz des d\u00e9clin \u00e9conomique difficult\u00e9 \u00e9conomique, c'est la seule raison qui qui pousse \u00e0 cette \u00e0 cette instabilit\u00e9 \u00e0 ses chroniques au Conseil d'\u00c9tat actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors l'instabilit\u00e9 chronique au Conseil d'\u00c9tat, j'ai de la peine \u00e0 imaginer de, de, de, de raison pure et dure comme \u00e7a, on a vu des changements de majorit\u00e9 entre on a pas on a bascul\u00e9 d'une d'une majorit\u00e9 de droite historique qui a toujours exist\u00e9 \u00e0 toute \u00e0 Koundouz, majorit\u00e9 de gauche et ensuite une cohabitation entre Grand-Conseil \u00e0 gauche, un gouvernement \u00e0 droite et maintenant exactement l'inverse, une majorit\u00e9 de gauche au grand congr\u00e8s au Conseil d'\u00c9tat, et puis une majorit\u00e9 de droite au Grand-Conseil sacr\u00e9 des instabilit\u00e9s dans ce canton qui pendant longtemps avec une grosso-modo avec le r\u00e8gne de 3 partis, le Parti socialiste, le Parti lib\u00e9ral- radical, le parti, le Parti lib\u00e9ral, Parti radical et qui maintenant doit s'ouvrir, moi j'ai toujours cette cette image- l\u00e0 quand m\u00eame aujourd'hui le gouvernement, c'est 100 pourcent PLR PLR PS et le le le Grand Conseil, on commence \u00e0 atteindre, si on continue comme \u00e7a, la barre des 100 des 50 pourcent ont ont, finalement, c'est plus que la moiti\u00e9 des gens qui gouverne, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Grand-Conseil c'est clair que \u00e7a cr\u00e9e des situations d'instabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que dit Fabien Fivaz parce qu'on parle beaucoup de cette coh\u00e9sion nationale lors cantonale Laurent Kurth la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer les r\u00e9gions mais c'est aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer la totalit\u00e9 des citoyens des mani\u00e8res de penser, c'est vrai que dans un conseil d'\u00e9tat o\u00f9 on a 3 socialistes de PLR il manque un certain nombre de voix, on n'entend pas l'UDC on n'entend pas les Verts est -ce que c'est pas aussi par cette ouverture politique l\u00e0 cette pluralit\u00e9 que le canton gagnerait aussi \u00e0 faire passer ses d\u00e9cisions ces r\u00e9formes se lancer dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [89%] :\r\nBon, on a \u00e9videmment tendance dans une campagne \u00e9lectorale de soi qu'Aliz\u00e9 sur les clivages partisans, mais j'aimerais relever que ce que ce gouvernement est aussi repr\u00e9sentatif des r\u00e9gions le haut, le bas qu'on \u00e9voque souvent, mais l\u00e0 les vall\u00e9es y sont repr\u00e9sent\u00e9es, les villes et les r\u00e9gions plus rurales ou p\u00e9ri- on a des cat\u00e9gories d'\u00e2ge assez sur un \u00e9ventail assez large, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s aussi des des hommes, des femmes et donc une pluralit\u00e9 justement qui est je crois assez repr\u00e9sentatives et ensuite dans l'de la question des forces politiques, il y a, je crois, en Suisse, comme dans le canton de Neuch\u00e2tel, comme dans beaucoup de cantons des forces politiques dont la revendication et et l'aspiration et d'exercer des responsabilit\u00e9s et qui du coup sont plut\u00f4t orient\u00e9e sur les solutions, c'est le r\u00f4le, je crois, notamment des des partis socialiste et et PLR il y a d'autres partis plus marginaux, plus extr\u00eames qui disent des des d\u00e9lits politiques mais qui ont plus de peine \u00e0 r\u00e9aliser des des compromis, des solutions concr\u00e8tes pour apporter des am\u00e9liorations dans le quotidien des des neuch\u00e2telois neuch\u00e2telois \u00e7a des partis qui sont n\u00e9cessaires au Parlement, qui nous interpelle sur les politiques que nous menons, qui soul\u00e8ve des politiques, des questions importantes, mais qui souvent peine \u00e0 r\u00e9aliser les les compromis n\u00e9cessaires et les et les solutions concr\u00e8tes pour pour la population, je crois qu'a quelque chose de naturel parce que il y a une diff\u00e9rence partis repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'ex\u00e9cutif et au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [88%] :\r\nJean-Charles Legrix, finalement, l'UDC h\u00e9 bien dans l'opposition sur \u00e9coute Laurent Kurth de votre r\u00f4le \u00e0 jouer dans dans ce petit pr\u00e9 carr\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [88%] :\r\nSi j'entends monsieur Laurent Kurth g\u00eanant entendent que l'UDC un parti marginal 1er parti de Suisse et puis dans le canton n'a quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait marginal, donc c'est une fa\u00e7on de parler, d'habitude, en g\u00e9n\u00e9ral, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ce qu'il dit dans les chiffres qui donnent nous traiter de marginaux on est marginal et assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [91%] :\r\nMais la question qui est, qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re, c'est surtout est -ce que l'UDC est celui dans un gouvernement et est -ce que c'est possible de de jouer le compromis ensuite devenir pas faire une politique d'opposition, mais pouvoir porter une politique gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [93%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez, c'est \u00e9vident, je rappellerai juste que si on prend le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons 2 UDC et qui sont dans un gouvernement et que \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [90%] :\r\nParfois des cours rapport pas, \u00e7a se passe pas toujours, pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est parfois remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [89%] :\r\nMais vous savez, je pense que si vous prenez chaque personne, vous pouvez toujours trouver un \u00e9l\u00e9ment ou un autre sur lequel on peut dire quelque chose de n\u00e9gatif, mais je pense que en UDC dans un gouvernement est tout \u00e0 fait solubles c'est clair qu'il va d\u00e9fendre ses id\u00e9es au sein, au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'est logique, autrement, serait pas des partis diff\u00e9rents, il y aurait qu'un unique parti et puis y aurait plus de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [89%] :\r\nAlors Alain Ribaux va prendre un th\u00e8me avec vous, c'est notamment en lien toujours avec cette coh\u00e9sion cantonale, la question de le fameux h\u00f4tel judiciaire, la volont\u00e9 de casser un petit peu air une certaine centralisation dans le bas du canton avec un h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour partir un petit peu les t\u00e2ches un r\u00e9f\u00e9rendum qui va \u00eatre soumis \u00e0 la population, ce sera au mois de septembre, c'est le vote qui fait peur \u00e0 tout le canton, parce qu'on a peur que finalement cette volont\u00e9 de resserrer les r\u00e9gions \u00e9clate en morceaux, une fois de plus, avec cette votation, vous vous la portez un cette cette votation, cette volont\u00e9 d'avoir un canton en espace, Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat en tant que PLR, mais c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de votre parti qu'on s\u00e8me la division avec certains soutiennent ce r\u00e9f\u00e9rendum notamment dans le bas, comment le faire pour convaincre vos coll\u00e8gues PLR que c'est un enjeu de r\u00e9union pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [91%] :\r\nVous dites que tout le monde a peur, moi j'ai j'ai pas peur cet objet s'inscrit parfaitement dans l'id\u00e9e de de repenser l'action publique dans la logique d'un seul espace dans ce dans ce canton, on est un petit canton on a en l'occurrence un b\u00e2timent susceptible de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de 8 b\u00e2timents en mauvais \u00e9tat et pas satisfaisant \u00e0 co\u00fbt moindre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une gare d'une des 2 principales villes de de ce 50, je pense que le projet est tr\u00e8s satisfaisant, il s'agira \u00e9videmment de de convaincre parce que quand on parle de de chiffres avec plein de z\u00e9ros derri\u00e8re, \u00e7a fait un tout petit peu \u00e0 vos coll\u00e8gues qu'il faudra qu'on ne trouve que le que PLR du Dupin alors \u00e9videmment mais admettez que j'aurais au moins l'argument comme ancien juge d'avoir une certaine exp\u00e9rience du domaine et je pourrais expliquer par exemple que la s\u00e9curit\u00e9 des gens dans 8 emplacements diff\u00e9rents, on n'arrive pas la garantir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [89%] :\r\nLes repas un tentation de de revanche justement de de la part de la part des, des, des gens du bas apr\u00e8s le vote sur l'h\u00f4pital, dont on a beaucoup parl\u00e9, c'est vrai que on beaucoup se disque que le le vote sur l'h\u00f4pital, c'est peut-\u00eatre que le d\u00e9but d'une longue s\u00e9rie de, de, de, de moments o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat sera remis en question et aussi clivage Obama vont s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [87%] :\r\nJe pense que le je soutiendrai le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 la Chaudefond mais pas pour pardonnerait pas pour une raison identitaire, pas pour une raison de r\u00e9gions ce que monsieur Riboud l'a tr\u00e8s bien dit que c'est plut\u00f4t une question \u00e9conomique et financi\u00e8re, une chose, pense que le vote du diff\u00e9rent, le 12 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [82%] :\r\nClaire Georges conteste qu'il s'agit d'une question \u00e9conomique, c'en est une, \u00e9videmment c'\u00e9tait un bienfait mais c'est \u00e9videmment une question d'utilisation des territoires abonn\u00e9s Sciences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien, c'est qui manque encore d'accord sur \u00e7a, juste une chose : le 12 f\u00e9vrier je pense qu'il a plut\u00f4t d\u00e9tendu la situation que l'avoir tendu, \u00e7a \u00e7a aujourd'hui, la question du nouvel h\u00f4tel judiciaire ce sera pas une question identitaire, on va pas, on va pas s'battre pour savoir si on met cet h\u00f4tel dans le haut dans le bas, mais ce sera une question \u00e0 50 millions une question \u00e0 quels sont les \u00e9conomies qu'on organise un service comme la justice \u00e0 la chef du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'on sera beaucoup plus dans ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et vous verrez ce sera une campagne qui sera beaucoup moins tendu que celle qu'on a v\u00e9cu sur les h\u00f4pitaux aussi parce qu'\u00e0 mon avis, on va moins souvent heureusement peut-\u00eatre, mais on va moins Groupama on va moins souvent tribunal que qu'\u00e0 l'h\u00f4pital et parce que, pour une r\u00e9gion, c'est vraiment une probl\u00e9matique qui est beaucoup moins, beaucoup moins identitaire pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [92%] :\r\nAlors, un dossier tr\u00e8s d\u00e9licat, Coraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a ce fameux r\u00e9f\u00e9rendum que les neuch\u00e2telois vont devoir arbitrer : peut-\u00eatre que ce sera pas le dernier, un nouveau front serait en train de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, nouvelle fracture cantonale qui semble se mettre en route alors, selon nos informations, une bonne partie des communes du littoral se pr\u00e9pare \u00e0 riposter contre l'ajournement de la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t frontaliers, vous vous y attendez, je pense \u00e0 une riposte qui prendrait la forme d'un r\u00e9f\u00e9rendum, encore un, alors pour faire simple : aujourd'hui les communes per\u00e7oivent 75 pourcent des des revenus, contre 25 pourcent pour pour l'\u00c9tat, la r\u00e9forme pr\u00e9voit d'harmoniser cet imp\u00f4t \u00e0 l'ensemble des perceptions fiscale, soit 60 pourcent pour pour le canton 40 pourcent pour pour les communes, mais le Grand-Conseil a accept\u00e9 de repousser encore une fois ce projet un effort bien trop co\u00fbteux pour les communes du Bas-Rhin ils articulent des pertes annuelles de l'ordre d'un 1000000 et demi pour le Val de rue, de 4 millions pour la ville de Neuch\u00e2tel et cela pour 6 communes gagnante communes industrielle dont La Chaux-de-Fonds et le objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [89%] :\r\nAlors Laurent Kurth, on va pas forc\u00e9ment revenir en d\u00e9tail \u00e0 1 sur cet objet l\u00e0 on aura l'occasion d'en parler, les Romands auront l'occasion de d\u00e9couvrir tout \u00e7a aussi dans nos prochaines \u00e9ditions, mais comment on fait pour r\u00e9unir ces neuch\u00e2telois derri\u00e8re des projets f\u00e9d\u00e9rateurs, quand on voit ces front qui s'ouvrent sur tout un tas de dossiers entre le haut et le bas, et cette solidarit\u00e9 cantonale qui est vraiment mise \u00e0 l'\u00e9preuve, comment vous faites -vous, en tant que futur peut-\u00eatre conseiller d'\u00c9tat, pour remettre les gens ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:40) [91%] :\r\nBon, comme on a fait quand m\u00eame parce que il y a quelques dossiers un peu plus trapus que les autres, dont on parle ici, mais on a, dans cette l\u00e9gislature, r\u00e9unit les corps de police des Devils c'\u00e9tait la t\u00e2che de, de, d'Alain Ribaux des villes et et de l'\u00c9tat, on a r\u00e9ussi \u00e0 ne cr\u00e9er qu'un seul espace pour le les ambulances de de ce canton qui \u00e9taient pas tout simples \u00e0 r\u00e9aliser mais derri\u00e8re cette id\u00e9e d'une centrale d'alarme et d'une organisation sur l'ensemble du du territoire on a regroup\u00e9 le service des contributions sur un seul site, on vient de voter un cr\u00e9dit pour le d\u00e9veloppement d'une \u00e9cole qui n'est pas r\u00e9gionaliser mais qui assure un seul lieu pour les formations de, de, de la sant\u00e9 et on pourrait citer d'autres exemples qui sont des r\u00e9ussites et qui participent \u00e0 cette id\u00e9e que les neuch\u00e2telois vivre-ensemble qu'ils peuvent se retrouver sur un lieu unique pour une dans un domaine particulier et je crois que c'est \u00e7a la r\u00e9ponse \u00e0 la question que vous posez, c'est multiplier les les r\u00e9alisations dans lesquels les neuch\u00e2telois vivre-ensemble se reconnaissent sur un lieu se reconnaissent dans le partage d'int\u00e9r\u00eats communs, il y a beaucoup de r\u00e9ussite, il y a quelques \u00e9l\u00e9ments qui sont un peu plus ardues sur la coh\u00e9sion sur la question de la p\u00e9r\u00e9quation en 2 mots, la solidarit\u00e9 demand\u00e9e, sollicit\u00e9e par les montagnes neuch\u00e2teloises ou par les r\u00e9gions frontali\u00e8res aujourd'hui est l\u00e9gitime, la p\u00e9riode est difficile, le gouvernement avait attir\u00e9 l'attention de ces r\u00e9gions, que si on demandait cette solidarit\u00e9 soit sur des bases qui sont contest\u00e9s du point de vue simplement du sentiment d'\u00e9quit\u00e9 soit de fa\u00e7on illimit\u00e9e dans le temps, on risque d'aller \u00e0 d\u00e9crispation qui qui risquait de perturber, moi je regrette ce r\u00e9f\u00e9rendum mais en m\u00eame temps il me surprend pas compl\u00e8tement le que le Conseil d'\u00c9tat avait essay\u00e9 de trouver des \u00e9quilibres devant le Parlement sur ce point, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:09) [88%] :\r\nUn terme justement, je voulais parler de cette solidarit\u00e9 alors on, on, on a bien vu par exemple lors on change de dossier, mais le dossier hospitalier avait une r\u00e9elle solidarit\u00e9 au niveau des montagnes on, on l'a senti et cette solidarit\u00e9 -l\u00e0 il faut il faut essayer de la mettre au niveau cantonal, comment est -ce qu'on fait pour que pour que cette cette cette mobilisation soit maintenant cantonale et pas r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [91%] :\r\nJe crois que c'est vraiment tout l'enjeu, et c'est notamment le le l'enjeu d'une des d\u00e9marches qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par un autre d\u00e9partement, mais que nous menons avec l'ensemble des membres du conseil d'\u00c9tat aussi qui est -ce qu'on a appel\u00e9 le le dialogue avec les r\u00e9gions o\u00f9 l'id\u00e9e que les projets d\u00e9veloppement de chacune des r\u00e9gions du canton s'inscrivent dans une perspective de d\u00e9veloppement cantonale comme une contribution au d\u00e9veloppement cantonale et pas comme un jeu o\u00f9 chaque joueur du canton s'oppose \u00e0 l'autre, mais au contraire forment une \u00e9quipe pour faire gagner le canton, c'est le travail qu'on fait aujourd'hui avec les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:58) [89%] :\r\nJean-Charles Legrix, c'est cette question de dialogue dont on parlait \u00e9galement Jean Guinand d\u00e9but sur sur les voies pour am\u00e9liorer la situation, il faut redire pauvre am\u00e9liorer la la discussion r\u00e9instaurer un dialogue plus p\u00e9dagogique, peut-\u00eatre avec avec les r\u00e9gions, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, vous seriez pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de toutes les r\u00e9gions du canton de Neuch\u00e2tel pour aller expliquer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\nCe que normal j'esp\u00e8re bien, il y a aucune raison d'aller trouver que certains et pas d'autres lorsque vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, de toutes les r\u00e9gions et vous n'avez aucune raison d'avantager votre r\u00e9gion plus qu'une autre, vous \u00eates conseiller t\u00eate de l'\u00e9tat de l'ensemble du canton, donc oui, absolument, la r\u00e9ponse est oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [89%] :\r\nC'est quoi vos recettes, quels sont les projets, vous pourriez y mettent sur pied aujourd'hui pour dire on neuch\u00e2telois, \u00e7a c'est un projet f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 travers lequel on peut se r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce soir le des frontaliers, par exemple, je veux dire le le probl\u00e8me qu'on a, et \u00e7a c'est toutes r\u00e9gions confondues, lorsqu'il y a des projets malheureusement souvent les gens regardent la colonne de droite, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que je gagne qu'est -ce que je paie et on en trouve partout ailleurs, partout o\u00f9 je dirais il y a pas le haut ou le bac est diff\u00e9rent malheureusement un certain un \u00e9go\u00efsme parfois o\u00f9 on s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on gagne, ce qu'on perd sans est que cet \u00e9go\u00efsme alors ah ben si j'avais la formule tout de suite, je vous la donnerai mais je n'ai pas je veux \u00eatre honn\u00eate c'est pas si simple, si la mentalit\u00e9 qui doit changer, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [89%] :\r\nAlors oui, la la remarque de Jean-Charles Legrix tr\u00e8s tr\u00e8s honn\u00eate, montre bien que le probl\u00e8me n'est pas aussi simple que \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 une commission qui s'est pass\u00e9 chez sur le sujet, il y a 4 ans, moi je vous r\u00e9ponds 2 \u00e9l\u00e9ments et le gouvernement aujourd'hui se bat pour des voies de communication qui soit digne et cette concr\u00e9tisation de meilleures voies de communication, nous sommes nature \u00e0 relier les r\u00e9gions et 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment un ciment symbolique auquel nous a n'attachons beaucoup d'importance, celui de la circonscription unique en bref le le District Val-de-Travers aujourd'hui, les \u00e9lecteurs peuvent \u00e9lire 8 d\u00e9put\u00e9s demain, ils pourront en \u00e0 lire sans on veut, on veut que tous les \u00e9lus, les \u00e9lus soient \u00e9lus par l'ensemble du canton, ces 2 \u00e9l\u00e9ments ne sont pas des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cisifs mais c'est des \u00e9l\u00e9ments avec la reconnaissance des r\u00e9gions et de tout ce qui s'y passe, le cumul des atouts des r\u00e9gions, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui doivent y sont de nature \u00e0 donner des solutions le gouvernement n'est pas du genre \u00e0 laisser les bras ballants et \u00e0 dire qu'il y a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [91%] :\r\nAlors Fabien Fivaz cette grande question de la circonscription unique, elle a \u00e9t\u00e9 notamment \u00e9t\u00e9 battu par le Grand Conseil, on en parlait aussi dans nos d\u00e9crochages r\u00e9gionaux, c'est, c'est c'est diff\u00e9rent matin depuis lundi sur la sur la 1\u00e8re il y a eu cette formule qui \u00e9tait de dire la circonscription unique c'est comme chercher \u00e0 supprimer le R\u00f6stigraben en supprimant les cantons qu'est -ce que vous en pensez est -ce que c'est pas parce qu'on se raconte pas un petit peu les histoires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [91%] :\r\nMoi, j'ai dit au Grand-Conseil je crois qu'on supprime pas les r\u00e9gionalismes en supprimant les r\u00e9gions sur le papier, je vous ai dit comme \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente un peu la m\u00eame la m\u00eame image, aujourd'hui j'ai l'impression qu'on veut plut\u00f4t on veut plut\u00f4t impos\u00e9 le l'unit\u00e9 plut\u00f4t que plut\u00f4t que trouver des moyens de la de la de la faire fructifier la circonscription unique, c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame, on va avoir, j'esp\u00e8re pas mais j'ose imaginer qu'on va peut-\u00eatre voter en m\u00eame temps que le nouvel outil l'h\u00f4tel judiciaire cette question- l\u00e0, donc on aura le 24 septembre ou autour de cette date l\u00e0 on aura dans le canton de Neuch\u00e2tel, un d\u00e9bat qui aurait pu, je l'ai dit avant \u00eatre qu'une question \u00e0 50 millions plus une question de localisation intelligente sur le plateau de la gare pour le nouvel h\u00f4tel judiciaire etc, et on aura un d\u00e9bat clairement \u00e9t\u00e9 identitaire, on l'a vu au Grand-Conseil, c'est c'est grosso-modo, les 2 partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, PS et PLR contrent tous les autres groupes politiques, j'ai encore entendu le PDC au d\u00e9bat, lundi soir, qui \u00e9tait aussi oppos\u00e9 et toujours pour cette r\u00e9gion cette raison -l\u00e0, on n'impose pas le consensus avec un projet de modification de la croissance, la Constitution, moi ce qui m'int\u00e9resse, m\u00eame sur les vous a dit, la question de mobilit\u00e9 2030 en particulier la question ferroviaire, elle va, elle va \u00eatre extr\u00eamement importante ces prochaines ann\u00e9es et puis il y a un autre projet, quand on a parl\u00e9 un peu entre les lignes, mais il y a cette probl\u00e9matique qu'on note qu'on entend toujours en filigrane mais qui est celle d'avoir des investissements qui sont r\u00e9partis sur le territoire, aujourd'hui on a l'impression, dans les montagnes qu'on investit avant tout dans littoral que tout descend et je pense que cette question l\u00e0 de reprendre ses investissements de donner aux montagnes cette cette cette de faire remonter des choses finalement c'est symbolique, mais je pense que \u00e7a fera \u00e9norm\u00e9ment pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [88%] :\r\nLaurent Kurth on n'impose pas comme \u00e7a, on la fin de la R\u00f6stigraben ou la fin d'un clivage au bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [88%] :\r\nNon, mais je crois que j'ai montr\u00e9 avec les exemples j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure qu'au contraire on le construit patiemment, on pourrait citer d'autres doses exemple on a m\u00eame, il a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rendum qui s'annonce quand m\u00eame, oui il y a des choses qui ont pas fait l'objet de r\u00e9f\u00e9rendum et qui se construisait sur la base desquelles on peut vraiment construire l'avenir de de 50 ans, on est aujourd'hui en train de de confirmer physiquement l'organisation par exemple de l'administration cantonale sur les 2 p\u00f4les urbains principaux de ce canton avec 2 salles machine informatique une \u00e0 La Chaux-de-Fonds et et une \u00e0 Neuch\u00e2tel avec des p\u00f4les de d\u00e9veloppement dans des quartiers dans ton dont ton soutient le d\u00e9veloppement \u00e0 La Chaux-de-Fonds et et et \u00e0 Neuch\u00e2tel avec d'autres, d'autres projets, on a \u00e9voqu\u00e9 le le le RER tout \u00e0 l'heure et puis la question des institutions \u00e9voqu\u00e9e par Alain Ribaux, c'est non seulement une r\u00e9gion qui peut lire 100 d\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t que 8 mais c'est aussi des d\u00e9put\u00e9s qui doivent aller devant l'\u00e9lecteur de tout le canton et tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments vraiment qui me paraissent essentielles, il y a des petites touches au quotidien qui permet de faire des progr\u00e8s, il y a plus grandes avanc\u00e9es de temps en temps, on sent comme un peu et puis on recommence pour la question hospitali\u00e8re parce que si on parle d'investissements il y avait une fonction cantonale 175 millions d'investissements La Chaux-de-Fonds on s'est oppos\u00e9 avec monsieur Fivaz, je vais pas devenir plus longtemps que \u00e7a, mais pour dire que c'\u00e9tait bien dans cet esprit aussi que que on envisageait Geoff Jean-Charles Legrix vous si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [82%] :\r\nNon, si l'\u00c9tat vous en o\u00f9 vous pouvez suivre monsieur monsieur Kurth sur cette politique, on a l'impression que vous \u00eates finalement assez d'accord avec le conseil d'\u00c9tat d'aujourd'hui avec ce qu'il propose, vous \u00eates pas vraiment en opposition, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la preuve que je pourrais m'int\u00e9grer dans le Conseil d'\u00c9tat en finalit\u00e9, puisque c'est ce qu'on a go\u00fbt\u00e9 non mais en r\u00e9alit\u00e9, je dirais, on est pas l\u00e0 seulement pour de des marginalisation non mais je ai dire on n'est pas la pour un canton p\u00e9riph\u00e9rie c'\u00e9tait pour \u00e7a hein, c'est l'esprit non mais l'id\u00e9e, moi je comprends tout \u00e0 fait conseiller l'\u00c9tat Laurent Kurth qui, qui dit aussi le positif de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait mais par rapport \u00e0 l'R\u00f6stigraben, c'est moi qui le mentionner sur le plateau, c'est, je pense qu'il y a des choses qui ne se d\u00e9cr\u00e8te pas simplement avec quelque chose qui est dans une loi, c'est dans le coeur, que \u00e7a va changer, c'est cette dans les gens dans l'attitude qu'on a l\u00e0, dans le respect, je l'ai souvent dit le respect l'un de l'autre, et malheureusement le respect l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [90%] :\r\nEt vous lancez une initiative qui met le canton en porte-\u00e0-faux avec les travailleurs frontaliers qu'importe \u00e9norm\u00e9ment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [86%] :\r\nC'est ce que j'entends c'est justement ah non, on n'a jamais dit qu'on ferme les fronti\u00e8res, on a simplement dit qu'on veut respecter les gens qui sont chez nous, qu'ils soient suisses ou qu'ils soient \u00e9trangers, mais la personne qui chez nous m\u00e9rite d'avoir du travail, en priorit\u00e9, c'est normal, elle paye des imp\u00f4ts l\u00e0 elle consomme la elle habite l\u00e0 le mot de la fin, Alain Ribaux, il est pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [86%] :\r\nAh ben c'est gentil, alors moi je dirais que ce qui rassemble neuch\u00e2telois, c'est plus fort que ce qui les divise, et puis je suis vraiment de ceux qui se sentent profond\u00e9ment neuch\u00e2telois, pour respecter les r\u00e9gions frais spect et le notre entend faut investir partout de mani\u00e8re identique, mais il faut qu'on soit conscient qu'on est un effort pourrait travailler avec l'UDC au Conseil d'\u00c9tat, si c'\u00e9tait le cas, moi je travaille avec des au Conseil d'\u00c9tat, c'est les personnes et je peux travailler avec des personnes au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [86%] :\r\nHein, merci un grand merci \u00e0 vous, messieurs, merci les 4 candidats : on verra le 2 avril qui sait qui passe la rampe Laurent Kurth, vous \u00eates candidat socialiste au Conseil d'\u00c9tat mais heure est avec nous, Alain Ribaux \u00e9galement Fabien Fivaz, des Verts et Jean-Charles aux grilles de l'UDC tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la commission des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "Membre du Conseil communal", "type": "Participant"}]}]}