{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=450&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-4678D322-647F-4DF5-B10B-BF0128E365C9", "internalArchiveId": "4678D322-647F-4DF5-B10B-BF0128E365C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il une r\u00e8gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral relance la question: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut-il inscrire un quota de femmes dans la Constitution? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise.\r\n\r\n* * Faut-il une r\u00e8gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? 18h Conseil f\u00e9d\u00e9ral : faut-il une r\u00e9gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes ?\r\nLa candidature d'Isabelle Moret au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pose la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine au sein du gouvernement.\r\nLa Vaudoise estime que les crit\u00e8res femmes ou italophone sont secondaires, mais la question est relanc\u00e9e: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut-il inscrire un quota de femmes dans la Constitution? Une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la Verte b\u00e2loise Maya Graf le demande. On en d\u00e9bat avec deux conseill\u00e8res nationales.\r\nLa Verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens et l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz, bonsoir...\r\nAd\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise\r\n. Vous soutenez cette id\u00e9e d'inscrire dans la Constitution une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes, pourquoi est-ce n\u00e9cessaire, selon vous?\r\n. Les r\u00e9gions, comme le Tessin ou la Suisse romande, sont des minorit\u00e9s. Pas les femmes, qui repr\u00e9sentent en gros la moiti\u00e9 de la population... Pourquoi les prot\u00e9ger sp\u00e9cifiquement?\r\n. Vous m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 une \"femme quota\" quand il s'est agit de remplacer Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey \u00e0 Berne... Ca vous a d\u00e9rang\u00e9?\r\n. Il faut donc des r\u00e8gles contraignantes pour faire progresser l'\u00e9galit\u00e9?\r\n. Pourtant, en 2011, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait majoritairement f\u00e9minin... Ca s'est r\u00e9alis\u00e9 sans que \u00e7a soit inscrit dans la Constitution?\r\n. C'est finalement le m\u00eame d\u00e9bat que pour la repr\u00e9sentation des femmes au sein des conseils d'administration ou des administrations cantonales?\r\n. Pierre Maudet argumente aussi avec le crit\u00e8re de l'\u00e2ge... Il a moins de 40 ans, et il estime qu'il faut aussi que les jeunes soient repr\u00e9sent\u00e9s. On pourrait aussi inscrire l'\u00e2ge comme crit\u00e8re?\r\nCeline Amaudruz, vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise\r\n. Pourquoi ne pas inscrire ce crit\u00e8re dans la Constitution? En tant que femme, vous devriez \u00eatre pour!\r\n. Typiquement dans le cas pr\u00e9sent, est-ce que la candidature d'Isabelle Moret a plus de chances, car elle est une femme et que c'est un crit\u00e8re central pour un grand nombre d'\u00e9lus de la gauche au centre... Et en suisse al\u00e9amanique aussi?\r\n. Quand Ignazio Cassis dit: \"je ne souhaiterais pas \u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme\". Mais \u00e7a ne le d\u00e9range visiblement pas d'\u00eatre \u00e9lu parce qu'il est tessinois, comment vous r\u00e9agissez?\r\n. Inscrire des crit\u00e8res suppl\u00e9mentaires (femme, \u00e2ge,...) dans la Constitution, n'est-ce pas r\u00e9duire la marge de manoeuvre des parlementaires, d'une part, et r\u00e9duire l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 une \"cooptation\", comme le disait Pierre Maudet... Tout en faisant fi des id\u00e9es, du d\u00e9bat et des comp\u00e9tences?", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808379", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il une r\u00e8gle \u00e9crite sur la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-08-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral relance la question: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut-il inscrire un quota de femmes dans la Constitution? D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse et conseill\u00e8re nationale genevoise, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise."], "variantIds": ["ece-8808379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:01Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa candidature d'Isabelle Moret au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pose la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine au sein du gouvernement, la Vaudoise estime que les crit\u00e8res femmes ou italophone sont secondaires, mais la question est relanc\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentations r\u00e9gionale, faut -il inscrire un quota de femmes dans la Constitution une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la Verte b\u00e2loise Maya Graf le demande, on va en d\u00e9battre avec 2 conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens bonsoir et l'UDC genevoise, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir Ad\u00e8le Torrent vous soutenez cette id\u00e9e d'inscrire dans la constitution, j'imagine une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes pourquoi est-ce n\u00e9cessaire, selon vous, d'introduire une r\u00e8gle \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [93%] :\r\nAlors c'est n\u00e9cessaire parce que malheureusement l'exp\u00e9rience montre que c'est pas si simple que \u00e7a, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident d'avoir des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle, on les femmes constituent constitue m\u00eame la majorit\u00e9 du corps \u00e9lectoral en 53 pourcent du du corps \u00e9lectoral, donc \u00e7a para\u00eet une \u00e9vidence, mais on se rend compte \u00e0 l'usage que c'est pas si facile \u00e0 bon, d'abord \u00e9videmment pendant pendant tr\u00e8s longtemps, pendant plus de 100 c'est des hommes qui ont gouvern\u00e9 la Suisse en 1971 c'est devenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [91%] :\r\nPossible pour les femmes d'acc\u00e9der \u00e0 ce type de demande a mais il a fallu attendre encore tr\u00e8s ont jusqu'\u00e0 ce qu'une femme soit \u00e9lue c'\u00e9tait \u00c9lisabeth Kopp en 84, donc on voit que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 la c'\u00e9tait pas si facile et puis depuis, depuis 1971 il y a eu seulement 7 femmes qui ont acc\u00e9d\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est tr\u00e8s peu, et de voir le jour de l'autorit\u00e9 f\u00e9minine, voil\u00e0 une ann\u00e9e mais une ann\u00e9e magnifique puisque c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire, donc on voit que si on veut viser le long terme \u00eatre progressiste, on a besoin des femmes mais, ceci mis \u00e0 part, je pense que c'est, c'est tout simplement un capital c'est important que que la moiti\u00e9 de la population suisse soit correctement repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la m\u00eame mani\u00e8re que la Constitution le pr\u00e9voit, il y a une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des longueurs et des r\u00e9gions, \u00e7a nous para\u00eet \u00e0 tous une \u00e9vidence que ce point la figure ces 2 points, parce que c'est, c'est le point qui se rapprochent mais qui sont quand m\u00eame 2 points diff\u00e9rents, soit dans la Constitution, je pense que \u00e7a doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e aujourd'hui par la repr\u00e9sentation \u00e9quitable des femmes, c'est pas un quota, c'est la repr\u00e9sentation \u00e9quitable des femmes parce de parce que vrai passe pas tout seul dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que \u00e7a veut dire la repr\u00e9sentation \u00e9quitable, il y a 7 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a veut dire qu'il faudrait introduire quoi exactement, pour \u00eatre tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [90%] :\r\nAlors c'est justement une disposition qui permet une application flexible et ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant, on voit qu'\u00e0 travers l'histoire on a appliqu\u00e9 cette disposition sur les r\u00e9gions les les longueurs de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, c'est une piq\u00fbre de rappel en principe important qui rappelle aux grands \u00e9lecteurs que nous sommes au Parlement que ce crit\u00e8re doit \u00eatre prise en compte dans un choix qui comporte des crit\u00e8res multiples, il vient s'ajouter ce crit\u00e8re f\u00e9minin mais \u00e7a, \u00e7a nous rappelle j'aimerais donner un exemple concret aujourd'hui maintenant ce ce d\u00e9bat sur la succession de de Burkhalter et r\u00e9cemment un de mes coll\u00e8gues PDC, Martin Candinas, a dit dans les m\u00e9dias, voil\u00e0 finalement le les femmes, la repr\u00e9sentation des femmes, c'est pas si important d'ailleurs, c'est pas dans la Constitution, alors c'est pour qu'on ne nous fasse plus ce genre d'argument que Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [89%] :\r\nMais \u00e7a Sardona pardonnez -moi, Ad\u00e8le Torrent je je viens vers vous, C\u00e9line Amaudruz Michel d'abord avoir le plus de clart\u00e9 possible sur ces propositions qu'est -ce que \u00e7a signifie, vous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites simplement une piq\u00fbre de rappel, mais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'est -ce qu'on violerait cette cette justement cette repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e9quitable \u00e0 partir de quand, c'est-\u00e0-dire quand il y aurait une seule femme 2 seules femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [89%] :\r\nUne seule femme, c'est clair, inacceptable, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 limite depuis 3 confortablement voil\u00e0, mais, mais, encore une fois, je pense qu'il y a \u00e7a change question aujourd'hui c'est : c'est une d\u00e9cision de crit\u00e8res c'est c'est important parce que quand on choisit un conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a beaucoup de param\u00e8tres qui entrent en ligne de compte et on doit toujours avoir ce rappel se dire attention de faire attention \u00e0 \u00e7a si c'est pas ce coup- ci, le suivant, \u00e7a devient de plus en plus important, il faut pas oublier encore une fois que l'exp\u00e9rience montre que c'est difficile pour les femmes d'acc\u00e9der \u00e0 ce mandat, on est sous- repr\u00e9sent\u00e9e en permanence dont dont on l'a bien compris f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut il faut maintenant des dispositions plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz finalement, c'est pas vraiment un quota ce n'est pas tr\u00e8s, on va dire, tr\u00e8s contraignant, c'est juste une piq\u00fbre de rappel \u00e7a dans les faits, effectivement l'inscrire dans la Constitution, juste pour dire que, voil\u00e0, les femmes ont toutes aussi d'importants autant d'importance que les que les que la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions est -ce que \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:47) [87%] :\r\nSi ce qui ne d\u00e9tiendra belge, je pense que \u00e7a vous ne savent pas grand- chose, le constat, je le fais aussi que dire que d'\u00eatre une femme on politique c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre une femme dans le march\u00e9 du travail \u00e9galement, on le voit que c'est, c'est c'est manifestement plus passer d'\u00eatre \u00e9lu, lorsqu'un homme parce qu'il a plus d'hommes qui s'engagent en politique, mais ce n'est pas une raison pour moi de faire en sorte, soit de mettre dans la Constitution un quota ou in\u00e9galit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 fait c'est impossible, comme vous l'avez relev\u00e9 parce que la moiti\u00e9, ces 3 et demi et je tiens \u00e0 rappeler qu'avec le syst\u00e8me que nous avons, nous avons certes une ann\u00e9e 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus la chanceli\u00e8re il y a vachement la Corina Casanova donc il y avait vraiment une majorit\u00e9 de femmes et puis autre point que j'aimerais soulever si vous regardez les femmes qu'ont \u00e9t\u00e9 certes il n'y en a eu que 7 mais la majorit\u00e9 \u00e9tait de gauche, donc finalement le reproche que je ferai, c'est que finalement les femmes de droite qui sont pr\u00e9sent\u00e9s comme Karin Keller-Sutter sont malheureusement pas soutenu par la gauche, donc c'est aussi l\u00e0, il y a, il y a une vraie concurrence je dirais entre femmes, je pense que la droite essaye de pr\u00e9senter des femmes mais malheureusement elles sont rarement soutenu par la gauche et si, en tant que femme, je devais \u00eatre \u00e9lu gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, c'est pas dans ce cas -l\u00e0, ce il faut diviser par le calcul arithm\u00e9tique, je dirais, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9nigrants pour, en tant que femme et avoir toute ma vie, le doute est -ce que c'\u00e9tait parce que j'avais la comp\u00e9tence ou parce que je rentrais dans un calcul, cela me ferait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [84%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz \u00e7a je comprends bien cet argument -l\u00e0, hein, souvent qui est lorsqu'on parle de quota, \u00e9videmment, mais l\u00e0 en l'occurrence ce qui ce qui est un peu plus diff\u00e9rent, on va dire, c'est que c'est assez souple puisqu'Ad\u00e8le Torrent vient de me dire : ben si, il y en a 2, ses limites, mais c'est acceptable s'il y en a 3, c'est mieux, etc, hein, \u00e7a serait inacceptable, au fond, c'est vraiment un minimum si j'ose dire, 2 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:34) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, alors il faudrait peut-\u00eatre pr\u00e9ciser d\u00e9j\u00e0 moi je suis pour le fait inscrire quelque chose dans la Constitution, parce que si nous n'avons pas la bonne femme la l\u00e9g\u00e8re la bonne personne quand la bonne femme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:45) [98%] :\r\nOn a bien compris la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:49) [85%] :\r\nEt que finalement la besoin homme je dirais \u00e9tant pour embl\u00e8me, \u00e9videmment, ce qui, moi, j'ai 2 personnes la comp\u00e9tence \u00e9gale en que PAM il m'appara\u00eet assez \u00e9vident que les vouloir pour favoriser la femme parce que les femmes parce qu'elle aura, la comp\u00e9tence et \u00e7a pour moi c'est vraiment le crit\u00e8re qui doit pr\u00e9valoir parce que on peut pas construire un Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 des quotas \u00e9galit\u00e9 voire minorit\u00e9s parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on va pouvoir dire oui, alors elle minorit\u00e9s n'est pas repr\u00e9sent\u00e9, alors il faudra on va toujours entre les crit\u00e8res oui le constat, je le fais aussi qu'qui a moins de femmes le constat, on peut aussi faire au niveau du Parlement, il y a moins de femmes que d'hommes, c'est c'est au parti de faire un r\u00e9el travail de faire en sorte, et plus de femmes sur les listes de permettre aussi dans le march\u00e9 du travail, c'est pas qu'en politique, c'est j'dire le constat je le m\u00eame mais je ne suis pas pour le fait d'inscrire dans la Constitution, quelque chose qui soit finalement contraignant car la qualit\u00e9 doit primer pour gouverner un pays, d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [79%] :\r\nAd\u00e8le Torrent finalement ce que franchement c'est pas inutile de d'inscrire une ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [89%] :\r\nPiq\u00fbre de rappel, si encore une fois, c'est pas si contraignant que \u00e7a, et d'autant plus que \u00e7a donnerait cette souplesse qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui laisserait justement l'occasion \u00e0 une femme d'\u00eatre vraiment \u00e9lu pour ses comp\u00e9tences sans aucun doute, si j'ose dire, alors que, effectivement, si on entre lui- m\u00eame, une piq\u00fbre de rappel, non contraignante, on pourrait imaginer que voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 choisi une fine et parce que, parce que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [88%] :\r\nAlors je crois tout ce qu'on vient dire l\u00e0, on pourrait le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 propos des des minorit\u00e9s linguistiques et des diff\u00e9rentes r\u00e9gions si on on a choisi de mettre dans la Constitution, cette exigence, elle est contraignante, elle les flexibles, mais c'est une contrainte, \u00e7a veut dire qu'on doit y penser, hein, c'est pas, c'est pas anodin d'avoir \u00e9crit \u00e7a dans la temps se montage par des somnif\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [86%] :\r\n\u00e7a n'interdit pas des romans de se pr\u00e9senter, c'est-\u00e0-dire on dit finalement le latin, si on est toujours la crainte italophone ces francophones latin globalement, donc c'est assez souple, on ose dire que ben \u00e7a peut \u00eatre de 2 cantons \u00e0 la fois on peut avoir, comptes de doigts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [90%] :\r\nJe suis d'accord super cible mais pourquoi est -ce qu'aujourd'hui la question tessinoise est tellement mise en avant dans le cadre de la succession de Burkhalter, c'est justement parce que ce texte figure dans notre constitution et qu'effectivement je d\u00e9fends ici la cause des femmes mais je suis aussi une amie du Tessin, je parle d'ailleurs italien je je suis aussi choqu\u00e9 du fait que le Tessin soit plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis 1999 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je trouve cette exigence des tessinois l\u00e9gitime, je regrette \u00e9videmment que le PLR tessinois et d\u00e9cid\u00e9 de nommer qu'une seule personne, en l'occurrence un homme je pense que c'est une erreur de la part du PLR tessinois est vraiment l\u00e0, on doit, on doit avoir cette clart\u00e9 d'esprit, de se dire c'est crit\u00e8res sont aussi importants, ils font partie du processus et je pense que si on n'avait pas dans notre Constitution, cet article 7 alin\u00e9a 4 \u00e0 l'article 175 qui pr\u00e9cisent qu'on doit tenir compte de la repr\u00e9sentations juste des \u00e9quitable mais votre exact de ces r\u00e9gions linguistiques, on se poserait pas la question aujourd'hui, 7 ans, ce serait un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [95%] :\r\nOui, C\u00e9line Amaudruz quand Ignacio Cassis dit je ne souhaiterais pas \u00eatre \u00e9lu parce que je suis une femme mais \u00e7a ne le d\u00e9range visiblement pas d'\u00eatre \u00e9lu parce qu'il est tessinois comment vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:05) [83%] :\r\n\u00e9coutez, moi, je veux dire les des Finnois, il veut \u00eatre \u00e9lu chacun pr\u00eache pour sa paroisse, \u00e7a me para\u00eet assez logique, je ne serais femmes candidates, je dirais que pour une femme g\u00e9n\u00e9ralement donn\u00e9 chacun essaie j'\u00e0 tout en avant, je, je crois qu'il pourrait \u00eatre un tout petit peu, maintenant, je veux dire, r\u00e9alis\u00e9s sur le fait que la priorit\u00e9 dans son gouvernante pays c'est d'avoir des gens comp\u00e9tents et je crois que la responsabilit\u00e9 de chaque parlementaire de temps en tant que parti pr\u00e9senter les meilleurs candidats qu'on a au sein de nouveaux membres et je pense que dans ce cas, ce que demande Madame Torrance o\u00f9 Madame Graf, plus particuli\u00e8rement, c'est finalement de ma\u00eetres de leur r\u00e8glement interne du parti, ils ont l'obligation de pr\u00e9senter peut-\u00eatre un homme et une femme, et puis apr\u00e8s ce sera aux parlementaires de choisir, mais je ne pense pas, il soit judicieux d'anciens cela dans la Constitution europ\u00e9enne est avec trop pr\u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [83%] :\r\nAd\u00e8le Denver en effet effectivement c'est pas de la responsabilit\u00e9 finalement des partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [92%] :\r\nAlors quand, quand les collectivit\u00e9s publiques, l\u00e9gif\u00e8re et donne des contraintes, c'est en g\u00e9n\u00e9ral que la responsabilit\u00e9 des acteurs individuels n'a pas fonctionn\u00e9 si il y a des lois sur la pour la r\u00e9guler, r\u00e9guler \u00e0 circulation routi\u00e8re c'est que malheureusement il y a des gens qui traversent le village maintenant, m\u00eame s'il y a des lois trop vite et c'est simplement une pour nous et d'ailleurs Maya Graf le dit elle- m\u00eame, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, elle pensait que les choses allaient se faire tout seul, malheureusement on constate, et c'est un constat d'\u00e9chec, on constate que \u00e7a ne se fait pas les partis ne prennent pas leurs responsabilit\u00e9s, les les \u00e9lus non plus, c'est clair, c'est nous qui \u00e9lisons ces personnes et \u00e7a ne fonctionne pas, les femmes sont toujours repr\u00e9sent\u00e9s, nous sommes la moiti\u00e9 de la population, nous m\u00e9ritons d'\u00eatre pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [91%] :\r\nLes jeunes d'Ahmadinejad un jeune Ad\u00e8le Torrent Pierre Maudet, argumente aussi avec le crit\u00e8re de l'\u00e2ge Il a moins de 40 ans, il estime que, voil\u00e0, il repr\u00e9sente quand m\u00eame une une bonne partie de la population et qu'il faut aussi que les jeunes soient repr\u00e9sent\u00e9s, on pourrait aussi inscrire l'\u00e2ge \u00e0 ce moment -l\u00e0 comme r\u00e8gle \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [89%] :\r\nAlors, on pourrait donc c'est pas, alors je pense pas que \u00e7a serait l\u00e0 je pense non je pense pas que ce sera d\u00e9cid\u00e9 par compte la question de l'\u00e2ge, il faudrait, il faudrait effectivement \u00e7a c'est, je trouve que c'est pas, c'est pas absurde d'\u00e9voquer ce crit\u00e8re quand on na\u00eet un politicien, surtout au niveau de de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral, on doit pouvoir l\u00e9gif\u00e9rer, enfin pas l\u00e9gif\u00e9rer gouverner sur le long terme et on doit pouvoir tenir compte des int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rentes classes d'\u00e2ge dans la population et c'est vrai et d'ailleurs, le d\u00e9bat est l\u00e0 aujourd'hui, on dit il y a 2 personnes qui ont plus de qui ont 65 ans et plus, quant \u00e0 ce qu'elle parte c'est quand m\u00eame une question qu'on peut causer pour se poser, je pense que c'est aussi un crit\u00e8re int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz est -ce que finalement, \u00e0 vos yeux, inscrire des crit\u00e8res suppl\u00e9mentaires \u00e0 la femme \u00e2ge etc dans la Constitution, c'est serait r\u00e9duire la marge de manoeuvre des parlementaires d'une part, et surtout r\u00e9duire l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce que Pierre Maudet, que vous n'aimez pas beaucoup, enfin Pierre Maudet appelle une cooptation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:03) [78%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois, je ne crois pas que le d\u00e9bat \u00e9tait sur perdait ce n'est pas que j'aimerais m\u00eame pas il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [75%] :\r\nC'est une situation c'est une citation dans l'\u00e9quipe, non mais je dis de la cooptation. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:12) [86%] :\r\nPar contre, tiennent de tels propos dans un petit peu oui bien Maudet, mais je trouve \u00e7a, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat dans la discussion que nous avons l\u00e0 c'est auberges vient des candidats et apr\u00e8s, nous nous d\u00e9terminerons son candidat qui se rapproche le plus, moi je pense sinc\u00e8rement qu'aujourd'hui, la qualit\u00e9 doit pr\u00e9valoir, sinon pour des conditions il y a une chose \u00e0 savoir c'est est-ce que son contraignantes ou pas, si c'est pour faire des piq\u00fbres de rappel, je ne vois aucune utilit\u00e9 si c'est pour qu'elle soit contraignantes je perds, je je le crains comp\u00e8res de la qualit\u00e9, je pense que le les les les crit\u00e8res doivent \u00eatre mis au sein des partis, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre respect\u00e9 et apr\u00e8s, pour que les autres partis jouent le jeu, on l'a vu ce qui s'est pass\u00e9 avec Karine Keller-Sutter, je rappelle, c'est la gauche qui ont fait en sorte que le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [81%] :\r\nOn a bien entendu, C\u00e9line Amaudruz, qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [87%] :\r\nMerci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz, merci \u00e9galement \u00e0 vous Ad\u00e8le temps d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci, merci 18 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses, CN verte VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "internalArchiveId": "F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier citoyen, premi\u00e8re citoyenne (s\u00e9rie 4/6): interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. La seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction. Membre de l'aile gauche de son parti, le PDC, elle avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission. Ce qui ne se fait jamais !", "durationSec": 872, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808373", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement des langues", "politique", "l\u00e9gislatif national", "politique ext\u00e9rieure", "femme", "minorit\u00e9 linguistique"], "thematicPersons": ["M\u00f6rgeli, Christoph", "UDC Suisse", "Couchepin, Pascal", "PDC Suisse", "dala\u00ef-lama", "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["\"Premier citoyen - premi\u00e8re citoyenne\": Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise / FOR_2017-08-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. Interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil national de 2008 \u00e0 2009."], "variantIds": ["ece-8808373"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:03Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLondres, il est 18 heures 44 lors de notre s\u00e9rie Premi\u00e8re citoyenne durant tout l'\u00e9t\u00e9, Vincent Bourquin vous propose de retrouver un ancien pr\u00e9sident du Conseil national parole aujourd'hui \u00e0 la PDC qui a ras Simoneschi-Cortesi la seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction, membre de l'aile gauche de son parti l'avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC, qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission, ce qui ne se fait jamais Vincent Bourquin lui a tout d'abord demand\u00e9 si cette pr\u00e9sidence de 2008 2009, avait \u00e9t\u00e9 l'aboutissement de sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nJe dois dire que je n'aime pas le mot carri\u00e8re c'est un parcours que j'ai, je n'ai jamais programm\u00e9 donc \u00e0 chaque fois je me trouvais devant la la question est -ce que je fais maintenant, je vais en lice pour ben oui ou non plus loin moi je vais essayer c'est \u00e7a va, c'est bien, c'est vrai, pas je me toujours bien au Grand Conseil tessinois et comme \u00e7a, j'ai eu la chance de pouvoir me d\u00e9cider \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe PDC pour cette pr\u00e9sidence, j'ai gagn\u00e9 le pari voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une ann\u00e9e merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un une premi\u00e8re hein, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait une femme tessinoise qui \u00e9tait premi\u00e8re citoyenne du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois et c'\u00e9tait depuis aussi beaucoup de d\u00e9cennies, je me rappelle plus, mais au moins 30 ans quelque chose comme \u00e7a, qu'il y avait plus un Tessinois et maintenant, c'est peut-\u00eatre une tessinoise quelles ont \u00e9t\u00e9 les moments les plus forts de cette ann\u00e9e, oui s\u00fbrement le 1er jour parce que c'\u00e9tait l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s forte et puis j'avais t\u00f4t ma famille, mes amis, l\u00e0- haut, qui le gardaient et puis pour moi, chaque jour c'\u00e9tait un jour important, et je dois dire que j'aimais beaucoup pr\u00e9c\u00e9der le Conseil national, j'ai aussi la chance de pr\u00e9sider \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, 2 fois, je pense que certaines r\u00e9coltes parce que 2 fois en cause on a nomm\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nLes 2 fois, c'\u00e9tait tout d'abord pour la succession de de Samuel Schmidt avec finalement la nomination d'les Mahorais \u00e7a c'\u00e9tait un jour assez, assez chaud, la candidature de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [86%] :\r\nHistoire oui oui, c'\u00e9tait pas facile, on a fait beaucoup de s\u00e9ances pour se pr\u00e9parer, parce que, on avait des rumeurs comme que monsieur mahorais devait se retirer comme \u00e7a mais apr\u00e8s les choses du point de vue de la de la proc\u00e9dure, Chantal tr\u00e8s bien, j'ai essay\u00e9 de donner la 2\u00e8me c'est lorsque Pascal Couchepin voil\u00e0, elle est partie, et monsieur Bush et l\u00e0 j'ai fait une grave je pense quand j'ai dit le le nombre de voix que Monsieur Burkhalter, je me suis tromp\u00e9 de l'\u00e9motion et l'a blanchi apr\u00e8s, j'ai tout de suite corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nVous aviez fait aussi un discours assez, assez fort, quant au Monsieur Pascal Couchepin partie on sentait qu'il avait une certaine amiti\u00e9 qui vous immiscer entre vous et monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOui Monsieur Couchepin je trouve qu'il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je n'\u00e9tais pas tellement d'accord avec lui parce qu'il venait dans la mission de la science, \u00e9ducation, culture, quelquefois on combattu pour parce qu'on faisait toujours de des \u00e9pargnes l\u00e0 o\u00f9 il faut pas faire sur les petites associations mais il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, pas tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont des hommes d'\u00c9tat, des femmes de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nVous avez aussi de remplacer parfois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment, il y avait une visite du Dala\u00ef-Lama, tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient soi-disant vacances et on vous a fait revenir de vacances pour rencontrer le Dala\u00ef-Lama, mais moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment retrait volontiers premi\u00e8rement parce que j'ai dit : moi je suis la pr\u00e9sidente du Conseil national et de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on dit la premi\u00e8re citoyenne et donc c'est mon devoir, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas ne o ne voulait pas, on ne le veut pas, pour des questions diplomatiques, politiques de politique ext\u00e9rieure, moi, \u00e7a, c'est mon r\u00f4le de dire oui, c'est la la, il a marqu\u00e9 une personne exceptionnelle, moi j'ai pass\u00e9 une heure avec lui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvantes parce que il a une calme tranquillit\u00e9 une profonde de ses pens\u00e9es, une heure, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un cadeau pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nCe que l'on ne sait pas toujours non plus avec un pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente de du Conseil national a aussi un r\u00f4le diplomatique vous effectuez un certain nombre de de visites, notamment aupr\u00e8s d'autres parlements l'il avait des visites importantes notamment, o\u00f9 vous aviez d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait votre choix au niveau du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nJe suis all\u00e9 au chez le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, chez le pr\u00e9sident de la commission des transports chez le pr\u00e9sident ou vice- pr\u00e9sident de la commission du Conseil et puis aussi chez le pr\u00e9sident de la Belgique, du Parlement de la Belgique, il y avait aussi le pr\u00e9sident de la Belgique, donc c'\u00e9tait 5 jours tr\u00e8s intenses et voil\u00e0, il y avait sur la table de la question des transports de la transit\u00e9, etc, mais aussi toute la question dans le ton lit encore aujourd'hui dans les journaux, de trouver un syst\u00e8me pour ma\u00eetriser les les plus de accords que nous avons avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une chose importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nDonc, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, m\u00eame s'il n'y avait pas encore eu la votation du 9 f\u00e9vrier non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9 au savez dans les relations internationales, beaucoup de choses nous \u00e9chappent, nous ne savons pas parce qu'il y a des comit\u00e9s scientifiques, techniques et diplomatiques qui se rencontrent et ce n'est pas que tous les jours, il faut un communiqu\u00e9 de presse, ils nous disent que ceux qui sont en train de faire parce que je sais que apr\u00e8s mon rapport quand je suis revenu de Bruxelles que j'explique qu'il faut aborder cette question de la ma\u00eetrise et institutionnel accords, ils ont tout de suite commenc\u00e9 ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale les relations internationales 5\u00e8me c'est qu'une comptine o\u00f9 on sait, on ne se retrouve en fait un petit papillon peut-\u00eatre on s'arr\u00eate et puis on continue, donc il faut pas exag\u00e9rer en disant : il y a plus aucune, aucune relation, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [96%] :\r\nDonc, malgr\u00e9 le 9 f\u00e9vrier vous \u00eates optimiste pour l'avenir de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, moi j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [89%] :\r\nToujours optimiste mais pas stupidement ou optimisme mais je pense que le peuple, il a d\u00e9j\u00e0 des monstres et beaucoup de fois et je comprends l'enjeu des choses qui, de temps \u00e0 autre, on peut faire des fautes, le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait une faute, mais nous savons tr\u00e8s bien et on doit \u00eatre objectif que notre bien- \u00eatre, parce que nous sommes un pays tr\u00e8s fortun\u00e9s que beaucoup de nos tout Benett celle non liaisons pas seulement \u00e9conomique mais aussi culturelle et diplomatique avec l'Union europ\u00e9enne, donc il nous faut revoir ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [92%] :\r\nSi l'on en revient \u00e0 votre pr\u00e9sidence, il y avait eu des moments aussi assez difficile notamment avec avec l'UDC on vous avez trait\u00e9 de de ma\u00eetresse d'\u00e9cole, on avait m\u00eame menac\u00e9 de demander votre d\u00e9mission quand vous aviez v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [87%] :\r\nCe que j'ai fait ce jour- l\u00e0, c'\u00e9tait plus que juste j'\u00e9tais m\u00eame g\u00e9n\u00e9reuse parce que Monsieur Margolis n'avait pas le droit de r\u00e9pliquer : on peut pas, et puis en plus il a insult\u00e9 Madame Widmer-Schlumpf \u00e7a on peut pas, et puis il a fait encore l'arrogant en disant que j'avais, je ne suis pas sa m\u00e8re, je voudrais pas m\u00eame pas de sa m\u00e8re, alors l\u00e0 j'ai coup\u00e9 parce que c'est mon droit, j'ai coup\u00e9 la parole c'est la appel \u00e0 la seule fois que j'ai d\u00fb faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nMais cet \u00e9v\u00e9nement est -ce qu'il Dust pas aussi le fait que que l'UDC ou alors la Lega aussi leur dans le Tessin, ce sont des partis que vous n'appr\u00e9ciez gu\u00e8re et qui eux- m\u00eames ne vous appr\u00e9cient pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [88%] :\r\nBon moi au sommet d'accord je suis dans mon r\u00f4le aussi au Tessin de pr\u00e9sidente j'essaie pas partisane parce que \u00e7a on peut pas faire, c'est clair que moi j'ai des positions et des opinions et je fais de la politique, aussi tr\u00e8s actif sur des th\u00e8mes aussi, je n'\u00e9tais pas d'accord avec \u00e7a, c'est la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, d'avoir des diff\u00e9rentes opinions et id\u00e9es et propositions mais apr\u00e8s de trouver une solution si l'h\u00f4te ont un probl\u00e8me avec moi c'est pas mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [91%] :\r\nVous parlez de de solutions, vous avez l'impression que maintenant le le monde politique, notamment le le Parlement a plus de peine de trouver des des solutions, des solutions de compromis qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [87%] :\r\nMais moi, j'ai vu seulement que maintenant de depuis 2 ans, il y a cette majorit\u00e9, pas beau Le Gall on est en italien qui parfois un je \u00e7a non, de voir que j'ai jamais vu, jamais vu, parce qu'on n'avait pas \u00e7a et que quelquefois prendre des d\u00e9cisions selon moi trop attention extr\u00eame qui n'ont aucune chance apr\u00e8s de passer devant le peuple, parce que le peuple si nous regardons les votations populaires, le peuple d\u00e9sire avoir des choses, \u00e9quilibr\u00e9 et juste, et pas seulement pour une partie de la population, donc il faut faire attention dans le Conseil national de ne pas trop tirer la corde et de faire ces Jeux de pouvoir, si vous voulez, nous on fait 51 apr\u00e8s on va au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 c'est fini, parce que c'est pas la m\u00eame majorit\u00e9, donc apr\u00e8s la dispute entre le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va pas tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [90%] :\r\nMais ce que la situation a vraiment chang\u00e9 parce que vous, vous avez v\u00e9cu la p\u00e9riode o\u00f9, par exemple, le parlement avait d\u00e9sign\u00e9 Christoph Blocher et Hans-Rudolf Merz comme conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 le Parlement \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nEt il y avait pas ce que je vois maintenant cette majorit\u00e9 quelquefois on peut en dire un Italien Austen Tata Grant voil\u00e0 \u00e7a, il y avait pas, donc \u00e7a c'est nouveau parce que le Parti radical, un parti qui d\u00e9cidait de temps \u00e0 autre, comme le PDC c'est de de 2 partis de centre- de, de, de, une fois pas pas ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de jouer l'autre c\u00f4t\u00e9, selon les solutions et selon le les on a la philosophie du parti et il y avait pas ce bloc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [90%] :\r\nVous parlez du PDC hein qui votre parti vous il est parti de de l'aile gauche du du PDC est -ce que vous \u00eates pas inqui\u00e8te d'un certain durcissement notamment avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nMoi, je suis une vraie PDC c'est comme une vraie PDC PDC a comme valeurs de base, c'est la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice sociale et la solidarit\u00e9, et apr\u00e8s on en fait un programme SEC valeur, donc j'\u00e9tais toujours dans la ligne du PDC, c'est ceux qui ne votent plus, quelque chose de social en disant que c'est de gauche qui ne sont plus PDC alors c'est clair que je vois que, effectivement, la majorit\u00e9 du groupe n'est plus tr\u00e8s sensible \u00e0 la question sociale, heureusement que pour la politique familiale, alors l\u00e0 oui \u00e7a fonctionne, heureusement, autrement je ne sais pas, qu'est -ce qu'on peut encore d\u00e9fendre, vous vous sentez encore PDC vous arrive, donc moi je suis pass\u00e9, moi je suis PDC parce que j'ai choisi par ce parti pour les raisons que je vous ai dit on devrait beaucoup plus qu'avant, faire des programmes qui s'inspire au d'expliquer aussi aux gens pourquoi on a pris cette d\u00e9cision -l\u00e0 et pas l'autre et le PDC a la possibilit\u00e9, avec ses 4 le r\u00e9pit des programmes \u00e9quilibr\u00e9 voil\u00e0 politique cris les bl\u00e9s de \u00e7a, d'avoir encore parce que les gens veulent, ne veulent pas seulement des choses extr\u00eames, elles veulent des choses \u00e9quilibr\u00e9es et justes surtout justes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [91%] :\r\nUn des sujets aussi qui, qui vous a toujours produit pr\u00e9occup\u00e9 va Simoneschi-Cortesi c'est la question des des langues, il y a eu toutes ces questions maintenant de quelle langue doive \u00eatre enseign\u00e9e est -ce que selon vous c'est inqui\u00e9tant pour l'avenir de la Suisse, on se conna\u00eet, moins il y a plus de diff\u00e9rence qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que la question des langues pour moi, la question la plus importante de la coh\u00e9sion nationale, on doit faire vraiment et la loi sur les langues, est une bonne loi doit faire ainsi que les cantons aussi suivent et l\u00e0 c'est un peu le probl\u00e8me de faire ainsi que nos concitoyennes et concitoyens, les jeunes surtout, apprennent les langues nationales, parce que c'est pas seulement pour s'\u00e9changer pour parler parce que on peut parler aussi en anglais, mais il y a tout de la culture, il y a toute l'histoire qui est diff\u00e9rente et cette diff\u00e9rence, elle est tr\u00e8s importante parce que enrichissante, donc on fait on dort faire beaucoup et moi je suis tr\u00e8s triste quand je vois que des des cantons de la Suisse orientale s'est ne veulent pas que les enfants apprennent aux langues nationales, les enfants, moi j'ai 8 petits-enfants, ils apprennent les langues tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s facilement, il faut trouver aussi des syst\u00e8mes p\u00e9dagogiques et didactiques modernes et la anglais, on peut toujours la prendre, nous maintenant au Tessin sur les 2 derni\u00e8res 2 ann\u00e9es de l'\u00e9cole obligatoire, on fait l'anglais parce que nous on fait le fran\u00e7ais, l'Allemand et les 2 derni\u00e8res voil\u00e0 les derni\u00e8res ann\u00e9es un peu d'anglais de continuer apr\u00e8s mais les langues national, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0 des langues nationales, bien s\u00fbr, l'Italien, on a l'impression quand m\u00eame que c'est le parent pauvre et que les Romands eux- m\u00eames oublie un peu l'Italien, il parle de minorit\u00e9 mais oublient un peu les Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [89%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s les romans maintenant quelquefois ils apprennent aussi que aussi le fran\u00e7ais un peu mis de c\u00f4t\u00e9 avec cette histoire de l'anglais, donc on doit faire attention parce que le fran\u00e7ais c'est une langue merveilleuse mais la litt\u00e9rature et qu'on a pris une ou \u00e0 l'\u00e9cole et qu'on sait, c'est aussi tr\u00e8s important et donc il faut faire des efforts, ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, j'ai vu beaucoup de changements pour positif pour faire encore de peut-\u00eatre un peu plus pour prendre des italophones francophones italophones etc, mais on a fait de 2 mais on a aussi battu le faire les Tessinois et les Romands aussi avec latine, donc c'est important pour la la Suisse c'est une c'est une construction parce que on a les les 4 langues les quatre culture, donc nous avons, nous devons tous les jours, construire quelque chose de positif, c'est comme une plante si on n'a donc pas l'eau, elle meurt, vous \u00eates optimiste pour l'avenir de la Suisse, moi je suis optimiste parce que je connais tr\u00e8s bien le terrain, j'ai j'ai aussi voyager beaucoup et je sais qu'il y a partout dans les villages, dans les villes, mais partout il y a des associations qui travaillent pour des et des id\u00e9aux pour des choses comme les langues, la compr\u00e9hension \u00e9chang\u00e9s entre les communaut\u00e9s au d'autres choses en aussi pour leur l'aide au d\u00e9veloppement et d'autres choses, donc pour des id\u00e9aux, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Chiara Simoneschi-Cortesi et la semaine prochaine c'est Pascale Bruderer qui sera l'invit\u00e9e de Vincent on Bourquin, on passe \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "role": "PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACF65EB3-B18F-430F-BF9C-18531E4CB5F6", "internalArchiveId": "ACF65EB3-B18F-430F-BF9C-18531E4CB5F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une aire de repos pour les gens du voyage \u00e9trangers f\u00e2che les habitants de la commune de Wileroltigen (BE)", "publicationDate": "2017-08-05T00:00:00Z", "summary": "Les habitants et les autorit\u00e9s de la petite commune bernoise de Wileroltigen ont les nerfs \u00e0 vif. Leur campagne d'opposition au projet d'aire de transit pour gens du voyage \u00e9trangers est victime de son succ\u00e8s. Une manifestation pr\u00e9vue dans dix jours menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n* * Une aire de repos pour les gens du voyage \u00e9trangers f\u00e2che les habitants de la commune de Wileroltigen (BE) 12h30: Berne gens du voyage ARNAUD\r\nJe vous le disais en titre... les habitants et les autorit\u00e9s de la petite commune bernoise..... de \"Wiler-oltigen\".... ont les nerfs \u00e0 vif. \r\nLeur campagne d'opposition au projet \"d'aire de transit pour gens du voyage \u00e9trangers\" ..... est victime de son succ\u00e8s. C'est ce qu'expliquent ce matin comme quotidiens Bund et Berner Zeitung. \r\nAlain Arnaud....  une manifestation... pr\u00e9vue dans 10 jours.... menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\nC'est \u00e7a, le comit\u00e9 des opposants a annonc\u00e9 la tenue de ce qu'il appelle une \u00ab Landsgemeinde \u00bb pour le 14 ao\u00fbt, dans ce petit village \u00e0 la fronti\u00e8re fribourgeoise, travers\u00e9 par l'autoroute Berne - Morat. Nul doute qu'une grande partie des 380 habitants y seront. Mais l'appel sur facebook a re\u00e7u un tel \u00e9cho que les autorit\u00e9s pr\u00e9voient plut\u00f4t 2000 participants. Et parmi eux, 5 \u00e0 10% d'extr\u00e9mistes et de racistes, qui ont ces derniers jours vomi leur fiel sur les r\u00e9seaux sociaux. Leurs commentaires clairement p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles ont forc\u00e9 le comit\u00e9 des opposants \u00e0 fermer leur compte facebook .\r\n*** . mais la manifestation est maintenue Alain? . ***\r\nLe maire de Wileroltigen d\u00e9clare qu'il est trop tard pour l'annuler, les protestataires se sont pass\u00e9 le mot, ils viendraient quand m\u00eame. Le pr\u00e9sident de commune parle d'une \u00ab horreur \u00bb, et se voit maintenant forc\u00e9 de pr\u00e9voir un fort dispositif de s\u00e9curit\u00e9, probablement la police anti-\u00e9meutes, comme pour les grosses manifs \u00e0 Berne. La facture sera sal\u00e9e, \u00e0 la charge du village. Il s'agira aussi de prot\u00e9ger le conseiller d'Etat Christoph Neuhaus, qui risque bien d'\u00eatre le seul orateur \u00e0 d\u00e9fendre le projet d'aire de transit .\r\n*** . et donc d'\u00eatre passablement chahut\u00e9 . ***\r\nChristoph Neuhaus explique au Bund qu'il renoncera si la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas garantie. L'\u00e9lu UDC reconna\u00eet aussi avoir manqu\u00e9 de sensibilit\u00e9 lorsqu'il a r\u00e9pondu aux soucis de la commune en lui imposant une aire de transit fixe. Mais, dit-il, c'\u00e9tait la seule solution. Pendant ce temps, \u00e0 Wileroltigen, les gens du voyage sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, ou toujours l\u00e0, puisqu'ils n'ont pas respect\u00e9 les d\u00e9lais qui leur avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s. Une cinquantaine de caravanes fran\u00e7aises. Leur repr\u00e9sentant se plaint des attaques dont ils font l'objet. Et met en garde : \u00ab un seul coup de fil, et je fais venir 1000 caravanes ! \u00bb", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8807073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une aire de repos pour les gens du voyage \u00e9trangers f\u00e2che les habitants de la commune de Wileroltigen (BE) / 12H30_2017-08-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les habitants et les autorit\u00e9s de la petite commune bernoise de Wileroltigen ont les nerfs \u00e0 vif. Leur campagne d\u2019opposition au projet d\u2019aire de transit pour gens du voyage \u00e9trangers est victime de son succ\u00e8s. Une manifestation pr\u00e9vue dans dix jours menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer."], "variantIds": ["ece-8807073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T03:14:26Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn titre, les habitants et les autorit\u00e9s de la petite commune bernoise de Bill Hall Tsiganes ont les nerfs \u00e0 vif leur campagne d'opposition au projet d'aire de transit pour gens du voyage \u00e9trangers est victime de son succ\u00e8s, c'est que c'est, c'est c'est ce qu'explique ce matin, les quotidiens Bund et Bernard Zeitung, Alain Arnaud, une manifestation pr\u00e9vue dans 10 jours, menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, le comit\u00e9 des opposants, a annonc\u00e9 la tenue de ce qu'il appelle une lame, ce qui est Mind est pour le 14 ao\u00fbt dans ce petit village \u00e0 la fronti\u00e8re fribourgeoise travers\u00e9 par l'autoroute Berne Morat, nul doute qu'une grande partie des 380 habitants y seront mais l'appel sur Facebook, a re\u00e7u un appel \u00e9cho que les autorit\u00e9s pr\u00e9voient plut\u00f4t 2000 participants et parmi eux 5 \u00e0 10 pourcent d'extr\u00e9mistes et de racistes qui ont ces derniers jours, vomi leur fiel sur les r\u00e9seaux sociaux, leurs commentaires clairement p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles ont forc\u00e9 le comit\u00e9 des opposants \u00e0 fermer leur compte Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [88%] :\r\nMais malgr\u00e9 \u00e7a, Alain, la manifestation est maintenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nLe maire de ville Wileroltigen d\u00e9clare qu'il est trop tard pour l'annuler les protestataires, les protestataires se sont pass\u00e9 le mot, ils viendraient de toute fa\u00e7on, le pr\u00e9sident de commune, parle d'une horreur et se voit maintenant forc\u00e9 de pr\u00e9voir un fort dispositif de s\u00e9curit\u00e9 probablement la police anti- \u00e9meutes comme pour les grosses manifs \u00e0 Berne, la facture sera donc sal\u00e9e \u00e0 la charge du village, il s'agira aussi de prot\u00e9ger le conseiller d'\u00c9tat, Christophe mais il y a aussi qui risque bien d'\u00eatre le seul orateur \u00e0 d\u00e9fendre le projet d'aire de transit et donc d'\u00eatre passablement chahut\u00e9 oui Christophe Ma\u00e9 explique au Bund qu'il renoncera si la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas garantie, l'\u00e9lu UDC reconna\u00eet aussi avoir manqu\u00e9 de sensibilit\u00e9 lorsqu'il a r\u00e9pondu au souci de la commune en lui imposant d'une aire de transit fixe mais, dit -il, c'\u00e9tait la seule solution, pendant ce temps, \u00e0 Wileroltigen, les gens du voyage sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, ou toujours l\u00e0 puisqu'ils n'ont pas respect\u00e9 les d\u00e9lais qui leur avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour quitter le village, une cinquantaine de caravanes fran\u00e7aises le repr\u00e9sentant se plaint des attaques dont ils font l'objet et met en garde un seul coup de fil et je fais venir 1000 caravanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nAlain Arnaud, notre correspondant \u00e0 Bienne ce chiffre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T10:46:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8B2B687-E06C-429C-AAB2-DA60AAAF20B3", "internalArchiveId": "E8B2B687-E06C-429C-AAB2-DA60AAAF20B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (Revue de presse romande) ***la  presse Dominique choffat, Sandra Zimmerli....et on commence avec cette proposition plut\u00f4t \"d\u00e9coiffante\": il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine....\r\nSANDRA  comme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui-m\u00eame. La proposition est sign\u00e9e Matthias Jauslin. le conseiller national PLR argovien  n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9, mais l\u00e0, selon la NZZ il n'en pouvait plus: \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les taris: donc finissons-en une fois pour tout avec Tarmed, propose-t-il dans un postulat. Aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self-service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle..... et, c'est l\u00e0 que l'affaire, devient encore plus int\u00e9ressante: qui a sign\u00e9 son interpellation? le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse heinz Brand, mais aussi un certain Ignazio Cassis! le favoris \u00e0 la succession de didier Burkhalter estime le texte en partie utile!!!!....\r\nDOM  Et puis, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur notre antenne. \r\nLe PLR genevois Christian Luscher ne briguera pas un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles. \r\nIl est en grande interview dans le Temps ce matin. \r\nIl y explique qu'\u00e0 54 ans, il n'est pas le genevois de l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl penche plut\u00f4t pour Pierre Maudet, qui annoncera donc aujourd'hui s'il est candidat, ou pas. \r\nSANDRA ....apr\u00e8s candidat ou pas, pr\u00e9sidente ou pas:   le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si doris Leuthard deviendra la reine de Davos, bien oui l'argovienne qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral,  ne va pas se reposer dans sa maison au tessin...selon des proche de l'argoviene et du WEF elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du world \u00e9conomic forum....\r\n****...et puis il y a un autre potentiel candidat romand pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral  en GRAND dans la presse al\u00e9manique...  \r\nSANDRA  olivier Fran\u00e7Ais sur une pleine page du  Tages Anzeiger et du  bund: le PLR vaudois qui ne manque pas d'ambition  veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crivent les deux journaux. Mais voil\u00e0 en ce moment il a un \"un probl\u00e8me avec la chose public\", en cause son mandat comme expert dans le projet du transrun \u00e0 neuch\u00e2tel que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports  lui a retir\u00e9. Motif: conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux Etats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur. Et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elles a plusieurs reprises et aux journaux d'ajouter que son \u00e9pouse y travaille toujours....nous, .on va peut-\u00eatre en  rester au titre de l'article: \"die Diablerets-Connection\"....\r\nDOM Une autre critique \u00e9merge dans 24 Heures, \u00e0 l'encontre de l'Etat de Vaud cette fois. \r\nSi l'on est un simple citoyen, signer un accord avec le canton ne vaut rien, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorialiste. \r\nC'est en tout cas le constat qu'il tire de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d'une piste cyclable, \u00e0 Lausanne, dans le cadre du projet de futur p\u00f4le mus\u00e9al.\r\nUne opposition avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e en 2012, apr\u00e8s une n\u00e9gociation avec un habitant de la ville.\r\nMais aujourd'hui, l'Etat de Vaud revient sur ses engagements, il n'en tient plus compte dans sa r\u00e9cente mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\nDe quoi inqui\u00e9ter le journaliste de 24 heures: l'Etat donne un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 tous ceux qui voudraient se montrer conciliants, \u00e0 l'heure o\u00f9 chaque infrastructure fait l'objet d'oppositions toujours plus nombreuses. \r\n****vous ne l'avez pas encore re\u00e7ue....et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique: la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nSANDRA  c'est qu'officiellement, la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages Anzeiger et le bund, quand vous aurez la brochure entre les mains, et bien vous risquez bien d'avoir une  impression un peu diff\u00e9rente: je m'explique: p.21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9r\u00e9daire de gauche \"touche pas \u00e0 ma retra\u00eete\" d\u00e9veloppe largement ses arguments: baisse des rentes, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retra\u00eete des femmes etc...par contre l'opposition bourgeoise \"alliance-g\u00e9n\u00e9ration\".....: rien! pas un mot! \"inacceptable\" s'\u00e9nerve hans-Ulrich Bigler, pr\u00e9sident de l'USAM: \"\u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme\". col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC: \" une fois de plus le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montrent leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Luchinger....\r\nDOM  Un autre sujet sensible portant sur l'avenir, c'est l'humanit\u00e9, qui vit toujours pluss \u00e0 cr\u00e9dit. \r\nNous consommons davantage de ressources que nous sommes capables de renouveler. \r\nEt l'\u00e9ditorialiste du Courrier l'a v\u00e9rifi\u00e9. La date butoir, o\u00f9 l'on puise dans les r\u00e9serves de notre monde, cette date arrive toujours plus vite dans l'ann\u00e9e. \r\nNotre mode de vie n\u00e9cessiterait  une plan\u00e8te virgule 7. \r\nVivre diff\u00e9remment, avec moins de croissance, ne signifie pas vivre moins bien, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nCe m\u00eame sujet est aussi trait\u00e9 dans le Temps. \r\nLe temps qui souhaite \u00e9viter de c\u00e9der au sensationnalisme et \u00e0 l'alarmisme. Deux d\u00e9marches qui risquent d'avoir l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9, en d\u00e9-responsabilisant la population. \r\n***Twitter brise l'un des grands principes des r\u00e9seaux sociaux: la gratuit\u00e9... \r\nDOM On en est encore au stade de test, mais twitter doit trouver une solution pour commencer, enfin diront certains, \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, onze ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\nLe r\u00e9seau social \u00e0 l'oiseau bleu teste donc un abonnement qui co\u00fbterait 100 francs par mois. \r\nIl s'adresse ainsi aux politiciens, journalistes, leaders d'opinion, \u00e0 tous ceux qui voudraient gagner en visibilit\u00e9. \r\nPour ce prix-l\u00e0, leurs dix premiers tweets quotidiens b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une meilleure audience sur la plate-forme. \r\nMais le Matin le rappelle: Facebook a lui aussi test\u00e9 ce genre de d\u00e9veloppement, il y a cinq ans. avant de se raviser. \r\nSANDRA lui il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse: le Kosovo. le blick le nomme carr\u00e9ment le \"canton kosovo\". c'est que chaque ann\u00e9e, les kosovars qui vivent en suisse envoient , officiellement 175 millions dans leur patrie, et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place: pas de doute, dans les rues  la suisse est partout note le journal : les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de  la promotion avec la croix suisse et sur place on appelle les kosovars exil\u00e9s les \" sch\u00e4tzeli\"....\r\n*** Il est aussi question de collaboration, mais dans un tout autre domaine cette fois... La libert\u00e9 s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes coordinations mises en place entre les cantons lors de certains drames. \r\nDOM C'est le cas par exemple, avec les incendies qui ont eu lieu dans la Broye, mais aussi pour des cambriolages en s\u00e9rie, ou bien certaines disparitions. \r\nLes cantons de vaud et de fribourg ont mis en place des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents, voire quotidiens entre les chefs d'interventions. \r\nMais les forces de l'ordre ne sont pas les seules \u00e0 collaborer. Les procureurs aussi. \r\nM\u00eame s'il arrive parfois que chacun se dispute un m\u00eame dossier, ou alors que personne n'en veuille. \r\nC'est alors au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone de trancher. \r\n*** On va terminer sur une note turquoise. \r\nDOM Le turquoise des eaux du l\u00e9man. \r\nMais qu'est-ce qui explique que le lac change aussi souvent de teinte?\r\n24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve tentent d'y r\u00e9pondre ce matin. \r\nSachez-le, le lac doit ses couleurs \u00e0 la croissance de phyto-plantons, et aux minuscules crustac\u00e9s qui y prosp\u00e8rent. \r\nEt aussi aux glaciers: leur fonte entraine dans le lac ce qu'on appelle la farine glaci\u00e8re, issue de l'\u00e9rosion des roches. \r\nCette farine participe au magnifique turquoise du lac l\u00e9man de ces derniers jours.\r\n(al\u00e9m 6.36) ****************la  presse Dominique choffat, Sandra Zimmerli....et on commence avec cette proposition plut\u00f4t \"d\u00e9coiffante\": il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine....\r\ncomme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui-m\u00eame. La proposition est sign\u00e9e Matthias Jauslin. le conseiller national PLR argovien  n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9, mais l\u00e0, selon la NZZ il n'en pouvait plus: \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les taris: donc finissons-en une fois pour tout avec Tarmed, propose-t-il dans un postulat. Aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self-service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle..... et, c'est l\u00e0 que l'affaire, devient encore plus int\u00e9ressante: qui a sign\u00e9 son interpellation? le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse heinz Brand, mais aussi un certain Ignazio Cassis! le favoris \u00e0 la succession de didier Burkhalter estime le texte utile!!!!....\r\nD L\u00fcscher\r\n....apr\u00e8s candidat ou pas, pr\u00e9sidente ou pas:   le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si doris Leuthard deviendra la reine de Davos, bien oui l'argovienne qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral,  ne va pas se reposer dans sa maison au tessin...selon des proche de l'argoviene et du WEF elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du world \u00e9conomic forum....\r\n*******************...et puis il y a un autre potentiel candidat romand pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral  en GRAND dans la presse al\u00e9manique...  \r\nolivier Fran\u00e7Ais sur une pleine page du  Tages Anzeiger et du  bund: le PLR vaudois qui ne manque pas d'ambition  veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crivent les deux journaux. Mais voil\u00e0 en ce moment il a un \"un probl\u00e8me avec la chose public\", en cause son mandat comme expert dans le projet du transrun \u00e0 neuch\u00e2tel que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports  lui a retir\u00e9. Motif: conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux Etats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur. Et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elles a plusieurs reprises...on en restera au titre de l'article: \"die Diablerets-Connection\"....\r\nD critiques VD\r\n**************vous ne l'avez pas encore re\u00e7ue....et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique: la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nc'est qu'officiellement, la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages Anzeiger et le bund, quand vous aurez la brochure entre les mains, et bien vous risquez bien d'avoir une  impression un peu diff\u00e9rente: je m'explique: p.21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9r\u00e9daire de gauche \"touche pas \u00e0 ma retra\u00eete\" d\u00e9veloppe largement ses arguments: baisse des rentes, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retra\u00eete des femmes etc...par contre l'opposition bourgeoise \"alliance-g\u00e9n\u00e9ration\".....: rien! pas un mot! \"inacceptable\" s'\u00e9nerve hans-Ulrich Bigler, pr\u00e9sident de l'USAM: \"\u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme\". col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC: \" une fois de plus le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montre leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Luchinger....\r\nD vivre \u00e0 cr\u00e9dit et twitter\r\nlui il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse: le Kosovo. le blick le nomme carr\u00e9ment le \"canton kosovo\". c'est que chaque ann\u00e9e, les kosovars qui vivent en suisse envoient , officiellement 175 millions dans leur patrie, et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place: pas de doute, dans les rues du Kosovo la suisse est partout note le journal : les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de  la promotion avec la croix suisse et sur place on appelle les kosovars exil\u00e9s les \" sch\u00e4tzeli\"....\r\nD police inter-canton et foot", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse \u2013 Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "La presse \u2013 Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-04T06:45:00_revue-de-presse", "La presse \u2013 Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-04T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8805046", "ece-8805032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T05:45:50Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHeures 46, on retrouve la presse avec Dominique Choffat, Sandra Timmer on commence avec cette proposition plut\u00f4t d\u00e9coiffante il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nComme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui- m\u00eame la proposition est sign\u00e9e Matthias il y a aussi, alors le conseiller national PLR argovien n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9 mais l\u00e0 selon la NZZ il n'en pouvait plus, \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les tarifs, donc, finissons -en une fois pour toutes avec ce Tarmed propose -t-il dans un postulat, aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self- service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle et c'est l\u00e0 que l'affaire devient encore plus int\u00e9ressante, qui a sign\u00e9 son interpellation alors le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse \u00e0 une seule grande bon ok, mais aussi un certain Ignazio Cassis le favoris \u00e0 la succession de Didier Burkhalter estime le texte en partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [90%] :\r\nUtile et puis on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur notre antenne le PLR Genevois Christian Luscher ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles, il en il est en grande interview dans le Temps ce matin il y a explique qu'\u00e0 54 ans, il ne se voit pas, comme le Genevois de l'avenir au du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il penche plut\u00f4t pour Pierre Maudet, qui annoncera donc aujourd'hui s'il est candidat aussi ne r\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [94%] :\r\nAlors apr\u00e8s, candidat ou pas pr\u00e9sidente ou pas, le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si Doris Leuthard deviendra la reine de Davos bien oui l'argovienne, qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Dalmat pas se reposer dans sa maison au Tessin non selon des proches de l'argovienne a dit oui, elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du World Economic Forum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [98%] :\r\nEt puis il y a un autre potentiel candidat Romand pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en Grand dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais sur une pleine page du Tages-Anzeiger et du Bund, le PLR Vaudois qui ne manque pas d'ambition veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9crivent les 2 journaux mais voil\u00e0 en ce moment, il a un probl\u00e8me avec la chose publique en cause son mandat comme expert dans le projet du Transrun \u00e0 neuch\u00e2tel, que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports lui a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 motif conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux \u00c9tats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elle \u00e0 plusieurs reprises et aux journaux d'ajouter que son \u00e9pouse y travaille toujours, nous, on en restera peut-\u00eatre au titre de l'article die Diablerets Connection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [96%] :\r\nUne autre critique \u00e9merge dans 24 heures \u00e0 l'encontre de l'\u00c9tat de Vaud cette fois -ci, si l'on est un simple citoyen, signer un accord avec le canton ne vaut rien, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorialiste, c'est en tout cas le constat qu'il tire de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d'une piste cyclable \u00e0 Lausanne, dans le cadre du projet du futur p\u00f4le mus\u00e9al, une opposition avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e en 2012 apr\u00e8s une n\u00e9gociation avec un habitant de la ville, mais aujourd'hui l'\u00c9tat de Vaud revient sur ses engagements, il n'en tient pas compte dans sa r\u00e9cente mise \u00e0 l'enqu\u00eate de quoi inqui\u00e9ter le journaliste de 24 heures l'\u00c9tat donne un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 tous ceux qui voudraient se montrer conciliants \u00e0 l'heure o\u00f9 chaque infrastructure fait l'objet de toujours plus d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nAlors vous n'avait pas encore re\u00e7ue et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique en parle de la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [94%] :\r\nC'est qu'officiellement la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages-Anzeiger et le Bund quand vous aurez la brochure entre les mains, h\u00e9 bien vous risquez bien d'avoir une impression un peu diff\u00e9rente, je m'explique, page 21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire de gauche touche pas \u00e0 ma retra\u00eete d\u00e9veloppe largement ses arguments : baisse des rentes \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes etc, par contre, l'opposition bourgeoise alliance g\u00e9n\u00e9ration rien, pas un mot inacceptable, s'\u00e9nerve soulever puis Clerc, pr\u00e9sident de l'USAM, \u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montrent leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Durringer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [95%] :\r\nEt un autre sujet sensible, portant sur l'avenir, c'est l'humanit\u00e9 qui vit toujours plus \u00e0 cr\u00e9dit, nous consommons davantage de ressources que nous sommes capables de renouveler l'\u00e9ditorialiste du Courrier l'a v\u00e9rifi\u00e9 la date butoir, o\u00f9 l'on puise dans les r\u00e9serves de notre monde, h\u00e9 bien cette date arrive toujours plus vite dans l'ann\u00e9e, notre mode de vie n\u00e9cessiterait une plan\u00e8te virgule 7 vivre diff\u00e9remment, avec moins de croissance ne signifie pas vivre moins bien, conclut l'\u00e9ditorialiste, ce m\u00eame sujet est aussi trait\u00e9 dans le temps, le temps, qui souhaite \u00e9viter de c\u00e9der au sensationnalisme et \u00e0 l'alarmisme 2 d\u00e9marches qui risquent d'avoir l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9 en d\u00e9- responsabilisant la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nEt puis on parle de Twitter \u00e9galement qui brise l'un des grands principes, des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nLa gratuit\u00e9, on en est encore au stade de test mais twitter doit trouver une solution pour commencer enfin diront certains commen\u00e7aient \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, 11 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, alors le r\u00e9seau social \u00e0 l'oiseau bleu teste un abonnement qui co\u00fbterait 100 francs par mois, il s'adresse, il s'adresse aux politiciens, aux journalistes, aux leaders d'opinion, \u00e0 tous ceux qui voudraient gagner en visibilit\u00e9 pour ce prix- l\u00e0, leurs dix premiers tweets quotidiens b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une meilleure audience sur la plate-forme, mais le Matin le rappelle, Facebook a lui aussi test\u00e9 ce genre de d\u00e9veloppement, il y a 5 ans avant de se raviser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [90%] :\r\nLui, il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse, le Kosovo, le blick, le nomme carr\u00e9ment le canton Kosovo c'est que chaque ann\u00e9e, l'Ecosse au bar qui vivent en suisse envoient officiellement 175 millions dans leur patrie et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place, pas de doute dans les rues, la suisse est partout, note le journal, les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de la promotion avec la croix suisse et sur place, on appelle les Kosovars exil\u00e9s les chattes ou ch\u00e2ti\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nC'est assez joli, le canton Kosovo il est aussi question de collaboration, mais dans un tout autre domaine, cette fois : La libert\u00e9 s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes coordinations mises en place entre les cantons lors de certains drames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [95%] :\r\nOui, c'est le cas par exemple avec les incendies qui ont eu lieu dans la Broye, mais aussi pour les cambriolages en s\u00e9rie ou bien certaines disparitions les cantons de Vaud et de Fribourg, ont mis en place des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents voire quotidiens entre les chefs d'interventions, mais les forces de l'ordre ne sont pas les seules \u00e0 collaborer, les procureurs aussi, m\u00eame s'il arrive parfois que chacun se dispute un m\u00eame dossier ou alors que personne n'en veuille, c'est alors au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [95%] :\r\nEt on termine cette revue de presse avec une note de de couleur, une note turquoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [90%] :\r\nLe turquoise des eaux du l\u00e9man mais qu'est, est-ce qui explique que le lac change aussi souvent de teinte 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve tentent des pondre ce matin, sachez -le, le lac doit ses couleurs \u00e0 la croissance de phyto- plantons et aux minuscules crustac\u00e9s qui prosp\u00e8re et puis aussi aux glaciers mais oui : leur fonte entra\u00eene dans le lac, ce qu'on appelle la farine glaci\u00e8re issue de l'\u00e9rosion de roche et cette farine, h\u00e9 bien elle participe au magnifique turquoise la Cl\u00e9ment de ces derniers jours, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [94%] :\r\nDominique Choffat, Sandra, on vous retrouve avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, un peu avant 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF7E9E4C-10D8-46FF-980A-C89607A5B3A8", "internalArchiveId": "AF7E9E4C-10D8-46FF-980A-C89607A5B3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les robots et nous (5/5) - Les robots sont-ils notre futur ou notre fin?", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Les robots dot\u00e9s d'intelligence artificielle remplacent d\u00e9j\u00e0 les humains dans le monde du travail.\r\n\r\n* * Les robots et nous (5/5) - Les robots sont-ils notre futur ou notre fin? ***la  presse Dominique choffat, Sandra Zimmerli....et on commence avec cette proposition plut\u00f4t \"d\u00e9coiffante\": il faut totalement lib\u00e9raliser le march\u00e9 de la m\u00e9decine....\r\nSANDRA  comme l'entrepreneur, l'architecte ou le garagiste, le m\u00e9decin fixerait ses tarifs lui-m\u00eame. La proposition est sign\u00e9e Matthias Jauslin. le conseiller national PLR argovien  n'a pas l'habitude de se m\u00ealer aux question sant\u00e9, mais l\u00e0, selon la NZZ il n'en pouvait plus: \u00e7a fait des ann\u00e9es que m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et assurances n'arrivent pas \u00e0 s'entendre sur les taris: donc finissons-en une fois pour tout avec Tarmed, propose-t-il dans un postulat. Aujourd'hui il y a une mentalit\u00e9 de self-service, il faut favoriser la responsabilit\u00e9 individuelle..... et, c'est l\u00e0 que l'affaire, devient encore plus int\u00e9ressante: qui a sign\u00e9 son interpellation? le pr\u00e9sident de sant\u00e9 suisse heinz Brand, mais aussi un certain Ignazio Cassis! le favoris \u00e0 la succession de didier Burkhalter estime le texte en partie utile!!!!....\r\nDOM  Et puis, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur notre antenne. \r\nLe PLR genevois Christian Luscher ne briguera pas un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles. \r\nIl est en grande interview dans le Temps ce matin. \r\nIl y explique qu'\u00e0 54 ans, il n'est pas le genevois de l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl penche plut\u00f4t pour Pierre Maudet, qui annoncera donc aujourd'hui s'il est candidat, ou pas. \r\nSANDRA ....apr\u00e8s candidat ou pas, pr\u00e9sidente ou pas:   le blick se demande d\u00e9j\u00e0 si doris Leuthard deviendra la reine de Davos, bien oui l'argovienne qui aura 55 ou 56 ans lorsqu'elle quitte le conseil f\u00e9d\u00e9ral,  ne va pas se reposer dans sa maison au tessin...selon des proche de l'argoviene et du WEF elle pourrait bien reprendre la pr\u00e9sidence du world \u00e9conomic forum....\r\n****...et puis il y a un autre potentiel candidat romand pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral  en GRAND dans la presse al\u00e9manique...  \r\nSANDRA  olivier Fran\u00e7Ais sur une pleine page du  Tages Anzeiger et du  bund: le PLR vaudois qui ne manque pas d'ambition  veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crivent les deux journaux. Mais voil\u00e0 en ce moment il a un \"un probl\u00e8me avec la chose public\", en cause son mandat comme expert dans le projet du transrun \u00e0 neuch\u00e2tel que l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports  lui a retir\u00e9. Motif: conflit d'int\u00e9r\u00eat entre sa fonction de conseiller aux Etats et ses ambitions professionnelles en tant qu'ing\u00e9nieur. Et aux deux journaux de pr\u00e9ciser qu'en terre vaudoises les relations d'Olivier Fran\u00e7ais avec son bureau d'ing\u00e9nieur ont d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elles a plusieurs reprises et aux journaux d'ajouter que son \u00e9pouse y travaille toujours....nous, .on va peut-\u00eatre en  rester au titre de l'article: \"die Diablerets-Connection\"....\r\nDOM Une autre critique \u00e9merge dans 24 Heures, \u00e0 l'encontre de l'Etat de Vaud cette fois. \r\nSi l'on est un simple citoyen, signer un accord avec le canton ne vaut rien, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorialiste. \r\nC'est en tout cas le constat qu'il tire de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique d'une piste cyclable, \u00e0 Lausanne, dans le cadre du projet de futur p\u00f4le mus\u00e9al.\r\nUne opposition avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e en 2012, apr\u00e8s une n\u00e9gociation avec un habitant de la ville.\r\nMais aujourd'hui, l'Etat de Vaud revient sur ses engagements, il n'en tient plus compte dans sa r\u00e9cente mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\nDe quoi inqui\u00e9ter le journaliste de 24 heures: l'Etat donne un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 tous ceux qui voudraient se montrer conciliants, \u00e0 l'heure o\u00f9 chaque infrastructure fait l'objet d'oppositions toujours plus nombreuses. \r\n****vous ne l'avez pas encore re\u00e7ue....et pourtant elle soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique: la petite brochure d'information pour la votation sur la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nSANDRA  c'est qu'officiellement, la r\u00e9forme 2020 est combattue par l'UDC, le PLR et les associations \u00e9conomiques, or selon le Tages Anzeiger et le bund, quand vous aurez la brochure entre les mains, et bien vous risquez bien d'avoir une  impression un peu diff\u00e9rente: je m'explique: p.21 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9r\u00e9daire de gauche \"touche pas \u00e0 ma retra\u00eete\" d\u00e9veloppe largement ses arguments: baisse des rentes, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retra\u00eete des femmes etc...par contre l'opposition bourgeoise \"alliance-g\u00e9n\u00e9ration\".....: rien! pas un mot! \"inacceptable\" s'\u00e9nerve hans-Ulrich Bigler, pr\u00e9sident de l'USAM: \"\u00e7a donne l'impression qu'il n'y a que la gauche qui combat la r\u00e9forme\". col\u00e8re aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC: \" une fois de plus le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration montrent leur mani\u00e8re unilat\u00e9rale de voir les choses\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gabriel Luchinger....\r\nDOM  Un autre sujet sensible portant sur l'avenir, c'est l'humanit\u00e9, qui vit toujours pluss \u00e0 cr\u00e9dit. \r\nNous consommons davantage de ressources que nous sommes capables de renouveler. \r\nEt l'\u00e9ditorialiste du Courrier l'a v\u00e9rifi\u00e9. La date butoir, o\u00f9 l'on puise dans les r\u00e9serves de notre monde, cette date arrive toujours plus vite dans l'ann\u00e9e. \r\nNotre mode de vie n\u00e9cessiterait  une plan\u00e8te virgule 7. \r\nVivre diff\u00e9remment, avec moins de croissance, ne signifie pas vivre moins bien, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nCe m\u00eame sujet est aussi trait\u00e9 dans le Temps. \r\nLe temps qui souhaite \u00e9viter de c\u00e9der au sensationnalisme et \u00e0 l'alarmisme. Deux d\u00e9marches qui risquent d'avoir l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9, en d\u00e9-responsabilisant la population. \r\n***Twitter brise l'un des grands principes des r\u00e9seaux sociaux: la gratuit\u00e9... \r\nDOM On en est encore au stade de test, mais twitter doit trouver une solution pour commencer, enfin diront certains, \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, onze ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\nLe r\u00e9seau social \u00e0 l'oiseau bleu teste donc un abonnement qui co\u00fbterait 100 francs par mois. \r\nIl s'adresse ainsi aux politiciens, journalistes, leaders d'opinion, \u00e0 tous ceux qui voudraient gagner en visibilit\u00e9. \r\nPour ce prix-l\u00e0, leurs dix premiers tweets quotidiens b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une meilleure audience sur la plate-forme. \r\nMais le Matin le rappelle: Facebook a lui aussi test\u00e9 ce genre de d\u00e9veloppement, il y a cinq ans. avant de se raviser. \r\nSANDRA lui il se d\u00e9veloppe grace \u00e0 l'argent suisse: le Kosovo. le blick le nomme carr\u00e9ment le \"canton kosovo\". c'est que chaque ann\u00e9e, les kosovars qui vivent en suisse envoient , officiellement 175 millions dans leur patrie, et puis depuis 2002, plus de 200 entreprises suisses se sont install\u00e9s sur place: pas de doute, dans les rues  la suisse est partout note le journal : les commercent n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire de  la promotion avec la croix suisse et sur place on appelle les kosovars exil\u00e9s les \" sch\u00e4tzeli\"....\r\n*** Il est aussi question de collaboration, mais dans un tout autre domaine cette fois... La libert\u00e9 s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rentes coordinations mises en place entre les cantons lors de certains drames. \r\nDOM C'est le cas par exemple, avec les incendies qui ont eu lieu dans la Broye, mais aussi pour des cambriolages en s\u00e9rie, ou bien certaines disparitions. \r\nLes cantons de vaud et de fribourg ont mis en place des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents, voire quotidiens entre les chefs d'interventions. \r\nMais les forces de l'ordre ne sont pas les seules \u00e0 collaborer. Les procureurs aussi. \r\nM\u00eame s'il arrive parfois que chacun se dispute un m\u00eame dossier, ou alors que personne n'en veuille. \r\nC'est alors au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone de trancher. \r\n*** On va terminer sur une note turquoise. \r\nDOM Le turquoise des eaux du l\u00e9man. \r\nMais qu'est-ce qui explique que le lac change aussi souvent de teinte?\r\n24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve tentent d'y r\u00e9pondre ce matin. \r\nSachez-le, le lac doit ses couleurs \u00e0 la croissance de phyto-plantons, et aux minuscules crustac\u00e9s qui y prosp\u00e8rent. \r\nEt aussi aux glaciers: leur fonte entraine dans le lac ce qu'on appelle la farine glaci\u00e8re, issue de l'\u00e9rosion des roches. \r\nCette farine participe au magnifique turquoise du lac l\u00e9man de ces derniers jours.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les robots et nous (5/5) - Les robots sont-ils notre futur ou notre fin? / JDM_2017-08-04T06:40:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00eave de l'Homme de voir les robots nous d\u00e9barrasser du travail r\u00e9p\u00e9titif, p\u00e9nible, voire inhumain devient de plus en plus r\u00e9aliste. Les robots dot\u00e9s d'intelligence artificielle remplacent d\u00e9j\u00e0 les humains dans le monde du travail."], "variantIds": ["ece-8805020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T05:55:23Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 40, l'heure de retrouver le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Les robots et nous Alain Khroub Alliance s'\u00e9tait interrog\u00e9 : et si le risque \u00e9tait au fond que les humains deviennent des machines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nLa litt\u00e9rature nous l'enseigne toute transformation et douloureuse des r\u00e9cits du Gr\u00e9co vide \u00e0 celle de front Kafka les m\u00e9tamorphoses sont douloureux, il y aura des gagnants de cette \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi des perdants : les robots ne sont que l'expression des d\u00e9sirs de l'homme pour le futurologue auront au il suffira aux hommes de se prendre en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [96%] :\r\nMoi je pense qu'un des \u00e9cueils, c'est que nous, on commence \u00e0 fonctionner comme les robots d\u00e9responsabilisation d'infantilisation mais qui quelque part n'est pas \u00e0 la robotique, je pense que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est la direction que prend notre monde pour tout un tas de raisons l'automatisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [87%] :\r\nOn garde L\u00e9onard, directeur du fioul que j'ai et j'aime chez les humains donnera avoir confiance que le futur leur appartient, s'ils le veulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nHausse c'est plus que je dis toujours que le plus grand danger de la technologie n'est pas qu'elle veut nous tuer avec les robots, mais que nous devenions trop comme elles ont soupir\u00e9 en somme comme des pilotes d'avions qui ne saurait plus voler parce qu'ils utilisent tout le temps, pilote automatique ou on oublierait comment draguer parce qu'on utilise toujours une application de rencontres et puis on oublierait comment s'occuper de nos enfants, parce que nous avons des enfants virtuels, comme cela est arriv\u00e9 en Cor\u00e9e, alors c'est encore tr\u00e8s t\u00f4t pour ce genre de consid\u00e9ration, mais nous devons faire bien attention de ne pas devenir trop intime avec la technologie, il ne faut pas devenir paresseux et prendre syst\u00e9matiquement des raccourcis \u00e9lectronique pour tous car alors para\u00eetra irr\u00e9el, c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nDanielH. Cherki anthropologue de la technique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, les robots sont la quintessence du syst\u00e8me capitaliste, on ne se pr\u00e9pare pas un tr\u00e8s bel avenir si tout le b\u00e9n\u00e9fice de cette m\u00e9canisation est investi dans la productivit\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 de loisir n'est pas une soci\u00e9t\u00e9 de l'inactivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:08) [88%] :\r\nEt on, on, on entre dans ce sch\u00e9ma qui a un sch\u00e9ma \u00e9volutionnistes finalement qui nous dit que la nature va du plus simple au plus complexe, et que finalement il n'y a pas de raison que nous soyons l'aboutissement, \u00e7a veut dire que celui du futur, \u00e7a sera pas nous justement \u00e7a sera soit un \u00eatre qui ne se qualifiera plus de que \u00e7a soit sa ou autre chose, et qu'il consid\u00e8re que l'humain est une esp\u00e8ce que comme on consid\u00e8re que \u00e7a ou alors peut-\u00eatre se consid\u00e9reront qu'il colle au mot, je sais pas Sapienza Piem Sapienza ils consid\u00e9reront d'autres esp\u00e8ces comme \u00e9tant une esp\u00e8ce inf\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00e9volution, c'est vrai que l'humain est une esp\u00e8ce parmi d'autres, il y a beaucoup d'esp\u00e8ces qui ont disparu, et finalement pourquoi est -ce que la note ne dispara\u00eetrait pas, ce qui me semble extr\u00eamement \u00e9tonnant, par contre, c'est que dans ce cas, nous serions la premi\u00e8re esp\u00e8ce avoir pris. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:07) [90%] :\r\nOn verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [60%] :\r\nPas de les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nSi les robots nous d\u00e9barrasse des travaux inhumain, il faut que nous nous investissions dans des activit\u00e9s humaines, la chercheuse fran\u00e7aise Virginie Raisson reste confiant : une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rera forc\u00e9ment de nouveau fonctionnement de nouvelles r\u00e8gles une nouvelle \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:34) [89%] :\r\nIl existe vraiment, selon moi, des gens, des jeunes, une g\u00e9n\u00e9ration qui est dans un niveau de conscience tr\u00e8s grand et surtout qui n'a rien \u00e0 regretter, comme la g\u00e9n\u00e9ration qui qui la pr\u00e9c\u00e8de, c'est-\u00e0-dire que n'ont pas v\u00e9cu dans l'abondance, ils n'ont pas v\u00e9cu dans cette peur de perdre quelque chose ce retire de la peur du retour en arri\u00e8re, ils ont tout \u00e0 gagner tout inventer et l'\u00e9thique pour moi pourraient tr\u00e8s bien venir avec nous, l'\u00e9thique, on aper\u00e7oit comme visite comme un frein, je crois que il y a d'autres visions possibles et et et et ils sont d\u00e9j\u00e0 un esprit tr\u00e8s critique sur le mod\u00e8le \u00e9conomique, le mod\u00e8le de croissance qui a \u00e9t\u00e9 celui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 avec succ\u00e8s quand m\u00eame faut le rappeler apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:17) [83%] :\r\nPuis, \u00e0 partir de maintenant il arrive \u00e0 son terme lui souffler ce que vous trouvez que votre syst\u00e8me est promoteur et je pense que cette g\u00e9n\u00e9ration est capable tout \u00e0 fait capable de mettre en oeuvre cette disposition pour aller vers d'autres, d'autres syst\u00e8mes d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [79%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [86%] :\r\nIl ne faut pas avoir peur, cette musique d'avenir provoquent encore la panique mais pourrait tr\u00e8s bien devenir sugar j'aurais humaine, encore faudra -t-il que notre en sensibilisation demeure paisible aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [69%] :\r\n\u00e7a, pas \u00e7a peut pas de comparer la compagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [79%] :\r\nBande son de cette s\u00e9rie sign\u00e9e Alain Bamyan surann\u00e9e et nous ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD1866CB-64F8-42DE-ABA2-C0AD0763A575", "internalArchiveId": "BD1866CB-64F8-42DE-ABA2-C0AD0763A575", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet (PLR/GE) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nInterview de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse, qui r\u00e9agit \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Pierre Maudet.\r\n\r\n* * Pierre Maudet (PLR/GE) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse 12h30: Maudet candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nMaudet candidat:  SLV  Christian L\u00fcscher \r\nAvec nous Christian L\u00fcscher.... bonjour,\r\nVous \u00eates conseiller national genevois, et vice pr\u00e9sident du PLR Suisse.\r\nPierre Maudet est actuellement dans le train pour Locarno. Il sera le grand invit\u00e9 de Forum ce soir... Mais vous, hier, dans le journal le temps vous l'avez incit\u00e9 \u00e0 ce pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection. Christian L\u00fcscher, C'est LA candidature qu'il faut en Suisse romande?\r\nHier dans le temps vous avez quand m\u00eame fait son \u00e9loge \u00e0 lui. Pas un mot sur les \u00e9ventuelles candidatures f\u00e9minines vaudoises... \r\nPourtant, il n'est ni parlementaire, ni une femme, ni tessinois. Franchement ses chances d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont minces?\r\nMais ne risque-t-il pas de se griller d\u00e9finitivement s'il n'est pas \u00e9lu le 20 septembre? \r\nIgnacio Cassis para\u00eet certain de figurer sur le ticket de votre parti. Avec Maudet, cela fera deux hommes. Alors que Doris Leuthard vient d'annoncer son d\u00e9part prochain, ne faudrait-il pas tout m\u00eame pr\u00e9senter une femme? \r\nVous n'\u00eates pas tous d'accord au sein de votre parti. Hier, dans Olivier Feller, conseiller national vaudois et pr\u00e9sident du groupe latin du PLR a clairment dit \"qu'il n'y a pas grand-chose qui parle en faveur d'une candidature homme en Suisse romande. N'est-ce pas probl\u00e9matique ces d\u00e9clarations contradictoire au sein de votre propre parti? \r\nUne femme + Cassis + Maudet... est-ce qu'un ticket \u00e0 3 est imagineable, comme l'avait fait l'UDC en 2015 (Parmelin, Gobbi, Aeschi)?\r\nExtro: D\u00e9cision du groupe parlementaire sur le ticket final le 1 er septembre.... Christian L\u00fcscher merci d'\u00eatre venu en direct dans ce 12'30.\r\nEt je rappelle que Pierre Maudet sera ce soir le grand invit\u00e9 de Forum d\u00e8s 18h.\r\nMaudet pas candidat: SLV  Beno\u00eet GENECAND\r\nAvec nous, Beno\u00eet Genecand.... bonjour!\r\nvous \u00eates conseiller national genevois. \r\nAllons droit au but. Pierre Maudet renonce... Et vous? Etes vous candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nMais si Pierre Maudet renonce, c'est qu'il estime qu'un Genevois ou un romand n'a pas de chance d'y parvenir. Pourquoi prendre ce risque aujourd'hui Beno\u00eet Genecand?\r\nVous n'\u00eates ni une femme, ni un tessinois, franchement vos chances sont minces....\r\nIgnacio Cassis para\u00eet certain de figurer sur le ticket de votre parti. Avec vous, cela fera deux hommes. Alors que Doris Leuthard vient d'annoncer son d\u00e9part prochain, ne faudrait-il pas pr\u00e9senter au moins une femme? \r\nHier, dans Olivier Feller, conseiller national vaudois et pr\u00e9sident du groupe latin du PLR a clairment dit \"qu'il n'y a pas grand-chose qui parle en faveur d'une candidature homme en Suisse romande. Il vous savonne la planche l\u00e0.... N'est-ce pas probl\u00e9matique ces d\u00e9clarations contradictoires au sein de votre propre parti?", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet (PLR/GE) au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse / 12H30_2017-08-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse, qui r\u00e9agit \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Pierre Maudet."], "variantIds": ["ece-8805056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-10T11:11:34Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec nous, Christian L\u00fcscher, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national Genevois et vice pr\u00e9sident du PLR suisse Pierre Maudet, on l'a dit, est actuellement dans le train pour Locarno, il sera le grand invit\u00e9 de Forum ce soir mais vous hier dans le journal Le Temps ou la vie, incit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection, Christian L\u00fcscher Pierre Maudet c'est la candidature qu'il faut en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [92%] :\r\nC'est en tout cas la candidature qu'il faut pour pour Gen\u00e8ve en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR, moi je suis toujours heureuse lorsqu'il y a des candidatures de diff\u00e9rents cantons qu'il y a des femmes qui se pr\u00e9sentent dans l'occurrence on a un tessinois on aura vraisemblablement une une vaudoises et puis aujourd'hui on a un Genevois donc grand temps que vice- pr\u00e9sident du PLR voir qu'il il y a des candidats de cette qualit\u00e9 qui se pr\u00e9sente \u00e9videmment une satisfaction et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nEn tant que je vois, c'est quand m\u00eame une certaine fiert\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nEn tant que Genevois, c'est une certaine fiert\u00e9 et j'aimerais juste faire une toute petite correction, ce n'est pas le PLR Suisse qui d\u00e9cidera du ticket qui sera pas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:55) [78%] :\r\nJean-Pierre par la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [94%] :\r\nRadical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et c'est devant devant ce groupe que les candidats officiels des cantons seront entendus le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nAlors justement Christian L\u00fcscher Pierre Maudet n'est ni parlementaire, ni une femme ni tessinois franchement c'est changer lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont assez minces. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [92%] :\r\nJe ne absent pas me prononcer sur les chances de Pierre Maudet, je pense qu'il a bien raison de faire acte de candidature, nous avions fix\u00e9 lors de notre conf\u00e9rence de presse du mois de juin avec la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi un certain nombre de crit\u00e8res et de qualit\u00e9 que nous attendions des candidats de toute \u00e9vidence, Pierre Maudet remplit toutes toutes les crit\u00e8res et r\u00e9pond \u00e0 toutes les qualit\u00e9s comme, Ignacio Cassis d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nEt ce qui risque pas de se griller quand m\u00eame d\u00e9finitivement s'il n'est pas \u00e9lu le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [92%] :\r\nJe crois que la candidature actuel nationaux Cassis d\u00e9montre le contraire, vous savez qu'il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en 2010 contre, contre monsieur Schneider- Ammann et contre Madame Keller-Sutter enfin tout le monde se pr\u00e9sentaient ensemble si je puis dire, au sein du PLR il voulait porter la voix du Tessin, \u00e0 l'\u00e9poque, il l'a fait, il n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par le groupe et vous constatez que 7 ans plus tard, tout le monde en fait un favori, donc on peut tr\u00e8s bien se pr\u00e9senter \u00e9ventuellement ne pas \u00eatre \u00e9lu et n\u00e9anmoins garder ses chances pour \u00eatre \u00e9lu, un peu plus tard dans une autre configuration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nOn se rappelle aussi du cas de Pascal Broulis, dont beaucoup distilleries aujourd'hui un conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors Pascal Broulis, visiblement, n'a pas voulu se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau c'est c'est sa d\u00e9cision, il avait n\u00e9anmoins figurer dans le ticket Vaudois pr\u00e9sent\u00e9 au groupe lib\u00e9ral- radical et il n'avait \u00e0 l'\u00e9poque, pas \u00e9t\u00e9 retenu c'est exact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question Christian L\u00fcscher on entend des voix dissidentes aussi au sein du PLR, notamment Olivier Feller, qui disait qu'il fallait une femme est -ce qu'on pourrait imaginer que vous prenez une d\u00e9cision avec un ticket \u00e0 trois une femme j'ai Cassis Monsieur Maudet, est-ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors moi, je ne partage pas la vision d'Olivier Feller, Verts, qui consiste \u00e0 critiquer les candidats de son propre parti, d'autres cantons, une fois encore, en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR je suis toujours ravi lorsque nous avons un vivier de candidats de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, comme c'est le cas ici quelque que soit leur sexe et quel que soit leur pr\u00e9sence, leur provenance cantonale pour autant qu'il soit latin, cela \u00e9tant je peux \u00e9videmment pas me propose de me prononcer sur la question du ticket une fois encore, c'est le groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui prendra cette d\u00e9cision, une chose est s\u00fbre, c'est que le ticket \u00e0 un ou une peut-\u00eatre exclue, car nous attendons. \r\nToujours des autres partis qui nous donne un choix et nous devons -nous aussi donner ce choix aux autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [95%] :\r\nD\u00e9cision donc du groupe parlementaire, ce sera le 1er septembre Christian L\u00fcscher, merci d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [99%] :\r\nJe vous en prie, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [86%] :\r\nJourn\u00e9e \u00e0 aussi elle rappelle que Pierre Maudet sera ce soir le grand invit\u00e9 de Forum sera d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T10:42:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D3BC189-666A-4FE5-A970-9F647C93F475", "internalArchiveId": "9D3BC189-666A-4FE5-A970-9F647C93F475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise le salaire minimum comme instrument de politique sociale : d\u00e9bat entre Thierry Apoth\u00e9loz, pr\u00e9sident socialiste de l'Association des communes genevoises (ACG) et Raymond Clottu, membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national.", "publicationDate": "2017-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 ce 4 ao\u00fbt 2017, les recours d\u00e9pos\u00e9s par les patrons et les organisations \u00e9conomiques contre le salaire minimum de 20 francs par heure, vot\u00e9 en 2011 dans le canton de Neuch\u00e2tel. ", "durationSec": 704, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805072", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["politique sociale", "jurisprudence", "recours", "salaire"], "thematicPersons": ["Tribunal f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise le salaire minimum comme instrument de politique sociale / FOR_2017-08-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 ce vendredi les recours d\u00e9pos\u00e9s par les patrons et les organisations \u00e9conomiques contre le salaire minimum de 20 francs par heure vot\u00e9 en 2011 dans le canton de Neuch\u00e2tel. D\u00e9bat entre Thierry Apoth\u00e9loz, pr\u00e9sident socialiste de l'Association des communes genevoises (ACG), et Raymond Clottu, membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national."], "variantIds": ["ece-8805072"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:57Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci le salaire minimum de 20 francs par heure devient enfin une r\u00e9alit\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, 6 ans apr\u00e8s la votation populaire le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 aujourd'hui les recours d\u00e9pos\u00e9s par les patrons, les organisations \u00e9conomiques pour les juges de Mon-Repos cette mesure de politique sociale est conforme avec le principe constitutionnel de la libert\u00e9 \u00e9conomique et avec le droit f\u00e9d\u00e9ral et, toujours selon le tribunal, un salaire minimum permettrait notamment de lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des travailleurs pauvres ou en anglais Les working poor ces salari\u00e9s \u00e0 plein temps, qui n'arrive pas \u00e0 vivre d\u00e9cemment de leur salaire mais est-ce aux entreprises, au fond, de prendre en charge cette prestation est -ce le r\u00f4le de l'\u00c9tat, de trouver les moyens de soulager cette classe de travailleurs on en d\u00e9bat avec Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [85%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [96%] :\r\nVous \u00eates membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national et avec Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller administratif de Vernier, pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises Thierry Apoth\u00e9loz pour vous cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est une bonne nouvelle, les entreprises doivent mettre la main au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nC'est une bonne nouvelle, sous 3 angles, le 1er c'est qu'il existe h\u00e9las encore un certain nombre d'entreprises qui ne payent pas suffisamment leurs collaboratrices ou leurs collaborateurs pour pouvoir de vivre d\u00e9cemment, deuxi\u00e8mement la 2\u00e8me bonne nouvelle, c'est qu'en effet \u00e7a va bouster je l'esp\u00e8re la signature de conventions collectives parce qu'aujourd'hui on constater que \u00e0 peu pr\u00e9s 58 pourcent des des salari\u00e9s de notre pays ne sont pas couverts par une CCT qui fixe \u00e0 tout le moins un salaire minimum en tout cas convenus et puis \u00e7a luttera aussi dans un canton comme Gen\u00e8ve qui est particuli\u00e8rement concern\u00e9, h\u00e9 bien c'est la lutte contre la sousench\u00e8re salariale \u00e7a permettra ainsi de fixer, je dirais, un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans la colle dans la dans le salaire entre l'employ\u00e9 et l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nRaymond Clottu, vous, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette \u00e0 cette phrase de l'arr\u00eat\u00e9 du du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui consid\u00e8rent vraiment le le le le salaire minimum comme un instrument de politique sociale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est une erreur que fait le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, encore une fois, je pense qu'il faut \u00eatre dans le terrain pour le constater : les juges sont pas forc\u00e9ment toujours dans le terrain, je vais prendre comme comme exemple, encore une fois, le canton de Neuch\u00e2tel, vous savez, vous avez des commerces de d\u00e9tail, les marges tr\u00e8s faibles et est vraiment lui- m\u00eame le le l'ind\u00e9pendance donc le commer\u00e7ant lui- m\u00eame comme employes du monde a quelquefois de la peine \u00e0 boucler son ann\u00e9e, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, cette r\u00e9alit\u00e9 en totale alors qu'est -ce qu'on va faire et que ce salaire minimal, c'est tout simplement la porte ouverte aux frontaliers, on vit, on a un canton frontalier, tout comme je ai bien entendu Neuch\u00e2tel, vous avez beaucoup de gens et trop de gens malheureusement qui vont faire leurs courses en France mais et les commer\u00e7ants du coin du lieu, donc du canton de Neuch\u00e2tel doivent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gater \u00e9norm\u00e9ment alors effectivement il peuvent pas toujours pay\u00e9 ses 20 francs minimale de ce ce ce ce montant minimal de l'or et et l\u00e0, \u00e7a va cr\u00e9er des probl\u00e8mes tout simplement va avoir des gens qui vont \u00eatre au ch\u00f4mage des JDD des commerces qui vont se d\u00e9localiser ou qui vont fermer boutique tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz vraiment \u00e0 la charge finalement de l'entreprise que de que justement d'offrir si j'ose dire, un train de vie \u00e0 \u00e0 ces travailleurs est -ce que c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique dont il faut tenir compte, \u00e0 savoir une entreprise doit d'abord consid\u00e9rer sa viabilit\u00e9, sa comp\u00e9titivit\u00e9 et sa p\u00e9rennit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nMais sa p\u00e9rennit\u00e9 \u00e7a comme combativit\u00e9 sa comp\u00e9titivit\u00e9 elle est n\u00e9e de l'activit\u00e9 du collaborateur de la collaboratrice donc si on veut qu'il est de la comp\u00e9titivit\u00e9, il faut qu'il salaire qui soit juste, moi je, je suis absolument d\u00e9vast\u00e9e par l'id\u00e9e qu'il existe dans notre pays, des personnes qui travaillent \u00e0 100 pourcent voire voire m\u00eame de salaire dans une famille qui n'arrive pas \u00e0 tourner, qui ont besoin de l'aide de l'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons des prestations compl\u00e9mentaires familiale, je ne suis pas adepte de de la pens\u00e9e unique et je suis plut\u00f4t sensibles \u00e0 l'id\u00e9e que l'effort de tous doit payer, donc je pense que les entreprises doivent faire un effort pour payer leurs collaboratrices et leurs collaborateurs de mani\u00e8re digne en en ce en ce sens, le salaire minimum qui est accept\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est on, on est \u00e0 20 francs de l'heure, hein, on n'est pas oui mais moi si ceux qui sont extraordinaires et pas, je pense que l'attente resserre Thierry Apoth\u00e9loz je, je pense que, par ailleurs, au-del\u00e0 de la avec la collaboration de l'entreprise, il y a le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le r\u00f4le du canton et des communes dans une politique sociale dynamique mais c'est pas \u00e0 l'une ou \u00e0 l'autre, c'est \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre, Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [88%] :\r\nMais voyez -vous, si vous prenez \u00e0 Gen\u00e8ve, je veux bien, peut-\u00eatre, le salaire minimum de 20 francs soit quelque chose de de r\u00e9alisme mais Neuch\u00e2tel o\u00f9 vous avez des loyers qui qui qui n'ont rien \u00e0 voir avec les loyers g\u00e9nevois, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment donc si je reprends le cas, nous comptons pour moi, c'est pas l'\u00c9tat de s'occuper de, de, de cela, l'\u00c9tat doit mais tous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:57) [98%] :\r\nDonc c'est bien aux entreprises oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [83%] :\r\nC'est ce qu'on en train de faire maintenant les entreprises qui, si une entreprise a des marges tr\u00e8s faibles, elle pourra pas engager quelqu'un par exemple \u00e0 18 francs 90 ou 19 francs de leur voyez -vous \u00e9nerg\u00e9tique satin pose un probl\u00e8me, laissez -moi terminer, je vous ai pas interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [53%] :\r\nJe ne \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:19) [90%] :\r\nJe vous donne un autre exemple sur la fiscalit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel disait toujours oui \u00e0 la classe moyenne sup\u00e9rieure, il faut prendre des imp\u00f4ts, il faut qu'on enqu\u00eate sur les personnes physiques ont dit bon revenu, regardez ce qui se passe, ils vont tous de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, \u00e7a, c'est du r\u00e9el, c'est du concret, \u00e7a c'est ce qu'on vit dans le terrain contre le canton de Neuch\u00e2tel perd 500 contribuables par ann\u00e9e, voyez, alors \u00e7a et l\u00e0, on va avoir exactement la m\u00eame chose qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [94%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qu'il n'y a pas une limite quand m\u00eame est -ce qu'il n'y a pas une limite quand m\u00eame \u00e0 ce qui est de la sous- ench\u00e8re salariale quelque part est -ce que c'est pas tout de m\u00eame dans working poor ou travailleurs pauvres il y a le mot travailleur est que ce n'est pas aux entreprises de prendre en charge justement et de d'offrir des salaires qui soient pas ind\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [91%] :\r\nMais, mais je crois qu'un bon nombre d'entreprises sont conscientes de cette probl\u00e9matique, \u00e7a \u00e7a il y a, il y a, il y a, il y a pas photo, je crois que la r\u00e9alit\u00e9 est bien s\u00fbr qu'il y a, il y a des moutons noirs, comme dans toutes choses mais c'est pas parce qu'il y a des moutons noirs qu'on doit faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [80%] :\r\nDans certains de m\u00eame architecture carr\u00e9ment des troupeaux, monsieur, monsieur Clottu, donc, dans certains domaines, oui, mais il y a des troupeaux de tournois et quand on est soignante quand on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nOuvrier non qualifi\u00e9, quand on est dans la restauration, je peux vous assurer que des salaires \u00e0 moins de 3500 francs existe, que l'on soit Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est impossible de vivre d\u00e9cemment et dignement et c'est pour cela que la mesure du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:44) [95%] :\r\nNon, mais je pense que si vous comparez Neuch\u00e2tel avec 20 francs de l'heure et Gen\u00e8ve, c'est pas du tout la m\u00eame comparaison, je crois que l\u00e0 il faut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [66%] :\r\nJ'principe que je vais c\u00e9der et loin entendre 20 France oui oui bah. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [87%] :\r\nCe principe ce principe pour moi me convient pas, encore une fois c'est pas aller de sinistre, l'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 bien \u00e0 faire Strauss-Kahn mon canton au niveau financier, qui est dans les chiffres rouges mais on ne pense, et je crois que l'\u00c9tat et pas forc\u00e9ment le bon exemple, dans, dans, dans, dans, dans ces cas pratique, donc je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [84%] :\r\nMais c'est exactement ce que dit monsieur les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [93%] :\r\nLaisser au march\u00e9 le march\u00e9 doit pouvoir se r\u00e9guler vous oubliez encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:22) [78%] :\r\nLe march\u00e9 ne se r\u00e9gule pas puisque nous avons d'abord qui ne mais la demande, \u00e7a ne tient pas bafou\u00e9e au si\u00e8cle tiens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:28) [81%] :\r\nLa restauration il y a un respect le commerce de d\u00e9tail, notamment dans l'alimentaire a des marges tr\u00e8s faibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [93%] :\r\nRaymond Clottu il y a une question que j'on a bien compris, une question, j'aimerais vous poser les toute sain parce qu'effectivement c'est un peu curieux votre position dans la mesure o\u00f9 vous dites d'un c\u00f4t\u00e9, les entreprises n'ont pas les moyens, certaines entreprises n'ont pas les moyens d'offrir d'offrir des des salaires plus plus \u00e9lev\u00e9 en raison des marges d'accord, donc c'est pas aux entreprises de prendre en charge cette partie si j'ose dire enfin de d'augmenter les salaires en m\u00eame temps vous dites bah les \u00e9tats sont coinc\u00e9s en raison de leur budget, donc il faut qu'ils peuvent pas offrir de prestations compl\u00e9mentaires, du coup, on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [90%] :\r\nOn doit donner des conditions cadres pour l'implantation de nouvelles entreprises, \u00e7a je crois que c'est important, le canton de jours donne l'exemple du canton de Neuch\u00e2tel, on a eu, on a une fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e car retenu certaines d'entre elles, on a aussi un am\u00e9nagement du territoire, c'est tout, tout, c'est tout cet ensemble qu'on doit dynamiser et puis la crise effectivement mais c'est par cette qu'on cr\u00e9era de l'emploi et en cr\u00e9ant de l'emploi, on cr\u00e9e de la richesse tout simplement et puis en commencer un ma\u00eetre, un montant limite encore une fois que que je d\u00e9plore parce aura des cons\u00e9quences beaucoup plus graves que ce qu'on veut bien nous le dire, et puis \u00e7a fera lourd l'effet inverse que que ce qu'on pense en disant bah \u00e7a va supprimer tout ce qui working poor, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qu'on doit discuter, on doit r\u00e9gler qu'on doit ben pour le r\u00e9gler il fonctionne certaines ces entreprises ou certains t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [74%] :\r\nProposition Monsieur Clottu alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [82%] :\r\nMais si le march\u00e9 se r\u00e9guler et mais c'est aussi d\u00e9voil\u00e9 diff\u00e9rentes r\u00e9gions, donner des conditions cadres pour que les entreprises puissent implanter et aussi beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [77%] :\r\nR\u00e9ponse : Thierry Apoth\u00e9loz ce qu'elle avait alors actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [75%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz laisser le march\u00e9 laisser le march\u00e9 des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [90%] :\r\nLaissez le march\u00e9 faire, on a vu le r\u00e9sultat, il existe des d\u00e9boires qui pour dans tous les cantons, donc pas seulement Gen\u00e8ve mais aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel, j'ai habit\u00e9 6 ans et je vois bien comment les choses se passent alors si certes les loyers et l'assurance maladie et moins ch\u00e8re, les salaires, le sont aussi, donc en terme d'\u00e9chelle l'argument l\u00e0 il ne il ne tient pas, et puis la sc\u00e8ne dans laquelle la difficult\u00e9 l'ann\u00e9e f\u00e9cule de de certaines entreprises veulent bien admettre qu'elles vont b\u00e9n\u00e9ficier avec ce qu'on appelle plus Herriot Juan PF 17 aujourd'hui : des baisses d'imp\u00f4ts cons\u00e9quentes, je pense que c'est l'occasion aussi de faire un effort sur je dirais une volont\u00e9 commune de lutter contre cette ind\u00e9cence d'avoir des personnes qui travaillent \u00e0 100 pourcent et et qui n'arrivent pas \u00e0 tourner et je vous assure qu'avec 20 francs de l'heure en fait pas vraiment, pas de folie avec un salaire de 3400. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:05) [80%] :\r\nOn parle, il n'emp\u00eache qu'il y Apoth\u00e9loz Roger j'aimerais vous dire les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:09) [82%] :\r\nCommerce quand qu'pourra peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 en dessous de 20 francs de l'heure, mais ils font pas de gros b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz il n'emp\u00eache, le peuple n'a pas voulu d'un salaire minimum en 2014, il a l'air largement fait savoir un en balayant une sciatique populaire de l'Union syndicale suisse et Gen\u00e8ve a refus\u00e9 il y a 6 ans d'inscrire un salaire minimum, on a un peu sentiment que le peuple d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l'exception de Neuch\u00e2tel et du Jura, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, estime que c'est \u00e0 l'\u00c9tat de prendre en charge justement c'est working poor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [90%] :\r\nAlors 2 \u00e9l\u00e9ments, le 1er c'est qu'en effet il y a de la p\u00e9dagogie \u00e0 faire sur la sur la question sur cette question du working poor et puis vous l'avez vous- m\u00eame relever les les cantons respectivement les \u00e9tats sont en difficult\u00e9 financi\u00e8re, de se reporter uniquement sur ceux -ci lorsque \u00e7a va passer parce que \u00e7a va mal, c'est, c'est c'est pas possible, et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que je dois dire que les choses sont en train de changer \u00e0 Gen\u00e8ve, les patrons, par exemple, que j'ai rencontr\u00e9, je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement me disent aujourd'hui leur besoin de voir un travail tr\u00e8s important de la part du canton sur par exemple la la question de de sous- ench\u00e8re salariale parce que \u00e7a \u00e7a d\u00e9truit le march\u00e9 \u00e7a \u00e7a d\u00e9truit en effet des entreprises qui n'arrivent pas \u00e0 offrir des conditions cadres qui soit digne, parce que, h\u00e9 bien il y a un certain nombre de l'entreprise, heureusement peu mais quand m\u00eame, qui offrent des salaires qui Yacast la concurrence donc d'accord, je crois qu'il y a une \u00e9volution aujourd'hui depuis la l'emploi quand il y a un on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [92%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, Raymond le temps va s'arr\u00eater l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, merci beaucoup Thierry Apoth\u00e9loz merci \u00e0 vous \u00e9galement Raymond Cloutier, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:41) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [84%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi et aux \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-04T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Apoth\u00e9loz, Thierry", "role": "conseiller administratif socialiste de Vernier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant du UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36358E54-D415-4AB8-8DD1-473B52ABFF1A", "internalArchiveId": "36358E54-D415-4AB8-8DD1-473B52ABFF1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laura Sadis, candiate tessinoise pour si\u00e8ge conseil f\u00e9d\u00e9ral;Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise PLR;Daniel Calabrese, directeur de LNI Swissgas qui a fourni des appareils de mesures de l'air en Hongrie;Billette Alexandre;Mitzy Capriles, femme de Antonio Ledezma, le maire de Caracas jusqu'en 2015;Christian Salom\u00e9, pr\u00e9sident de l'association l'Auberge des Migrants \u00e0 Calais;DARAS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/LAURA SADIS A-T-ELLE TOURNE LA PAGE ? DI)  \r\nUn seul candidat... \r\nIgniacio Cassis... \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9... sous le soleil de Breggia hier... Pas de surprise... les membres du PLR tessinois... ont suivi la ligne de la direction du parti cantonal... pour qui une candidature unique, est la strat\u00e9gie la plus prometteuse... dans cette \u00e0 la succession de Didier Burkhalter... \r\nAu lendemain de cette confirmation... la question d'une candidature PLR f\u00e9minine reste ouverte... \r\nElle fait r\u00e9fl\u00e9chir bien s\u00fbr c\u00f4t\u00e9 romand... \r\nLes femmes lib\u00e9rales radicales vont-elles saisir l'occasion pour concurrencer le candidat tessinois... \r\nNicole della Pietra, on vous retrouve en direct de Locarno... Laura Sadis... qui \u00e9tait La candiate tessinoise dont on parlait...  pourrait elle c\u00e9der aux chants des sir\u00e8nes?\r\nPAP\r\nApr\u00e8s la r\u00e9union extraordinaire du PLRT d'hier matin, franchement, on est tent\u00e9 de r\u00e9pondre clairement NON. Vu du Tessin, et avec la prestation d'un Ignazio Cassis qui s\u00e9duit avec une communication trilingue sans faute, efficace, humble et apr\u00e8s l'abandon de ses mandats pour les assureurs maladie; les d\u00e9s semblent jet\u00e9s. Le candidat tessinois insiste sur le fait que sa candidature est celle d'une r\u00e9gion, d'une culture et non celle d'un canton. Et il faut le reconna\u00eetre, le message passe plut\u00f4t bien.\r\nNicole, on l'a compris, le parcours s'annonce difficile pour toute concurrente f\u00e9minine, m\u00eame pour une Tessinoise, qui avait pourtant tout pour plaire au d\u00e9part...  comme une Laura Sadis... \r\nAbsolument. L'ex ministre de l'\u00e9conomie et ancienne d\u00e9put\u00e9e au National, est disciplin\u00e9e, elle soutient Ignazio Cassis, mais on la sent bien tiraill\u00e9e entre son devoir de lib\u00e9rale radicale tessinoise, respectueuse de la strat\u00e9gie voulue par son parti, et ses envies personnelles transparaissent dans ses propos. \r\n MAG LAURA SADIS 00'15'' \u00abC'est difficile de r\u00e9pondre. Je crois que les femmes PLR suisses ont une attente qui, t\u00f4t ou tard, devra se concr\u00e9tiser \u00bb.\r\nEntre \u00ab t\u00f4t ou tard \u00bb, dans la version \u00ab t\u00f4t \u00bb, on peut tout imaginer, y compris avec une Laura Sadis pouss\u00e9e par les siennes qui tenterait sa chance malgr\u00e9 les deux ann\u00e9es pass\u00e9es loin de l'\u00e9chiquier politique.\r\nEt dans la version \u00ab tard \u00bb, \u00e9videment, on pense \u00e0 toutes les portes qui devraient s'ouvrir aux candidatures f\u00e9minines PLR apr\u00e8s le d\u00e9part de Johann Schneider Ammann par exemple. \r\nSauf qu'avec l'\u00e9lection d'un Ignazio Cassis en septembre, c'en sera termin\u00e9 pour le Tessin, pour plusieurs ann\u00e9es tout au moins. \r\nMerci Nicole Della Pietra... vous \u00eates notre correspondante au Tessin... \r\n***Ignacio Cassis...seul candidat PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter... C'est peut \u00eatre la voie royale pour une candidature romande... \r\nJusqu'ici les pr\u00e9tendants restent tr\u00e8s discrets quant \u00e0 leurs intentions... Seule Jacqueline de Quattro s'est dite ouvertement int\u00e9ress\u00e9e... sans en dire davantage... \r\n Malgr\u00e9 tout, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise regrette l'absence d'une candidature f\u00e9minine tessinoise...\r\n(04/MULTI CASSIS ITW DE QUATTRO)  \r\nJacqueline De Quattro avec Marc Menichini...\r\nAutre candidate romande... potentielle... Isabelle Moret... qui dit r\u00e9fl\u00e9chir et ne s'est pas encore prononc\u00e9e... \r\nLe PLR Genevois saura le 4 ao\u00fbt si l'un de ses membres tente sa chance... La section fribourgeoise se prononcera le 9 ao\u00fbt, la section vaudoise le 10... Le PLR d\u00e9signera ses finalistes le premier septembre... avant le verdicte l'\u00e9lection par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... agend\u00e9e au 20 septembre...\r\n(D2/MIA DE COHESION ECONOMIE PI) ***Et si un tiers du milliard de coh\u00e9sion pour les pays d'Europe centrale et orientale revenait, par contrat, aux entreprises suisses... \r\nLa Suisse discute actuellement de renouveler son aide aux pays de l'Est, via un milliard de solidarit\u00e9... \r\nEt nombreux sont ceux qui veulent y mettre leurs conditions... de la pr\u00e9sidente du gouvernement Doris Leuthard aux partis politiques suisses... \r\nEt aujourd'hui... m\u00eame les entreprises suisses veulent leur part... Muriel Ballaman. \r\n((Une manne financi\u00e8re qui suscite les app\u00e9tits. Et pas qu'en Europe de l'Est. \r\nLors du versement du pr\u00e9c\u00e9dent milliard, les entreprises et organisations suisses ont fourni pour 111 millions de francs de prestations, selon le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. Parmi ces prestataires, Daniel Calabrese, directeur de LNI Swissgas qui a fourni des appareils de mesures de l'air en Hongrie. \r\nSON 28\"\r\nConvaincu donc, Daniel Calabrese. Mais les entreprises suisses pourraient en obtenir plus. Selon lui, il faudrait qu'un tiers du montant reste en Suisse. \r\nSON 16\"\r\nApr\u00e8s Doris Leuthard qui voulait que ce milliard de coh\u00e9sion d\u00e9pende du r\u00e9sultat des discussions avec l'Europe... apr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait que ce milliard soit d\u00e9volu \u00e0 la formation professionnelle et la migration... apr\u00e8s que le PDC et l'UDC y mette aussi leurs conditions... c'est maintenant les entreprises suisses qui r\u00e9clament une partie du g\u00e2teau. ))\r\n(06/TURQUIE PROCES OKSUZ PA) ***En Turquie... deuxi\u00e8me jour aujourd'hui... du proc\u00e8s de pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s... \r\nDes militaires surtout... jug\u00e9s depuis hier dans une prison, en lisi\u00e8re d'Istanbul... Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des organisateurs du coup d'Etat rat\u00e9 de juillet 2016... Et risque des dizaines d'ann\u00e9es de prison pour avoir tenter de renverser l'ordre constitutionnel notamment... \r\nParmi eux deux hommes... jug\u00e9s par contumace... Fethullah G\u00fclen, toujours en exil aux Etats Unis... Et puis Adil \u00d6ks\u00fcz... un personnage myst\u00e9rieux qui est parvenu \u00e0 prendre la fuite... \r\nIstanbul, Alexandre Billette... \r\n((Pour le pouvoir turc le cerveau du putsch rat\u00e9 c'est Fethullah G\u00fclen, qui a tout organis\u00e9 depuis les Etats-Unis. Mais il y a \u00e9galement notamment Adil \u00d6ks\u00fcz, un proche de l'imam G\u00fclen. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le matin du 16 juillet. \u00e0 proximit\u00e9 d'une base a\u00e9rienne pr\u00e8s d'Ankara. Il a \u00e9t\u00e9 conduit devant un juge. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses ne sont pas claires : il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par erreur... gr\u00e2ce \u00e0 la confusion des tribunaux... ou avec l'aide d'un complice. Une disparition \u00e9trange, qui soul\u00e8ve des questions, d'autant plus que certaines sources affirment qu'Adil \u00d6ks\u00fcz \u00e9tait li\u00e9. aux services de renseignements turcs. Bref, l'une des nombreuses zones d'ombre de ce putsch rat\u00e9. Des zones d'ombres qui risquent bien, de ne pas \u00eatre \u00e9claircies lors de ce proc\u00e8s \u00e0 grand spectacle, pour lequel il manque plusieurs pi\u00e8ces afin de comprendre exactement ce qui s'est pass\u00e9 le 15 juillet 2016.))\r\n(08/VENEZUELA ITW OPPOSANTE) Au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la l'opposition est toujours mobilis\u00e9e contre l'Assembl\u00e9e Constituante \u00e9lue dimanche... Les \u00e9lus doivent commencer leurs travaux jeudi... Et les opposants ont d'ailleurs repouss\u00e9 leur manifestation initiallement pr\u00e9vue aujourd'hui.. pour qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e qu'ils d\u00e9noncent... Assembl\u00e9e aux super pouvoirs jug\u00e9e ill\u00e9gitime...\r\nLa nuit derni\u00e8re, deux chefs de file de l'oppositions \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s chez eux... \r\nL'\u00e9pouse d'un de ces opposants...Mitzy Capriles, \u00e9pouse d'Antonio Ledezma, ancien maire de Caracas... se trouvait provisoirement \u00e0 Madrid... Elle a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse... Et elle s'inqui\u00e8te du chemin pris par le Venezuela... qui ressemble fort \u00e0 celui de Cuba, selon elle... Elle l'a dit \u00e0 Val\u00e9rie Demon...\r\nMitzy Capriles... l'\u00e9pouse d'Antonio Ledezma... l'un des deux chefs de files de l'opposition arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re... \r\nEt le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres a appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 faire tous les efforts possibles pour r\u00e9duire les tensions... Plus de 120 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en quatre mois de manifestations anti-Maduro...\r\n(D5/RELATION PARIS-CALAIS AIDE MIGRANTS PI) Huit mois apr\u00e8s le d\u00e9mentellement de la jungle de Calais... ce bidonville qui accueillait des milliers de personnes dans le nord de la France... les migrants sont de retour \u00e0 Calais... Ils sont 400 \u00e0 700 personnes sur place... en attente... d'un exil vers le Royaume Uni... \r\nLes associations de d\u00e9fense des migrants ont attaqu\u00e9 le gouvernement pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de survie... Et ils ont obtenu lundi dernier une d\u00e9cision favorable de la justice... m\u00eame si la situation reste extr\u00eamement pr\u00e9caire... C\u00e9dric Guigon... \r\n((Un acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, des douches et des toilettes... La municipalit\u00e9 de Calais va devoir c\u00e9der : le Conseil d'Etat, la plus haute juridiction administrative, a rejet\u00e9 son appel et celui du gouvernement fran\u00e7ais. \r\nAvec l'installation de ces infrastructures l\u00e9g\u00e8res d'accueil, la mairie craint un retour du bidonville.\r\nChristian Salom\u00e9, pr\u00e9sident de l'association l'Auberge des Migrants \u00e0 Calais, estime que l'argument ne tient pas la route.\r\nSON\r\nSous la pression du Conseil d'Etat et pour \u00e9viter un nouveau campement sauvage, le ministre de l'int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, a annonc\u00e9 lundi la cr\u00e9ation de deux centres d'accueil \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Calais. Pour Christian Salom\u00e9, ce n'est pas une solution viable.\r\nSON\r\nPour les associations pr\u00e9sentes \u00e0 Calais, il faut mettre en place un centre d'accueil dans la ville nordiste pour tenter de convaincre ces migrants de rester en France, et les dissuader de tenter une travers\u00e9e de la manche \u00f4 combien p\u00e9rilleuse...))\r\n(Br\u00e8ve USA) Les relations entre les Etats-Unis et la Russie sont au plus bas et \"peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer\", d\u00e9claration hier soir de Rex Tillerson.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov. \r\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a lui d\u00e9nonc\u00e9  la \"pression\" qu'exerce, selon lui, Moscou sur les alli\u00e9s de Washington en Europe de l'Est. \r\nIl a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait \"prochainement\" dit-il les nouvelles sanctions visant la Russie, qui font depuis une semaine l'objet d'une surench\u00e8re entre les deux pays.\r\n(14/RUSSIE FIFA REVOLTE ETUDIANTS PA REPRISE 22H30) Et en Russie, Une partie de \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Moscou n'attend pas vraiment avec impatience le Mondial de football... qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine dans le pays...\r\nPas avec impatience, c'est le moins qu'on puisse dire, il faut dire que la fan zone, o\u00f9 sont retransmis les matchs sur \u00e9cran g\u00e9ant, sera situ\u00e9e sur l'esplanade de l'universit\u00e9 d'Etat de Moscou, justement au moment o\u00f9 les \u00e9tudiants r\u00e9viseront pour leurs examens.... Isabelle Cornaz.\r\n((Imaginez la sc\u00e8ne. des dizaines de milliers de supporters, qui pendant 1 mois, font la f\u00eate sous vos fen\u00eatres au moment o\u00f9 vous pr\u00e9parez vos examens. C'est ce qui attend les \u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 d'Etat de Moscou. La ville de Moscou, en accord avec la FIFA, a d\u00e9cid\u00e9 que la FAN-zone serait donc situ\u00e9e au pied du b\u00e2timent principal de l'universit\u00e9, un c\u00e9l\u00e8bre gratte-ciel stalinien, car la place rouge \u00e9tait trop petite pour accueillir pr\u00e8s de 40'000 supporteurs. Mais plusieurs milliers d'\u00e9tudiants logent dans cet immense gratte-ciel, et au moins de juin ils sont en pleine session d'examen. Une association d'\u00e9tudiants a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s de d\u00e9placer la fan-zone dans un autre lieu, qui pourrait \u00eatre plus proche du centre ville, et donc plus accessible pour les touristes. Pas possible, r\u00e9pond la ville de Moscou, qui tient \u00e0 cette esplanade devant l'universit\u00e9, car c'est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des moscovites. En d\u00e9sespoir de cause, ces \u00e9tudiants ont \u00e9crit directement au pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, pour qu'il interc\u00e8de en leur faveur. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(FC Sion) Et puis, du football encore...\r\nLe FC Sion joue ce soir... et les s\u00e9dunois visent l'exploit... en troisi\u00e8me tour qualificatif de l'Europaleague... \r\nIls re\u00e7oivent \u00e0 Gen\u00e8ve, les lituaniens de Soudouva... \r\nBattus 3-0 en Match aller... Sion devra inscrire quatre buts... sans en encaisser pour poursuivre son parcours... autrement dit, challenge tr\u00e8s difficile... match \u00e0 suivre d\u00e8s 18h sur RTS 2... \r\nEt puis la mission difficile aussi pour Young Boys... Les Bernois accueillent ce soir le Dynamo Kiev... 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions... les Bernois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 1 au match l'aller.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud aujourd'hui malgr\u00e9 quelques passages nuageux... \r\nDes cumulus vont se former cet apr\u00e8s-midi en montagne avec tr\u00e8s localement une averse ou un orage, en toute fin de journ\u00e9e... \r\nLe mercure va grimper, jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cong\u00e9 canicule pour les chevaux de cal\u00e8che \u00e0 Vienne...) \r\n(12/BREXIT ENTREPRISES PA REPRISE 22H30) Au Royaume-Uni, une \u00e9tude d'un cabinet d'experts en faillite d'entreprises d\u00e9voile des chiffres alarmants. Le nombre d'entreprises en difficult\u00e9 financi\u00e8re a augment\u00e9 de 25 % \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me trimestre sur un an. Un chiffre qui illustre le ralentissement en cours de l'\u00e9conomie \u00e0 l'approche du Brexit. \u00c0 Londres, les explications de Marina Daras. \r\n((Selon le cabinet d'experts Begbies Traynor, pr\u00e8s de 330?000 entreprises britanniques sont actuellement en difficult\u00e9s financi\u00e8res et ont du mal \u00e0 payer leurs factures.\r\nC'est 25 % de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est la plus importante hausse enregistr\u00e9e depuis 2014. \r\nPour Begbies Traynor, ces chiffres s'expliquent par l'incertitude persistante li\u00e9e au Brexit, qui a entra\u00een\u00e9 une hausse des co\u00fbts et un ralentissement des investissements. Mais l'instabilit\u00e9 politique p\u00e8se \u00e9galement sur les entreprises, et le r\u00e9sultat extr\u00eamement mitig\u00e9 de la derni\u00e8re \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale qui a vu le parti conservateur perdre sa majorit\u00e9 absolue ne rassure en rien les entreprises. \r\nMais d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce sont surtout les PME qui sont les plus nombreuses \u00e0 \u00eatre touch\u00e9es, notamment dans le secteur de l'immobilier et de la construction. Un r\u00e9sultat inqui\u00e9tant donc puisque ce sont ces entreprises-l\u00e0 qui portent v\u00e9ritablement l'\u00e9conomie britannique et qui auront un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans l'\u00e9conomie post-Brexit. \r\nMarina Daras, pour RTS Info, LDN))\r\n(Num\u00e9ro 2 police genevoise)", "durationSec": 909, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-08-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-08-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8800576", "ece-8800560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:09:04Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite Ignacio Cassis, un point c'est tout, c'est la strat\u00e9gie du PLR tessinois : ses membres se sont prononc\u00e9s hier pour une candidature unique dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignacio Cassis \u00e9lu \u00e0 une quasi- unanimit\u00e9 par le parti cantonal \u00e9cart\u00e9 Laura Sadis s'incline devant le choix du parti mais a -t-elle vraiment tourner la page de cette candidature, analyse de notre correspondante au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEffroi et \u00e9pouvante pr\u00e9domine dans la Broye ces jours- ci nous dira vers 7 heures 15 notre journaliste Maurice Doucas, la faute \u00e0 une s\u00e9rie d'incendies qui ont provoqu\u00e9 la mort d'une cinquantaine de bovins, les agriculteurs s'organisent dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, alors que la police n'a toujours pas \u00e9lucid\u00e9 l'origine de ces fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [92%] :\r\nPrisonnier politiques dictature \u00e0 l'horizon, p\u00e9nurie de vivres et de m\u00e9dicaments, quand le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la suit l'exemple de Cuba, vous entendrez le t\u00e9moignage de l'\u00e9pouse d'un des opposants politiques arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elle donnait une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Madrid hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nLe festival du film de Locarno commence aujourd'hui, un festival qui se porte bien, du moins si l'on regarde la liste des vedettes qui sont annonc\u00e9s sur la Piazza Grande, nous parlerons de la sant\u00e9 du festival avec un des membres du jury, le r\u00e9alisateur d'connu Jean-St\u00e9phane Bron, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 l'occasion d'aborder aussi la dimension politique du festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nDans ce journal aussi les migrants de retour \u00e0 Calais et puis un cauchemar, celui d'\u00e9tudiants russes en juin prochain, ils auront une horde de supporters juste l\u00e0 sous leurs fen\u00eatre en pleine p\u00e9riode d'examen puisque la fan zone pour le Mondial de football, elle sera situ\u00e9e sur l'esplanade de l'universit\u00e9, un seul candidat Ignacio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [92%] :\r\nCassis \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9e, sous le soleil de hier pas de surprise, les membres du PLR tessinois ont suivi la ligne de la direction du parti cantonal, pour qui une candidature unique et la strat\u00e9gie la plus prometteuse dans cette course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au lendemain de cette confirmation, la question d'une candidature PLR f\u00e9minine reste ouverte toutefois et les femmes lib\u00e9rales radicales vont -elles saisir l'occasion pour concurrencer le candidat tessinois et Nicole des des Pietra, on vous retrouve en Direct de Locarno Laura Sadis pourrait, elle, c\u00e9der au chant des sir\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [94%] :\r\nMais disons qu'apr\u00e8s la r\u00e9union extraordinaire du PLR dire matin, franchement, on est tent\u00e9 de r\u00e9pondre clairement non, vu du Tessin et avec la prestation d'un Ignatus au Cassis qui s\u00e9duit avec une communication trilingue sans faute efficace humble et apr\u00e8s l'abandon de ses mandats tant discuter pour les assureurs maladie les d\u00e9s semblent jet\u00e9s le candidat tessinois insiste sur le fait que sa candidature est celle d'une r\u00e9gion, d'une culture et non celle d'un canton et il faut reconna\u00eetre le message passe plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [95%] :\r\nNicole, on l'a compris, le parcours s'annonce difficile pour toute concurrente f\u00e9minine, m\u00eame pour une Tessinoise qui avait pourtant tout pour plaire au d\u00e9part comme une Laura Sadis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [96%] :\r\nAbsolument, l'ex- ministre de l'\u00e9conomie et ancienne d\u00e9put\u00e9e au National est disciplin\u00e9e, elle soutient Ignazio Cassis, mais on la sent bien tiraill\u00e9e entre son devoir de lib\u00e9rale radicale tessinoise respectueuses de la strat\u00e9gie voulue par son parti et ses envies personnelles qui transparaissent dans ses propos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [73%] :\r\nJe crois que l'on appelle la suit une notamment. \r\nJe concr\u00e9tiser disant c'est une attente qui vraiment doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e s\u00e9rieusement dans mon parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [93%] :\r\nEntre t\u00f4t ou tard, entre guillemets, ben dans la version t\u00f4t, on peut tout imaginer, y compris avec une Laura Sadis, pouss\u00e9e par les siennes qui tenterait tout de m\u00eame sa chance malgr\u00e9 les 2 ann\u00e9es pass\u00e9es loin de l'\u00e9chiquier politique et dans la version tard plus vraisemblable \u00e9videmment pas \u00e7a, on pense \u00e0 toutes les portes qui devraient s'ouvrir aux candidatures f\u00e9minines PLR apr\u00e8s le d\u00e9part de Yoann Schneider Ammann, par exemple, sauf qu'avec l'\u00e9lection d'un il n'y a aucun et il n'y a tu\u00e9 au Cassis en septembre passant sera termin\u00e9 pour le Tessin pour plusieurs ann\u00e9es, tout au moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nMerci Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [96%] :\r\nIgnacio Cassis seul candidat PLR tessinois pour la succession de Didier Burkhalter, c'est peut-\u00eatre la voie royale pour une candidature romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [94%] :\r\nMais jusqu'ici, les pr\u00e9tendants restent tr\u00e8s discrets quant \u00e0 leurs intentions : Seule Jacqueline de quattro s'est dite ouvertement int\u00e9ress\u00e9e, sans en dire davantage, malgr\u00e9 tout, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise regrette l'absence d'une candidature f\u00e9minine tessinoise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [89%] :\r\nComme ancienne pr\u00e9sidente des Femmes PLR suisse j'aurais \u00e9videmment bien aim\u00e9 un ticket double avec la la Sadis parce que je trouve que venir devant le Parlement, avec un choix, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 aussi le reflet des comp\u00e9tences et des exp\u00e9riences qui existent dans ce pays aussi bien chez les hommes que chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [96%] :\r\nC'est aussi une des raisons pour lesquelles vous vous sentez de devoir \u00eatre candidate \u00e0 la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [90%] :\r\nC'est encore trop t\u00f4t pour le dire puisque le canton de Vaud d\u00e9signera son candidat ou sa candidate, si l'on pr\u00e9sente une il faut d'abord laisser vraiment le choix complet au canton de dire on pr\u00e9sente une candidature \u00e0 l'encontre du Tessin ou bien au contraire, c'est effectivement lors du Tessin, cette fois, \u00e7a, \u00e7a demande une r\u00e9flexion men\u00e9e dans le calme est pas dans l'agitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [93%] :\r\nJacqueline de quattro avec Marconi, qui n'est autre candidate romande potentielle Isabelle Moret qui dit r\u00e9fl\u00e9chir ne s'est pas encore prononc\u00e9 le PLR Genevois saura le 4 ao\u00fbt si l'un de ses membres, tente sa chance, la section fribourgeoise se prononcera le 9 ao\u00fbt la section vaudoise le 10 Le PLR d\u00e9signera ses finalistes le 1er septembre avant le verdict, l'\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale agend\u00e9e au 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [97%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent ici, un tiers du 1000000000 de coh\u00e9sion pour les pays d'Europe centrale et orientale revenait par contrat aux entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nLa Suisse discute actuellement de renouveler son aide aux pays de l'Est via un milliard de solidarit\u00e9 et nombreux sont ceux qui veulent y mettre leurs conditions de la pr\u00e9sidente du gouvernement, Doris Leuthard, de partis politiques suisses aujourd'hui, m\u00eame les entreprises suisses veulent leur part Muriel maman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [96%] :\r\nUne manne financi\u00e8re qui suscite les app\u00e9tits et pas qu'en Europe de l'Est lors du versement du pr\u00e9c\u00e9dent milliard les entreprises, organisations suisses ont fourni pour 111 millions de francs de prestations, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie parmi ces prestataires Daniel Calabrese, directeur de LNI suisse qui a fourni des appareils de mesure de l'air en Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:11) [91%] :\r\nPour nous, c'\u00e9tait un mois de travail, donc c'est important, on n'a pas toutes les ann\u00e9es des belles affaires comme \u00e7a, on vend une machine Parking machine par l\u00e0, il faut se battre pour chaque affaire et quand une une affaire comme \u00e7a globale vient pour un quasiment un mois de travail, c'\u00e9tait vraiment une aubaine, \u00e7a permet aussi de faire conna\u00eetre nos produits et on a eu d'autres appareils qui se sont vendues l'ann\u00e9e suivante, et encore l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, donc \u00e7a a eu des effets aussi un petit peu \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:39) [92%] :\r\nConvaincu donc Daniel Calabrese, mais les entreprises suisses pourraient en obtenir plus, selon lui, il faudrait qu'un tiers du montant reste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:47) [90%] :\r\nLe 1000000000, \u00e7a me semble quelque chose de de raisonnables mais il faut qu'il y a clairement une partie qui revienne aux entreprises suisses si d\u00e9j\u00e0 sur ce milliard, il y avait entre un tiers qui \u00e9tait certain de revenir aux entreprises suisses d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [94%] :\r\nApr\u00e8s, Doris Leuthard, qui voulait que ce milliard de coh\u00e9sion d\u00e9pende du r\u00e9sultat des discussions avec l'Europe, apr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait que ce milliard soit d\u00e9volu \u00e0 la formation professionnelle et la migration apr\u00e8s que le PDC et l'UDC y mette aussi leurs conditions c'est maintenant les entreprises suisses qui r\u00e9clament une partie du g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [98%] :\r\nEn Turquie, c'est le 2\u00e8me jour aujourd'hui du proc\u00e8s de pr\u00e8s de 500 putschistes pr\u00e9sum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [93%] :\r\nDes militaires surtout, jug\u00e9s depuis hier dans une prison en lisi\u00e8re d'Ankara, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des organisateurs du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 de juillet 2016, il risque de dizaines d'ann\u00e9es de prison pour avoir tent\u00e9 de renverser l'ordre constitutionnel notamment parmi eux, 2 hommes jug\u00e9s par contumace Fethullah G\u00fclen toujours en exil aux \u00c9tats-Unis et puis Adil Hussain, un personnage myst\u00e9rieux qui est parvenu \u00e0 prendre la fuite, Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [92%] :\r\nPour les autorit\u00e9s turques le cerveau du putsch de rater ses Fethullah r\u00e9gulait mais il y a \u00e9galement, notamment, a dit le dessus, un proche de l'imam G\u00fclen, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le matin du 16 juillet \u00e0 proximit\u00e9 d'une base a\u00e9rienne pr\u00e8s donc il a \u00e9t\u00e9 conduit devant un juge, et c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses ne sont pas clairs, il a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 par erreur gr\u00e2ce \u00e0 la confusion des tribunaux ou encore avec l'aide d'un complice, une disparition \u00e9trange qui soul\u00e8ve des questions d'autant plus que certaines sources affirment qu'a dit le monsieur \u00e9tait li\u00e9 aux services de renseignement turcs, bref, l'une des nombreuses Dhombres de ce putsch rat\u00e9 des ondes ombres qui risque bien de ne pas \u00eatre \u00e9claircies lors de ce proc\u00e8s \u00e0 grand spectacle pour lequel il manque plusieurs pi\u00e8ces afin de comprendre exactement ce qui s'est pass\u00e9 le 15 juillet 2016 Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [93%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition est toujours mobilis\u00e9e contre l'Assembl\u00e9e constituante \u00e9lue dimanche, les \u00e9lus doivent commencer leurs travaux jeudi et les opposants d'ailleurs repouss\u00e9 leur manifestation initialement pr\u00e9vue aujourd'hui pour qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e Assembl\u00e9e dont il d\u00e9nonce les super pouvoirs jug\u00e9e ill\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [91%] :\r\nLa nuit derni\u00e8re, 2 chefs de file de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [87%] :\r\nIl n'\u00e9pouse d'un de ses opposants mythique prix laisse \u00e9pouse d'Antonio les 2 mois, l'ancien maire de Caracas, se trouvait hier provisoirement \u00e0 Madrid, elle a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, et elle s'inqui\u00e8te du chemin pris par son pays le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui ressemble fort \u00e0 celui de Cuba, selon elle, l'a dite \u00e0 Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:25) [85%] :\r\nD'abord mal Manolo lui d\u00e9monter qui est laiss\u00e9 vide et le le dictateur Nicolas Maduro veut suivre l'exemple des obscur cachot qui existent au sein de notre pays amis Cuban wallon Taylor des lors, car c'est l\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 ils enferment les opposants comme ils ont fait ici de nouveau au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec L\u00e9opoldo Lopez et Antonio Ledezma une Kalaro saura sans compter tous ses prisonniers politiques, exactement comme \u00e0 Cuba, c'est la soyez saignant, il a notamment rappel\u00e9 bien messieurs, cela arrive d\u00e9j\u00e0 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, nous ne sommes plus au moment de dire que nous voyons venir une dictature non, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 des salles et c'est bient\u00f4t, dans les mairies, nous sommes arm\u00e9s pour allumer en ce moment, c'est tr\u00e8s difficile de vivre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et d'aliments, la p\u00e9nurie la plus difficile concerne notre moral mais apr\u00e8s ces 3 mois difficiles d'affrontements contre les forces r\u00e9pressives oui c'est dur de vivre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et ce serait beaucoup plus difficile de ne pas lutter pour notre pays, c'est Yabroud Jean-Marie ou leur Louchard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [94%] :\r\nM\u00e9tier Capriles l'\u00e9pouse d'Antonio les disait mal l'un des 2 chefs de file de l'opposition arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez a appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 faire tous les efforts possibles pour r\u00e9duire les tensions, plus de 120 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en 4 mois de manifestations anti- Maduro, en France, 8 mois apr\u00e8s le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle de Calais ce bidonville qui accueillait des milliers de personnes dans le nord de la France, les migrants sont de retour, ils sont 400 \u00e0 700 personnes sur place \u00e0 Calais, en attente d'un exil vers le Royaume-Uni, les associations de d\u00e9fense des migrants ont attaqu\u00e9 le gouvernement pour r\u00e9clamer de meilleures conditions de survie, ils ont obtenu, lundi dernier, une d\u00e9cision favorable de la justice, m\u00eame si la situation reste extr\u00eamement pr\u00e9caire C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [96%] :\r\nUn acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, des douches et des toilettes, la municipalit\u00e9 de Calais va devoir c\u00e9der le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute juridiction administrative a rejet\u00e9 son appel et celui du gouvernement fran\u00e7ais, avec l'installation de ces infrastructures l\u00e9g\u00e8res d'accueil la mairie craint un retour du bidonville Christian Salom\u00e9, pr\u00e9sident de l'association l'Auberge des migrants \u00e0 Calais, estime que l'argument ne tient pas la route. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:33) [91%] :\r\nOn ne sait pas comment va \u00e9voluer ce nom parce que \u00e7a d\u00e9pend des pays en guerre, c'est surtout dans ce sens -l\u00e0 que \u00e7a peut \u00e9voluer, et \u00e7a on n'en est absolument pas mettre donc le nombre de migrants qui souhaitent rejoindre leur famille en Angleterre est que dans l'augmenter ou de diminuer en fonction de crit\u00e8res qui ne d\u00e9pendent pas du tout des crit\u00e8res d'accueil ou de non accueil ici les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre en g\u00e9n\u00e9ral ne quittent pas leur maison en fonction de l'accueil dans le pays o\u00f9 ils sont r\u00e9fugi\u00e9s quittent leur maison parce qu'il changent la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [96%] :\r\nSous la pression du Conseil d'\u00c9tat et pour \u00e9viter un nouveau campement sauvage, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb a annonc\u00e9 lundi la cr\u00e9ation de 2 centres d'accueil, \u00e0 une centaine de km de Calais pour Christian Salom\u00e9 ce n'est pas une solution viable. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:16) [92%] :\r\nHumainement, ce n'est pas une solution pour ces gens, et il est probable que ces gens vont s'enfuir une partie de ces gens moins va sortir de ces centres et qu'on les retrouvera encore mieux cacher de fa\u00e7on \u00e0 ne pas \u00eatre renvoy\u00e9 loin de Calais, il y a toujours cet attrait non pas de l'Angleterre, mais de rejoindre leur famille en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [97%] :\r\nPour les associations pr\u00e9sentes \u00e0 Calais, il faut mettre en place un centre d'accueil dans la ville nordiste pour tenter de convaincre ces migrants de rester en France et les dissuader de tenter une travers\u00e9e de la manche \u00f4 combien p\u00e9rilleuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [95%] :\r\nLes relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie sont au plus bas et peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer, d\u00e9claration hier soir de Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e0 lui, d\u00e9nonc\u00e9 la pression qu'exerce selon lui Moscou sur les alli\u00e9s de Washington en Europe de l'Est, il a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait prochainement et les nouvelles sanctions visant la Russie qui font depuis une semaine, l'objet d'une surench\u00e8re entre les 2 pays et en Russie, une partie des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Moscou n'attend pas vraiment avec impatience le Mondial de football qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine dans le pays, pas avec impatience, c'est le moins qu'on puisse dire, il faut dire que la fan, zone o\u00f9 sont retransmis les matchs sur \u00e9cran g\u00e9ant sera situ\u00e9e sur l'esplanade de l'universit\u00e9 d'\u00c9tat de Moscou justement au moment o\u00f9 les \u00e9tudiants r\u00e9visons pour leurs examens Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:38) [93%] :\r\nImaginez la sc\u00e8ne, des dizaines de milliers de supporters qui, pendant un mois, font la f\u00eate sous vos fen\u00eatre au moment o\u00f9 vous pr\u00e9parer vos examens, c'est ce qui attend les \u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 d'\u00c9tat de Moscou, la ville de Moscou, en accord avec la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 que la fan zone serait donc situ\u00e9 au pied du b\u00e2timent principal de l'universit\u00e9, un c\u00e9l\u00e8bre gratte-ciel stalinien car la place Rouge \u00e9tait trop petite pour accueillir pr\u00e8s de 40000 supporters mais plusieurs milliers d'\u00e9tudiants logent dans cet immense gratte-ciel et au mois de juin, ils sont en pleine session d'examens, une association d'\u00e9tudiants, a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s de d\u00e9placer la fan zone dans un autre lieu qui pourrait \u00eatre plus proche du centre ville et donc plus accessibles aussi pour les touristes, pas possible, r\u00e9pond la ville de Moscou, qui tient \u00e0 cette esplanade devant l'universit\u00e9, car c'est un lieu tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des Moscovites en d\u00e9sespoir de cause, ces \u00e9tudiants ont \u00e9crit directement \u00e0 Dj\u00e9nine Fantino, le pr\u00e9sident de la FIFA pour qu'il interc\u00e8de en leur faveur, Isabelle \u00e0 rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [94%] :\r\nEt puis du football encore le FC Sion joue ce soir et les s\u00e9dunois visent l'exploit au 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League, ils re\u00e7oivent \u00e0 Gen\u00e8ve, les Lituaniens de Suduva, battu 3 0 au match aller, Sion devra inscrire 4 buts sans en encaisser pour poursuivre son parcours autrement dit Challenge tr\u00e8s difficile les matchs \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures sur RTS 2 et puis mission difficile aussi pour Young Boys Les Bernois accueillent ce soir le Dynamo Kiev au 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, les Bernois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 1 en match aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0062D31-B0B5-44BC-AD60-D495100977CF", "internalArchiveId": "C0062D31-B0B5-44BC-AD60-D495100977CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.\r\n\r\n* * Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno (JEAN STEPHANE BRON) INVITE MATINALE - JEAN-STEPHANE BRON\r\nJean-St\u00e9phane Bron, r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste, membre du jury international du 70\u00e8me Festival du film de Locarno \r\nSon portable fran\u00e7ais, le ** 48 44  ou ** 76 en direct du studio de Lausanne\r\nou encore le ** 68\r\nIntro :\r\nC'est aujourd'hui l'ouverture de la septanti\u00e8me \u00e9dition du Festival de Locarno. La manifestation d\u00e9marre ce soir sur la Piazza Grande avec la projection d'un film fran\u00e7ais sign\u00e9 No\u00e9mie Lvovsky: \"Demain et tous les autres jours\". Une \u00e9dition anniversaire, marqu\u00e9e par la venue d'invit\u00e9s prestigieux (comme Adrian Brody, Mathieu Kassovitz, Fanny Ardent, Mathieu Amalric ou encore Vanessa Paradis). Des vedettes, donc, symboles de la bonne sant\u00e9 de ce festival qui compte d\u00e9sormais parmi les plus grands en Europe, avec Cannes, Berlin ou encore Venise. Pour en parler, le plaisir de recevoir dans notre studio de Lausanne Jean-St\u00e9phane Bron, bonjour... \r\nVous \u00eates r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et membre du Jury international que pr\u00e9side cette ann\u00e9e Olivier Assayas..\r\nLOCARNO:\r\nComment s'annonce cette \u00e9dition? Bien? Vous vous r\u00e9jouissez?\r\nComment se porte Locarno? \"L'indice vedette\" semble au plus haut, c'est un indicateur fiable?\r\nEst-ce que le festival de Locarno parvient \u00e0 maintenir une identit\u00e9 helv\u00e9tique vu l'importance qu'il prend en Europe...?\r\nPour un r\u00e9alisateur suisse - comme vous, c'est important d'avoir dans son pays une plateforme cin\u00e9matographique qui rayonne \u00e0 l'\u00e9tranger ? Elle fonctionne toujours pour les r\u00e9alisateurs d'ici?\r\nEst-ce que le cin\u00e9ma suisse se porte aussi bien que le festival de Locarno ?\r\nLUI: \r\nVous \u00e9tes connu, on l'a dit, pour avoir avoir film\u00e9 la Suisse et son syst\u00e8me politique mais aussi la crise des subprimes avec votre documentaire \u00ab Cleveland contre Wallstreet \u00bb en 2010.. Or derni\u00e8rement  vous vous \u00eates attaqu\u00e9 \u00e0 un sujet qui pourrait sembler diff\u00e9rent : \u00ab L'Op\u00e9ra de Paris \u00bb... Et pourtant, il y a une dimension politique, aussi, dans ce film. Quelle est-elle?\r\n\t- Force du collectif\r\nParall\u00e8le avec la politique: des gens en repr\u00e9snetation, qui pensent au regard qu'on pose sur eux...?\r\nEst-ce que ce type de documentaire est difficile \u00e0 produire ?  Y'a-t-il le m^me int\u00e9r\u00eat du public pour les coulisses du Palais F\u00e9dral que pour celles de l'Op\u00e9ra de Paris ?\r\nComment entrer dans ce lieu tr\u00e8s s\u00e9lect?\r\nLe succ\u00e8s, cela d\u00e9racine? Apr\u00e8s les collines d'Herrliberg, vous filmez l'op\u00e9ra de Paris? O\u00f9 vous emm\u00e8nera votre prochain projet?\r\nVous avez fond\u00e9 votre maison de production avec d'autres cin\u00e9astes suisses, dont Lionel Baier, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud ou Ursula Meier, comment produit-on aujourd'hui quand on est un r\u00e9alisateur suisse?\r\nAujourd'hui, vous conseilleriez un jeune suisse de se lancer dans le cin\u00e9ma? Libert\u00e9 artistique, moyens? Ecoles... \r\nCINEMA EN GENERAL: \r\nLe cin\u00e9ma subit une \u00e9volution \u00e9norme avec la technologie qui \u00e9volue, mais aussi avec la structure du march\u00e9 qui change... les diffuseurs se multiplient sur les cha\u00eenes payantes... et puis la vid\u00e9o \u00e0 la demande bouleverse cet univers...  Netflix ou Amazon, deviennent des acteurs majeurs - produisent des films pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Cannes: \u00e9volution salutaire?\r\nCe type d'offre menace-t-il le cin\u00e9ma ou, au contraire, va permettre  la production de trouver un second souffle aupr\u00e8s des jeunes ?\r\nLes jeunes, justement, est-ce qu'ils sont pr\u00e9sents au festival de Locarno ? Comment les int\u00e9resser ? \r\n(On a vu que la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle s'invitait dans certaines manifestations (Inaritu \u00e0 Cannes), une section r\u00e9serv\u00e9e aux rencontres da la photographie \u00e0 Arles.. et \u00e0 Locarno ? Peut-on imaginer un jour la Piazza Grande couverte de spectateurs \u00e9quip\u00e9s en lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est aussi cela le cin\u00e9ma ?)\r\nQue r\u00eaveriez-vous de filmer en 3D, vous personnellement Jean-St\u00e9phane Bron?\r\nEn parall\u00e8le, on le voit \u00e0 Locarno avec le renouvellement de la salle du grand Rex et de la cr\u00e9ation de trois nouvelles salles, on investit dans le cin\u00e9ma traditionnel...Pensez-vous que le cin\u00e9ema \"de papa\" a encore de beaux jours devant lui?\r\nPOLITIQUE:\r\nLocarno, c'est donc une vitrine pour la Suisse, mais c'est aussi une vitrine pour le Tessin. On conna\u00eet les discussions actuelles autour de la nomination d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. Vous qui connaissez bien la politique suisse (on rappelle que vous avez r\u00e9alis\u00e9 en 2003 \"Le g\u00e9nie helv\u00e9tique\"; film sur le syst\u00e8me politique Suisse, et en 2013, l'exp\u00e9rience Blocher face-\u00e0-face documentaire sur cette figure embl\u00e9matique de l'UDC. \r\nQue pensez-vous la n\u00e9cessit\u00e9 de repr\u00e9senter la minorit\u00e9 italophone au gouvernement ?\r\nOn parle parfois de Locarno comme une plateforme politique... Vous confirmez?\r\nPlace de la femme?\r\nFilmer la vie d'un parti - puisque ce sont les partis au fond qui dictent les hcoix de la population, qui font les listes \u00e9lectorales, qui \u00e9cartent certains candidats, qui d\u00e9cident comme pour le PLR TI que seul un candidat sera lanc\u00e9... cela vous int\u00e9resserait-il?\r\nO\u00f9 se situe le pouvoir, en Suisse?\r\nBio:\r\nJean-St\u00e9phane Bron \r\nN\u00e9 en 1969, Jean-St\u00e9phane Bron est dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne. Le r\u00e9alisateur suisse a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs films \u00e0 Locarno dont les deux documentaires, Connu de nos services (1997) et Mais im Bundeshuus - le g\u00e9nie helv\u00e9tique (2003) ainsi que son premier long m\u00e9trage de fiction, Mon fr\u00e8re se marie (2006), sur la Piazza Grande. En 2010, son film Cleveland contre Wall Street a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des R\u00e9alisateurs du Festival de Cannes.\r\n2013 L'Exp\u00e9rience Blocher\r\n2010 Cleveland contre Wall Street\r\n2006 Mon fr\u00e8re se marie\r\n2003 Mais im Bundeshuus - le g\u00e9nie helv\u00e9tique\r\n1999 La Bonne Conduite (5 histoires d'auto-\u00e9cole)", "durationSec": 1339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8815783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury international du 70e Festival du film de Locarno", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-St\u00e9phane Bron", "Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno / JDM_2017-08-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-St\u00e9phane Bron, membre du jury du Festival de Locarno / JDM_2017-08-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.", "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.", "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview.", "La 70e \u00e9dition du Festival du Film de Locarno d\u00e9bute mercredi. Jean-St\u00e9phane Bron, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur suisse, fait partie du jury international. Son interview."], "variantIds": ["ece-8800567", "ece-8800550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:37:22Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est aujourd'hui l'ouverture de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival de Locarno la manifestation d\u00e9marre ce soir sur la Piazza Grande avec la projection d'un film fran\u00e7ais sign\u00e9 No\u00e9mie Lvovsky demain et tous les autres jours, une \u00e9dition anniversaire de Locarno marqu\u00e9e par la venue d'invit\u00e9s prestigieux, on citera Adrien Brody, Mathieu Kassovitz, Fanny Ardant, Mathieu Amalric ou encore Vanessa Paradis des vedettes, donc, symboles de la bonne sant\u00e9 de ce festival, qui compte d\u00e9sormais parmi les plus grands en Europe avec Cannes, Berlin ou encore Venise pour en parler, le plaisir de recevoir dans notre Studio de Lausanne, Jean-St\u00e9phane Bron, bonjour, bonjour, vous \u00eates r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, membre du jury international que pr\u00e9side cette ann\u00e9e, Olivier Assayas, alors on va parler de de Locarno, comment s'annonce cette 70\u00e8me \u00e9dition, vous jouissez ben comme une f\u00eate son anniversaire, mais bon, c'est chaque ann\u00e9e une f\u00eate Locarno pour moi et puis je pense pour beaucoup de gens, comment se porte Locarno notre dans nos informations de 7 heures 30 des r\u00e9novations de salles de 3 nouvelles salles ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nJe me r\u00e9jouis de les voir, j'ai pas encore vus mais bon c'est c'est comme je disais, je crois que chaque ann\u00e9e, c'est, c'est c'est \u00e0 la fois rendez- vous cin\u00e9philique, tout le monde le sait pour des gens qui viennent de toute l'Europe pour la r\u00e9trospective pour des films, certains tr\u00e8s pointus et puis c'est aussi une f\u00eate familiale parce que il y a la Piazza qui est voil\u00e0 quel est le grand lieu populaire du festival, mais je pense que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [93%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec ceux qui disent que Locarno prend une grande place d\u00e9sormais en Europe dans les festivals en Europe en tout cas, si on regarde l'indice vedette il y a quelques Stars qui sont annonc\u00e9es alors c'est l'effet anniversaire, on l'imagine bien mais Locarno devient une banlieue incontournable du cin\u00e9ma en Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nNon, mais je crois que \u00e7a va, \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 parce que c'est d'abord l'un des plus anciens festivals et puis \u00e7a, c'est un festival de d\u00e9couverte qui a d\u00e9couvert des \u00e9crans, cin\u00e9astes suisses 25 par l'un des premiers films, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 c'est un festival de \u00e0 la fois de r\u00e9trospectives, il y a chaque ann\u00e9e une r\u00e9trospective qui attire justement des cin\u00e9philes de toute l'Europe et puis en m\u00eame temps plein de films qu'qui de nouveaux auteurs qui arrivent et qui sont d\u00e9couverts \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [82%] :\r\n-ce que l'identit\u00e9 helv\u00e9tique, elle demeure \u00e0 Locarno -ce que vous qu'ce que vous dites de de de \u00e7a on voit Locarno qui s'internationalise, on parle de de vedettes comme Adrien de Brody des des Fran\u00e7ais, beaucoup sont l\u00e0 cette ann\u00e9e, \u00e7a reste suisse, quand m\u00eame, \u00e7a reste un festival suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [81%] :\r\nJe sais pas, que \u00e7a veut dire un festival suisse mais avec 2 fils consiste \u00e0 Bercy a il y a quand il y a des bons films, celui, il passe \u00e0 Locarno, j'ai imagin\u00e9 \u00e7a faut demander au s\u00e9lectionneur, mais c'est pas un festival qui, une qui est destin\u00e9 aux Jeux au film suisse, un festival qui est international donc accueille plut\u00f4t en fonction des diff\u00e9rents s\u00e9lectionneurs directeur qui a eu il y a eu, il y a eu des auteurs chinois qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Locarno c'est pas, c'est pas non je pense pas que c'est un festival qui s'adresse aux Suisses particuli\u00e8rement non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [88%] :\r\nEt pour un r\u00e9alisateur suisse telle que vous l'\u00eates, c'est important d'avoir cette plateforme en Suisse, \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide pour la carri\u00e8re, par exemple, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [93%] :\r\nMoi je suis n\u00e9 \u00e0 Locarno pour ainsi dire, c'est un festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [88%] :\r\nTr\u00e8s important pour moi, j'ai mes plus grandes \u00e9motions je pense voil\u00e0 2 ne peut presque de ma vie, c'\u00e9tait l\u00e0- bas, parce que c'est mon 1er film \u00e9tait sur la Piazza 26 ans, chaque ann\u00e9e, j'ai su retourner quand j'avais un film souvent, donc c'est festival qui est tr\u00e8s ch\u00e8re comme \u00e7a \u00e0 mon coeur, donc \u00e7a veut particulier pour moi non parler puis tr\u00e8s heureux de faire partie du jury cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 20 ans en 97 j'avais mon 1er film et puis on en 2017 donc \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nOn va parler de Locarno Sandra Timberlake Dominique Choffat nous ont rejoints dans ce dans ce Studio, on va parler de Locarno dans la presse, puisqu'on lit la presse avec avec elle, Dominique Choffat, 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve rel\u00e8ve un certain nombre d'interrogations, voire des pol\u00e9miques du c\u00f4t\u00e9 de Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [91%] :\r\nOui, les nouveaux lieux seront -ils adopter les festivaliers devront composer avec 3 nouvelles salles, une autre question se pose le L\u00e9opard d'or 2017 sortira -t-il enfin en salles, h\u00e9 oui, il faut remonter \u00e0 2012 pour y y avoir droit, avec le film La Fille de nulle part, de Jean-Claude Brisseau et encore cette sortie \u00e9tait tr\u00e8s confidentiel, il serait temps que \u00e7a change, r\u00e9clame le journaliste derni\u00e8re interrogation des 2 quotidiens romands, il y aura -t-il une pol\u00e9mique autour de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture quelques \u00e9ditorialistes z\u00fcrichois, s'indigne de la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de l'OFC qui ne serait pas correct alors \u00e0 leur avis, pas s\u00fbr que ce type de critiques int\u00e9resse les festivaliers eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, Jean-St\u00e9phane Bron cette question tout d'abord sur les pol\u00e9miques Locarno ces lieux des pol\u00e9miques politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [78%] :\r\nLe le c'est qu'il y a trop d'argent, c'est comme les feuilles en Automne quitteront c'est c'est c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est bien, c'est bien, je me demandais ce que ce serait c'est pas les avocats et les coups de Pauline, comment d'abord de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [87%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral la culture trop d'argent \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture le dit certains \u00e9ditorialistes z\u00fcrichois partagez mettre d'argent dans la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [82%] :\r\nBon ben j'ai \u00e9videmment il y a jamais trop d'argent, la culture et j'ai pass\u00e9 imaginer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [85%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 on fait la critique, c'est que l'OFC aurait tronqu\u00e9 en tout petit peu et embellit les chiffres et puis que dans le fond le le cin\u00e9ma suisse serait moins, moins bien valoris\u00e9 que ce qu'il n'est indiqu\u00e9 donc par l'OFCE en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [80%] :\r\nValoris\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il a moins de spectateurs qui, au niveau financier, enfin au financier, \u00e7a je sais, \u00e7a, je vais vous r\u00e9pondre honn\u00eatement, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [88%] :\r\nEt puis sur on, on parle de ses sorties L\u00e9opard d'or qu'on ne peut pas voir en Suisse qui ne sort pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9voque \u00e7a, mais c'est l\u00e0 justement c'est c'est \u00e7a d\u00e9pend le r\u00f4le d'un festival, aider les festivals qu'on effectivement qui sont des vitrine pour le march\u00e9 c'est quand c'est Merlin Locarno un autre fonction pour un r\u00e9alisateur, d'avoir un prix \u00e0 Locarno de gagner l\u00e9opard c'est \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s important dans une carri\u00e8re et c'est c'est pas forc\u00e9ment synonyme apr\u00e8s 2 d'une sortie en salle d'un c'est c'est le c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es parce que \u00e7a, il y a, il y a, il y a, il a, il y a 2 fonctions, une fonction qui peut \u00eatre autre, qui est de reconnaissance de ses pairs qui, qui, voil\u00e0 donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [83%] :\r\nIl y a pas un peu un c\u00f4t\u00e9 hors sol parce que le Carnot aucun festival important festival suisses prime des films qui ne sont pas visibles en Suisse ensuite pourtant dont on a parl\u00e9 non non mais sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [89%] :\r\nPar exemple cette ann\u00e9e sur la Piazza sur la Piazza il y aura 12 films sur la Plaza, la plupart sortiront sale, c'est d'ailleurs pour des distributeurs, m\u00eame des grands distributeurs am\u00e9ricains un tremplin extraordinaire pour lancer un film m\u00eame dessine en Europe, donc non il y a un peu et il il marche un peu sur 2 jambes : il y a, il y a, il y a la comp\u00e9tition qui s'adresse et qui se qui et c'est sa mission, c'est de d\u00e9couvrir des talents, c'est de d\u00e9couvrir de nouveaux auteurs, des films qui peuvent \u00eatre non pas confidentiel parce que ils vont, ils vont faire une carri\u00e8re apr\u00e8s en festival, donc c'est aussi une destination des films c'est de d'\u00eatre vus dans les festivals et puis il y a une autre jambe qui est -ce qui est l\u00e0 et la Piazza ou ou voil\u00e0 les des films plus directement, on peut populaire qui qui vont sortir en salles et trouver leur public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [86%] :\r\nAlors, Jean-St\u00e9phane Bron va dire la la presse al\u00e9manique avec Sandra Timmer lits, les souvenirs de Locarno ne sont pas toujours inoubliable o\u00f9 forc\u00e9ment grandiose pour les cin\u00e9astes, c'est un exemple qui est Xavier Koller \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [91%] :\r\nLe r\u00e9alisateur de voyage de l'espoir, un film qui retrace la mort d'un petit gar\u00e7on kurdes au col du Spluegen \u00e9tant grande interview dans la Bernard Zeitung, comment s'est pass\u00e9e la premi\u00e8re de son film en 1990 \u00e0 Locarno, lui demande le journaliste Shrek horrible, se souvient -il, la salle \u00e9tait minuscule, la qualit\u00e9 du son et de l'image mis\u00e9rable bon son film d\u00e9crochera quand m\u00eame le L\u00e9opard de bronze plus tard un Oscar au nez et \u00e0 la barbe d'un certain Cyrano de Bergerac, avec G\u00e9rard Depardieu en y repensant totalement surr\u00e9aliste, avoue le r\u00e9alisateur suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [82%] :\r\nAlors aujourd'hui, les r\u00e9novations c'est beaucoup mieux que \u00e7a, vous avez \u00e9volu\u00e9 ces projections, mais elle peut effectivement vous \u00e7a vous est jamais arriv\u00e9, non, non, non, j'ai, j'ai eu des hauts et des bas, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [86%] :\r\n\u00e7a peut vous avez des exp\u00e9riences comme Xavier Koller, qui \u00e9tait un peu difficile du c\u00f4t\u00e9 de Locarno, c'est difficile de toute fa\u00e7on de montrer son film parce que, parce que voil\u00e0, parce que tout \u00e0 coup il y moi j'ai j'ai eu plusieurs films sur la Piazza, donc c'est en il est jet\u00e9 dans un voil\u00e0 il y a 8000 paires d'yeux qui le regarde et on a toujours, \u00e7a c'est un moment \u00e0 la fois intense et en m\u00eame temps de grandes stress\u00e9 de peur comme \u00e7a est -ce qu'on est \u00e0 l'\u00e9coute et vous et vous asseyez ou par exemple dans la salle, au milieu des gens qui je suis, par le film, donc c'est les allers-retours le long de la le, le nom de la vie publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [77%] :\r\nEn regardant les gens en regardant les gens regardent surveiller 606 heures c'est \u00e7a pour les non tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [92%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron cantine de lire la presse presse romande Notch Natacha Koutchoumov, la nouvelle co- directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve depuis le 1er juillet \u00e9voque sa passion pour le th\u00e9\u00e2tre dans le temps aujourd'hui Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [89%] :\r\nOui, on ne peut pas devenir com\u00e9dienne en se prot\u00e9geant et il n'est pas anodin de r\u00e9p\u00e9ter un texte, soir apr\u00e8s soir pendant des mois, Natacha Koutchoumov croit au pouvoir des mots, elle en est convaincu, il y a quelque chose en elle qui se raconte, par la multiplicit\u00e9 des personnages qu'elle interpr\u00e8te et Natacha Koutchoumov \u00e9voque la vie qui peut-\u00eatre un th\u00e9\u00e2tre cruel avec les extr\u00eames qui montent les migrants le climat anxiog\u00e8ne, on attaque les lieux de spectacles d'art, les gens qui dessine tout ce qui est d\u00e9rangeant, la com\u00e9dienne croit au th\u00e9\u00e2tre en mode de combat pour qu'il dise sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [94%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, vous vous sentez attaqu\u00e9 ou en mode combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [88%] :\r\nJe me sens non je je viens de faire un film sur le sur l'Op\u00e9ra de Paris, je partage assez je partage compl\u00e8tement ce qu'elle dit dans l'id\u00e9e que oui, il y a quelque chose de la pas de la culture, mais de la rencontre avec quelque chose quand m\u00eame de l'art, qui peut \u00eatre art sophistiqu\u00e9 qui attend pas directement attaqu\u00e9 mais qui est mis en question et les th\u00e9\u00e2tres oui des lieux de culture et qui fabrique de c'est non seulement pr\u00e9cieux mais je pense que ceux qui participent, il y a, il y a quelque chose qui nous qui nous lie la et qui est un exemple, je pense, mis en question par quoi, par qui, bon, qui est mis en question par je dirais qui est, qui est, qui est mis en question par une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [91%] :\r\nJ'qui p\u00e8se sur l'Op\u00e9ra de Paris, par exemple au niveau du nom, le succ\u00e8s est au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [91%] :\r\nJe pense pas qu'il y a un danger qui p\u00e8se sur l'Op\u00e9ra de Paris en particulier, mais sur, sur l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation sur sur la recherche sur ce que peut \u00eatre m\u00eame un th\u00e9\u00e2tre justement confidentiel ou un cin\u00e9ma confidentiel ou qui au d\u00e9part est confidentiel, je je regardais l'autre jour il y a, il y a un an, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre qui pendant 30 ans, a fait des choses Pommerat qui a fait des choses pour un petit public qui, aujourd'hui, passe dans le priv\u00e9 qui atteint \u00e0 notre public mais pendant 30 ans c'\u00e9tait petit, c'\u00e9tait pour peu de gens, c'est important de d\u00e9fendre sa simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [86%] :\r\nL'art exigeant est en danger, il y a, il y a de moins de public \u00e0 cause de la simplification du il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [88%] :\r\nPas moins publiques, c'est difficile de, c'est difficile de l'atteindre, c'est mais c'est celui qui pose des questions d'aujourd'hui, donc c'est celui qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [91%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 ce dernier film que vous avez r\u00e9alis\u00e9 un film sur l'Op\u00e9ra de Paris pourquoi cet univers -l\u00e0 vous qu'on mettait volontiers dans une quinzaine politique suisse apr\u00e8s ce rencontre avec Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nNon, c'\u00e9tait justement pour moi, je ne vois pas du tout comme un film sur l'arm\u00e9e, un film sur une soci\u00e9t\u00e9 donc qu'est -ce que cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 nous dire aujourd'hui un nous justement, c'\u00e9tait l'id\u00e9e c'\u00e9tait de ces de de montrer \u00e0 travers une exp\u00e9rience collective ce que \u00e7a o\u00f9 tout le monde, un horizon commun, m\u00eame s'il y a des tensions, des conflits \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette, cette soci\u00e9t\u00e9 de cette c'\u00e9tait \u00e9norme maison il y a quelque chose qui porte les gens qui qui o\u00f9 il y a un vivre-ensemble aussi une possibilit\u00e9 de de regarder devant et c'\u00e9tait, c'est \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9 une dimension politique aussi dans ce film, c'est pas dans tout de ce point de vue l\u00e0 chose aussi, bon, c'est un film qui s'ouvrent sur un drapeau, j'ai termin\u00e9 un film sur Christoph Blocher, qui avait \u00e9t\u00e9 une confrontation avec lui un portrait sur un homme, j'avais envie d'ouvrir un peu la la fen\u00eatre et c'est un film qui s'ouvrent sur un drapeau sous ce drapeau \u00e9videmment dans cette maison d'op\u00e9ra, on va parler beaucoup de langues, le Russe, l'anglais, le fran\u00e7ais, l'italien, c'est aussi une mani\u00e8re de dire que sous un drapeau, on peut mettre autre chose qu'une identit\u00e9 qui devait se r\u00e9duire \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait une langue, une culture dont on sait pas exactement d'ailleurs voil\u00e0 qui multiplex qui qui porte qui est qui est qui, d'abord le produit une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [89%] :\r\nAutre parall\u00e8le peut-\u00eatre la question de la repr\u00e9sentation, c'est clair, les politiques font attention \u00e0 leur image, contr\u00f4le ce qu'ils disent, essaie de limiter les les bourgs, au maximum, on imagine que c'est un peu la m\u00eame chose dans les m\u00e9tiers du spectacle, on contr\u00f4le son son son son image, on essaie de ne pas montrer l'erreur ou le l'apprentissage m\u00eame si vous disiez dans une interview. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [87%] :\r\nC'est pas vraiment un contr\u00f4le d'image, c'est simplement que des artistes de ce niveau -l\u00e0 sont sont toutes leur \u00eatre, c'est l'id\u00e9e du spectacle, c'est la repr\u00e9sentation qui doit \u00eatre parfaite donc il id\u00e9e de perfection derri\u00e8re tout ce qui est de r\u00e9duire le travail et c'est pas le travail qu'on montre, \u00e9videmment c'est le c'est le c'est le r\u00e9sultat donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'acc\u00e9der, en fait, \u00e0 cette partie intime du travail, c'est \u00e7a qui me c'est \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 justement de montrer la difficult\u00e9 de opter pour arriver au r\u00e9sultat, on vous a fix\u00e9 des limites j'ai non j'ai pas eu vraiment de limite, comme souhait\u00e9 int\u00e9resse aussi au pouvoir culturel, c'est-\u00e0-dire essayer filmer ce que c'est la t\u00eate d'un op\u00e9ra, la direction d'un op\u00e9ra \u00e0 la confrontation avec les pouvoirs publics, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 dans donc c'est pas on a pas j'ai pas eu les portes ouvertes tout le temps, mais enfin je me suis battu pour essayer d'obtenir un maximum de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [89%] :\r\nEst-ce que si ce genre de film est difficile \u00e0 produire, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de de l'art exigeant, peut-\u00eatre en en difficult\u00e9, est-ce que \u00e7a en fait partie, ce film sur l'Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pas tr\u00e8s simple \u00e0 produire, parce que l'op\u00e9ra, c'est d'abord effectivement, c'\u00e9tait pas \u00e7a, \u00e7a la r\u00e9putation de s'adresser un petit club de r\u00e9pit few et donc c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 facile de produire c'est film assez cher pour des questions de droits de dur\u00e9e du temps de tournage, m\u00eame si on \u00e9tait une tr\u00e8s petit, qui est \u00e9quip\u00e9 pour le tournage, mais \u00e7a mobilise \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 60 80 personnes derri\u00e8re, donc \u00e7a c'est un film relativement cher, donc difficile \u00e0 produire, mais en m\u00eame temps c'est un film qui, aujourd'hui, voil\u00e0 et vendu dans le monde entier a eu un certain succ\u00e8s en France, en Suisse et o\u00f9 c'est assez oui c'est assez heureux de \u00e7a parce que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [94%] :\r\nEst-ce que \u00e7a facilite les choses, d'avoir une maison de production, avec d'autres cin\u00e9astes suisses dont Lionel Baier, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, sur la meilleure, c'est comme \u00e7a qu'il faut faire aujourd'hui il faut faut refonder une sorte de club des 5 comme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [84%] :\r\nNon, de fait, de Trans collectif, c'est un collectif de r\u00e9alisateurs, bon, c'est surtout de sa m\u00e9tier solitaire, c'est un m\u00e9tier assez angoissant de pouvoir s'appeler plusieurs fois par jour de ce centre, aid\u00e9s de sph\u00e8res lire nos projets de \u00e7a il y a, il y a quelque chose comme \u00e7a, d'une \u00e9nergie commune et puis d'voil\u00e0 ce sont ce sont moins seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [82%] :\r\nC'est un public peut-\u00eatre plus rassurant cl\u00e9 8000 paires d'yeux de la Piazza Grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:17) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est d'abord des amis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [91%] :\r\nOn voit voit cette \u00e9volution, Jean-St\u00e9phane Bron dans le cin\u00e9ma, une \u00e9volution \u00e9norme avec du c\u00f4t\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 les les moyens techniques, on a parl\u00e9 beaucoup de la 3D mais aussi le march\u00e9 qui \u00e9volue avec des diffuseurs qui se multiplient sur les cha\u00eenes payantes et puis il y a la vid\u00e9o \u00e0 la demande Netflix ou Amazon qui, qui pr\u00e9sentent des films \u00e0 Cannes comment vous vous traversez -vous c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9volution \u00e0 votre \u00e9chelle dans dans dans votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [89%] :\r\nMoi, j'essaie maintenant sur mon prochain projet qui qui qui qui ne sorte de de r\u00e9flexion sur le la dans le le le concours o\u00f9 le qu'est ce qui va se passer en plein Intelligence biologique sur le cerveau, enfin, c'est sur l'id\u00e9e entre l'indigence et biologique, l'attirance artificiel sans r\u00e9flexion autour de \u00e7a, \u00e0 travers un projet assez facilement, je peux en parler trop, mais qui va se passer \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est dans le monde entier, j'essaie de en disant : ce sera un film, ce sera un film pour le pour la pour la salle, mais d'int\u00e9grer dans le processus de fabrication du film quelque chose qui pourrait se d\u00e9ployer sur d'autres dans d'autres formats sur d'autres supports, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux, donc j'ai, j'essaie de r\u00e9fl\u00e9chir justement d'autres formes de diffusion en comprenant bien que l\u00e0, \u00e7a ne peut pas \u00eatre ou l\u00e0 ou le petit \u00e9cran de, de, d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir, de comment amener ou d'int\u00e9resser le public avant m\u00eame la fabrication du film \u00e0 ce que pourrait \u00eatre le r\u00e9sultat final alors qu'on va regarder votre prochain film avec des casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en partie je pense plus simplement peut-\u00eatre de raconter peut-\u00eatre le journal du film, donc de sa fabrication ne pouvoir \u00e9tendre des choses qu'on peut pas t'on peut pas tout dire, on a 2 heures, en gros, dans un film, c'est un sujet qui peut se d\u00e9ployer en r\u00e9seau qui peut, voil\u00e0 qui peut poser des questions qui peut autrement sur d'autres supports, donc c'est plut\u00f4t de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que j'essaie de, de, c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 autour du film, \u00e0 travers des gens l\u00e0 qui s'int\u00e9resse \u00e0 sujet ou qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par ma fa\u00e7on d'orgue de le regarder et sur des formats plus courts etc, donc c'est plut\u00f4t c'est de voil\u00e0, de penser \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [89%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a donc \u00e9t\u00e9 le le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9seau social et puis de l'autre, il y a cette consommation du film qu'on a l'impression qu'il est plus individuelle, on est, on est seul devant son \u00e9cran s'devant son ordinateur devant son son t\u00e9l\u00e9phone, on va est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque, c'est cette \u00e9volution -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:30) [84%] :\r\nBen c'est c'est je suis ni M6, ni particules montre ici, pas de nostalgie particuli\u00e8re et c'est, c'est la question \u00e0 se poser, c'est comment amener une comment amener des gens plus jeunes au cin\u00e9ma, c'est vrai, je vais si je m'interroge autour de \u00e7a, je j'y croyais encore, j'y crois bien s\u00fbr j'ai j'ai envie de faire un j'ai envie de faire un documentaire pour les enfants, grand public \u00e7a \u00e0 Locarno, il y a des jeunes justement puisque c'est l'ouverture beaucoup ou non, c'est \u00e7a qui assez, c'est \u00e7a qui est super Locarno c'est que c'est pas du tout un public le plus cin\u00e9phile et vieillissant, si c'est c'est une, c'est une \u00e9vidence, le public de Locarno ne l'est pas vraiment je trouve vraiment un truc et des jeunes auteurs qui arrivent qui d\u00e9barquent de partout, allez aux projections des courts m\u00e9trages fran\u00e7ais, la moyenne d'\u00e2ge pas 5 enfin c'est c'est super pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [89%] :\r\nCin\u00e9ma est toujours vivant, Jean-St\u00e9phane Bron va lire encore un article, on va parler de la politique avec l'annonce de sa retraite au plus tard fin 2019 Doris les tartes, remet en lumi\u00e8re l'aspect femme dans la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une analyse qu'on retrouve dans la presse romande et al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [87%] :\r\nC'est qu'au PDC, les papables sont d\u00e9sormais au PLR, le roi des favoris ce Dominati 6, \u00e9crit la regarde \u00e7a \u00e9tonne mais 2 autres d\u00e9parts se profilent Yoann SchneiderAmmann o\u00f9 elle y dans les 2 cas, des femmes pour leur succ\u00e9der, par contre, le 20 septembre au moment de l'\u00e9lection du rempla\u00e7ant de Didier Burkhalter, h\u00e9 bien le Tessin, lui, n'aura qu'un penalty, conclut le journal, et au final, il est fort possible que c'est Jacqueline de quattro qui profite de l'annonce de Doris Leuthard d'ajoute la Bernard Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [93%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, vous \u00eates passionn\u00e9 de politique, en tout cas vous \u00eates beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans dans votre filmographie est -ce que la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une mati\u00e8re cin\u00e9matographique que vous pourriez exploiter bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [84%] :\r\nNon passagers \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, donc je pars retourner serait tr\u00e8s bien fait, d'ailleurs il y a eu plusieurs plusieurs films qui sont consacr\u00e9s, de mani\u00e8re assez en forme presse de Thriller de est -ce que qui qui qui va \u00eatre \u00e9lu, c'est assez p\u00e9rissable, c'est des films assez parce que voil\u00e0 les \u00e9lections mais \u00e7a change en changer, il y a une dimension d'actualit\u00e9 qui \u00e9quipe qui qui marche pas compl\u00e8tement avec le le cin\u00e9ma mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [83%] :\r\nPass\u00e9 universel et assez suisse au fond parce que ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'on s'adresse beaucoup et moi je pense que cette \u00e9lection beaucoup plus, je pense que Monsieur quel mais elle est tr\u00e8s bien, il y a, mais ce qui avait int\u00e9ressant et fascinant, c'est qu'en Suisse, on s'int\u00e9resse presque plus \u00e0 la course qu'au travail effectif moins visibles \u00e9videmment ensuite au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [85%] :\r\nOui, parce que j'ai, il y a une dimension d'ailleurs qu'a augment\u00e9 un peu avec les ann\u00e9es un peu irrationnel, il y a une course un peu m\u00e9diatique, il y a beaucoup de t\u00e9l\u00e9vision de 2 micros tendus pendant ce truc, c'est l'aspect le plus spectaculaire, effectivement, c'est pas ce qui m'int\u00e9ressait le plus, au contraire, on s'int\u00e9ressait un bon quand j'ai fait le film sur le g\u00e9nie helv\u00e9tique sur cette longue travaille tr\u00e8s petits d'une commission pas tr\u00e8s connue donc c'est plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 le cin\u00e9ma peut se faufiler, trouver des Anglais, des mani\u00e8res de regarder les choses autrement, mais c'est vrai que la course conf\u00e9d\u00e9ral, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu chaud qui est qui est qui est plaisant \u00e0 garder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [87%] :\r\nC'est par spectacle effectivement vous int\u00e9resser \u00e0 l'Intelligence artificielle pour votre prochain film, est-ce que vous allez revenir \u00e0 la politique suisse, peut-\u00eatre, il y a d'autres aspects que vous avez pas encore explor\u00e9 auxquelles vous songez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:47) [86%] :\r\nNon \u00e0 la Suisse, oui, parce que c'est \u00e7a d'ailleurs le projet sur l'int\u00e9r\u00eat fils en pointe assez en Suisse mais c'est c'est c'est int\u00e9ressant de faire de de faire l'aller-retour d\u00e9cide de s'en aller pour revenir sur la politique suisse, non, j'ai l'impression d'avoir c'est un air qui disait un film \u00e7a d\u00e9vore un territoire o\u00f9 \u00e7a le br\u00fble consume c'est vrai que, au Palais f\u00e9d\u00e9ral, j'ai l'impression que j'ai pass\u00e9 3 ans de ma vie, c'est, c'est c'est pas mal, je vais je verrais pas comment refaire quelque chose ici, sur ce plan- l\u00e0, mais il y a peut-\u00eatre d'autres aspects, en l'occurrence la science trouve \u00e7a c'est tout ce qui m'int\u00e9resse, ce qui qui a une force politique on soit hausse aujourd'hui, qui est un enjeu politique \u00e9galement indiqu\u00e9 o\u00f9 les enjeux politiques tr\u00e8s forts puisqu'ils ont aujourd'hui autour de tr\u00e8s grandes soci\u00e9t\u00e9s qui sont directement concern\u00e9s par les nouvelles technologies ont aujourd'hui le pouvoir d'\u00c9tat, enfin des pouvoirs politiques forts, m\u00eame s'ils se disent pas comme \u00e7a, mais donc c'est \u00e7a qui fait \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9resse, \u00e7a se passe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [90%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron, on va vous demander de vous mouillez vous avez parl\u00e9 de suspense pour la course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [84%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors ce sera une femme ou pas, non, mais moi je pense que Monsieur Cassis dans le le suspense parti propose un mauvais vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [80%] :\r\nPose donc je pense qu'il va pas se laisser aussi voil\u00e0 sport skipper d\u00e9fendant situation notamment avec une femme qui pourrait ainsi on sait pas, on va tout \u00e7a si beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [87%] :\r\nJean-St\u00e9phane merci \u00e0 vous \u00eates suisse et membre de ce jury de Locarno qui commen\u00e7ait aujourd'hui, rendez- vous dans le Tessin aujourd'hui, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T06:57:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bron, Jean-St\u00e9phane", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36E3DCF0-AC5E-41B4-948D-11DF569E2906", "internalArchiveId": "36E3DCF0-AC5E-41B4-948D-11DF569E2906", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Timo Lange, membre de l'ONG Lobby control Deutschland;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC;Boukari, Fouad;Kevin Constant, milieu de terrain du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/OUVERTURE SOMMET DIESEL ALLEMAGNE DI)  \r\nUn sommet de crise sur l'avenir des v\u00e9hicules Diesel s'ouvre donc aujourd'hui en Allemagne. \r\nAutour du ministre des transports et des repr\u00e9sentants des L\u00e4nder, les constructeurs automobiles, les repr\u00e9sentants des syndicats et du patronat.\r\nBonjour Blandine Milcent... vous suivez ce sommet \u00e0 Berlin... \r\nPlusieurs villes allemandes songent \u00e0 interdire la circulation des Diesel...\r\nL'objectif pour les g\u00e9ants de l'industrie automobile allemande est donc de trouver des solutions concr\u00e8tes.\r\nC'est effectivement ce qu'on leur demande: apporter des solutions convaincantes pour r\u00e9duire la pollution, sinon ils risquent une interdiction pure et simple. Ce qui se dessine, ce serait d'une part, un plan sur environ deux millions de voitures pour mettre \u00e0 jour des logiciels permettant de mieux filtrer les \u00e9missions polluantes. Et la mise en place d'un fonds de 500 millions d'euros pour aider les collectivit\u00e9s, par exemple en d\u00e9veloppant les transports urbains. est-ce que ce sera suffisant pour sortir de la crise du Diesel en Allemagne, ce n'est pas s\u00fbr.\r\nCe sommet, Blandine, intervient alors que le Spiegel a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pratiques de cartel depuis les ann\u00e9es nonante au sein de l'automobile allemande, qui a tout mis\u00e9 sur le diesel. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0?\r\nj'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Timo Lange, de l'ONG Lobby control Deutschland...\r\n ((BOB + TRADUCTION (attention, je l'ai un peu massacr\u00e9, il serait donc bon de ne pas trop l'entendre...))\r\n\"La branche automobile a une signification strat\u00e9gique pour l'Allemagne et son \u00e9conomie. C'est le fleuron de cette Allemagne exportatrice et les liens entre ce secteur et les politiques ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00e9nus. Depuis des ann\u00e9es, cette industrie automobile s'est repos\u00e9e sur le gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 un partenaire solide d\u00e9fendant ses int\u00e9r\u00eats. Mais du coup, ces relations ont emp\u00each\u00e9 l'innovation\" \r\nOn est donc \u00e0 huit semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quels sont les enjeux politiques de cette crise et de ce sommet pour Angela Merkel ?\r\nEt bien la chanceli\u00e8re allemande est en vacances et elle a prudemment laiss\u00e9 son ministre des transports en premi\u00e8re ligne. Ce que cherche Alexander Dobrindt, c'est \u00e0 tout prix \u00e9viter une interdiction du Diesel, surtout ne pas g\u00eaner les automobilistes, et ne pas faire payer les contribuables, \u00e0 moins de deux mois des \u00e9lections. S'il arrive \u00e0 contenir comme \u00e7a la pol\u00e9mique, le ministre allemand des transport aura fait du bon travail pour la chanceli\u00e8re. Mais le probl\u00e8me de fond n'est pas r\u00e9gl\u00e9: car dans 16 villes en Allemagne, des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour interdire le Diesel. Et \u00e0 Stuttgart, le tribunal a estim\u00e9 qu'elle \u00e9tait recevable.\r\n(02/MULTI CASSIS ITW ROSTI) Sous un soleil de plomb et par acclamation Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 officilement d\u00e9sign\u00e9 candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la section cantonale du PLR tessinois... \r\nLa course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est donc est officiellement lanc\u00e9e...\r\nDes candidatures romandes pourraient \u00e0 pr\u00e9sent tomber. \r\nLes sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour les pr\u00e9senter. \r\nEt les autres partis commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 exiger des garanties. \r\nA l'image de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti.\r\n SON 44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Bve sac a dos) La Place f\u00e9d\u00e9rale ainsi que des rues attenantes momentan\u00e9ment ferm\u00e9es hier soir en ville de Berne, en raison d'un sac \u00e0 dos suspect. \r\nUne personne pr\u00e9sum\u00e9e arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e. \r\nSelon des t\u00e9moins, ul'homme avait d\u00e9pos\u00e9 un sac \u00e0 dos dans le p\u00e9rim\u00e8tre s\u00e9curis\u00e9 par la suite et prof\u00e9r\u00e9 des menaces.\r\nLe bagage a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 vers un lieu s\u00e9curis\u00e9.\r\n(Bve Police GE) Christian Cudr\u00e9-Mauroux, ancien num\u00e9ro deux de la police genevoise retrouvera les forces de l'ordre dans le courant de l'\u00e9t\u00e9. \r\nLe Conseil d'Etat ne va pas recourir contre l'arr\u00eat de la Chambre administrative annulant la sanction de l'ex\u00e9cutif \u00e0 son encontre.\r\nIl y a un an, le conseil d'Etat l'avait d\u00e9grad\u00e9, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation de d\u00e9cembre 2015 contre les coupes budg\u00e9taires dans la culture alternative.\r\nManifestation qui rassemblait 500 personnes dont une cinquantaine de membres du Black Block, et qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\nLa fa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et des commerces vandalis\u00e9s.\r\n(19/ AVANT PAPIER TEMER) Le pr\u00e9sident br\u00e9silien pourra-t-il aller au bout de son mandat ? \r\nMichel Temer, cible de graves accusations de corruption, doit \u00eatre fix\u00e9 sur son sort aujourd'hui, apr\u00e8s un vote crucial au Parlement. \r\nSi deux tiers des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9cident d'un proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame du pays, le chef de l'Etat risque d'\u00eatre inculp\u00e9 et \u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour six mois. \r\nCe qui plongerait le Bresil dans une nouvelle crise politique, Nicolas Vultier\r\n((Rompu aux petits calculs et aux strat\u00e9gies politiques Michel Temer a affich\u00e9 ces derniers jours une mine confiante. Le pr\u00e9sident a re\u00e7u les d\u00e9put\u00e9s par dizaines. Il serait quasi certain de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de deux tiers des parlementaires \u00e9lus \u00e0 la chambre.  L'inconnue pour Michel Temer, c'est la participation au scrutin.  Il faut au moins que 342 d\u00e9put\u00e9s sur les 513 que compte le parlement soient pr\u00e9sent pour valider la proc\u00e9dure. Mais pour l'opposition de gauche la chute rapide de Temer n'est pas forc\u00e9ment la strat\u00e9gie \u00e0 suivre. Il faut faire trainer les choses, boycotter le vote pour montrer son m\u00e9contentement mais laisser ce pr\u00e9sident tr\u00e8s impopulaire terminer son mandat et tout miser sur la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre 2018 en esp\u00e9rant replacer dans la course le leader des sondages, l'ancien pr\u00e9sident Lulla. Probl\u00e8me, il fait lui aussi l'objet de poursuites judiciaires pour corruption. Malgr\u00e9 une condamnation \u00e0 9 ans de prison Lula reste libre car il attend la d\u00e9cision en appel d'un tribunal de deuxi\u00e8me instance. Un arr\u00eat qui pourrait tomber \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine seulement. Cela laisserait la voie libre \u00e0 Lulla pour faire campagne et peut \u00eatre reprendre la pr\u00e9sidence. Dans ce contexte politique tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e, les br\u00e9siliens pourraient \u00eatre s\u00e9duits par le discours de nouvelles personnalit\u00e9s anti syst\u00e8me qui commence \u00e0 \u00e9merger dans le paysage politique du pays.))\r\n(BVE Venezuela) L'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne a d\u00e9cid\u00e9 de repousser d'aujourd'hui \u00e0 demain la manifestation qu'elle a pr\u00e9vue d'organiser afin qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e constituante vivement critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale qui s'inqui\u00e8te pour la d\u00e9mocratie au Venezuela apr\u00e8s l'arrestation de deux figures de l'opposition.\r\nA l'appel des leaders antichavistes, les opposants devaient d\u00e9filer \u00e0 Caracas pour d\u00e9noncer le caract\u00e8re \"ill\u00e9gitime\", selon eux, de ce  \"super pouvoir\" disent-ils qui pilotera le Venezuela pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nAlors que la date exacte du d\u00e9but des travaux de cette assembl\u00e9e qui si\u00e8gera au Parlement n'avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le gouvernement.\r\n(Swiss) Swiss a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel en hausse de pr\u00e8s d'un tiers (+31%) au premier semestre, \u00e0 200 millions de francs, a annonc\u00e9 ce matin de la compagnie a\u00e9rienne. \r\nLe chiffre d'affaires de la filiale de Lufthansa a lui augment\u00e9 de 3%, \u00e0 2 milliards ,360 millions de francs.\r\n(18/RESULTATS APPLE) Apple plus que jamais, d\u00e9pendant de l'iPhone\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son l\u00e9gendaire smartphone, le titre Apple a pris des couleurs hier apr\u00e8s l'annonce de r\u00e9sultats trimestriels en hausse et sup\u00e9rieurs aux attentes...\r\nCes bonnes nouvelles permettent au groupe de Cuppertino de renforcer sa place de premi\u00e8re capitalisation boursi\u00e8re mondiale, avec plus de 830 milliards de dollars, \u00e0 plus de 159 dollars dans les \u00e9changes d'apr\u00e8s-cl\u00f4ture\r\nIl faut dire que depuis le lancement du premier iPhone il y a dix ans, Apple a vendu plus d'un milliard de ces smartphones.\r\nDont plusieurs millions ces dernier mois, les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Laurent Burkhalter.\r\n(Apple a vendu plus 41 millions d'exemplaires de son iPhone au troisi\u00e8me trimestre. C'est une hausse de 1,6% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nSes autres produits comme les tablettes et les ordinateurs enregistrent une progression eux aussi.\r\nDe quoi faire bondir le b\u00e9n\u00e9fice du g\u00e9ant de l'informatique de pr\u00e8s de 12 %, d\u00e9passant les attentes des analystes, des analystes qui voudraient bien voir Apple diversifier encore d'avantage ses produits pour ne pas d\u00e9pendre autant de l'Iphone. \r\nMais les pr\u00e9visions du groupe sont au beau fixe, alors que l'iphone 8 est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e. L'Iphone 1 lui, est sorti il y a bient\u00f4t 10 ans. Depuis son lancement, Apple a vendu plus de 1,2 milliard de ces smartphones !\r\nA Wall Street l'action d'Apple a d\u00e9coll\u00e9 de 6 pourcent. Les investisseurs se frottent les mains, cette bonne performance pourrait aider le Dow Jones \u00e0 atteindre aujourd'hui la barre historique des 22 000 points.\r\nLaurent Burkhalter, RTS Info, Washington.)\r\n(BVE Jour \u00e9cologie) La date est fatidique, et survient de plus en plus t\u00f4t chaque ann\u00e9e\r\nMercedi 2 aout restera comme le \"jour de d\u00e9passement\" en 2017 pour l'humanit\u00e9... \r\nA compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre, nous vivons \u00e0 credit puisque nous avons consomm\u00e9 l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e. \r\nPour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration.\r\nLa faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources.\r\nLa date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG californienne \"Global Footprint Network\", gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15'000 donn\u00e9es des Nations unies.\r\nSelon ses calculs, l'humanit\u00e9 consome en moyenne 1,7 plan\u00e8te et tous les humains ne sont pas responsables dans les m\u00eames proportions. \r\nAvec le train de vie australien ou am\u00e9ricain, il faudrait plus de cinq plan\u00e8tes pour vivre. \r\nAvec celui des Suisses et des allemands il faudrait plus de trois plan\u00e8tes.\r\nTrois tout rond avec un mode de vie Fran\u00e7ais, ou britannique.\r\n(15/FOOT FC SION ITW CONSTANT) Battu 3 \u00e0 0 au match aller, par les modeste lituaninens de SUDUVA, au troisi\u00e8me tour des qualification de la League Europa, Sion tentera d'arracher sa qualification, ce soir, au stade de Gen\u00e8ve, d\u00e8s 18h. \r\nPour ce faire, les s\u00e9dunois devront  r\u00e9aliser une remontada...\r\nAutrement dit remonter leur retard de trois buts, pour disputer les prolongations, sans en encaisser. \r\nUn pari difficile, qui demande une r\u00e9action d'\u00e9quipe, pour ne pas commettre les m\u00eames erreurs qu'au match aller, selon le  milieu de terrain  Kevin Constant,\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nSion-Suduva une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 18h00 sur RTS 2.\r\nEt m\u00eame objectifs ce soir pour les Young Boys Battus 3-1 \u00e0 Kiev au match aller.. \r\nIls devront marquer au moins deux buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3e tour qualificatif de la Ligue des champions.\r\n(BVE tennis) La route vers la place de no 1 mondial passe par Montr\u00e9al. \r\nSoucieux de ne pas laisser Rafael Nadal reprendre le large devant lui dans la Race, Roger Federer a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la semaine prochaine \u00e0 Montr\u00e9al.\r\nLe B\u00e2lois a confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence \u00e0 l'Open du Canada alors qu'il avait \u00e9mis au soir de sa victoire \u00e0 Wimbledon son d\u00e9sir de ne disputer que le Masters 1000 de Cincinnati avant l'US Open. \r\nQuatri\u00e8me de la Race, Stan Wawrinka figure \u00e9galement au tableau \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8800574", "ece-8800557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:19:21Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari, l'Allemagne est au chevet du Diesel et de ses constructeurs automobiles avec le sommet aujourd'hui \u00e0 Berlin entre pouvoirs publics et constructeurs, \u00e0 la suite des scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes ne retrouverons Blandine Milcent dans quelques secondes, en Direct de Berlin apr\u00e8s la supposition et autres d\u00e9clarations vagues place au candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignacio Cassis d\u00e9sign\u00e9 sans surprise hier par la section tessinoise du PLR, comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais les autres partis demandent d\u00e9j\u00e0 des garanties les d\u00e9tracteurs d'Apple en seront une fois de plus pour leurs frais : la soci\u00e9t\u00e9 la plus ch\u00e8rement valoris\u00e9 par Wall-Street encore trouv\u00e9 le moyen de battre les anticipations en publiant hier soir ses r\u00e9sultats trimestriels, gr\u00e2ce notamment au 41 millions d'iPhone vendus au 3\u00e8me trimestre nous expliquera Laurent Burkhalter, ils n'ont pas d'autre choix que de croire en la remontada, les joueurs du FC Sion condamn\u00e9s \u00e0 l'exploit ce soir face aux Lituaniens de Suduva 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League, vous entendrez \u00e0 la fin de cette \u00e9dition, Kevin Constant, le milieu de terrain valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nUn sommet de crise sur l'avenir des v\u00e9hicules di\u00e9sel s'ouvre donc aujourd'hui en Allemagne autour du ministre des transports et des repr\u00e9sentants des L\u00e4nder, les constructeurs automobiles, les repr\u00e9sentants des syndicats et du patronat bonjour Blandine Milcent, bonjour, vous suivez ce sommet \u00e0 Berlin, plusieurs villes allemandes songent \u00e0 interdire la circulation des v\u00e9hicules di\u00e9sel, l'objectif pour les g\u00e9ants de l'industrie automobile allemande et donc de trouver des solutions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [96%] :\r\nAbsolument, on leur demande de trouver des solutions convaincantes pour r\u00e9duire la pollution, sinon ils risquent une interdiction pure et simple du Diesel alors ce qui se dessine comme solution \u00e0 l'aube de ce sommet, ce serait d'une part un plan sur environ 2 millions de voitures pour mettre \u00e0 jour des logiciels permettant de mieux filtrer les \u00e9missions polluantes et, d'autre part, ce serait la mise en place d'un fonds de 500 millions d'euros pour aider les collectivit\u00e9s par exemple en d\u00e9veloppant les transports urbains est -ce que cela sera suffisant pour sortir de la crise du Diesel en Allemagne et r\u00e9tablir la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nC'est pas s\u00fbr et ce sommet Blandine intervient alors que le Spiegel a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pratiques de cartel depuis les ann\u00e9es 90 au sein de l'automobile allemande qui a tout mis\u00e9 sur le di\u00e9sel comme en \u00e9tant r\u00e9v\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nEh bien c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Timo de l'ONG Lobby control Deutschland. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [90%] :\r\nOn a la branche automobile a une signification strat\u00e9gique pour l'Allemagne et son \u00e9conomie, c'est le fleuron de cette Allemagne exportatrice et les Liens entre ce secteur, les politiques ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00e9nus la politique Favreau depuis des ann\u00e9es, cette industrie automobile s'est repos\u00e9e sur le gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 un partenaire solide d\u00e9fendant ses int\u00e9r\u00eats, mais du coup, ces relations ont emp\u00each\u00e9 l'innovation va si on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nOn est donc \u00e0 8 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quels sont les enjeux politiques de cette crise de ce sommet pour Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [94%] :\r\nEh bien d'abord, la chanceli\u00e8re allemande est en vacances, elle a prudemment laiss\u00e9 son ministre des transports en premi\u00e8re ligne ce que cherche Alexander Dobrindt c'est \u00e0 tout prix \u00e9viter une interdiction du Diesel : surtout ne pas g\u00eaner les automobilistes ne pas faire payer les contribuables \u00e0 moins de 2 mois des \u00e9lections, donc ne pas faire de vagues, s'il arrive \u00e0 contenir, comme \u00e7a, la pol\u00e9mique, le ministre allemand des Transports, a fait du bon travail pour la chanceli\u00e8re, mais le probl\u00e8me de fond n'est pas du tout r\u00e9gl\u00e9e car dans 16 villes en Allemagne, des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour interdire le di\u00e9sel et \u00e0 Stuttgart- r\u00e9cemment, le tribunal a estim\u00e9 que cette plainte \u00e9tait recevable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Blandine Milcent en Direct de Berlin, la Place f\u00e9d\u00e9rale ainsi que des rues attenantes momentan\u00e9ment ferm\u00e9 hier soir en ville de Berne en raison d'un sac \u00e0 dos suspect, une personne pr\u00e9sum\u00e9e arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon des t\u00e9moins, cet homme interpell\u00e9 dans le p\u00e9rim\u00e8tre s\u00e9curis\u00e9 par la suite aurait prof\u00e9r\u00e9 des menaces, le bagage a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 vers un lieu s\u00e9curis\u00e9 sous un soleil de plomb et par acclamation inaction Cassis a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la section cantonale du PLR tessinois hier la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est donc officiellement lanc\u00e9 des candidatures romandes pourraient \u00e0 pr\u00e9sent tomber les sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour les pr\u00e9senter et les autres partis commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 exiger des garanties \u00e0 l'image de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:09) [88%] :\r\nNous allons poser certaines lignes rouges mais \u00e0 la fin on va \u00e9lire le meilleur pour nous les relations de la Suisse avec l'Europe, c'est sujet important on veut \u00e9lire un candidat qui est contre, juge \u00e9trang\u00e8re qu'on reconna\u00eet que le candidat Cassis, je sais pas encore comme il va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, \u00e0 Londres, on attend les r\u00e9ponses des autres candidats et on va \u00e9lire celui qui est le plus proche, notre programme puis qui \u00e9tait vraiment le plus la souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [94%] :\r\nVous esp\u00e9rez que le successeur de Didier Burkhalter soit plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [81%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le succ\u00e8s d'ailleurs, et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC l'entr\u00e9e sera corps a trouv\u00e9 les majorit\u00e9s surtout sur la ligne bourgeois, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise retrouvera les forces de l'ordre dans le courant de l'\u00e9t\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat ne va pas recourir contre l'arr\u00eat de la Chambre administrative annulant la sanction de l'ex\u00e9cutif \u00e0 son encontre, il y a un an, le Conseil d'\u00c9tat l'avait d\u00e9grad\u00e9, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation de d\u00e9cembre 2015, contre les coupes budg\u00e9taires dans la culture alternative, manifestation qui a rassembl\u00e9 500 personnes dont une cinquantaine de membres du Black Bloc et qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, la fa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 des commerces vandalis\u00e9s le pr\u00e9sident br\u00e9silien pourra -t-il aller au bout de son mandat, Michel Temer, cible de graves accusations de corruption doit \u00eatre fix\u00e9 sur son sort aujourd'hui apr\u00e8s un vote crucial au Parlement, si 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9cident d'un proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame du pays, le chef de l'\u00c9tat risque d'\u00eatre inculp\u00e9 et \u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour 6 mois, ce qui plongerait le Br\u00e9sil dans une nouvelle crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [90%] :\r\nNicolas Foulquier ont pu aux petits calculs et aux strat\u00e9gies politique Michel Temer affich\u00e9 ces derniers jours une mine confiante, le pr\u00e9sident a re\u00e7u le d\u00e9put\u00e9s par dizaines, il serait quasiment certain de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de 2 tiers des parlementaires \u00e9lus \u00e0 la Chambre pour ne pas perdre son poste l'inconnu pour ta m\u00e8re, c'est la participation au scrutin, il faut au moins que 342 d\u00e9put\u00e9s sur les 513 que compte le Parlement soit pr\u00e9sent pour valider la proc\u00e9dure, mais pour l'opposition de gauche la chute rapide de ta m\u00e8re n'est pas forc\u00e9ment la strat\u00e9gie \u00e0 suivre, il faut faire tra\u00eener les choses, boycotter le vote pour montrer son m\u00e9contentement, mais laissez ce pr\u00e9sident tr\u00e8s impopulaire terminer son mandat et tout mis\u00e9 sur la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre 2018 en esp\u00e9rant replacer dans la course, le leader des sondages, l'ancien pr\u00e9sident Lula probl\u00e8me il fait lui aussi l'objet de poursuites judiciaires pour corruption, mais malgr\u00e9 une condamnation \u00e0 9 ans de prison reste libre car il attend la d\u00e9cision en appel d'un tribunal de 2\u00e8me instance un arr\u00eat qui pourrait tomber \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine seulement cela laisserait la voie libre Al-Houla pour faire campagne et peut-\u00eatre reprendre la pr\u00e9sidence dans ce contexte tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec une classe politique discr\u00e9dit\u00e9e, les pr\u00e9sidents, les Br\u00e9siliens pourraient \u00eatre s\u00e9duits par le discours de nouvelles personnalit\u00e9s anti- syst\u00e8me qui commence \u00e0 \u00e9merger dans le paysage politique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [95%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Nicolas vu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition a d\u00e9cid\u00e9 de repousser d'aujourd'hui \u00e0 demain la manifestation qu'elle a pr\u00e9vu d'organiser, afin qu'elle co\u00efncide avec l'installation de l'Assembl\u00e9e constituante, vivement critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, qui s'inqui\u00e8te pour la d\u00e9mocratie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la apr\u00e8s l'arrestation de 2 figures de l'opposition, \u00e0 l'appel des leaders antichavistes les opposants devaient d\u00e9filer \u00e0 Caracas pour d\u00e9noncer le caract\u00e8re ill\u00e9gitime, selon eux, de ce super pouvoir, disent -ils, qui pilotera le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, alors que la date exacte du d\u00e9but des travaux de cette Assembl\u00e9e qui si\u00e9gera au Parlement n'avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le gouvernement suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel en hausse de pr\u00e8s d'un tiers, plus 31 pourcent au au 1er semestre \u00e0 200 millions de francs, annonce ce matin de la compagnie a\u00e9rienne, le chiffre d'affaires de la filiale de Lufthansa a lui augment\u00e9 de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 2 milliards 360 millions de francs, Apple, plus que jamais d\u00e9pendant de l'iPhone gr\u00e2ce \u00e0 son l\u00e9gendaire smartphone le titre Apple a pris des couleurs hier apr\u00e8s l'annonce de r\u00e9sultats trimestriels en hausse et sup\u00e9rieur aux attentes, ces bonnes nouvelles permettent au groupe de Cupertino de renforcer sa place de premi\u00e8re capitalisation boursi\u00e8re mondiale avec plus de 830 milliards de dollars \u00e0 plus de 159 dollars dans les \u00e9changes d'apr\u00e8s- cl\u00f4ture il faut dire que depuis le lancement du 1er r\u00e9forme qui a 10 ans, Apple a vendu plus d'un 1000000000 de ces smartphones dont plusieurs millions ces derniers mois, les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [95%] :\r\nApple a vendu plus de 41 millions d'exemplaires de son iPhone au 3\u00e8me trimestre c'est une hausse d'1,6 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ses autres produits, comme les tablettes et les ordinateurs enregistrent aussi une progression de quoi faire bondir le b\u00e9n\u00e9fice du g\u00e9ant de l'informatique de pr\u00e8s de 12 pourcent d\u00e9passant d\u00e9passant les attentes des analystes, des analystes qui voudraient bien voir Apple diversifier encore davantage ses produits pour ne pas d\u00e9pendre autant de l'iPhone, mais les pr\u00e9visions du groupe sont au beau fixe, alors que l'iPhone 8 est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e, l'iPhone 1 lui est sorti il y a bient\u00f4t 10 ans, depuis son lancement, Apple a vendu plus d'1,2 1000000000 de ces smartphones \u00e0 Wall Street, l'action d'Apple a d\u00e9coll\u00e9 de 6 pourcent les les investisseurs se frottent les mains, cette bonne performance pourrait aider le Dow-Jones \u00e0 atteindre aujourd'hui la barre historique des 22000 points Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [95%] :\r\nLa date est fatidique elle survient de plus en plus t\u00f4t, chaque ann\u00e9e, mercredi 2 ao\u00fbt restera comme le jour de d\u00e9passement en 2017 pour l'humanit\u00e9, \u00e0 compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre nous vivons \u00e0 cr\u00e9dit, puisque nous avons consomm\u00e9 de l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e, pour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, la faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources, la date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG californienne Global Footprint Network gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15000 donn\u00e9es des Nations unies, battu 3 \u00e0 0 au match aller par les modeste Lituaniens de Suduva au 3\u00e8me tour des qualifications de la Ligue Europa Sion tentera d'arracher sa qualification ce soir au Stade de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de 18 heures pour se faire les s\u00e9dunois devront r\u00e9aliser ce que l'on appelle la remontada autrement dit, remonter le retard de 3 buts pour disputer les prolongations sans en encaisser un pari difficile, qui demande une r\u00e9action d'\u00e9quipe pour ne pas commettre les m\u00eames erreurs qu'au match aller, selon le milieu de terrain Kevin Constant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [82%] :\r\nLa faute d'un groupe entier aussi bien ceux qui \u00e9taient sur le terrain que ce qui est, ce qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent quand on perd, on perd en \u00e9quipe, on a vu la derni\u00e8re avec Barcelone, Paris Saint-Germain, je pense qu'il faut en prendre exemple la \u00e9tait beaucoup plus difficile \u00e0 monter, ils l'ont fait, on va prendre l'homme de ces march\u00e9s -l\u00e0, on va pas s'enflammer, il faut rester humble sur moins de cette \u00e9quipe, c'est de leur montrer que qui compos\u00e9 d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [91%] :\r\nSi Suduva nouvelle rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures sur RTS 2 m\u00eame objectifs ce soir pour les Young Boys Battus 3 1, Kiev au match, ils devront marquer au moins 2 buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6698CAC6-4F9C-415C-9FE5-1AF2315E75DC", "internalArchiveId": "6698CAC6-4F9C-415C-9FE5-1AF2315E75DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escale \u00e0 Jaun", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de \"Via Roestica\" prend de la hauteur pour une \u00e9mission en direct des alpages de Jaun (Bellegarde), dans le canton de Fribourg. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur allemand-fran\u00e7ais pour Caritas, se r\u00e9unissent \u00e0 la buvette des Sattels.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:37:04-09:37:17 / Infotrafic: 10:03:38-10:04:08 / Infotrafic: 10:34:54-10:35:24 / * L'\u00e9quipe de \"Via Roestica\" prend de la hauteur pour une \u00e9mission en direct des alpages de Jaun (Bellegarde), dans le canton de Fribourg. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur allemand-fran\u00e7ais pour Caritas, se r\u00e9unissent \u00e0 la buvette des Sattels.", "durationSec": 8637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8891773", "imageURL": "http://www.rts.ch/8767632.image", "alternativeTitle": ["Via Roestica du 02.08.2017", "Une le\u00e7on de yodel avec Melanie Oesch", "Via Roestica du 02.08.2017", "Escale \u00e0 Jaun / VRO_2017-08-02T08:36:45_via-roestica", "S\u00e9quence 4 / VRO_2017-08-02T08:36:45_sequence-4", "S\u00e9quence 2 / VRO_2017-08-02T08:36:45_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / VRO_2017-08-02T08:36:45_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / VRO_2017-08-02T08:36:45_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / VRO_2017-08-02T08:36:45_sequence-1", "Escale \u00e0 Jaun / VRO_2017-08-02T08:36:45_via-roestica"], "alternativeSummary": ["Ce jeudi dans Via Roestica, la yodleuse Melanie Oesch du groupe Oesch's die Dritten nous a gratifi\u00e9 d'une d\u00e9monstration de yodel en solo puis en quatuor avec les \"S\u00fcsse Z\u00f6pfli\" de la RTS, ensemble form\u00e9 tout sp\u00e9cialement pour l'occasion (et heureusement!)\nA d\u00e9couvrir \u00e9galement ci-dessous, un extrait du \"M\u00e9n\u00e9trier\" de la suite \"Impressions d'enfance\" de Georges Enesco jou\u00e9 par le violoniste Vlad Stanculeasa dans le hangar des planeurs de l'a\u00e9rodrome de Saanen.", "L'\u00e9quipe de \"Via Roestica\" prend de la hauteur pour une \u00e9mission en direct des alpages de Jaun (Bellegarde), dans le canton de Fribourg. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur allemand-fran\u00e7ais pour Caritas, se r\u00e9unissent \u00e0 la buvette des Sattels.", "L'\u00e9quipe de \"Via Roestica\" prend de la hauteur pour une \u00e9mission en direct des alpages de Jaun (Bellegarde), dans le canton de Fribourg. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur allemand-fran\u00e7ais pour Caritas, se r\u00e9unissent \u00e0 la buvette des Sattels."], "variantIds": ["ece-8787175", "ece-8787172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-09T10:00:35Z", "speechToTexts": ["09.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nPoint que vous toujours une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:00:15) [68%] :\r\nAdieu sur les sentiers du reste grave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:22) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:28) [75%] :\r\nUn tout petit peu press\u00e9s Adrien Dominique mais c'est c'est Didier notre technique, ce qui m'a fait signe, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue sur la Via Rustica notre descente du nord au sud de la fronti\u00e8re linguistique dont on peut dire, depuis qu'on la foule qu'elle n'est ni d'un foss\u00e9, ni une barri\u00e8re ni un rideau de Rusty non c'est un chemin et m\u00eame un beau chemin hier notre marcheuse Delphine est partie du Lac Noir, nous \u00e9tions tous pour arriver \u00e0 il y a honneur ou Bellegarde en fran\u00e7ais o\u00f9 nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [82%] :\r\nExactement, aujourd'hui nous sommes \u00e0 Yoann tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la buvette des Sattels au coeur du cadre idyllique d\u00e9gueulasse Clausen en fran\u00e7ais \u00e7a donne Les Zina Spitz, pourtant moi je me sens tr\u00e8s bien re\u00e7u, au pied de ces Z\u00e9 normes dans rocheuses et que l'on voit \u00e0 notre droite du Studio, elles sont caress\u00e9s par un un l\u00e9ger rayon de soleil ici font encore frais au Chalet on a il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [86%] :\r\nSoleil devrait arriver dans les, dans les 5 minutes, l\u00e0 il y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [82%] :\r\nPointe derri\u00e8re la quoi l\u00e0, on va faire de l'effeuillage radiophonique, vous allez voir, \u00e7a va \u00eatre torride maintenant allez petit petit coup Adrien comme maire, avec qui on on sort concentrons sur place il celles -ci ont vu l'\u00e9mission tout \u00e0 fait, hein, alors h\u00e9 bien voil\u00e0 donc un Chalet de 1764 comment dire, tr\u00e8s accueillant, lui aussi, on peut y manger et on vous le conseille chaleureusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la la course continue bien s\u00fbr de la notre vie Rustica, nous avons tout de m\u00eame 343 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir \u00e0 la force de nos chevilles c'est un relais 1 notre marche aujourd'hui, c'est Fr\u00e9d\u00e9rique Volry toujours guid\u00e9s par notre guide de montagne Claude-Alain Gailland Fr\u00e9d\u00e9ric, quel est votre objectif du jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:02) [72%] :\r\nAlors na\u00eetre budget captifs c'est de longer donc ces inhospitali\u00e8re comme on les appelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [83%] :\r\nIl faut casquer parce que il y a des parce que elles sont donc on a, elles sont en BVR, au sud, la verticale, hein, donc \u00e7a veut dire qu'il perd des cailloux qui tombe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:15) [83%] :\r\nOui, il y a beaucoup de cailloux qui tombe, il faut en tout cas pas aller escalader l\u00e0- bas sans casque, \u00e7a je vous le conseille donc on on va longer toute cette cha\u00eene qui fait 15 kilom\u00e8tres pour plonger apr\u00e8s sur le Pays-d'Enhaut et on va arriver \u00e0 Rougemont sur sol Vaudois, mais je dois vous dire qu'on a de la chance parce qu'on a gagn\u00e9 300 ME, ce matin, on ne va \u00eatre ailleurs, non vraiment emball\u00e9 bien oui, mais l\u00e0 en partant depuis allais on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9 300 m\u00e8tres donc que \u00e7a je voulais profiter de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [76%] :\r\nCaravane de la de la Vierge qui quand m\u00eame prendre de l'altitude 20, \u00e7a lui fait pas peur, elle est en cuissardes la la le la nuit ce que f\u00fbt et le voil\u00e0 pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [85%] :\r\nOn va, j'aimerais bien entendre si notre guide de montagne, donc Claude Alain gagnant est -ce que c'est une \u00e9tape difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:02) [84%] :\r\nAlors, on commence \u00e0 s'\u00e9lever un petit peu dans le coeur des Pr\u00e9alpes, on est, on va passer un col aujourd'hui \u00e0 pas loin de 1000 m\u00e8tres donc c'est c'est un petit peu plus difficile mais en adaptant le le rythme et en faisant ce qu'il faut savoir aller j'aimerais secr\u00e8tement, on pourra passer par toutes les pointes, mais je sais pas si Fr\u00e9d\u00e9ric sera sans p\u00e2tes al fertile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [82%] :\r\nPoint com la Cor\u00e9e donc juste parce qu'on a des, des, des, des murs de 2 grammes qui sont vraiment r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une une sup\u00e9rette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:31) [82%] :\r\nVoil\u00e0 les g\u00e2teaux, c'est vraiment un berceau de de l'escalade moderne et encore des voix qui sont, qui sont pr\u00e9vues aujourd'hui et l\u00e0 je suis je suis dans mon \u00e9l\u00e9ment et je me r\u00e9jouis de danger c'est Gaston zen. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [81%] :\r\nBah mince alors, si on avait su, on a pu prendre les baudriers oui oui, non, un tout petit peu l'\u00e9quipement la bon l\u00e0 on est on est habill\u00e9 en marcheur hein donc probable promenade chaussures de Montauban. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [68%] :\r\nMichel vous allez grimper sur des Crettaz inhospitali\u00e8re m'fait vous allez faire bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:59) [81%] :\r\nDonc on va faire une petite promenade mais bon, je vois la crainte dans le regard de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [90%] :\r\nEt je vois l'assurance l'assurance chevronn\u00e9s de notre guide qui qui qui a l'air de bien parti \u00e0 vous avez encore quelque chose \u00e0 rajouter sur votre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:13) [91%] :\r\nPr\u00e9paration : on aimerait bien y aller parce que y a pas encore soleil et puis si on monte au frais, on sera bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [83%] :\r\nLe soleil arrive le soleil arrive mais vous, ceux qui ne sont pas press\u00e9s comme \u00e7a, bon allez, on va, on va quand m\u00eame vous devez vous donner le top d\u00e9part, donc il est 8 heures 40 exactement, on vous donne le top d\u00e9part, c'est parti, bonne marche vous et puis aller jusqu'\u00e0 un logement, comme \u00e7a on pourra il y a quand m\u00eame et bonne route et la prendre de vos nouvelles bien s\u00fbr tout au long de l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [64%] :\r\nUn petit patron d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:39) [63%] :\r\nRoestica entre Lionel M\u00fcller sur la t\u00eate blanche alors il y avait ceux qui qu'un que la pelouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [78%] :\r\nEt la Rustica, ce sont aussi des rencontre parce qu'on fait des rencontres entre en marche et dans notre grande caravane Pauline, vous nous pr\u00e9sentez les invit\u00e9s du jour avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [89%] :\r\nGrand plaisir on commence avec vous Nicolas Couchepin bonjour, bonjour, vous \u00eates n\u00e9 en 1960 en Valais vous grandissez dans une famille de notables valaisans \u00e0 Martigny, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, alors oui c'est votre c'est votre nom Couchepin votre nom de famille, qui \u00e9voque quelqu'un un certain Pascal et c'est votre petit cousin, vous ne partagez pas grand chose avec lui sauf un verre aux r\u00e9unions de famille, et encore, vous m'avez dit et encore, alors si on vous invite aujourd'hui, c'est pour votre qualit\u00e9 d'\u00e9crivain en 96, vous signez \u00c9ric chez Zo\u00e9, puis en 2000, ce sera le sel toujours chez Zo\u00e9, suivie de la th\u00e9orie du papillon, cette fois chez une Folio en 2008 et puis finalement les m\u00eames aux \u00e9ditions du Seuil, en 2013, bien s\u00fbr, il y a des prix litt\u00e9raires, on ne va pas s'encombrer \u00e0 tous les citer, mais ils sont nombreux, quels sont vos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, h\u00e9 bien, en quelques mots, c'est la famille, la famille, \u00e0 n'en pas douter, vous aimez l'inconscient et ses ramifications symboliques, vous aimez les actes de bravoure de la vie quotidienne, et \u00e7a, je vous vois sourire donc je, je vois que je ne me trompe pas, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:06) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a oui parce que, en fait, c'est une des choses qui nous qui nous rassemble tous, chacun d'entre nous, quand on est un \u00eatre humain, on est quelqu'un de braver de qui doit faire des choix et donc il doit avoir du courage \u00e0 certains moments et ces petits moments de courage tr\u00e8s ordinaire et tr\u00e8s quotidien et tr\u00e8s anti- h\u00e9ro\u00efque, ce me fascine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, vous cherchez l'aventure dans la banalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [87%] :\r\nOui, c'est le courage anti- h\u00e9ro\u00efque c'est c'est il y a pas eu un une opposition dans les conseils. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:38) [90%] :\r\nBen sinon parce qu'on fait, c'est le le courage de d'aller de l'avant quant toute fa\u00e7on plut\u00f4t que de se lamenter, par exemple, plut\u00f4t que de se plaindre, ce que font la plupart des gens mettre un pied devant l'autre, en fait, c'est de l'or de la dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [98%] :\r\nM\u00eame \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [91%] :\r\nEt vous avez aussi un petit faible pas comme vous l'avez dit, pour les rentiers et les marginaux, les gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:01) [88%] :\r\nIls sont un peu de travers, il y a toujours des personnages qui sont un peu de travers dans mes livres, d'abord parce que justement ils font les histoires ses personnages -l\u00e0 et puis aussi parce que il, il met en \u00e9vidence les contradictions des gens qui sont normaux, des gens qui sont standard et puis il les oblige \u00e0 se poser des questions et donc c'est des personnages tr\u00e8s romanesque est tr\u00e8s vous utile pour qui c'est des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [90%] :\r\nEt vous- m\u00eame, vous vous sentez aussi un peu un anti- h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:32) [89%] :\r\nOui et non, je, je me rends compte que \u00e7a m'est arriv\u00e9 souvent de d'\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'il fallait justement du courage pour faire face \u00e0 la sortie d'un livre parce que, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se passe jamais comme on veut, et puis il y a des gens qui r\u00e9agissent tr\u00e8s vivement quelquefois, quelquefois pour dire qu'ils ont beaucoup aim\u00e9, mais quelquefois aussi pour dire qu'ils ont pas du tout aim\u00e9, \u00e7a m'est arriv\u00e9 plusieurs fois, \u00e0 bien vous \u00eates bouscul\u00e9 comme \u00e7a oui et puis il faut et puis j'en j'en est tir\u00e9 la conclusion qu'il fallait que si moi j'arrivais \u00e0 m'expliquer \u00e0 moi- m\u00eame ce que j'avais fait, il y avait pas de probl\u00e8me et c'est \u00e7a que je consid\u00e8re comme mon petit courage personnel c'est de faire face \u00e0 ces choses d'accepter qu'on me d\u00e9teste, c'est arriv\u00e9 quelquefois carr\u00e9ment la d\u00e9testation oui pour le dernier livre, j'ai eu beaucoup de r\u00e9actions assez n\u00e9gative, donc les m\u00eames c'est vrai \u00e7a, une histoire de famille qui se passe dans une cave, dans une cave, oui on est bien et j'ai eu quelques r\u00e9actions de gens qui se sentent, ils se sont sentis oppress\u00e9s, ou mal, mais j'ai aussi d'autres r\u00e9actions, mais celle -l\u00e0, il faut faire face \u00e0 des gens qui viennent vous interpellez directement dans les salons comme \u00e7a et qui vous disent comment vous pouvez \u00e9crire des choses aussi sombres aussi tordu et puis je me dis : ben oui, c'est vrai, c'est moi, je suis peut-\u00eatre un peu tordu mais j'essaie toujours de remettent les 60 classes, mais il avait jamais \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e rassurez -moi, malgr\u00e9 ces non non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [79%] :\r\nNon vous alors voil\u00e0 jamais couru avec cette importance l'embargo dans c'est-\u00e0-dire un non, non, jamais encore bon ben je vous le souhaite, cela, ce serait pas du courage, c'est courage fuyons, dans ce cas \u00e0 l'Afrique, c'est une bonne attitude parfois un diff\u00e9r\u00e9 et \u00e7a peut se faire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [84%] :\r\nAlbert Rusty bonjour messieurs, bonjour, toute de vous, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC suisse depuis un peu plus d'une ann\u00e9e, un changement qui, au sein de votre parti, s'est sold\u00e9e par un transfert de mascotte Exit le bouc noir et f\u00e9roce de Toni Brunner, vous vous imposez le jovial bouvier bernois en totem de l'Union d\u00e9mocratique du centre bouvier bernois sympa l'air bonhomme mais qui n'h\u00e9site pas \u00e0 mordre la n'emp\u00eache vos coll\u00e8gues du Parlement n'h\u00e9site pas \u00e0 vous comparez au petit soleil qui se logent sur le drapeau de l'UDC Sathoan bien parce que le soleil vient de sortir et la je la soci\u00e9t\u00e9 il est l\u00e0 pour nous r\u00e9chauffer, on avait mis nos grosses doudounes jusqu'\u00e0 maintenant alors c\u00f4t\u00e9 origine votre patrie, c'est le de Berne, si vous vivez pr\u00e8s de tout, ne aujourd'hui \u00e0 lutter Norf riante bourgade de 6000 dont vous \u00eates le maire votre enfance, vous la passez \u00e0 de racheter un endroit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [87%] :\r\nFormidable ou vous grandissez en admirant Adolfo Guy mais toujours autant Adolfo Guy Alves. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:24) [78%] :\r\nVous voulez absolument, il est pour moi, il \u00e9tait toujours un exemple, il m'a aussi soutenu d'un mois, carri\u00e8re politique, il est -il agrandir \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pr\u00e8s de moi, moi, quand j'\u00e9tais jeune, il \u00e9tait loin, il \u00e9tait aussi un mais l'p\u00e9taflops au menu, mais, mais, pour moi, il est, j'ai toujours admir\u00e9 Adolf Adolf, au pire, l'ex- sont comporte pour, comme il l'a fait la politique oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [80%] :\r\nMais alors la 1\u00e8re rencontre avec Adolf c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:53) [84%] :\r\nMoi, pour moi c'\u00e9tait et il \u00e9tait conseiller f\u00e9d\u00e9ral convaincant je j'allais encore \u00e0 l'\u00e9cole alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:59) [72%] :\r\nJe je vous allez chercher un autographe, fond\u00e9e par des personnages sans jamais dans les rencontres, j'ai, j'\u00e9tais Tambo dans dans la famille, fort de 2 grammes d'acheter l'h\u00f4tel oui oui elle est, on l'a accompagn\u00e9 accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:15) [85%] :\r\nMonsieur Longuet quand il est devenu conseiller national pour comme d'acheter qu'un village de 1000 habitants, c'\u00e9tait un grand chose c'est d\u00e9j\u00e0 d'avoir un conseil national, apr\u00e8s il est devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on a toujours eu une grande f\u00eate avec tous ces gens importants et l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 et l\u00e9ger, il \u00e9tait toujours tr\u00e8s tr\u00e8s jovial, il y avait il y a salu\u00e9 tout le monde un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [71%] :\r\nMoi je viens comme vous alors mode, Bouvier bernois petit peu comme \u00e7a, la filiation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:46) [75%] :\r\nMoi j'ai communiqu\u00e9 j'aimerais pas du tout me mettre au m\u00eame niveau que avec Adolfo mais mais jovial, oui, on est, on a le comportement de d'amour en peu de la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:57) [77%] :\r\nComme \u00e7a, \u00e7a vous avez vous- m\u00eame un chien n'est -ce pas oui, oui, vous \u00eates PNF m\u00eame aussi une jument et \u00e0 poney c'est mais mais c'est c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t l'affaire de ma femme, je dois \u00eatre clair la filature \u00e0 vous pouvez toucher, \u00e7a, \u00e7a marche pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:10) [77%] :\r\nJe je fais le fumier sur l'Rangelov, le fumier mais ok mais pour sortir avec les les b\u00eates, c'est, c'est elle qui l'a fait l\u00e0 c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : mettez d'accord tr\u00e8s bien, elles seront dans le temps pour quelques petites pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [80%] :\r\nSi on pour monsieur Rushdie on a, on a quelques quelques secondes la tranquillement o\u00f9 on prend le temps, vous savez, ce matin, c'est ce qu'on s'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:30) [90%] :\r\nPauline oui on comme \u00e7a, c'est vrai que le soleil joue \u00e0 cache- cache, alors du coup, on a un tout petit peu \u00e9bloui, regardant ses feuilles et puis on se dit ouh l\u00e0 l\u00e0, mais on en est, voil\u00e0, les invit\u00e9s ont le soleil de dos, \u00e7a vous r\u00e9chauffe gentiment jusqu'\u00e0 maintenant, vous \u00eates plut\u00f4t content d'\u00eatre d'\u00eatre ici, vous vous sentez bien \u00e0 l'Auberge des Sattels. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:47) [83%] :\r\nOui, je me sens moi je me sens tr\u00e8s bien, parce que vous savez, celui -ci \u00e0 100 milliards il grandit dans les Alpes voil\u00e0 monnaie russe oui, je suis all\u00e9 jusqu'\u00e0 25 ans oui on alpages avec mes parents qui grandit dans une ferme, alors je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, vous avez eu un papa paysan une famille comme \u00e7a, tr\u00e8s engag\u00e9e dans l'agriculture montagnarde, donc j'ai fait une petite description pour nos \u00e9diteurs parce qu'on n'est jamais assez avare ans en description hein, une petite chemise \u00e0 carreaux, comme \u00e7a, \u00e7a c'est un peu le le 1er ao\u00fbt bleu c'est \u00e7a pas de commentaire de la berge. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [69%] :\r\nIl y a un vrai perplexe, moi j'adore \u00e7a va, vous avez dans les yeux, c'est c'est pas que 1er ao\u00fbt c'est la c'est aller retrouver jour de cong\u00e9, un peu de l'architecte cong\u00e9s manger avec une petite veste verte sans cravate et mon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:38) [90%] :\r\nEt puis pour vous Nicolas Couchepin vous savez le petit b\u00e9ret \u00e0 motifs avec des des scooters dessus des lunettes en \u00e9caille l\u00e9g\u00e8rement strict, une petite chemise bleue \u00e0 carreaux \u00e9galement un petit chandail gris et puis, et puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [83%] :\r\nMac\u00e9doine est plut\u00f4t grand que petits et je dois avouer, c'est-\u00e0-dire c'est un homme de radio, vous savez bien, pour tout est grand, \u00e0 la radio rien des petits enfants, oui, on l'a d\u00e9j\u00e0, on l'a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 cette histoire une forme il est 8 heures 50 d'ici 11 heures dans survient, je dis que nous avons bien entendu l'occasion de mieux faire connaissance des invit\u00e9s qui ont \u00e9galement quelques surprises, nous allons d\u00e9couvrir le trou de la grand- m\u00e8re, le trou de grand- m\u00e8re, un nom assez intrigant, nous avons \u00e9galement d\u00e9couvrir le cimeti\u00e8re de Yoann, qui \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s intrigant et puis nous ferons quelques belles rencontre notamment avec un armaillis et toute cette aventure, je vous rappelle que vous pouvez la suivre sur Facebook \u00e0 notre page via \u00e0 vot\u00e9 vierges qui assortissent bon vous allez me trouver ou alors sur place, vous pouvez venir nous rejoindre jusqu'\u00e0 11 heures, nous sommes ici \u00e0 la buvette des Sattels ah, il y a au nord ou \u00e0 Bellegarde, c'est ce bon sens exprim\u00e9e en fran\u00e7ais ou en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:38) [61%] :\r\nMais je suis capitaliste pour Michel aujourd'hui tout mon amour point il y a 2 eu trop de tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:05) [69%] :\r\nSi demain nous avions le de points justement, donc tout ce qui est difficile \u00e0 votre avis, qui au fond fait de la pointe \u00e0 de vous savoir pourquoi bombardent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:21) [67%] :\r\nTout, j'ai l'homicide pour \u00eatre v\u00e9cue savoir \u00e0 monsieur pour qui l'a fait pour les rivalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [82%] :\r\nLe g\u00e9nial Serge Gainsbourg et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son 1er coup sa 1\u00e8re chanson, une chanson extraordinaire compte donc sur espace la Javanaise 8 heures 53 sur la Premi\u00e8re c'est bien Rustica aujourd'hui \u00e0 il y a, on a en Direct de la buvette des Sattels belle buvette d'alpage magnifique Chalet, devant lequel nous sommes install\u00e9s r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais 2760 4 c'est un lieu absolument magique et plut\u00f4t que contient d\u00e9crit, on s'est dit qu'on allait accueillir le ma\u00eetre des lieux, il s'appelle Ronald Moura bonjour bonjour alors ce Chalet extraordinaire dans lequel on est on est logique, d\u00e9j\u00e0, il est tr\u00e8s curieux parce que il y a l'air quand on arrive extr\u00eamement ancien il il est quoi que le le bois et est assez 9 et \u00e0 l'int\u00e9rieur, il est compl\u00e8tement moderne qu'est ce que sexe, quelle est l'histoire sociale. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:45) [81%] :\r\nAlors ce qui est de Baptiste 1664 un tr\u00e8s des chalets d'alpage qui avant inutilit\u00e9 parfaitement agricole on l'utilise comme un lieu d'h\u00e9bergement pour les armaillis qui alpages l'\u00e9t\u00e9 pour ce qui est du b\u00e9tail et avec le temps, ces chalets ont un peu perdu leurs premi\u00e8res fonctions de lieu de fabrication du fromage de Berche, membre du b\u00e9tail des armaillis pour devenir des lieux ou plut\u00f4t l'arm\u00e9e, il passe son \u00e9t\u00e9 et le b\u00e9tail, reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis que ce Chalet de tr\u00e8s vieux en 1764 la terre Th\u00e9riault rations du temps a \u00e9t\u00e9 assez forte et il avait besoin d'une bonne r\u00e9novation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [82%] :\r\nEt donc, vous l'avez r\u00e9nov\u00e9s r\u00e9cemment et transform\u00e9 en buvette. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:27) [96%] :\r\nAlors, exactement, apr\u00e8s une longue proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate pour obtenir les autorisations n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:33) [79%] :\r\nVous savez, ici c'est pas sain parce qu'on sait pas, on doit en faire un, une mise \u00e0 l'enqu\u00eate en allemand a, il y a on ne et puis si c'est 50 m\u00e8tres plus de l'affaire en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:40) [82%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait un peu une complication suppl\u00e9mentaire, c'est qu'\u00e0 la base, ma famille est originaire de candidats, nous sommes une famille qui parle de fran\u00e7ais et puis mon grand- papa \u00e9tait arriv\u00e9 ici et sur ses approches en 72 pour une une 1\u00e8re fois visiter investi Pilon 73 et depuis 1974 c'est mon papa chauffeur qui \u00e9tait exploitant de ces alpages et moi- m\u00eame, je suis devenue propri\u00e9taire end\u00e9mique 14 2015 \u00e0 la base, il y avait pas de projet clair une buvette, mais quand on a voulu faire quelque chose de nouveau on \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 des mesures administratives qui ne sont oblig\u00e9s d'avoir \u00e9galement, mais \u00e7a, l'enqu\u00eate en allemand et ainsi s'adapter \u00e0 une nouvelle donc l\u00e0 vous faites des progr\u00e8s tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, alors j'ai pas une chaude beaucoup am\u00e9lior\u00e9 mon allemand d'abord 3 des voyages en Allemagne, \u00e0 Berlin, \u00e0 bord, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 tout l'hiver pass\u00e9 en Autriche \u00e0 dans un h\u00f4tel comme cuisinier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:30) [82%] :\r\nEt puis alors ce ce Chalet, vous avez d\u00fb alimenter en \u00e9lectricit\u00e9, en eau, c'est quand m\u00eame une maintenant \u00e7a devient national, infrastructures, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sacr\u00e9, j'avais un sacr\u00e9 bazar, c'est un sacr\u00e9 travail quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:38) [84%] :\r\nExactement \u00e0 la Poste, donc d'Apache n'a ni \u00e9lectricit\u00e9 ni eau potable samedi, syst\u00e8me de sont des eaux us\u00e9es, donc quand on a mis en avant ce projet, il a fallu se mettre en conformit\u00e9 avec les normes, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu aller chercher de l'\u00e9lectricit\u00e9 du r\u00e9seau, nous avons eu beaucoup d'chance que l'arm\u00e9e historiquement pr\u00e9sentes dans cette vall\u00e9e, avec l'achat et 2 soldats avaient amen\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 avec une ligne a\u00e9rienne \u00e0 moyenne tension sur laquelle on a pu se raccorder pour l'ours \u00e9tait une longue histoire aussi au niveau de la crise, ce qu'il a fallu aller d'autant ou dans la vall\u00e9e, plus m\u00e9tal Sattels \u00e0 1350 m\u00e8tres Tissier creuser une conduite d'eau potable et installer un syst\u00e8me plus de contr\u00f4le en permanence de l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [80%] :\r\nVous avez une sorte de station d'\u00e9puration, Fatou, il y a, il y a qui install\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que 1er \u00e9l\u00e9ment soin de de pas faire n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:26) [84%] :\r\nAlors, exactement, l'on ne peut pas la rejeter dans la nature, comme \u00e7a, elle doit \u00eatre trait\u00e9e avant, donc on a un syst\u00e8me d'\u00e9puration avec 3 fois s'c'est Paris qui constituent 38 tonnes d'aller avec un lit bact\u00e9rien et les bact\u00e9ries qui prennent naturellement vit dans cette eau les purs \u00e0 la sortie, il y a un contr\u00f4le qui se fait en tout cas une fois par ann\u00e9e, qui contr\u00f4le l'assainissement de l'eau et le syst\u00e8me \u00e9viter une fois ann\u00e9e par un, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e qui traite les beaux les garanties l'\u00e9puration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est du propre, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est moi, ce que chauffe magnifique, c'est ce c\u00f4t\u00e9 super de s'y allait et puis tous ces dispositifs ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour qu'il int\u00e8gre qui sont int\u00e9gr\u00e9es aussi aux aux exigences d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:07) [82%] :\r\nMais tout \u00e0 coup, vous avez parl\u00e9 du Chalet du soldat, c'est quoi le sait il c'est quoi le Chalet du soldat. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:12) [84%] :\r\nAlors le du soldat se trouve en amont de la buvette des Sattels juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres chalets se trouve un Parking et depuis la les randonneurs peuvent rejoindre Chalet du soldat qui a une d'auberge de montagne avec des dortoirs des chambres est aussi une possibilit\u00e9 de restauration \u00e0 la base, le chat et du soldat \u00e9tait un b\u00e2timent de l'arm\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 construit par le r\u00e9gime, au num\u00e9ro 7 de Fribourg et avec un 1er but h\u00e9bergement des soldats et avec le temps, les besoins militaires ont \u00e9volu\u00e9 et ce Chalet devenu une non cabanes de montagne destin\u00e9 au grand public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:43) [84%] :\r\nEt question simple : quelle langue parle -t-on ici puisque on est officiellement la commune il y a en qui est germanophone et on avait dit oui, mais ce vallon la il est francophone, c'est c'est omettre, c'est au m\u00e8tre pr\u00e8s, que \u00e7a se voit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:55) [78%] :\r\nAlors, simple \u00e7a, disons que le fond de la vall\u00e9e, avec la libert\u00e9, la jeune fait un peu une sorte limite Young et qu'une zone o\u00f9 on parle allemand, mais du c\u00f4t\u00e9 du Style Serval, c'est-\u00e0-dire au pied des casques ozone \u00e9chec du soldat et la buvette des Sattels est plut\u00f4t un endroit o\u00f9 on parle fran\u00e7ais, en raison de ces tenanciers, celui qui est un lieu qui gardienne de chalets du soldat actuellement ont \u00e9t\u00e9 charm\u00e9s la buvette des Sattels et un peu Grandvillard par contre si on traverse la vall\u00e9e pour les sur les \u00e9chelles ce lac noir l\u00e0 ce sont des gens de Young ou du lac Noir qui les buvette alpages et naturellement ici par l'Allemand en majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [78%] :\r\nEt puis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, on a ces ces incroyable montagne c'est c'est Gaston Lausanne vous avez ici un public de grimpeurs chevronn\u00e9s qui viennent boire un verre avant de entre Simon \u00e0 ces m\u00eames voies imp\u00e9n\u00e9trables Ivo inhospitali\u00e8re pour pour traduire pr\u00e8s plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:48) [90%] :\r\nOui, alors c'est juste en fait on voit surtout les grimpeurs apr\u00e8s leur p\u00e9riple en fin de journ\u00e9e pour trouver un peu d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:53) [55%] :\r\nTranspirant et demandeurs de panacher ce stade alors la mode pareil. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:59) [83%] :\r\nLire et de passer un bon amant sur la terrasse et de partager un bon verre tr\u00e8s bien parce que surtout il escalade, c'est une histoire d'amis, d'aventure, de d\u00e9couverte et de d\u00e9fier sur Sam. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:09) [87%] :\r\nUn petit peu comme la Russie, oui c'est \u00e7a, de ne le d\u00e9fi ce m\u00eame vous restez avec nous, Ronaldo, parce qu'on va parler tout \u00e0 l'heure du trou de la grand- m\u00e8re, je crois, vous vous c'est un endroit tr\u00e8s particulier que vous connaissez bien, merci beaucoup de nous accueillir en tout cas ce matin et d'\u00eatre, d'\u00eatre avec nous, ici, dans ce Chalet ce cette auberge cette buvette, 2 des Sattels la Premi\u00e8re \u00e0 part \u00e0 la d\u00e9couverte de la Via Rustica jusqu'au 11 ao\u00fbt, vous le savez, tout de suite, il va y avoir les infos de 9 heures ensuite la balade va continuer toujours ici \u00e0 il y a un homme ou Bellegarde selon vous vous trouvez, puisqu'ici au au m\u00e8tre pr\u00e8s, vous changer de langue avec de belles surprises et notamment, vous allez voir une v\u00e9ritable en quelque. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:23:48) [77%] :\r\nIci comme ailleurs, vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:23:49) [94%] :\r\nL'\u00e9poque avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:51) [94%] :\r\nSur la Premi\u00e8re, il est tout juste 9 heures. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:57) [89%] :\r\nRtsinfo Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:23:59) [91%] :\r\nPr\u00e8s de 500 personnes jug\u00e9es pour avoir particip\u00e9 au putsch manqu\u00e9 de juillet 2016 la Turquie vit aujourd'hui le 2\u00e8me jour du m\u00e9gaproc\u00e8s des organisateurs de cette tentative de coup d'\u00c9tat parmi les personnes jug\u00e9es 2 hommes le sont par contumace Fethullah G\u00fclen toujours en exil aux \u00c9tats-Unis et a dit Adil, un personnage myst\u00e9rieux qui est parvenu \u00e0 prendre la fuite, un proc\u00e8s qui risque bien de ne pas apporter de r\u00e9ponses aux nombreuses questions qui entourent ce putch rat\u00e9 Istanbul les pr\u00e9cisions d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:28) [90%] :\r\nEt pour les autorit\u00e9s turques le cerveau du putsch de rater fait tout l'art G\u00fclen, mais il y a \u00e9galement, notamment, a dit le d'un proche de l'imam G\u00fclen, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le matin du 16 juillet \u00e0 proximit\u00e9 d'une base a\u00e9rienne pr\u00e8s donc il a \u00e9t\u00e9 conduit devant un juge, et c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses ne sont pas claires, il a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 par erreur gr\u00e2ce \u00e0 la confusion des tribunaux ou encore avec l'aide d'un complice, une disparition \u00e9trange qui soul\u00e8ve des questions d'autant plus que certaines sources affirment qu'a dit luxueuse \u00e9tait li\u00e9 aux services de renseignement turcs, bref, l'une des nombreuses zones d'ombre de ce putch rat\u00e9 des ondes ombre qui risque bien de ne pas \u00eatre lors de ce proc\u00e8s \u00e0 grand spectacle et pour lequel il manque plusieurs pi\u00e8ces afin de comprendre exactement ce qui s'est pass\u00e9 le 15 juillet 2016 Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:19) [90%] :\r\nCette question maintenant qu'elle ne futur pour Michel t\u00e9m\u00e9raire, le Parlement br\u00e9silien devrait statuer aujourd'hui sur l'avenir du pr\u00e9sident, accus\u00e9 de corruption, si plus de 2 tiers de la Chambre se prononce en faveur de la poursuite de l'enqu\u00eate contre le pr\u00e9sident, il serait alors \u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour au moins 6 mois, ce qui plongerait le pays dans une nouvelle crise politique et la crise politique justement qui se poursuit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : l'opposition manifestera demain et non aujourd'hui comme pr\u00e9vu initialement, une nouvelle mobilisation pour d\u00e9noncer le caract\u00e8re ill\u00e9gitime de l'Assembl\u00e9e constituante, ch\u00e8re au pr\u00e9sident Maduro le pouvoir en place, qui a \u00e9galement remis hier en prison 2 figures majeures de l'opposition parmi eux Antonio les ma m\u00e8re de Caracas jusqu'en 2015, sa femme, Capri laisse \u00e9tait de passage \u00e0 Madrid hier elle a tenu une conf\u00e9rence de presse, et elle ne cache pas son inqui\u00e9tude \u00e0 propos du chemin pris par le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la semblable, selon elle, \u00e0 celui de Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:13) [82%] :\r\nEt le diktat ou lui \u00e9tait une qui est d'essayer d'\u00e9lever le dictateur Nicolas Maduro veut suivre l'exemple des obscur cachot qui existent au sein de notre pays ami cubain au pouvoir, l'on paie le long des c'est la l\u00e0 o\u00f9 ils enferment les opposants comme ils ont fait ici de nouveau au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec L\u00e9opoldo Lopez et Antonio Ledesma une salle Soral absent c\u00f4t\u00e9 tous ses prisonniers politiques, exactement comme \u00e0 Cuba, c'est la prison il y a chauss\u00e9 Sagnol et il y a notamment appel\u00e9 bien messieurs, cela arrive d\u00e9j\u00e0 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, nous ne sommes plus au moment de dire que nous voyons venir une dictature non, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 c'est bient\u00f4t, dans les villes de nous sommes enferm\u00e9s aura les mains en ce moment, c'est tr\u00e8s difficile de vivre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et d'aliments, la p\u00e9nurie la plus difficile concerne notre moral mais apr\u00e8s ces 3 mois difficiles d'affrontements contre les forces r\u00e9pressives oui c'est dur de vivre au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et ce serait beaucoup plus difficile de ne pas lutter pour notre pays, C\u00e9lia ou leur Louis-Charles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:14) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie de Mont \u00e0 Berne la Place f\u00e9d\u00e9rale et des rues attenantes ont \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment ferm\u00e9 hier soir, la faute \u00e0 un sac \u00e0 dos suspect, il \u00e9tait 21 heures environ, lorsque des passants ont alert\u00e9 la police cantonale bernoise une personne pr\u00e9sum\u00e9e arm\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le bagage transport\u00e9s vers un lieu s\u00e9curis\u00e9 la police ne donne pas d'indication \u00e0 ce stade sur le contenu du sac \u00e0 dos, le sort des v\u00e9hicules di\u00e9sel discuter en Allemagne, patrons de l'industrie automobile allemande et aux responsables du gouvernement \u00e7a r\u00e9unissent aujourd'hui, 2 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du di\u00e9sel Gheit chez Volkswagen, le directive de ce sommet, c'est d'apporter des solutions concr\u00e8tes pour r\u00e9duire les niveaux de gaz polluants, \u00e9viter ainsi les interdictions pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel qui menace dans certaines grandes villes en sont maintenant au Royaume-Uni, avec des chiffres alarmants d\u00e9voil\u00e9 par une \u00e9tude d'un cabinet d'experts en faillite d'entreprises, le nombre d'entreprises en difficult\u00e9s financi\u00e8res a augment\u00e9 de 25 pourcent sur sur un an \u00e0 la fin du 2\u00e8me trimestre, un chiffre qui illustre le ralentissement en cours de l'\u00e9conomie, \u00e0 l'approche du break vite \u00e0 Londres, les explications de Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:20) [91%] :\r\nSelon le cabinet d'experts Beck bistrot pr\u00e8s de 330000 entreprises britanniques sont actuellement en difficult\u00e9 financi\u00e8re et ont du mal \u00e0 payer leurs factures, c'est 25 pourcent de de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est la plus importante hausse enregistr\u00e9e depuis 2014 pour d\u00e9guster d\u00e9guster alors ces chiffres s'expliquent par l'incertitude persistante au break Seat qui a entra\u00een\u00e9 une hausse des co\u00fbts et un ralentissement des investissements mais l'instabilit\u00e9 politique p\u00e8se \u00e9galement sur les entreprises et le r\u00e9sultat extr\u00eamement mitig\u00e9 de la derni\u00e8re \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale qui a vu le parti conservateur perdre sa majorit\u00e9 absolue ne rassure en rien les entreprises mais d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce sont surtout les PME qui sont les plus nombreuses \u00e0 \u00eatre touch\u00e9es, notamment dans le secteur de l'immobilier et de la construction, un r\u00e9sultat inqui\u00e9tant donc, puisque ce sont ces entreprises- l\u00e0 qui portent v\u00e9ritablement l'\u00e9conomie britannique et qui auront un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans l'\u00e9conomie post- break Seat Marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:12) [91%] :\r\nDonc l'\u00e9conomie toujours, et des chiffres en hausse pour Suisse : la compagnie a\u00e9rienne annonce un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel en augmentation de pr\u00e8s d'un tiers au 1er semestre \u00e0 200 millions de francs, le chiffre d'affaires grimpe lui de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 2 Hercules 3 milliards Suisse explique cette hausse avant tout par des gains de productivit\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la modernisation de la flotte d'un coup d'oeil sur la bourse pour finir, vous dire que ce matin, l'indice SMI a ouvert en hausse de0,3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:41) [50%] :\r\nPour d'autres banques. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:42) [91%] :\r\nDonc tr\u00e8s estival aujourd'hui du soleil et 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 34 ans demain toujours ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud, mais le risque d'averses ou d'orage sera plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures en pleine resteront sup\u00e9rieures \u00e0 30 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:30:03) [91%] :\r\nLundi 14 ao\u00fbt d\u00e8s 19 heures au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, la 1\u00e8re vous invite \u00e0 l'enregistrement de tac-au-tac en compagnie de Maria Metral de Jean-Luc Bideau de sa femme, Marcella et d'une \u00e9quipe d'improviser. \r\nL'entr\u00e9e est libre mais les r\u00e9servations obligatoires \u00e0 tac-au-tac acte RTS Point CH. \r\nTac-au-tac de l'impro et une bonne dose d'humour pour d\u00e9couvrir le parcours de notre invit\u00e9 une \u00e9mission \u00e9coutez les samedis de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:38) [62%] :\r\nPoint H de garde le long du Roestica Ben au pied, vous voyez une faillite partout \u00e0 venir Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:49) [86%] :\r\nOui \u00e0 Roestica la suite toujours en Direct de la buvette des Sattels La Haye Aoun beau Bellegarde, vous pouvez voir o\u00f9 on est si vous avez pas le temps de venir nous rejoindre sur Facebook \u00e0 la page vis \u00e0 Rustica, minist\u00e8re, telle est en train de de poster des choses, donc on peut voir ce qui se passe et c'est magnifique, une \u00e9mission rend donnant eux puisque tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures et demi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 le d\u00e9part, enfin, \u00e0 8 heures 40 pr\u00e9cis\u00e9ment de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, qui est parti \u00e0 pied pour Rougemont, et puis nous avons \u00e9galement commencer \u00e0 \u00e0 mieux conna\u00eetre le lieu o\u00f9 nous sommes, ce Chalet magnifique et les montagnes qui nous entourent les impressionnantes Gast Lausanne m\u00eame qui reste beaucoup, beaucoup d'chose \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 11 heures notamment ce cimeti\u00e8re tr\u00e8s \u00e9trange de Deillon et puis tout de suite, nous continuons notre rencontre avec vos invit\u00e9s Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:32) [91%] :\r\nExactement, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse rebonjour bonjour et puis nous avons aussi Nicolas Couchepin \u00e9crivain et et traducteur bonjour rebonjour, alors on va faire un petit focus sur votre vie, Albert R\u00f6sti, on va d'abord commencer par une question un peu globale parce que vous \u00eates, comme je l'ai dit, le pr\u00e9sident de de l'UDC, j'ai voulu savoir si pour vous il y a des UDC des villes et des UDC Deschamps et si oui lequel vous \u00eates, vous \u00eates un UDC d\u00e9lit ou un UDC. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:03) [86%] :\r\nQuestion difficile et je suis le pr\u00e9sident de tous les UDC non mais c'est clair, je suis, je suis n\u00e9 en train de racheter Bernard Oberland, fils d'un agriculteur, alors je suis plut\u00f4t l'UDC une UDC de Deschamps, mais j'ai quand m\u00eame v\u00e9cu aussi cette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:21) [87%] :\r\nTant \u00e0 Z\u00fcrich dans la ville de Z\u00fcrich quand je quand j'ai fait mes \u00e9tudes mon doctorat alors je que je conna\u00eet les 2, les 2 c\u00f4t\u00e9s mais, mais, dans le coeur, je suis, je suis un homme de Champ, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:32) [84%] :\r\nVous restez un un homme Deschamps Adrien Savy oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:35) [85%] :\r\nMini- question mais un peu b\u00eate mais est -ce que c'est un pseudonyme, parce qu'on se dit que le que le patron de il s'appelle Albert alors ce qu'il soit possible, c'est, c'est c'est pas votre nom, mais c'est votre nom vous. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:46) [79%] :\r\nD\u00e9cembre : oui c'est vrai moment tr\u00e8s et c'est : c'est un hasard que ce que monsieur Rushdie est quand et en m\u00eame temps, pr\u00e9sident de l'UDC mais Rushdie c'est c'est c'est un homme du Bernois il existe environ 400 familles dans le Bernois le nom vient pas de la rejeter alors des des pommes de terre r\u00f4ties c'est c'est plut\u00f4t \u00e7a vient, on on n'en parle que que \u00e7a vient du nom, c'est un nom bien Nordlund pour pentu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:15) [71%] :\r\nAh, voil\u00e0 la r\u00e9forme dans la peau du pouvoir pour la pente pour le progr\u00e8s gens ici vous la mont\u00e9e ou la descendez au cerveau cerveau c'est : c'est \u00e0 vous de juger joueurs \u00e0 pr\u00e9sent non pr\u00e9sident Paul pas encore le jugeait moi si je sens montant oui, vous \u00eates plut\u00f4t un homme qui est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 j'aime j'aime plus monter c'\u00e9tait fait une belle ascension d'ailleurs c'est aussi mieux vous repr\u00e9sentez pour les genoux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:40) [91%] :\r\nBon, avant de parler de votre ascension fulgurante, vous avez vraiment diff\u00e9rentes casquettes, vous \u00eates presque un politicien professionnel, vous avez dit vous avez grandi dans une famille plut\u00f4t \u00e0 agricole \u00e0 la montagne cyclique \u00e0 repris l'exploitation familiale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:54) [83%] :\r\nC'est mon fr\u00e8re, il est dit -il 10 ans plus que moi, il y a 60 ans maintenant, il a repris la ferme, il est l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture, on refuse, c'\u00e9tait encore dans l'\u00e9cole secondaire, alors j'\u00e9tais toujours clair qu'il reprend enfin je savais, moi l'amant qui soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:14) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a se donner comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:17) [79%] :\r\nOuais, c'est papa, alors il y aura un fils qui va garder la ferme et puis il y a un autre qui va voir les autres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:22) [82%] :\r\nNon, non, il a, il est, il y a mon papa m\u00eame pens\u00e9 peut-\u00eatre aussi le jeune fils prouvent veut aller dans l'agriculture et la m\u00eame racheter quelques hectares dans la plaine, pourquoi jamais mais apr\u00e8s quand j'ai j'ai grandi, on a vu qu'il qu'il faut pas diviser l'exploitation par 2 parce que les exploitations sont sous pression \u00e9conomique, c'est une bonne chose, c'est d\u00e9cid\u00e9, comme \u00e7a, pour voir \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:51) [78%] :\r\nVous d\u00e9range, comment il s'appelle, il s'appelle Arnaud alors, alors, si vous allez filer un petit coup de main pour le plaisir, pour vous ou pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:00) [80%] :\r\nMoi, quand j'\u00e9tais encore jeune, j'ai vous avez la douleur de toujours \u00e0 coups de m\u00eame maintenant, c'est plut\u00f4t le temps qui me manque, mais \u00e7a, c'est qu'\u00e0 part que je n'aimerais pas travailler maison dans le mobilier Coire le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:12) [89%] :\r\nVous aimerez aller un vendredi par semaine traire les vaches, et tout \u00e7a, ou bien c'est pas vraiment un projet si vous pouviez si vous voulez faire j'ai j'ai partag\u00e9, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:20) [87%] :\r\nSi je j'ai pour pour elle si je pouvais le faire, vous le savez, oui, oui absolument ben parce que j'ai jusqu'\u00e0 25 ans j'\u00e9tais pendant 8 ans de temps toujours sur l'alpage, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a fait faire ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:36) [90%] :\r\nDonc vous avez quelque chose quand m\u00eame de fort attach\u00e9 donc ce travail agricole, on l'aura compris, vous avez fait des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur en agronomie \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich et enfin un doctorat quand est -ce que vous avez fait ce choix des \u00e9tudes d'agronomie, ce que c'\u00e9tait, de toute fa\u00e7on \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:54) [82%] :\r\nOui, parce que j'\u00e9tais comme comme j'ai dit dans mon travail \u00e0 la maison quand j'ai \u00e9t\u00e9, mais mes parents, je savais que j'ai tr\u00e8s, ing\u00e9nieur en mais j'ai aim\u00e9 l'agriculture mais mais je savais que je peux pas aller dans l'agriculture parce que comme j'ai dit moi Fran\u00e7ais sur l'agriculture, mais j'ai voulu faire quelque chose dans l'agriculture et comme ing\u00e9nieur agronome, vous, vous devenez par exemple l'homme bon Premi\u00e8re \u00e9tait professeur pour les les \u00e9l\u00e8ves dans le cas d'agriculture \u00e0 Rome Drif dans la les cols de montagnes pour les agriculteurs de montagne vous et il y a partout dans la vie il y a, il y a des agronomes, vous pouvez aller dans dans l'industrie alimentaire, oui, moi j'\u00e9tais directeur des producteurs suisses l'pendant quelques hommes c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans l'air, c'est pas la la la F\u00e9d\u00e9ration alors c'\u00e9tait pas possibilit\u00e9 pour espionnage ignore un le mari semaine c'est la oui c'est terrible, c'\u00e9tait un peu plus ou moins \u00e9vidente parce que je savais d\u00e9j\u00e0 quand j'ai fait le gymnase, ce que j'aimerais aller dans ce qui fait que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:01) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et il ne une trajectoire acad\u00e9mique et vous avez chapeaut\u00e9 par un un NBA un master of Business FM \u00e0 Minsk les cha\u00eenes vous l'avez fait \u00e0 l'universit\u00e9 de requ\u00eates Chester \u00e0 New York, alors vous gardez de cette p\u00e9riode am\u00e9ricaine qui finalement \u00e9tait assez court temps d'en parler pendant les infos, vous pensez, assez na\u00efvement que vous aviez pass\u00e9 beaucoup de temps aux \u00c9tats-Unis pour faire c'est bien, en fait, vous y avez pass\u00e9 que que quoi, de 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:27) [80%] :\r\nIl y a 3 mois, oui c'est \u00e7a, c'est pas un peu un peu fort en chocolat, c'est-\u00e0-dire j'ai un master de Roctest universit\u00e9 donc non pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:34) [81%] :\r\nEt tout, c'est vraiment avoir pr\u00e9serv\u00e9 infestent petit chocolat c'est c'est vraiment moi \u00e7a a dur\u00e9 2 ans, c'est que, de l'universit\u00e9, Doroth\u00e9e, les professeurs qui qui sont voyager parce que j'\u00e9tais, j'ai travaill\u00e9 pendant ce temps, alors c'\u00e9tait en temps partiel de de faire cette c'\u00e9tait terrible et les les professeurs am\u00e9ricains sont venus en Suisse, c'est un John avec l'universit\u00e9 de Berne on on a eu une classe \u00e0 dans le canton de Berne et une classe \u00e0 l'autre chef et on s'est rencontr\u00e9s apr\u00e8s dans les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:16) [82%] :\r\nAlors vous nous direz aussi peut-\u00eatre, mais les examens \u00e9taient les m\u00eames, mettait les ex- ch\u00f4meurs on avait travaill\u00e9 fort oui je sais serbe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:22) [67%] :\r\nPour propose pour aussi un pyromane \u00e7a, bon ben on vous si\u00e9gez aujourd'hui dans d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:27) [82%] :\r\nFaire en conseil d'administration, vous \u00eates dans celui de Suisse, para\u00eet -il, donc le p\u00e9trole mais aussi d'amis Inter frais qu'est -ce que vous aimez le plus dans ces conseils d'administration, c'est, c'est la strat\u00e9gie, c'est le pouvoir, c'est, c'est cr\u00e9er des alliances qu'est -ce que vous aimez l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:43) [73%] :\r\nMoi je dirais se se la la strat\u00e9gie comme on comme pr\u00e9sident de cesser le feu saison cette c'est plut\u00f4t des f\u00e9d\u00e9rations, je je dois g\u00e9rer je noire faire la strat\u00e9gie \u00e7a \u00e7a j'aime faire, oui, mais vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:59) [84%] :\r\nPour moi, c'est toujours important, vous avez dit : vous avez raison, comme pr\u00e9sident du d'une part et je suis presque politiciens hop pas \u00e0 plein temps, mais il s'est quand m\u00eame important d'avoir un pied dans dans l'\u00e9conomie pour pour vraiment sentir quels sont les probl\u00e8mes \u00e9conomiques qui sont aussi \u00e0 r\u00e9soudre canton d\u00e9fini les conditions cadres politiques pour moi c'est tr\u00e8s important, je suis plus dans fra\u00eeche, c'est un d\u00e9tail, mais pour ce qui est ce qu'il entend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:29) [91%] :\r\nOui, on a plusieurs de ces conseils d'administration, je sais pas si vous voulez en citer d'autres, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:33) [86%] :\r\nTr\u00e8s dans l'ours non jamais, c'est c'est pas bon, bah d'accord, alors on va, on va passer \u00e0 la question suivante : vous avez un bureau de rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:42) [84%] :\r\nSi on public et de d\u00e9veloppement de produits AUT nord, \u00e7a s'appelle le bureau du Docteur Rusty alors Docteur en fran\u00e7ais, \u00e7a fait un peu sp\u00e9cialiste de patates rissoler, quelles sont vos activit\u00e9s dans ce bureau en r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce que vous donnez comme conseils avec votre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:57) [80%] :\r\nOui, j'ai j'ai fond\u00e9 ce bureau avant que je suis devenu pr\u00e9sident d'de l'UDC, maintenant je je peux que travailler l\u00e0- dedans, environ 20 pourcent c'est c'est c'est c'est mode dans les conseils d'administration de que je ressemble dans mon bureau, c'est, c'est un peu, c'est un peu \u00e7a, c'est vrai, je, je dirais, c'est ce qui s'est plut\u00f4t d\u00e9sert \u00e9tait \u00e9tait par les faire ce qu'on comprend les relations entre l'\u00e9conomie et la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:28) [89%] :\r\nDonc vous, vous avez quoi, un petit salon vous recevez pour des, des, des conseils entre entreprises, faites -nous un petit dessin une journ\u00e9e- type de ce qui se passe dans le bureau du Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:40) [77%] :\r\nOn pourrait par exemple laisser j'ai j'ai un mandat d'un dans l'assurance, b\u00e2timent de l'\u00e9lite du canton de Berne la, si, si, membre du Grand Conseil du canton de Berne d\u00e9pose une motion, je me donne des conseils, il y a un haut conseil administration comme il faut le traiter comme il faudrait leur r\u00e9pondre, ce qui est le m\u00eame : le le le le le meilleur chemin pour pour l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:06) [89%] :\r\nLa strat\u00e9gie toujours la strat\u00e9gie depuis 2011, vous \u00eates \u00e9lu au conseil national, vous \u00eates en plus, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit de votre village du tonnes d'or en plus de votre casquette du pr\u00e9sident de l'UDC est -ce qu'un jour, vous voyez, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Rushdie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:20) [77%] :\r\nOn n'en parle pas, moi, maintenant, c'est pas on ne on a 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais quand vous qui sont oui vous avez qui sont, qui sont tr\u00e8s motiv\u00e9s dans leur poste, alors il faut \u00e9lire maintenant radicaux et c'est, c'est c'est pas une question mais pour cyclistes aussi pour moi parce que je suis dans une ann\u00e9e d'Emma notamment pr\u00e9sidente chilienne non pr\u00e9sident maintenant de l'UDC parce que \u00e7a fait dire aux yeux des jeunes pour la suivante, c'est des grands d\u00e9fis \u00e0 r\u00e9soudre ce qui se passe dans les prochaines 10 ans on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:57) [84%] :\r\nOn sait que vous \u00eates plut\u00f4t r\u00e9ponse mais moi j'ai compris quelque chose, j'ai offert ma titane Al\u00e9si Aliz\u00e9e alors Monsieur Rusty c'est la pente, mais \u00e7a la pente ascendante et \u00e0 mon avis, hein, c'est plut\u00f4t bien parti, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:09) [70%] :\r\nUn malade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:11) [77%] :\r\nAlors il y a des des choses aussi un peu plus l\u00e9g\u00e8re Albert par vous, et bien on peut, on peut changer et de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:16) [85%] :\r\n2 braqueurs C\u00f4tes en \u00e9couter Gainsbourg je j'avais presque envie que vous me montriez un peu de tchatche et de Valls parce que, en fait, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la danse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:25) [71%] :\r\nOn esp\u00e8re je dirais par respect dans plein d'Arletty, mais jamais chez moi, oui, oui, oui, oreilles Jadson Valls alors c'est quoi, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Valls pas mal, oui, j'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:36) [80%] :\r\nC'est cette c'est mieux, c'est un petit air Valls que vous aimez, je, je, je pense, de la phrase, c'est plus facile \u00e0 danser, ok, merci, mais j'aime aussi mieux le Valls. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:46) [68%] :\r\nUn 2 3 1 non plus, est un peu plus t\u00f4t voil\u00e0 rythme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:51) [95%] :\r\nUn, 2, 3, 2, 3, 2, 3 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:54) [92%] :\r\nComme la sainte trinit\u00e9 de on va dire quoi depuis la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:59) [77%] :\r\nDonc je vous laisse, je jouais selon quand vous lancez appara\u00eet pour une vous laisser terminer c'est la Sainte-Trinit\u00e9 de Via Roestica on va dire c'est la montagne de Rusty et puis les sourires autour de la table, reportage et on va \u00e9couter un petit disque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:38) [85%] :\r\nCette chanson s'appelle l'Indien vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re S\u00e9ville Aarej Ticas et nous sommes ici avec \u00e9videmment toute la caravane, toute l'\u00e9quipe de Via Rustica Sophie Proust Yves-Alain Cornu sont de sondages la bande bonjour bonjour bonjour allons traverse de nombreuses Terres de l\u00e9gende dans cette op\u00e9ration vient Roestica et ses montagnes spectaculaire, les belles caisses Lausanne qui sont ici en face de nous, ne porte pas de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:47:12) [85%] :\r\nOui, il existe un \u00e9trange orifice impossibles \u00e0 voir et d'ici qui perce la montagne de granit. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:47:19) [85%] :\r\nEn hiver, lorsque le soleil est au plus bas, on y voit percer les rayons du soleil, les gens d'ici l'appel le trou de la grand- m\u00e8re, rien \u00e0 voir avec l'Origine du monde, ni \u00e0 2 quelconque consid\u00e9ration pour logique, la v\u00e9ritable histoire n'en est pas moins inqui\u00e9tante : le diable auraient habit\u00e9 la r\u00e9gion et de col\u00e8re, dit la l\u00e9gende, il balance ainsi fort sa grand- m\u00e8re, contre la paroi, qu'elle passe au travers, ainsi donc Belz\u00e9buth avait une grand- m\u00e8re maginez moins conventionnels in\u00e9dite d'une \u00e9prouvette divine ou d'un coup de rein du destin, ma foi, c'est comme \u00e7a, il y avait une grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:47:58) [92%] :\r\nDans les histoires de people, il est parfois plus int\u00e9ressant de partir \u00e0 la d\u00e9couverte des proches que de la personne concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:05) [88%] :\r\nEt si les habitants de Yahoo n'avait quelque chose \u00e0 nous dire au sujet de cette grand- m\u00e8re, comment s'appelait la grand- m\u00e8re du diable quel m\u00e9tier faisait. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:13) [82%] :\r\nTelle adorables petites vieilles mamies g\u00e2teaux ou g\u00e9n\u00e9tiquement de la m\u00eame trempe que son petit-fils, le diab\u00e8te, moi je la verrais bien s'appeler Catherine caption comptable dans une caisse maladie, c'est malin Ivana bon, mais le tout, au contraire, une horrible sous Lion pourquoi avait -t-elle suscit\u00e9 autant de col\u00e8re chez son petit-fils, il n'en fallait pas plus pour nous d\u00e9cider \u00e0 mener une enqu\u00eate rigoureuse de proximit\u00e9 au coeur du Gers. \r\nDonc, la boulang\u00e8re dit d\u00e9j\u00e0, comme \u00e0 Bruxelles, c'est l'expert allemand, il conna\u00eet bien la r\u00e9gion et c'est l'histoire du coup la grand- m\u00e8re qui \u00e9tait celle -l\u00e0, c'est pas si \u00e7a sonne attraper. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:58) [84%] :\r\nPour dire que personne ne manque de monter plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:04) [68%] :\r\nAlain Fromager, les fromages, les arr\u00eatent jamais allons -y. \r\nVous savez -vous qui c'est cette grand- m\u00e8re du diable, non pas du tout, je suis d\u00e9sol\u00e9, je n'avais jamais entendu parler non pas du tout l'histoire du trou de la grand- m\u00e8re, dans les gares, Close, oui, \u00e7a oui, oui, mais c'est la grand- m\u00e8re du diable vous voulez pas nous dire qui c'est sa grand- m\u00e8re, non, je ne connais pas qui est vraiment d\u00e9sol\u00e9, vous avez peur de parler non viennent omerta non non, c'est une gr\u00e8ve, je crois que vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:32) [72%] :\r\nNon, non, je ne ainsi, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:49:37) [93%] :\r\nDonc on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:38) [78%] :\r\nD'abord un magnifique Chalet avec des pots de fleurs, c'est des bonnes Spider-Man voil\u00e0 libre d'enfants qui sont les fleurs dedans. \r\nN'pas apparemment vous connaissez quelqu'un qui conna\u00eet l'histoire du trou de la grand- m\u00e8re veau. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:52) [76%] :\r\nOn nous avait dit que c'\u00e9tait vous, non je crois juste, vous connaissez un petit peu, alors j'ai moi le diable, tout \u00e7a, donc c'est pas moi, non, bien c'est pas vous l\u00e2cher mon frangin qui conna\u00eet non non il veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:03) [59%] :\r\nPassera minute Net mais des grosses moteur d'orthographe. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:50:09) [65%] :\r\nIl avait, et c'est sign\u00e9 trace la station n'avait quitt\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ironique ayant la Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:16) [99%] :\r\nVous connaissez le trou de la grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:50:20) [76%] :\r\nC'est pas du tout ce que c'est au prix du gaz, l'a ah oui oui, ah oui, on avait et ce qui se grand- m\u00e8re qu'est -ce qu'elle a fait de mal, je sais pas. \r\nElle est morte, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:33) [74%] :\r\nNon, peut-\u00eatre, non, il y a, il y a un c'est pas le diable qui peut, qui peut gagner, h\u00e9 bien qu'il qui, en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:50:46) [76%] :\r\nFa\u00e7on de Giacometti, il y a des heures en libre- service, mais s\u00fbrement quelqu'un, voil\u00e0 les poules d\u00e9j\u00e0 les souliers devant la porte d'entr\u00e9e, je pense que quelqu'un d'int\u00e9rieur, une histoire, un oiseau, ils l'ont baptis\u00e9 4 qui nous c'est le cin\u00e9ma pour \u00e7a, bon \u00e9coutez, on bouge oui nous avan\u00e7ons, on voudrait bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire qu'un jeune j'ai tremp\u00e9 Hollande trop de trous de la grand- m\u00e8re quel grand- m\u00e8re. \r\nOn n'a pas dit r\u00e9parer mais dites -nous non on va pas dire c'est quoi pour vous dire quoi : c'est la grand- m\u00e8re du dialogue vulgaire mais j'avais qu'est ce qu'elle a fait quoi, qui la question parce que personne ne peut nous dire ce qui s'est pass\u00e9 par ici, je connais pas, c'est du sport, vous dites que vous appartenir et la Hollande trop les 2, j'ai rencontr\u00e9 et alors qu'est -ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 mal \u00e0 l'aise qu'est -ce qu'elle avait \u00e0 dire l\u00e0- haut pas je connais pas mal aux jambes, mais vous avez commenc\u00e9 par dire il y a rien \u00e0 dire, et en fait, vous savez tout, en fait, Chatou malgr\u00e9 la base exactement, on a bien compris maintenant qu'on sait que vous savez qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:49) [78%] :\r\nVous savez, je c'est pas bon dans ce total plus besoin sauver pas plus c'est compliqu\u00e9, personne va nous le dire, je pense qu'on a pas ici en tout cas tout en enfer. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:52:01) [64%] :\r\nIl a copi\u00e9 samedi bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:05) [88%] :\r\nAlors allez faire un tour en enfer Sophie Valin est -ce que vous \u00eates all\u00e9 en enfer, suite \u00e0 cette rencontre inattendue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:52:11) [83%] :\r\nContre toute attente, non, nous ne sommes pas aller en enfer, \u00e7a n'a, \u00e7a y ressemble pas, en tout cas je leur en veux pas du tout, c'est m\u00eame le contraire, en revanche on a recueilli hors micro, puisqu'on ne voulait pas nous parler avec cette c'est off, c'est off, c'est parfois entre nous, nous avons recueilli 2 versions donc la version que j'ai racont\u00e9 tout \u00e0 l'heure donc, lediable, fou furieux, balance sa grand- m\u00e8re sur la la paroi elle perce le trou, tellement il est puissant, il est fort et on la retrouve plus l'autre version Ivana l'autre version : elle est un petit peu plus po\u00e9tique, c'est que le diable en fait aurait jet\u00e9 sa grand- m\u00e8re par- dessus, les gars, mais est pris de remords, il aurait travers\u00e9 les gares Clausen de son point pour la rattraper avant qu'elle ne tarissent, derri\u00e8re ce qui aurait fait ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:53) [83%] :\r\nTrop \u00e0 travers la montagne donc le diable est pris de remords des dessus \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a tient pas vrai cette histoire l\u00e0 et des encore un mot bref, je crois que vous avez continu\u00e9 cette enqu\u00eate donc cette magnifique enqu\u00eate nous en d\u00e9couvrons une 2\u00e8me partie tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:06) [90%] :\r\n\u00e0 10 heures et demie, peut-\u00eatre qu'on aura le le fin mot de l'histoire, on verra \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi il y a Ronaldo, moi le, le patron de ce magnifique \u00e9tablissement dans lequel on se trouve vous il semble faite de de la pas, vous \u00eates un grimpeur Ronald et on a dit que vous aviez \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 ce fameux trou de la grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:28) [82%] :\r\nAlors lui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a bien quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re avec un copain J\u00e9r\u00f4me on s'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 un jour de tenter cette travers\u00e9e trop de grand- m\u00e8re, une une exp\u00e9dition pas conventionnel parce qu'ne se le fait pas, il n'y a pas d'itin\u00e9raire officiel on avait tent\u00e9 de \u00e0 la face nord, c'est-\u00e0-dire qu'on est un s'est aventur\u00e9 dans ici dans un endroit tr\u00e8s raide, sans \u00e9quipement, on avait pris avec nous une petite d'oratrice avec Acura charge et on a \u00e9quip\u00e9 notre itin\u00e9raire m\u00eame pour arriver juste entre grand- m\u00e8re c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s engag\u00e9 qui m'est rest\u00e9 en souvenir de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, \u00e7a fait une dr\u00f4le d'impression de passer dans le trou et de sortir sur la face sud et d'une fois sur la passe sud de sport Robinho d'un d'une sorte de p\u00e2turages de pouvoir redescendre \u00e0 pied, de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:14) [84%] :\r\nEt puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais c'est tr\u00e8s bizarre, ils sortent de c'est c'est tr\u00e8s \u00e9trange dans ce CD-Rom quelque chose de magique l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:19) [83%] :\r\nOui, il y a quelque chose de magique, c'est surtout le vent, c'est surtout le fait de voir la lumi\u00e8re de l'autre c\u00f4t\u00e9, dot\u00e9 d'un coup arriver au milieu de ce crainte masse de rocher de de trouver un trou de voir de l'autre c\u00f4t\u00e9, sentir ce vent et surtout de constater que c'est tr\u00e8s \u00e9chancr\u00e9, ce sont des balles qui se sont bris\u00e9es, on se retrouve dans un environnement qui sont ceux qui sont de ant\u00e9rieur du truc Tram\u00e8r entend choisir de quel c\u00f4t\u00e9 on va, on va pas pouvoir rester en vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:44) [81%] :\r\nSi vous avez \u00e9t\u00e9 tout des de tout \u00e0 l'heure, oui, j'ai fait cette connerie donc l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates politiquement correct parce qu'on est, on \u00e9mission mais c'est pas vraiment un conseil qu'on peut donner aux gens, parce que c'est quand m\u00eame un quelque chose, on peut faire mal en neurones dans cette \u00e0 cette petite balade. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:56) [87%] :\r\nAlors effectivement, c'est pas un itin\u00e9raire dans le sens o\u00f9 c'est un terrain d'aventures o\u00f9 il y a plus ou moins un relais tous les 30 m\u00e8tres l'engagement un certain ces craintes et dans des moteurs quasi \u00e0 la verticale, ce n'est pas une voix de rochers propre, on peut s'assurer comme il faut, donc c'est une aventure que je d\u00e9conseille \u00e0 toute personne non moi non et non \u00e9quip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:16) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Ronald Moore, il est 9 heures et 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:21) [84%] :\r\nEt une minute sur la Premi\u00e8re c'est la vie a Rustica, rappelons -le, cette \u00e9mission est \u00e9galement un immense relais de 343 kilom\u00e8tres de long, le long de la fronti\u00e8re linguistique, ce matin, c'est Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, qui est partie d'ici, de de l'auberge de Sattels, donc, pour rejoindre je mon est ce qu'on a un Fr\u00e9d\u00e9ric avec nous : ah, on n'a pas Fr\u00e9d\u00e9ric avec nous, \u00e7a, ce sont les joies de la radio parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:41) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il est d\u00e9j\u00e0 entre la grand- m\u00e8re oui, non je ne regrette parce que le le diable \u00e0 abattre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:46) [73%] :\r\nJe suis toujours nous joindrons voil\u00e0, on l'entend dire que voil\u00e0 c'est c'est la s\u00e9cession de du Direct alors Fr\u00e9d\u00e9ric, je suis innocent, a plus jamais. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:55:56) [80%] :\r\nOui, ben oui, alors qu'il avait raison Claude Alain ont franchi un palier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:56:02) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on a quitt\u00e9 le l'\u00e9tage des for\u00eats gentiment pour arriver \u00e0 un \u00e9tage des alpages alpins et c'est c'est spectaculaire, on a la vue qui se d\u00e9gage, c'est la temp\u00e9rature tr\u00e8s bonne donc ce trop chaud en pleine il faut monter. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:56:13) [89%] :\r\nEt puis, il y en a qui ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 monter, on a crois\u00e9 plusieurs marcheurs dont Marie- Am\u00e9lie et Janick qui sont avec nous, qui nous \u00e9coutent la semaine derni\u00e8re et qui aujourd'hui sont par hasard \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, quel tour : allez vous faire aujourd'hui Marie- Am\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:56:31) [86%] :\r\nAlors, bonjour, aujourd'hui on fait, on va faire le tour des Lausanne par la bonne route, en passant par par le chef du soldat et puis voil\u00e0 c'est fa\u00e7on de red\u00e9couvrir cette super belle r\u00e9gion nos Dolomites dit je crois, des fois c'est c'est vraiment spectaculaire, vous pensez que vous en avez pour combien de temps pour faire tout le tour de marcheurs, apparemment c'est 4 heures et demie d'apr\u00e8s les bouquins, voil\u00e0, j'ai fait une fois, il y a quelques ann\u00e9es, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a oui, prend en compte les pauses, prendre le temps aussi, oui, avant de retrouver la pleine et la chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:57:07) [77%] :\r\nEt quel c\u00f4t\u00e9 ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez le c\u00f4t\u00e9 Romand, o\u00f9 le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:57:12) [76%] :T. bernois qui agissent de la qui est \u00e9videmment sur le versant ils nous souvenirs c'est vrai que ce c\u00f4t\u00e9 est vraiment beau, il est vraiment tr\u00e8s typique de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est en effet plus de p\u00e2turages, on a aussi les couleurs de de roches bien sp\u00e9cifiques qui ne semble dans les roses, peut-\u00eatre que notre guide pourra dire cause ou pas, voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s beau aussi, c'est un autre paysage c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:57:39) [91%] :\r\nOn vous remercie donc l\u00e0, on est juste en dessous du Chalet du soldat, il y a un petit banc parce qu'on arrive au col, donc on va pas s'arr\u00eater trop longtemps et nous on continue notre h\u00f4te en direction de Rougemont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:51) [85%] :\r\nAlors bonne marche Fr\u00e9d\u00e9ric, si vous croisez une grand- m\u00e8re va vous il ne pas parce qu'on est \u00e0 la recherche d'une fameuse grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:58:06) [66%] :\r\nCe jour- l\u00e0, \u00e0 l'entr\u00e9e c\u00f4te \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les yeux riv\u00e9s vers le m\u00e9morise les favoris ont filtr\u00e9 de violence \u00e9dit\u00e9 si Auriverde vers le m\u00eame horizon point au moment id\u00e9al du monde quand m\u00eame Dumas apprennent \u00e0 cultiver la vie comme on l'la voudrait est leur le \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:58:47) [74%] :\r\nNon rentables, bon \u00e7a quoi c'est bon l\u00e0 si je pour notre bateau aussi bien aim\u00e9. \r\nIl sert m\u00e9lange ce qui est pr\u00e9vu, doit \u00eatre ce qui peut \u00eatre une id\u00e9e \u00e9tait d'une cha\u00eene, on ne sait rien, il y a une assembl\u00e9e donc sur la magnifique que \u00e7a allait points moment crucial et c'est le sel, c'est pas la peine de savoir comment populaire je crois, laissons la couler le contester ce coup de ma\u00eetre, donc les sur le velours donne -moi ni Dakar c'est et qui sont bien s\u00fbr et surtout on en janvier, tout donne mandat, bon j'ai compris c'est, on l'a pas des sur notre plateau br\u00fbler ce qu'aimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:00:51) [92%] :\r\nUne chanson bien positives sur la Premi\u00e8re c'est Benjamin Siksou et \u00e7a s'appelle, \u00e7a ira, il est 9 heures et 37 minutes tout de suite, quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:01:01) [84%] :\r\nL'id\u00e9e a Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:01:05) [97%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre Cop\u00e9 et l'\u00e9changeur du Vengeron en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:11) [59%] :\r\nEt de DVD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:13) [85%] :\r\nEt c'est g\u00e9nial parce que, pendant qu'elle inforoute ici, une voiture qui s'\u00e9tait d\u00e9marrer tout pr\u00e8s de nous, et on l'entend, il y a, il y a parfois des moments de gr\u00e2ce 57 cit\u00e9 incroyable, c'est incroyable, nous sommes toujours ici \u00e0 il y a, on a sur la buvette des Sattels dans ce cadre idyllique d\u00e9g\u00e2ts s'Lausanne et nous accueillons un personnage qui va extr\u00eamement bien dans le d\u00e9cor, c'est Mario Books bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates un armaillis de la r\u00e9gion, vous \u00eates venu nous rejoindre ici ce matin, v\u00eatus de votre v\u00eatement traditionnel arm\u00e9e comment est -ce que \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:01:46) [79%] :\r\nJe sais pas suffit vraiment en armaillis parce vraiment celle la personne qui monte avec ses voire sur la montagne qui fabrique du fromage, donc moi je j'estime Janis, donc c'est un moteur n\u00e9gocieront freinerait l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:02:02) [81%] :\r\nC'est pas droit \u00e0 l'appellation armaillis en dire un mot de Ciney c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:02:05) [70%] :\r\nAamodt ne Motina ainsi \u00e9moi disons Saoud celle de jeune b\u00e9tail en patois, le moteur et le MoDem est celui qui s'en acquittent, il y a 6 sur c'est la un parce \u00e7a suffit allemand \u00e0 gare les Suisses allemands, mais on a quand m\u00eame on conna\u00eet quand m\u00eame les expressions de nos coll\u00e8gues la Bruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:22) [76%] :\r\nEn tout cas, vous, vous allez la suisse allemand qui parlaient parfaitement bien le fran\u00e7ais et alors d\u00e9j\u00e0 ce v\u00eatement, explique : nous allons o\u00f9 il y a, il y a, il y a eu des, des, des crises edelweiss de part et d'autre d'autre que le Pauline, vous \u00eates tr\u00e8s fort pour les descriptions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:37) [83%] :\r\nJ'adore en fait ce costume fait totalement alors il y a des \u00e9paulettes bouffantes avec un petit cordages, donc c'est un gilet qui est qui est fonc\u00e9, on dirait une une esp\u00e8ce de toile assez rigide, comme \u00e7a, \u00e7a fait des comme des petites dentelles de cordelette qui a devait de pierres edelweiss avec des points jaunes, des 2 c\u00f4t\u00e9s de votre torse, vous avez une chemise bleue, ses chemises tr\u00e8s comme on les appelle d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:02) [82%] :\r\nAlors on, on, on, elles sont revenues un peu \u00e0 la mode, hein, d'autres bambins peu partout maintenant chemise bleues avec des des sortes de stries de 2 motifs de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:10) [75%] :\r\nMais \u00e7a c'est non c'est non, oui, mais oui, mais moi je j'ai j'ai pas les auditeurs avant de l'envoyer \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux ont bien s\u00fbr voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:03:17) [85%] :\r\nNon, si vous pla\u00eet les auditeurs, on reste Poli, un r\u00e9flexe et puis vous avez aussi une petite barbe de quelques jours, un regard vif et puis des des cheveux plats prendre je veux hein, vous \u00eates comme vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:03:29) [80%] :\r\nComme une une belle b\u00eate \u00e0 la Albert de p\u00e2turages, non mais je dis \u00e7a ma part \u00e7a vous avez un vous avez l'air d'\u00eatre en forme. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:03:37) [85%] :\r\nJe sais pas si je peux avoir un enfant parce qu'il y a une ann\u00e9e que j'ai fait que de que Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:03:42) [77%] :\r\nBen, c'est tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a bien mais en tout cas, l'air de la montagne, a l'air de vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:47) [80%] :\r\nOui, de me remettre \u00e7a alors qu'on comprenne un peu, je j'essaie d'imaginer quelqu'un extraterrestre qui arrive, qui ne s'est pas du tout ce que ces et l\u00e0 vous nous avez expliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vous \u00e9tiez pas vraiment un armaillis parce que la maille, il doit faire du fromage etc etc moi hier en se poser une question \u00e0 Tamanrasset, mais en fait, est ce qu'on peut devenir armaillis ou est -ce que c'est un h\u00e9ritage sur de cooptation, toi qui sera armaillis m\u00e8nent, mais nous on peut pas devenir armaillis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:04:09) [82%] :\r\nNon, on peut venir armaillis donc il faut trouver une montagne et il faut tomber vache avec pour Albert Montanes pour fabriquer du fromage dans certainement pragmatique, faut trouver une montagne prendre des vaches fabriquer du fromage et voil\u00e0, on est de conna\u00eetre le m\u00e9tier, c'est autre chose : ah c'est \u00e7a un peu parce qu'il y a beaucoup de monde qui pense que Albert Montanes 7 ou facile cette fumer la pipe devant Chalet, mais c'est justement pas \u00e7a parce que souvent les gens r\u00e9alisent Yvon Montan\u00e9 par le beau temps mais il faut aussi vivre les jours de mauvais temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:41) [93%] :\r\nNon mais c'est la rigueur, en fait, on rigole, on rigole, on a l'air comme \u00e7a 30 \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re mais vous faites un travail vraiment d'une rigueur absolue. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:04:49) [84%] :\r\nDonc \u00e7a d\u00e9pend aussi la montagne il y a des montants qui sont faciles \u00e0 travailler il y a des mouches montants qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 travailler, \u00e7a d\u00e9pend des gens, l'acc\u00e8s peut se c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er probl\u00e8me heureusement par ici \u00e0 Rio, on a beaucoup de de route, donc on a presque tous les chalets et qui ont un bon acc\u00e8s donc c'est aussi la raison que dans la commune, m\u00eame on n'a plus personne qui fabrique du fromage \u00e0 la poche parce que tout le monde descend le lait \u00e0 la l'\u00e9t\u00e9 et, comme \u00e7a l\u00e0 : l'\u00e9t\u00e9 de fabriquer pendant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:21) [87%] :\r\nEt moi je j'ai pos\u00e9 une question toute b\u00eate parce que je, je, je, j'h\u00e9site \u00e0 me reconvertir en armaillis, j'ai compris les, les, les fondamentaux est -ce qu'on peut gagner sa vie en \u00e9tant un armaillis Mail. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:05:29) [80%] :\r\nSi on peut, mais le gros probl\u00e8me, c'est qu'il faut \u00eatre assez grand, il faut avoir des grandes unit\u00e9s parce que je vois ma montagne c'est une petite montagne justifie une certaine de jeunesse est aujourd'hui estim\u00e9 \u00e0 tort, et \u00e7a c'est un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi je fais \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 avec mon fils et bon je vais tous les jours, mais c'est un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que mon p\u00e8re il a achet\u00e9 la Montana 1951 \u00e0 ce temps- l\u00e0, pendant les 4 mois, la montagne gagner autant que les moi, d'autres candidats, allez au boulot et aujourd'hui par cette montagne, on en sort plus un un salaire d'un mois, ah oui, \u00e7a veut dire que j'ai trouv\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:06:09) [84%] :\r\nEt des quittances que mon p\u00e8re a fait pour les gens qui luttent les paysans qui lui ont mis les jeunesses en 1950 et quelques, il avait 150 francs par pour les pendant 5 jours, pendant 5 jours, moi aujourd'hui j'ai 170. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:06:27) [79%] :\r\nC'est pas facile, alors on on a, on a ce paysage montagnard avec les, les, les avions militaires que nous, \u00e7a, c'est aussi \u00e7a la montagne suisse parfois un c'est \u00e7a le radio en Direct, mais l\u00e0, c'est \u00e7a, mais \u00e7a c'est la c'est la r\u00e9alit\u00e9, ils seront bient\u00f4t partie on va la laisser filer, on va les laisser filer dans les \u00e9coutez vous l'\u00e9coutez comme \u00e7a, donc \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qui parasitent un peu tout, mais ils sont presque non alors voil\u00e0 une autre chose qui m'int\u00e9resse, par rapport \u00e0 \u00e0 6 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:53) [79%] :\r\nDamas vous ensuite, \u00e7a d\u00e9pend des montagnes, des montagnes, facile \u00e0 travailler, \u00e7a veut dire que vous avez aussi un oeil aff\u00fbt\u00e9 qu'envoyer un l\u00e0 derri\u00e8re nous, il y a un p\u00e2turage qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s pentu, vous voyez main p\u00e2turage voyez son Exposition comment il est orient\u00e9 par rapport au Soleil et vous dites : celui -l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un bon p\u00e2turage, il va bien marcher ou, l'autre pas, vous avez un oeil beaucoup plus aff\u00fbt\u00e9 que que nous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:14) [83%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que d\u00e8s qu'on en p\u00e2turage, on voit tout de suite la qualit\u00e9 de la montagne, c'est la m\u00eame chose que quand on voit tout pour devant a tout de suite la qualit\u00e9 du topo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:24) [85%] :\r\nQuand on reconna\u00eet la qualit\u00e9 d'un troupeau de vaches Alain oui je le cessez-le-feu soit bien propre, qu'elle soit un petit peu ronde Zelius au humide juste. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:34) [73%] :\r\nOn voit tout de suite la qualit\u00e9, donc aussi bien regard la qualit\u00e9 si elles sont bien s\u00fbr les pieds si les mamelles semble attach\u00e9 si sont des lignes bien Guido bien tenu, oui, \u00e0 droite, Deutsch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:07:46) [69%] :\r\nAlbert, vous faites vous y aussi le geste comme \u00e7a, vous savez, reconnaissant qu'il trop pour correct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:52) [83%] :\r\nUn troupeau en bonne sant\u00e9, vous le vol op\u00e9r\u00e9 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:55) [81%] :\r\nOui, on les reconna\u00eet, surtout si ceux qui ceux qui ont la connaissance c'est en un coup d'oeil, c'est qu'on ne compte, on va vous \u00e9tiez tr\u00e8s d'accord, vous allez j'esp\u00e8re dans le dos plat le dos l'autoclave pas \u00e0 creuser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:07) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire droit voil\u00e0 la cervelle comme nous, on essaie de se tenir droit d\u00e9sormais et le chant, parce que moi, dans ma t\u00eate, \u00e9videmment, nous on conna\u00eet les chants des armaillis est ce que tous les chante. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:08:18) [80%] :\r\nJe pense pas que tous les harmonies mais il y en a beaucoup qui chante, vous chantez pour l'ex- en peu de temps en temps, \u00e7a veut dire que, il y a beaucoup de choses qui sont partis des montagnes, \u00e7a veut dire que, par exemple en Suisse allemande et ajoute donc hors de Suisse romande dir avait Bov\u00e9 qui a fait beaucoup de chansons pour les arm\u00e9es et donc sur la vie des armaillis se fait- elle a racont\u00e9, l'\u00e9t\u00e9, aujourd'hui baptis\u00e9e chansons Santoro enfin en paix, mais souvent c'est plus les qui les chante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:08:49) [90%] :\r\nOn va d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, sans faire une petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:51) [80%] :\r\nDe Pasqua en patois gris rien exactement qui est pr\u00e9vu, mais vous vous, je vous ai dit est -ce que vous allez chanter ce matin peu idiot je peux rien pour chanter, vous avez pas tellement envie de chanter, ce n'est pas je suis pas la solution ah oui vous chanter avec le groupe, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est important et puis o\u00f9 il y a on ne Bellegarde commune bilingue est -ce que finalement les alpages romans des alpages germaniques sont diff\u00e9rents et c'est une diff\u00e9rence culturelle, on vous pouvez -vous aussi rep\u00e9rer \u00e0 l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:09:23) [78%] :\r\nOui, oui, la culture, qui est diff\u00e9rent, c'est surtout la mani\u00e8re de d'exploiter \u00e7a veut dire que chez nous donc la commune jusqu'au lac Noir, donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 du col de l'et l\u00e0 c'est surtout les gens de la Singine qui les exploitent et eux ils en beaucoup des syndicats qui en qui sont propri\u00e9taires \u00e9puisant Grange voir exactement indique ce c\u00f4t\u00e9 donc \u00e0 la commune d'ailleurs V\u00e9rone c'est c'est les gens qui sont souvent locataires ou bien propri\u00e9taire exact : pas de m\u00eame et, de ce c\u00f4t\u00e9, ici, maintenant qu'on est les Sattels je suis derri\u00e8re les prisons construit nous \u00e7a c'est surtout des romans qui sont des qui qui viennent les exploitations et donc c'est assez sp\u00e9cial donc allait \u00e7a il y a ceux de Yaound\u00e9 et il y a des eaux d\u00e9but lui avait un qui vient exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:14) [85%] :\r\nDonc ce que nous disait tout \u00e0 l'heure le le pour le propri\u00e9taire des lieux et Ronald est \u00e9galement vrai pour les, pour les armaillis, les bergers qui esp\u00e8re qu'ici d'une plut\u00f4t les francophones et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des et voil\u00e0 oui et il y a un entretien qui est diff\u00e9rent, vous pouvez nous nous de donner une petite un petit clich\u00e9 puisqu'on adore \u00e7a, les clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:10:30) [86%] :\r\nJe pense pas que c'est la mani\u00e8re de travailler mais c'est o\u00f9 il y a beaucoup de diff\u00e9rences, c'est la c'est les les sols donc de ce c\u00f4t\u00e9, on a plut\u00f4t des sols qui sont ses fl\u00e8ches qui sont humide parce que c'est l'orientation \u00e7a voil\u00e0 exactement, donc c'est pour \u00e7a, on voit ici \u00e0 l'effort et qui sont souvent sur des Terres d'un peu humide aussi parce que des, des, des, des moissons qui sont pas p\u00e2turer et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a beaucoup de for\u00eats aussi, mais c'est surtout pour la protection du large \u00e0 cause des droits donc un pour la protection qui va la merde \u00e9clate les, les, les sols sont tr\u00e8s secs mais on a un gros probl\u00e8me parce qu'on n'a pas de source. \r\nDonc du travail en plus donc voil\u00e0 il faut il faut ramener il faut faut faire tr\u00e8s attention dans des citernes, il faut bien utiliser l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:14) [86%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, Mario, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial de comprendre un petit peu mieux ce que c'est un un et puis vous \u00eates venue en plus avec le comment dire la forme de la maille le le v\u00eatement le costume Armani donc Alioune \u00e9galement, vous \u00eates \u00e9galement enseignant agricole \u00e0 Grangeneuve c'est Justin oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, on vous l'avez dit, puisque vous vous \u00eates pas donc c'est un peu l\u00e0 par passion, vous \u00eates rest\u00e9 Armani, merci d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter votre m\u00e9tier et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:11:38) [63%] :\r\nAlors ce qui a fait ce qu'il y a, oui, \u00e0 ce compte l\u00e0 il \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:45) [96%] :\r\nIl est 9 heures et 48 minutes sur la Premi\u00e8re vient Rustica et c'est la suite de notre rencontre avec vos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:52) [85%] :\r\nPauline toujours nos invit\u00e9s, Albert Ruchti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse et Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur Nicolas Couchepin vous quant \u00e0 l'arm\u00e9e, il y a parl\u00e9 des chansons de l'abb\u00e9 Beauvais, vous avez eu un regard attendri vous ses chansons, elle vous touche pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:11) [89%] :\r\nParce que justement alors c\u00e9der enfin celle qu'on a pu chanter en choeur je chante dans un coeur avec plusieurs de vos coll\u00e8gues d'ailleurs le monde et le monde \u00e9tant petit, oui, et donc dans ce cas, on a chant\u00e9 plusieurs chansons de 2 en patois de de de ce folklore que personnellement je connais pas tr\u00e8s bien mais qui raconte toujours des histoires de personnages compl\u00e8tement unique compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 dans le sens o\u00f9 qui ils sont l\u00e0, ils s'y sont pris dans une structure assez rigide et \u00e7a ne va pas sans heurts, \u00e7a ne va pas sans difficult\u00e9, et c'est \u00e7a que raconte ses chansons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:54) [92%] :\r\nAvec des morales parfois un petit peu caricaturale et parfois un tout petit peu plus subtil et pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission, on a eu un T\u00e9l vous m'a parl\u00e9, vous m'avez parl\u00e9 d'une chanson que vous aimez particuli\u00e8rement on va l'\u00e9couter tout de suite maintenant sur la Premi\u00e8re dans Via Roestica. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:13:12) [70%] :\r\nAh et l'\u00e9pouse d'eau, et avec qui les et \u00e0 l'est, c'est le dirige l'The de mise, non vers l'est, l'il \u00e0 l'eau l'eau et a voulu rose d'eau bon pour gnawi on sens dans l'Ouest, l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:54) [74%] :\r\nChanson traditionnelle en patois gris rien qui s'appelle adieu mon beau monde pays et \u00e7a s'\u00e9crit,A.D.I. grec eu mon \u00e9quipe PIB il est assez original, mais il s'agit, pas toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:07) [88%] :\r\nExactement, et c'est l'h\u00e9ritage de l'abb\u00e9 Pierre Kaelin et de Francis retard Nicolas Couchepin, vous nous faites une analyse de texte cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:15:16) [86%] :\r\nAlors c'est : c'est l'histoire ce ce t\u00e9nor ce chanteur dont on entend la nostalgie dans chacune de ses paroles, m\u00eame si on comprend pas tout \u00e0 fait ce qu'il dit, moi je parle pas le patois, raconte son histoire et c'est l'histoire d'un arbre \u00e0 armaillis justement qui, pour faire vivre sa famille pour nourrir ses enfants, a pris une libert\u00e9 qui, qui est un Crime, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il a coup\u00e9 son lait, il a dit c'est vraiment pas dans son lait et \u00e7a c'est un Crime quoi cet album, chose qui, et c'est un tabou et \u00e7a lui vaut d'\u00eatre banni et de partir donc comme r\u00e9fugi\u00e9s dans une autre r\u00e9gion du monde, ou en tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:59) [90%] :\r\nCas de la Suisse o\u00f9 il est, pas s\u00fbr qu'on accueillera alors qu'il n'a fait que de chercher \u00e0 faire \u00e0 nourrir sa famille et puis comme \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire en sorte que les choses aillent un peu mieux que \u00e7a n'est all\u00e9 pour lui peut-\u00eatre, et l\u00e0 il chante \u00e0 la fois sa peur de devoir partir sa compr\u00e9hension que c'est n\u00e9cessaire parce qu'il a fait quelque chose c'est un malfaiteur, il a fait quelque chose de mal et puis \u00e7a tout heure de quitter ce pays magnifique et si c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:16:33) [69%] :\r\nVous \u00eates presque \u00e9mu l\u00e0 oui, mais c'est pourquoi \u00e7a vous f\u00eaterez repr\u00e9sente cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:37) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait le genre d'histoire que j'aime raconter que j'aime entendre parce que c'est exactement \u00e7a, \u00eatre un \u00eatre humain, c'est sortir des cat\u00e9gories des grandes cat\u00e9gories quelquefois politique quelquefois religieuse que on laisse dans lesquels on est constamment tent\u00e9 de placer les gens et en fait, personne n'a, comme \u00e7a tout le monde, vous, moi, on est tous \u00e0 essayer de garder sa colonne vert\u00e9brale dans un cadre plus ou moins serr\u00e9s, plus ou moins et si les gens qui n'y arrivent pas, parce qu'ils font des b\u00eatises ou qui arrivent, \u00e0 force de courage et de pers\u00e9v\u00e9rance, h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:21) [98%] :\r\nEn fait cette chanson elle dit la complexit\u00e9, elle dit la subtilit\u00e9 et elle dit ce que vous \u00e9crivez aussi dans vos romans Nicolas Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:29) [89%] :\r\nCe que j'essaie d'\u00e9crire en tout cas ce que je cherche, voil\u00e0 les qui est pas difficile \u00e0 trouver des histoires comme \u00e7a, on en trouve chez tout le monde, tout le monde, tout le monde, vos voisins palier ont des histoires comme \u00e7a, \u00e0 raconter, mais il faut qu'il les raconte alors moi je les raconte l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:17:45) [89%] :\r\nOui, je voulais raconter, Albert, vous avez d\u00e9j\u00e0 lu un ouvrage de de Nicolas Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:17:50) [82%] :\r\nNon, je dois encore faire, j'ai appris \u00e0 le conna\u00eetre c'est personnalit\u00e9 int\u00e9ressante, j'ai encore \u00e0 lire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:17:57) [86%] :\r\nIl faut qu'on vous \u00e9couter ses chansons en patois, ces histoires vraiment finalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:18:05) [89%] :\r\nTr\u00e8s simple mais aussi tr\u00e8s tragique est -ce que \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:10) [62%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates \u00e7a sinon Marcel vous passez -moi \u00e7a va, c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a me \u00e7a me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:18:15) [82%] :\r\n\u00e7a me pla\u00eet beaucoup, mais vous avez ce qu'on sait l\u00e0- dessus et expliquez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:21) [80%] :\r\nAh c'est difficile \u00e0 dire que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:25) [88%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend peu de des \u00e9motions, on est dedans, mais dans les jours, par exemple, un 1er ao\u00fbt o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit un peu sur la vie sur l'avenir du pays mais aussi de soi -m\u00eame, j'ai 50 ans dans dans une semaine, alors on fait quand m\u00eame des r\u00e9flexions sur la vie qu'est -ce qu'on veut, ou est -ce qu'on veut arriver et, dans ce sens, oui \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a m'attache beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:18:52) [91%] :\r\nEt justement, vous \u00eates donc le le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse vous avez \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 faire plusieurs discours aussi en tant que maire du th\u00e8me T9, le village o\u00f9 vous vivez qu'est -ce que vous mettez dans ses discours, quel sens vous apporter bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:08) [82%] :\r\nOui, moi, peut-\u00eatre pas par hasard je j'apporte, c'est clair, c'est le c'est c'est les valeurs fondamentales de la Suisse, je je pense extraordinaire la Suisse avec son d\u00e9mocratie directe unique dans le monde, comme elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e avec les 4 Anglais 4 culture successifs pour ses valeurs aussi les valeurs chr\u00e9tiennes moi je distingue se rendra \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, la religion et la politique, mais on a quand m\u00eame on est bas\u00e9 sur les valeurs chr\u00e9tiennes qui ne qui ne sont, il me qui me semble important et c'est aussi le contenu, c'est clair, rester libre l'souveraine c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s important, j'ai eu une visite de d'une de couples am\u00e9ricaine c'\u00e9tait c'\u00e9taitT. : j'ai fait des vacances en Suisse avec eux et tous les jours il ils ont dit quand m\u00eame comme c'est admirable, l\u00e0, la Suisse, le paysage est aussi son syst\u00e8me et les valeurs, c'est ce qu'on a re\u00e7u de la nature, qu'on est, on est ici sur cet appel alpages, c'est aussi le contenu de tous mes discours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:21) [85%] :\r\nAlors une Suisse diverses que vous les aimez aussi Albert rustique de votre c\u00f4t\u00e9 Nicolas Couchepin on voudrait en savoir un petit peu plus haut vous finalement n'en n'a pas encore beaucoup, dit, vous habitez dans un un joli petit village fribourgeois, du nom d'un corner au qui a une particularit\u00e9 lundi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:20:40) [85%] :\r\nAussi, hein, alors d\u00e9j\u00e0 corner aux habite dans une grande ferme la moiti\u00e9 de la fermer Suisse- allemande et l'autre moiti\u00e9 Suisse romande puisque ma voisine et Suisse- allemande et comme vous Monsieur reciter elle parle tout le temps fran\u00e7ais avec nous, ce qui est une marque de courtoisie tr\u00e8s appr\u00e9ciable et appr\u00e9ci\u00e9 d'autant plus que je comprendrais si elle me parlait allemand parce que j'ai fait mes \u00e9tudes en Suisse allemande et donc je je comprends le suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:21:06) [91%] :\r\nVous avez r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9tude avec Bergen et dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:09) [90%] :\r\nC'est bien \u00e7a dans un dans un clo\u00eetre dans un couvent b\u00e9n\u00e9dictin oui l'\u00e9ducation tr\u00e8s religieuse tr\u00e8s religieuse est aussi tr\u00e8s humanistes parce que les vraies valeurs de de la foi chr\u00e9tienne qui ne sont pas seulement celles qui sont ne sont pas seulement s\u00e9culaire, c'est-\u00e0-dire que c'est aussi des valeurs humanistes et \u00e7a, c'est l\u00e0 que, moi, je, je m'attache plut\u00f4t qu'\u00e0 celles qui sont seulement religieuse entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:21:35) [87%] :\r\nEt si vous aviez une couleur politique, il semble que vous \u00e9tiez encart\u00e9 au Parti socialiste, en tant que vous avez quitt\u00e9 pour vous engager plus \u00e0 fond dans des associations culturelles, vous \u00eates notamment je retrouve \u00e7a dans mes notes tact attaque vous faites partie des journ\u00e9es solaires, j'ai travaill\u00e9 la litt\u00e9rature soleuroise oui, vous faites partie, c'est de l'association des auteurs suisses etc vous \u00eates engag\u00e9 culturellement oui c'est votre mani\u00e8re \u00e0 vous de militer en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:05) [88%] :\r\nC'est ma mani\u00e8re de militer, puis c'est comme monsieur vient quand m\u00eame d'un milieu un peu politique, d'o\u00f9 mon mon on le dit on parler beaucoup de politique, quand il \u00e9tait jeune, c'est ma mani\u00e8re aussi d'essayer de relier la politique, l'\u00e9conomie et la culture parce que contrairement \u00e0 ce qu'on dit tout le temps et \u00e0 ce qu'on voit ce que beaucoup de gens croient la culture est un apport \u00e9conomique qui a un certain impact et qui tr\u00e8s peu \u00e9tudi\u00e9, pas assez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 mon avis, donc je vous passe le relais Monsieur parce que c'est, c'est quelque chose qui on, on parle toujours de la culture comme de co\u00fbtant quelque chose, mais l'enrichissement \u00e9videmment culturelle et intellectuelle cette MJC oui mais l'enrichissement \u00e9conomique existe certainement il y a des pays qui l'ont tr\u00e8s tr\u00e8s bien compris, peut-\u00eatre un peu mieux que chez nous en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:23:02) [86%] :\r\nOn attend de continuer cette discussion tout \u00e0 l'heure, nous sommes toujours ici et la, car la buvette des Sattels dans ce cadre idyllique id\u00e9e Gaste Lausanne donc les inhospitali\u00e8re ces montagnes en fran\u00e7ais, en tout cas, ils sont plus difficiles, avait imprim\u00e9 sont extr\u00eamement belle \u00e0 regarder depuis en bas, on peut les voir notamment sur notre Facebook vous tapez via Rustica sur Facebook et pr\u00e9voir un petit peu, ou on se trouve ce matin dans l'heure qui vient, nous allons continuer, bien s\u00fbr, \u00e0 discuter avec nos invit\u00e9s, nous allons \u00e9galement finir cette brillante enqu\u00eate men\u00e9es par nos 2 reporters du jour Sophie Proust et Yves-Alain Cornu concernant le trou de la grand- m\u00e8re, on va en savoir plus sur ce sur cette l\u00e9gende cette grand- m\u00e8re qui est pass\u00e9 \u00e0 travers la montagne qui a laiss\u00e9 ce ce trou qui est assez magnifique, on a vu ce matin en arrivant et puis nous d\u00e9couvrons \u00e9galement l'\u00e9trange cimeti\u00e8re de Yohan nous, allez voir c'est assez passionnant pour l'heure sur la Premi\u00e8re, il est tout juste 10. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:23:57) [74%] :\r\nRtsinfo Ivanhoe. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:23:59) [92%] :\r\nUn 1er ao\u00fbt sous tension \u00e0 Berne hier la Place f\u00e9d\u00e9rale et des rues attenantes ont \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment ferm\u00e9 hier soir en raison d'un sac \u00e0 dos suspect, une personne pr\u00e9sum\u00e9e arm\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, l'examen du bagage a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait inoffensif, des passants ont alert\u00e9 la police cantonale bernoise peu apr\u00e8s 21 heures quand un homme arm\u00e9 avait d\u00e9pos\u00e9 un sac \u00e0 dos dans la rue et prof\u00e9r\u00e9 des menaces l'individualit\u00e9 arr\u00eat\u00e9 quelques minutes plus tard, dans le centre ville, il se trouve toujours en garde \u00e0 vue au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la tension ne faiblit pas, 2 des chefs de file de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention hier sur ordre de la Cour supr\u00eame, la haute instance de justice au pr\u00e9sident Nicolas Senador qui les accuse notamment d'avoir planifi\u00e9 leur \u00e9vasion, ils \u00e9taient assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence, les 2 leaders de l'opposition, dont l'ancien maire de Caracas s'avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester contre nous de la nouvelle assembl\u00e9e constituante \u00e9lue dimanche un signe de la d\u00e9termination du gouvernement socialiste de r\u00e9duire au silence toute voix dissidente selon l'opposition, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Boutter SAP hier les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et notamment les autorit\u00e9s \u00e0 faire, pr\u00e9cise -t-il, tous les efforts possibles pour r\u00e9duire les tensions derni\u00e8re semaine d'une campagne \u00e9lectorale tendue au Kenya, une campagne en vue des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du 8 ao\u00fbt et la pr\u00e9sidentielle s'annonce serr\u00e9 entre le sortant Uhuru Kenya ta et son rival de l'opposition Raila Odinga, l'opposition, qui accuse le camp de Uhuru Kenya tas de pr\u00e9parer des fraudes \u00e9lectorales, 10 ans apr\u00e8s les \u00e9lections de 2007, o\u00f9 l'opposition d\u00e9j\u00e0 emmen\u00e9e par Raila Odinga avait cri\u00e9 \u00e0 la fraude \u00e0 l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Mwai et Kibaki, le pays avait plong\u00e9 dans 2 mois de violences politico- ethniques et de r\u00e9pression polici\u00e8re sans merci qui avaient fait au moins 1100 morts vote crucial aujourd'hui pour le pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Th\u00e8me : merci de graves accusations de corruption le chef du gouvernement doit \u00eatre fix\u00e9 sur son sort avec un vote crucial au Parlement, si 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9cide d'un proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame, le chef de l'\u00c9tat risquent d'\u00eatre inculp\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 du pouvoir pour 6 mois malgr\u00e9 une cote de popularit\u00e9 historiquement basses Michelle Tanner affiche une confiance in\u00e9branlable afin d'obtenir les voix n\u00e9cessaires pour que l'affaire soit d\u00e9finitivement class\u00e9e, malgr\u00e9 les menaces de boycott de l'opposition, celle -ci esp\u00e8re faire tra\u00eener la proc\u00e9dure en longueur en misant sur l'usure d'un gouvernement conservateur aux abois, c'est aujourd'hui que s'ouvre en Allemagne, au sommet de crise sur l'avenir des v\u00e9hicules di\u00e9sel, patron de l'industrie automobile allemande \u00e9trang\u00e8re et haut responsable du gouvernement, tous se penche aujourd'hui sur le sort des voitures Diesel en pleine crise existentielle d'un secteur d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 par les scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes, objectif affich\u00e9 de ce sommet de crise, apporter des solutions concr\u00e8tes afin de r\u00e9duire les niveaux de gaz polluants et ainsi \u00e9viter les interdictions pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel qui menace dans certaines grandes villes, une pointe d'optimisme semble se dessiner chez les consommateurs suisses le climat de consommation a connu une embellie en juillet l'indice trimestriel r\u00e9alis\u00e9 par le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a enregistr\u00e9 son meilleur r\u00e9sultat depuis 3 ans, le creux de la vague caus\u00e9e par le choc du franc fort, a \u00e9t\u00e9 surmont\u00e9e, rel\u00e8ve -t-il, les consommateurs ont nettement revues \u00e0 la hausse leurs attentes concernant l'\u00e9volution \u00e9conomique, le march\u00e9 du travail par rapport \u00e0 avril, ils ne sont en revanche pas plus optimistes concernant l'\u00e9volution de leur situation financi\u00e8re et la possibilit\u00e9 d'\u00e9pargner. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:27:10) [63%] :\r\nEncore davantage. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:27:11) [94%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques passages nuageux quelques averses ou orages isol\u00e9s sont possibles d\u00e8s la fin de la journ\u00e9e, il fera entre 18 et 20 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau et jusqu'\u00e0 34 en Valais demain jeudi toujours assez ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud entre 31 33 degr\u00e9s en plaine avec un risque d'averses d'orage plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:27:30) [98%] :\r\nAnalyser l'actualit\u00e9 sur rtsinfo Point CH Toulouse Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:27:39) [95%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre Cop\u00e9 et l'\u00e9changeur du Vengeron en direction de Gen\u00e8ve on signale \u00e9galement des ralentissements dans la direction oppos\u00e9e, entre le pont sur la Versoie \u00e9cop\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'accident et puis enfin, sur l'axe qui assaut Lucerne un bouchon de 2 kilom\u00e8tres 7 ans \u00e0 pr\u00e9sent entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une attente d'une demi- heure environ. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:28:02) [57%] :\r\nEt depuis, des donc tout. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:28:05) [86%] :\r\nSportif politicien ou artistes un jour leur m\u00e9daille leur \u00e9lection ou leur prix finit par marquer un moment de l'histoire, mais comment de telles victoires peut avoir des r\u00e9percussions sur le plus grand nombre, un jour, une victoire, une chronique de Laurence Bolomey \u00e0 suivre cette semaine \u00e0 7 heures 25 dans le Journal du matin sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:28:26) [85%] :\r\nAh, gardant fran\u00e7ais \u00e0 la buvette des Sattels dans un cadre magnifique qu'on appelle les 2 le mythe suisse ces ces montagnes des castes Lausanne et puis dans dans ce Chalet historique 1764 vous pouvez nous suivre \u00e9galement sur Facebook via Roestica ou venir nous rejoindre encore l\u00e0 pour une heure et je disais la Vierge, c'est une \u00e9mission o\u00f9 on marche notre march\u00e9 du jour esp\u00e8re atteindre Rougemont, qui sera donc on y croit notre prochaine \u00e9tape demain, mais c'est aussi des rencontres et on continue de de conna\u00eetre un peu mieux vous inviter pour une lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:29:02) [89%] :\r\nAlors nos invit\u00e9s se sont Albert Ruchti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse pour ceux qui nous rejoignent maintenant et Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur, une cascade de traducteurs dont on n'a pas encore beaucoup parl\u00e9 aujourd'hui Nicolas Couchepin comment \u00e7a vous est venu de de traduire, c'est votre \u00e9ducation chez les B\u00e9n\u00e9dictins en suisse allemand, qui a fait que vous avez dit : voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi un m\u00e9tier pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:29:24) [90%] :\r\nC'est mon amour de la langue fran\u00e7aise qui m'a fait traduire parce qu'en fait je te il me tient \u00e0 coeur que en fran\u00e7ais les textes qui sont \u00e9crit r\u00e9dig\u00e9 dans d'autres langues, soit dans le plus beau fran\u00e7ais le plus compr\u00e9hensible, le plus pr\u00e9cis aussi possible, et donc en fait je suis surtout un sp\u00e9cialiste de la langue fran\u00e7aise en tant que traducteur puisque plus qu'un, une personne qui fait vraiment de la traduction, c'est un peu toujours comme \u00e7a, les traducteur et ils traduisent toujours ou enfin presque toujours vers leur langue mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:30:01) [85%] :\r\n\u00e9ternel qu'on appelle maternel, c'est celle du coeur autant que de l'apprentissage et puis de l\u00e0 on peut traduire \u00e9videmment toutes les autres langues rouge, certaines sont difficiles \u00e0 traiter, rire mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:30:14) [86%] :\r\nParce que vous m'avez reprise quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, je dis : vous \u00eates traducteur allemand fran\u00e7ais France allemand pour vous c'est la m\u00eame chose me dit oh non non pas du. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:30:22) [90%] :\r\nPas du tout et c'est pas du tout pareil : l'Allemand c'est une langue tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente du fran\u00e7ais c'est une langue qui est d'une certaine mani\u00e8re, a beaucoup et beaucoup plus pr\u00e9cise tout de suite le fran\u00e7ais, il faut beaucoup de trouver de p\u00e9riphrases, il faut beaucoup tourn\u00e9 autour de la notion pour la faire comprendre et donc c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent dans la mani\u00e8re de penser, c'est un peu comme un jeu d'\u00e9chec, la loi Besson, c'est pas du tout m\u00e9canique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:30:47) [84%] :\r\nHier, notre, notre invit\u00e9 Gilles Marchand notre Big boss qui a acquis mais maintenant \u00e0 Berne et qui apprend \u00e0 travailler en allemand disait exactement les choses et c'est marrant parce qu'avec les Al\u00e9maniques, les choses sont plus Direct, on va, on va directement l\u00e0 o\u00f9 on doit aller, alors qu'avec les romans, on tourne en fait des circuits en fait ces ces circonvolutions, elles sont, elles, sont dans la langue dans le temps avec ces temp\u00e9ratures de ce truc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:31:08) [89%] :\r\nPire, mais \u00e9videmment, on peut imaginer que c'est aussi une crise, une question que \u00e7a a une influence sur la mani\u00e8re de penser, je dis pas que les francophones, toujours dans le de repos, il y a d'autres mani\u00e8res d'\u00eatre Direct, mais la structure de la langue permet d'aller aussi d'aller plus vite en allemand, mais je dois quand m\u00eame dire quelque chose, parce que \u00e7a m'arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement quant les gens qui ont Rittner, r\u00e9diger un texte en allemand ne savent pas exactement ce qu'ils veulent dire \u00e7a devient intraduisible parce que cette pr\u00e9cision dispara\u00eet et l\u00e0, franchement, ce serait du sanskrit, ce serait peut-\u00eatre plus facile, donc c'est moins po\u00e9sie du coup parce qu'en fran\u00e7ais, quand on perd un peu le sang, \u00e7a vient tout de suite, po\u00e9tique, alors c'est c'est tout \u00e0 fait le contraire, d'ailleurs quand on \u00e9tudie la po\u00e9sie fran\u00e7aise ou allemande, la le, le romantisme allemand et beaucoup plus fulgurant et et et comme une lame de rasoir que le le romantisme fran\u00e7ais qui est toujours un peu avec du bleu et du d\u00e9couleront Val\u00e9o voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent entre ces 2 langues, c'est des langues qui ont une structure tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qui induisent une mani\u00e8re de penser pas diff\u00e9rente mais qui prend d'autres chemins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:32:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et vous Albert Ruquier ce que vous sentez cette diff\u00e9rence quand vous adresser au roman aussi parce que, en tant que pr\u00e9sident suisse de l'UDC qui parlait bien le fran\u00e7ais, vous \u00eates a aussi somm\u00e9 par bah par disons par par vos cadres devenir rallier les francophones, etc c'est quoi vos trucs pour parler plus au coeur des francophones. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:32:47) [83%] :\r\nOui c'est c'est vraiment dire c'est vraiment difficile pour Suisse al\u00e9manique, je sens bien la diff\u00e9rence que Monsieur Couchepin a d\u00e9crit maintenant avec les traductions dans des n\u00e9gociations par exemple, alors des fois si on a une n\u00e9gociation en suisse allemand au au pavot Direct et chose et on veut d\u00e9cider et si j'ai bien n\u00e9goci\u00e9 cette session avec les, les, les coll\u00e8gues francophones, des fois, j'ai dit Philippe \u00e9tait difficult\u00e9s \u00e0 suivre du contenu, mais je vois dans le m\u00eame temps, tout d'un coup, on a fini, on a le r\u00e9sultat quand m\u00eame assez Direct et c'est ce que qu'on compte des torrents d'un peu plus, c'est \u00e0 prendre pour Suisse al\u00e9manique, c'est clair, j'aimerais l'apprendre mais on a aussi \u00e9t\u00e9 on a non, mais le Conseil national qui savent bien le la prendre oui m\u00eame enseign\u00e9 dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:33:48) [96%] :\r\nMais vous avez une anecdote en particulier, vous avez compris cette tournure de penser cette mani\u00e8re aussi de de dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:33:56) [75%] :\r\nEt niveau pr\u00e8s du micro le j'ai pas pour faire rire, le faire que je voudrais plus de bruit et \u00e7a on va y sont pas ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:34:03) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait quand j'ai travaill\u00e9 Shelley, la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses Terlet, l\u00e0 on a aussi discut\u00e9 des des contrats de l'aide et des prix de de telles choses, l\u00e0 j'ai fait plusieurs fois sant\u00e9 7, cette autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:34:21) [82%] :\r\nEt alors, au moment o\u00f9 vous dites cette autre mani\u00e8re il y a un troupeau de de vache qui \u00e0 s'approcher \u00e0 une, comment dire, les vaches, elles nous menons elles fondu, le bruit de la vache aidez -moi et puis nous, elle veut donc je me suis pas, je me suis pas tromp\u00e9 hein, parce qu'il faut \u00eatre pr\u00e9cis avec le bruit de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:34:39) [72%] :\r\nUn jour non maintenant \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente gr\u00e8ve Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:34:43) [88%] :\r\nEn fait, donc il y a ce ce rapport \u00e0 la langue qui vous est cher Nicolas Couchepin, \u00e9crivain et traducteur, on l'aura compris, vous ce qui vous branche si j'ose dire c'est les secrets de famille, c'est les non- dit ces ces choses qui se trame, on dit, mais aussi dans les inconscients et dans les caves, c'est notamment le sujet de votre roman les m\u00eames charges qui vous a caus\u00e9 pas mal de soucis, comme on l'a dit en d\u00e9but d'\u00e9mission en termes de de retour d'\u00e9lecteurs qui n'\u00e9taient pas toujours tr\u00e8s comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:35:12) [67%] :\r\nEmball\u00e9 ou un peu il s'\u00e9taient un peu inqui\u00e9t\u00e9es par ce cette ce ce ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:35:15) [91%] :\r\nPersonne ne m'a dit qu'il a qu'il l'avait cess\u00e9 la lecture mais beaucoup de gens, ce qui a d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, qui sont all\u00e9s jusqu'au bout, en tout cas ceux qui sont venus me le dit, mais beaucoup de gens ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un roman un peu oppressante \u00e0 ce qui se passe vraiment dans un endroit ferm\u00e9 et j'ai, j'ai donn\u00e9 \u00e0 la langue, ce caract\u00e8re ferm\u00e9 et puis il y a aussi un des personnages qui ne parlent pas et \u00e7a renforce un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 un peu coup\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:35:47) [82%] :\r\nQuoi bri\u00e8vement la trame pour les auditeurs qui voudraient Taqwa acheter votre lit, vous nous faites un petit r\u00e9sum\u00e9 Radonjic, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:35:55) [92%] :\r\nAlors le pitch : c'est l'histoire, c'est une famille de 4 personnes, les parents et 2 enfants, une jeune fille adolescente et un gar\u00e7on de 10 ans qui est diff\u00e9rent, peut-\u00eatre un peu handicap\u00e9, on ne sait pas exactement et pour des raisons qui leur sont propres \u00e0 chacun, au lieu de partir en vacances, ils s'installent dans leur ils am\u00e9nagent leurs caves pour passer leurs vacances \u00e0 la carte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:36:23) [73%] :\r\nMais alors, ils vivent, ils veulent am\u00e9nager leur pour passer des vacances, ils ont raison, c'est pas cool. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:36:29) [92%] :\r\nSi vous voulez, c'est quand m\u00eame os\u00e9 s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 c'est tout \u00e0 fait le genre de th\u00e9matiques que je traite, c'est des gens qui vivent dans un quartier de la ville a un quartier r\u00e9sidentiel de modestes plut\u00f4t de la classe moyenne inf\u00e9rieure, ils ont une petite maison et pour une raison ou une autre, ils n'ont plus les moyens de partir en vacances, mais \u00e7a ne se fait pas de ne pas partir en vacances et donc ils partent en vacances, mais ils vont dans leur cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:36:58) [92%] :\r\nEt donc c'est comme \u00e7a que \u00e7a commence ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:37:02) [89%] :\r\nC'est comme \u00e7a que commence ce roman par le le fait que le p\u00e8re d\u00e9cide de creuser la cave pour avoir un endroit o\u00f9 ils vont s'installer \u00e0 peu pr\u00e8s avec tout le confort qui peuvent amener depuis le 1er \u00e9tage et c'est \u00e0 huis clos, vous pouvez enfin, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de votre de votre roman oui c'est un huis clos parce que c'est assez ferm\u00e9, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de petites ouvertures parce que ils d\u00e9couvrent que, dans cette cas via un renard qui vit et donc, mais il ne personne ne voit jamais, sauf le petit gar\u00e7on, mais on n'imagine qu'il est l\u00e0 parce qu'il y a des trous qui se cr\u00e9e entre les murs etc et ce renard est un des personnages tr\u00e8s importants du du roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:37:41) [91%] :\r\nAlors vous, Albert R\u00f6sti, vous avez une famille mais vous ne partez pas en vacances \u00e0 la cave, vous partez en vacances ou \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:37:48) [72%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend, en fait, parce qu'il y avait la m\u00e8re l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait \u00e0 californienne, vous \u00e9tiez en Californie et c'\u00e9tait le pour de 2 semaines et demie parce que ma ma fils a fait une une une dernier Delta. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:38:03) [76%] :\r\nDans la col\u00e8re, votre fils est parti en \u00e9change : moi oui la l\u00e0- bas pr\u00e8s de cas de la Su\u00e8de, on a visit\u00e9 c'est ses parents d'autres l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:38:16) [88%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, et en fait sien d\u00e9tails assez croustillants sur votre vie et sur votre femme qui est h\u00f4tesse de l'air et qui voyagent sur les lignes Suisse les vols intercontinentaux en First ou en Business voil\u00e0 donc j'imagine que vous vous voyagez. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:38:32) [67%] :\r\nEn faire enfin elle travaille d\u00e9j\u00e0 depuis 20 ans, alors elle est maintenant fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:38:36) [89%] :\r\nElle a le droit de travailler dans la bonne classe vous en profitez -vous de ces petits voyages oui. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:38:41) [81%] :\r\nVoil\u00e0 malheureusement trop peu parce que j'aime la en profiter parce qu'on peut, on peut voyager pareil, \u00e7a c'est pour ceux qui sont l\u00e0, c'est, c'est ce qui s\u00e9cheresse Fribourg que l\u00e0 je peux l'accompagner, que s'il y a des si\u00e8ges, les princesses d'accord c'est \u00e7a, oui, normalement, je n'ai pas assez de temps parce que j'ai aussi mes s\u00e9ances et tout l'agenda enquille \u00e0 pleines mains quand j'\u00e9tais encore jeune, quand j'ai fait mes \u00e9tudes, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant, on on n'a pas eu assez d'argent pour vraiment voyager c'est s\u00fbr profiter beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:39:16) [84%] :\r\nVous avez profit\u00e9 oui oui c'\u00e9tait joli pour faire, voil\u00e0 des voyages dans diff\u00e9rents bien etc, vous avez toujours embarquer, vos enfants, je, je rappelle que vous avez un fils qui accro\u00eet la vingtaine, comment savez lequel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:39:28) [77%] :\r\nDonc 21 et puis votre fille c'est \u00e7a, elle a 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:39:33) [92%] :\r\nEt ils suivent votre parcours, ils sont plut\u00f4t aussi dans le milieu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:39:37) [71%] :\r\nMaurepas pas au corps peut-\u00eatre \u00e7a peut arriver encore oui alors l'affiche en fait oui, le fils fait les \u00e9tudes au port aux et \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique \u00e0 g\u00e9rer en agronomie, non pas entre nous piranhas 4Matic en informatique, mais ils veulent de \u00e0 savoir actuellement de la politique, je veux dire c'est la c'est comme les journalistes qu'ils leurs enfants, tout n'est pas journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:40:00) [77%] :\r\nC'est pareil en politique, il a dit j'ai j'ai, je m'appelle Rushdie et j'su si je dois dire je suis le fils de se rejeter qui est pr\u00e9sident de l'UDC, \u00e7a c'est fait pour le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:40:10) [81%] :\r\nOui c'est vrai c'est c'est plut\u00f4t nouveau, vous pensez pour vos enfants ou c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:40:14) [84%] :\r\nNon, non, il me dit : s'ils me dire des fois je l'aide de bon parce qu'on a, on a quand m\u00eame, il faut s'expression mais clairement on a des positions claires et nettes que mais il y a, on est 30 pourcent \u00e0 \u00e0 l'UDC alors \u00e7a signifie c'est 30 pourcent ne ne pla\u00eet pas \u00e0 cette position des fois je je demanderai des enfants ce que est -ce que vous \u00eates critiqu\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a et il me r\u00e9pond : tu n'est pas si important qu'on qu'on parle de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:40:42) [55%] :\r\nDonc, vous, un vote \u00e0 la c'est pas se retirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:44:02) [86%] :\r\nC'est un duo nyonnais et des artistes suisses a lieu, la chanson s'appelle Julien la nuit nous c'est plut\u00f4t vient le soleil ici parce qu'il est pass\u00e9 largement au-dessus de ses Gaste Lausanne ces montagnes qui sont juste en face de nous, nous sommes toujours dans la en Direct de il y a en nous comme une \u00e9tonnante \u00e0 plus d'un titre majoritairement germanophone dans La Gruy\u00e8re, c'est la seule, hein, et puis elle est aussi assez connu cette ce cette commune pour son cimeti\u00e8re c'est un cimeti\u00e8re dont toutes les tombes sont en bois sculpt\u00e9 avec des panneaux tr\u00e8s originaux, vous allez comprendre r\u00e9alis\u00e9e par une poign\u00e9e d'artisans, le principal sculpteurs s'appelle Reinhold de Bashung, il est menuisier, il y a on ne \u00e0 Cholet est all\u00e9 le rencontrer hier soir dans son atelier. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:44:50) [79%] :\r\nMoi j'en placeM. qui \u00e9tait plus large pour passer pour le faire le gros, l\u00e0 c'est un petit pour faire les d\u00e9tails alors messieurs bonjour, en fait, vous faites quoi, ici, dans cet atelier alors ici dans cette \u00e0 t\u00e9l\u00e9 je fais plut\u00f4t les reliefs pour le cimeti\u00e8re pourquoi vous faites \u00e7a, bon, premi\u00e8rement c'est mon c'est mon hobby et puis bien s\u00fbr le cimeti\u00e8re, c'est \u00e0 monsieur qu'a commenc\u00e9 avec \u00e7a, avec l'ext\u00e9rieur c'\u00e9tait pilule est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 94 et puis l\u00e0 j'ai commenc\u00e9, moi m\u00eame j'ai commenc\u00e9 \u00e0 8 la Premi\u00e8re pour mon beau-p\u00e8re et puis l\u00e0, je me lancer l'album mais c'est mon hobby, c'est l'\u00e9quation cette croix sur cette chronique de mon beau-p\u00e8re lui il a travaill\u00e9 dans la salle \u00e0 Lanester \u00e0 Bron et sur une c\u00f4t\u00e9 et l'autre c\u00f4t\u00e9, comme sa soeur, vous savez, c'est combien de croix depuis. \r\n100 100 m\u00eame peut-\u00eatre en tout. \r\nEt \u00e7a prend combien de temps pour faire une croix, une croix bon une croix, \u00e7a veut dire la sculptures les 2 r\u00e9aliste, peut-\u00eatre 40 \u00e0 50. \r\nPour les les 2, donc oui pour les de r\u00e9alisme, c'est un hobby, c'est un hobby comme \u00e7a qui va, ce qui est bien ou tout \u00e7a, c'est oui, j'aime bien la sculpture, c'est quand m\u00eame un dr\u00f4le de hobby de ce culte et puis bon, moi m\u00eame si j'Sculpteo chose payer si jusque que pour le cimeti\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il y a, il y a, il y a pas une diff\u00e9rence et c'est la sculpture, \u00e7a se passe comment les familles viennent l\u00e0, elle vous dit son adresse aussi, oui, oui, c'est plut\u00f4t la famille, qui disent : tu ne sais s'il joue bien \u00e7a et puis 10 fois si personne, s'il y a une famille qui, vraiment, pas de faire quoi de t\u00eate mais. \r\nQuelque chose alors l\u00e0 je peux dire, peut-\u00eatre on peut faire ci ou bien parce qu'ici dans un an, au village on on connaisse plut\u00f4t tout le monde hein alors on sait ce qu'il a fait. \r\nDans sa vie et vous mettez qui est tr\u00e8s positif, oui, toute fa\u00e7on oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:47:29) [93%] :\r\nEt sur la v\u00f4tre, vous aimerez \u00e9mettre quoi vous mettriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:47:33) [85%] :\r\nLa mienne, j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, le bien, juste la v\u00e9rit\u00e9, moi j'ai commenc\u00e9 une, j'ai mis un chasseur. \r\nEt puis d'autre c\u00f4t\u00e9 j'ai pas d'accord qu'on fait, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:48:02) [85%] :\r\nExtraordinaire rencontre avec Reinhold Bossu, menuisier \u00e0 Yawney Bellegarde, une rencontre qui affecte Cholet hier soir Maya, qui est actuellement en train de visiter ce cimeti\u00e8re, donc les pas pr\u00e8s nous parce que nous on est largement au-dessus de la commune de Yann Maya, vous \u00eates avec nous fait un petit peu la la visite de ce que vous voyez autour de vous. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:48:25) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'apr\u00e8s avoir visit\u00e9 cet atelier assez extraordinaire, moi j'ai eu envie d'aller les voir en fait ces Oeuvres directement dans le cimeti\u00e8re, donc ce qu'on perd, c'est que quand on entre ici d\u00e9j\u00e0 le cimeti\u00e8re, il est au pied de l'\u00e9glise et puis on dirait pas du tout des crois moi j'ai plut\u00f4t l'impression de voir des petites maisons pos\u00e9es chacune sur des tiges avec un toit en pavillon dessus toutes sont tr\u00e8s fleuris, c'est vraiment tr\u00e8s joli, je pense que c'est probablement le plus beau cimeti\u00e8re que que j'ai jamais vu et puis c'est vrai que toutes ces sculptures toutes diff\u00e9rentes, \u00e7a raconte des histoires, autant d'histoires qu'il y a 2 qu'il y a 2 tombes et j'ai la chance d'avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi monsieur Jean-Marie box qui travaille \u00e0 l'office du tourisme et dont toute la famille a toujours habit\u00e9, o\u00f9 il y a aussi une partie de ses anc\u00eatre s'sont aussi enterr\u00e9s l\u00e0 et on se trouve justement tous les 2 c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te devant la la la Pierre tombale en fait de monsieur Valter c\u00f4tiers qui est \u00e0 l'origine de ce cimeti\u00e8re monsieur Books bonjour bonjour comme on a eu l'id\u00e9e de faire un cimeti\u00e8re pareil, comment \u00e7a a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:49:27) [80%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9 avec, comme on a dit : ben c\u00f4t\u00e9 c'\u00e9tait une tr\u00e8s pauvre famille dans le temps et puis ils avaient pas les moyens. \r\nDonnez \u00e0 quelqu'un de ceux qui \u00e9taient croyants ou bien de faire le travail pour et puis c'est lui qui a fait, et puis des pilotes, les gens d'ici, ils ont bu, quand m\u00eame, que c'est quelque chose d'original, puis tr\u00e8s joli et plus en plus dans les ann\u00e9es 60 les gens, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 donner c'est c'est croire \u00e0 scruter \u00e0 c\u00f4tiers. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:50:15) [89%] :\r\nOn va dire que, qui \u00e9tait un sculpteur savent ailleurs, on peut le voir sur la croix, parce qu'on voit donc \u00e0 gauche du relief, quelqu'un qui fait les les champs et puis \u00e0 droite, on voit quelqu'un en train de sculpter une croix. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:50:27) [80%] :\r\nVoil\u00e0, ici on est devant la Croix de ce cimeti\u00e8re devant la croix de Malte c\u00f4tiers d'un c\u00f4t\u00e9 on voit certains tr\u00e8s pauvre famille il est, il est avec une faut -il couper du du foie \u00e0 la montagne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il scrute les scripts un. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:50:49) [91%] :\r\nPuis ensuite, il y a eu un r\u00e8glement et puis on n'a plus le droit de faire d'autres tombes que celle -ci vous pouvez nous raconter. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:50:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0 des pays qu'on a vu que c'est quelque chose d'original, quelque chose de bien aussi pour le tourisme, alors l\u00e0, l\u00e0, que la commune qui est responsable de la ils ont, ils ont sorti un r\u00e8glement qu'on n'a pas le droit de, de, de faire autre chose que en bois avec un petit trou \u00e0 30 environ voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:51:24) [89%] :\r\nQuand on s'est promen\u00e9 dans les dans les dans les distances dans les all\u00e9es, tout \u00e0 l'heure, on a vu plein de motifs diff\u00e9rent, on a vu, on a vu des abeilles, on a vu, on a vu par exemple une machine \u00e0 \u00e9crire. \r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:51:38) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il y a peut-\u00eatre sans la ici mais il y en a pas de la m\u00eame chose, sont tous diff\u00e9rents et c'est-\u00e0-dire que la machine \u00e0 \u00e9crire, c'est \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait cette personne \u00e9tait secr\u00e9taire communal et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avait une alpages c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire il \u00e9tait aussi peut-\u00eatre encore paysan, il avait des Alpes, ancien pays c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est dit et puis l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avait un qui avait les lieux avec les abeilles, c'est la m\u00eame chose et s'occuper des habits, des des des abeilles, des abeilles et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait menuisier. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:52:26) [91%] :\r\nEt sur la v\u00f4tre, vous aimeriez avoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:52:29) [79%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis encore assez jeune, j'ai encore pas r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:52:35) [90%] :\r\nEn tout cas c'est vrai qu'on a l'impression de se promener un peu dans un livre ouvert, qui raconte les histoires des personnes y a en face de nous, il y a des gens qui discutent, il y a quelqu'un qui, qui, il y a un livre il y a quelqu'un qui coup une dame qui fait du tricot, on a vraiment l'impression de se promener dans dans dans les histoires des des personnes et c'est vraiment je pense que c'est probablement le cimeti\u00e8re le plus joyeux que j'aie jamais visit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:52:58) [88%] :\r\nMerci beaucoup, mais il y a c'est c'est assez g\u00e9nial alors pu faire cette visite avec vous en Direct et merci aussi \u00e0 Jean-Marie, pr\u00e9sident de l'office du tourisme de l'Yonne, on a compris que rarement les d\u00e9funts avaient l'occasion de de choisir eux- m\u00eames hein \u00e0 quoi aller ressembler le leurs panneaux puisque la plupart du temps, ce sont les les enfants en fait qui qui vont choisir, pour l'heure est n\u00e9 et c'est peut-\u00eatre une occasion unique pour maintenant, posez la question \u00e0 nos invit\u00e9s, puisqu'ils sont l\u00e0 en face de nous, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC qu'est -ce que vous souhaiteriez comme illustration sur votre panneau si vous deviez \u00eatre enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:53:33) [78%] :\r\nOui, peut-\u00eatre une une montagne peut-\u00eatre parl\u00e9 car cela aussi thriller noir de l'acheteur promis pr\u00e8s de moi, parce que \u00e7a montre notre notre importance les montagnes existait avant qu'on ait avoir condamn\u00e9 et il existe aussi apr\u00e8s, alors on sur ce monde pour une certaine tant je crois que ce serait serait record et moi j'aime les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:54:03) [89%] :\r\nEt s'il devait y avoir une seule phrase, mais Peter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:54:07) [89%] :\r\nAlors on en rajoute quelque chose qui n'est pas dans le cimeti\u00e8re de mais c'est pour le c'est pour la beaut\u00e9 du d\u00e9marchage voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:54:15) [81%] :\r\nIl a cherch\u00e9 \u00e0 le faire de son mieux pour la famille pour la publicit\u00e9, la publicit\u00e9 \u00e9galement votre non, non, c'est peut-\u00eatre pour la non non non, pas la publicit\u00e9, c'est pas au bon moment et oui enfin dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est c'est pas la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:54:31) [78%] :\r\nLe travail absolument la patrie, oui, la patrie, c'est \u00e7a d'accord Geel chef que j'ai voulu dire que l'Autriche d'c'est bien, vous avez fait \u00e0 \u00e0 New-York, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:54:41) [94%] :\r\nEt vous, de votre c\u00f4t\u00e9 Nicolas Couchepin sur sur votre sur votre tombe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:54:48) [90%] :\r\nIl y en a point comme moi peut-\u00eatre \u00e9crirai parce que c'est vrai mais en m\u00eame temps, sais parce que je mettrais peut-\u00eatre une une foule beaucoup beaucoup de monde parce que mon d\u00e9fi dans la vie, c'est de parler aux autres gens et donc c'est pas toujours facile, et donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 presqu'un m\u00e9tier de d'approcher les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:55:13) [86%] :\r\nEt de faire vivre les gens dans votre t\u00eate, surtout dans vos romans, ces gens qui prennent forme sous vos lignes Adrian Dominique h\u00e9 bien on va \u00e9couter un peu de musique, alors on va se les fils. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:55:24) [70%] :\r\nC'\u00e9tait bien parfois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:55:26) [77%] :\r\nOui, c'est un peu plus gais, \u00e0 consommer ces m\u00e9tiers, enseignant du cimeti\u00e8re \u00e9tait assez joyeux, tout de m\u00eame mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:56:48) [59%] :\r\nSon auteur, donc pas de l'homme, \u00e7a arrive dans la mer et non l\u00e0 vous voyez m\u00eame raisonnement, c'est la situation. \r\nJe suis tomb\u00e9, j'ai jet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:58:39) [84%] :\r\nOn est tr\u00e8s duo ce matin dans la vie, a rejet\u00e9, qui assure la Premi\u00e8re c'\u00e9tait Pascal Parisot et Freda et la chanson un peu Nashville comme \u00e7a s'appelait sieste ancienne quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:58:51) [98%] :\r\nL'unique Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:58:55) [92%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre Lyon et l'\u00e9changeur du Vengeron en direction de Gen\u00e8ve on signale \u00e9galement des ralentissements dans la direction oppos\u00e9e, entre l'\u00e9changeur du Vengeron \u00e9cop\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'accident, enfin, sur l'axe qui assure Lucerne Luchon de 3 km, s'\u00e9tend \u00e0 pr\u00e9sent entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une attente de 3 quarts d'heure environ. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:59:18) [64%] :\r\nEt de DVD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:21) [87%] :\r\n10 heures et 35 minutes sur la Premi\u00e8re, nous sommes toujours en Direct de Yahoo, ici, \u00e0 la base, buvette de Sattels des Sattels aura tout pr\u00e8s de ces montagnes questions vous pouvez entendre autour de nous, cette merveilleuse ambiance et il y a aussi ici quelque chose de curieux, la montagne \u00e0 imprimer dans les esprits, la marque du diable en tout cas, c'est ce qui se dit au village ou ceux qui ne se dit pas justement, comme l'ont constat\u00e9 tout \u00e0 l'heure, nos 2 reporters envoy\u00e9s en mission sp\u00e9ciale sur le dossier, grand- m\u00e8re du diable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:59:53) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 leur rencontre hier d'une personne, comment dire, une personne qui semble en savoir plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:59) [90%] :\r\nQu'elle ne veut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS35 (02:00:01) [65%] :\r\nBon, donc on a pas. \r\n\r\nLocuteur MS32 (02:00:05) [80%] :\r\nMoi j'y comprends rien, parce que on disait au d\u00e9part que la grand- m\u00e8re avait travers\u00e9 l'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 travers la montagne c'est qui il on nous raconte toujours que. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:00:14) [81%] :\r\nIl aurait eu des remords le diable qui l'aurait rattrap\u00e9e son point bas d\u00e9j\u00e0 presque imaginer \u00e7a : un diable qui des remords, c'est c'est pas coh\u00e9rent vers morts \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire en risqu\u00e9 puisqu'il l'aurait tu\u00e9 parce qu'il aurait fait quelque chose de trop bien bas des remords, c'est, c'est l'annonce a patinage parce que c'est un peu pour nous enfumer, qui nous raconte \u00e7a, il y avait l\u00e0 des remorques, la grand- m\u00e8re, elle a surv\u00e9cu ouais mon Groseille le Diable a des remords, imagine le diable ans hippie faisant le bien autour de lui se consommant J\u00e9sus, pourquoi pas, non, c'est ridicule, OK, donc il la tu traverses la montagne on va raconter \u00e7a oui, \u00e7a passera tout seul Pierre parce qu'elle est venue ben rechercher chercher des informations, mais moi je pense que le micro effraie les gens d'ici donc, parce que je pense qu'il sorte d'omerta \u00e9galement, je me pose la question est -ce que ces gens ne sont pas sous la menace et donc Noos pas parler ont peur d'\u00eatre reconnues il comme une mal\u00e9diction de la montagne depuis cette histoire, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a ou \u00e7a peut \u00eatre la mafia du diable, je ne sais pas, mais en tout cas moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s surpris de voir quel point les gens d\u00e8s qu'on leur parle de Dutroux, trou de la grand- m\u00e8re et ceux qui ne connaissent rien. \r\n\r\nLocuteur MS34 (02:01:17) [95%] :\r\nAh pardon on emb\u00eate l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:01:20) [94%] :\r\nExcusez -nous, on veut savoir c'est quoi le trou de la grand- m\u00e8re, c'est quoi cette histoire de grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:01:23) [74%] :\r\nTrop \u00e0 l'eau ou la la, \u00e7a c'est l'histoire, je sais pas, aucune id\u00e9e, \u00e0 votre avis, pourquoi le diable serait \u00e9nerv\u00e9 je pas d\u00e9sormais que dans la r\u00e9forme, elle voulait faire ce qu'elle voulait pas ce que les autres, on se dit : oh, c'est pas quelque chose comme \u00e7a, vous voulez \u00eatre libres ou assez peu ce qu'il a d\u00fb faire ce pas, mais oui, je pense comme \u00e7a, on tue les grands- m\u00e8res pour \u00e7a, je suis plus maintenant mettant en janvier Les D\u00e9sax\u00e9s commencement d'sorci\u00e8re l\u00e0 oui m\u00eame ici, c'est un convoitises ont une sorci\u00e8re parce qu'elle avait -elle aider les pauvres et l'aider \u00e0 les chevaliers allaiter autrement aussi l'aider les pauvres, et puis apr\u00e8s, pr\u00e9sent des siens, il y a un peu les fous une sorci\u00e8re, il faut la. \r\n\r\nLocuteur FS33 (02:02:11) [74%] :\r\nLes personnes qui faisaient le bien \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme Des personnes malfaisantes voil\u00e0 et puis, si elle est, les gens qui est qui en dit chaque donc les hommes, c'est le diable, les sorci\u00e8res, c'est les gentils. \r\n\r\nLocuteur FS50 (02:02:23) [79%] :\r\nIl faut faire sans les peaux fragiles, nous sommes en savoir beaucoup plus que les hommes habitant sur cette grand- m\u00e8re du diable, ce serait pas vous cette grand- m\u00e8re en fait, avec tout ce que vous savez, \u00e7a, c'est vous, critiques, mais on sait jamais si j'ai bien l'impression tout d'un coup, oui, \u00e7a se conquiert qu'est -ce qui vous est arriv\u00e9 \u00e0 l'heure quand vous \u00eates pass\u00e9 par derri\u00e8re la montagne, ben j'ai pas senti du mal comme \u00e7a, ligne pr\u00e8s libre, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait bien l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi, oui, il a fallu \u00e7a pour vous lib\u00e9rer, peut-\u00eatre, oui, oui, je pense, oui, mais vous l'avez fait quoi il voulait pas vous laisser vivre dit non non non, je ne voulais pas \u00e7a non, Molex ob\u00e9issent chez une pauvre vieille grand- m\u00e8re, on dit qu'il a eu des remords qu'il a essay\u00e9 de vous rattraper oui mais l\u00e0, pas plus, parce qu'il avait pas parce qu'elles trouvent voil\u00e0 et puis vous vous seriez par non non non, c'\u00e9tait bien l'autre c\u00f4t\u00e9, et qu'est -ce qu'il est venu le diable, le diable a je pense qu'il est retourn\u00e9, il a disparu, il est, para\u00eet -il, nouvelle devenait difficile nouvelle marque non non non, vous avez peur qui vous retrouve non non, maintenant, plus je suis bien ici chez les branch\u00e9s tr\u00e8s bien rapide non pas du tout avant et vous avez peur et ces peurs oui oui oui oui, c'est un peu un petit-fils psychopathe que vous aviez eu une toujours comme chez eux partout et puis voil\u00e0, \u00e7a fait peur. \r\nAlors maintenant, vous \u00eates libre, alors vous \u00eates affranchi de votre satan\u00e9 petit-fils oui qu'est -ce que vous faites de cette libert\u00e9, vous \u00eates pas parti bien loin : ah oui, je profite la libert\u00e9, c'est bien l'avouer, oui, oui et je suis rest\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 presque \u00e0 la fin de ma vie, alors on va continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS35 (02:04:02) [84%] :\r\nIl est bon \u00e0 la pointe du point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:04:11) [84%] :\r\nUne rencontre impr\u00e9vue donc, d\u00e9sormais, on sait que la grand- m\u00e8re du diable vit \u00e0 il y a on est cool et d\u00e9sormais des jours paisibles et heureux dans une libert\u00e9 absolue, moi je, je me demandait une chose c'est, c'est cette l\u00e9gende et enfin \u00e9clairci d'ailleurs est -ce que cette l\u00e9gende interpelle nos invit\u00e9s qui sont l\u00e0, autour de la table \u00e0 justement qui r\u00e9pondent vraiment je voulais profiter de remercier. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:04:33) [85%] :\r\nAgn\u00e8s, qu'on a rencontr\u00e9 \u00e0 Yaound\u00e9 qui sait instantan\u00e9ment pr\u00eat\u00e9 au jeu de d'interpr\u00e9ter la la grand- m\u00e8re du diable, \u00e0 sa fa\u00e7on avec sa vision qu'on a bien compris du monde \u00e0 remercier un petit clin d'oeil \u00e0 Agn\u00e8s, c'\u00e9tait donc c'est demain la petite fille voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:04:47) [81%] :\r\nNon, un grand m\u00e8re la grand- m\u00e8re, la grand- m\u00e8re, que dis -je, que dis -je, mais je suis pas pas non Nicolas Couchepin vous vous \u00e9tiez tr\u00e8s attentifs \u00e0 \u00e0 cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:04:55) [94%] :\r\nMoi je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s belle histoire cette femme des des choses extr\u00eamement actuelles comment est -ce qu'on fait pour rester soi -m\u00eame dans une structure plus ou moins libertaire mais plus ou moins aussi contraignante comment est -ce qu'on fait pour rester soi -m\u00eame, et quel risque on encourt lorsqu'on rencontre lorsqu'on exprime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:05:17) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre la toile de fond d'un de vos prochains romans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:05:20) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la 3 l'de fond de ce que je suis en train de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:05:22) [73%] :\r\nMais non, mais non plus, bah voil\u00e0 encore une autre synchronie cit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:05:27) [85%] :\r\nEt vous, Albert ou vous vous avez \u00e9cout\u00e9 la petite le petit sketch qu'on vient de faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:05:32) [78%] :\r\nActuellement s'\u00e9tait pass\u00e9 proche parce que vous \u00e9crivez un peu absorb\u00e9 par une urgence, on n'aurait pas tr\u00e8s dure 33 Georges je vous r\u00e9sume la situation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:05:41) [85%] :\r\nBien c'est c'est la destin\u00e9e du du du pr\u00e9sident qui a guid\u00e9 l'\u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:05:45) [84%] :\r\nR\u00e9surgence voil\u00e0 donc pianoter sur son t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 toute vitesse, comme \u00e7a, bon on renouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:05:51) [86%] :\r\nVoir des gens de mer, oui, il s'est affranchi qui prend des libert\u00e9s et grand bien lui en fasse, moi \u00e7a m'int\u00e9resse d'avoir votre vision de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9, l'UDC c'est plut\u00f4t les femmes aux fourneaux, les hommes au boulot c'est pas \u00e7a, non, ce que j'ai, moi, votre vision \u00e0 vous c'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:06:08) [84%] :\r\nPour nous, pour nous c'est important d'avoir la libert\u00e9, libert\u00e9 du choix, ce que ce que ce qu'on va faire si vous dites l\u00e0, l'UDC, c'est plut\u00f4t la femme au four parce que c'est, c'est parce qu'on on on veut pas qu'on ne qu'on qu'on discrimin\u00e9s, la femme aux fourneaux, alors on veut absolument les femmes modernes qui qui qui travaillent, c'est absolument correct, mais ce qui n'est pas correct que si si on traite les femmes auront \u00e0 la maison et l'air, et l\u00e0 il y a beaucoup, et normalement les femmes au il aide dans les tablettes chez les agriculteurs dans l'entreprise, ce qui est du PMO, mais, mais ils s'y sont pas employ\u00e9 par exemple et j'aime plus que la Shoah soit libre et que les conditions cadres sont sont fix\u00e9s qu'on a le choix libre mais c'est pas toujours le cas, parce que si on prend si on prend le soutien pour un pour regarder aux enfants par exemple, c'est ce qui renvoie dans une une \u00e9cole journalier les qui envoient les enfants dans une \u00e9cole surr\u00e9aliste, ils ont ils peuvent Edwy quelque chose des imp\u00f4ts ceux qui regardent, apr\u00e8s les enfants, mais l\u00e0 on a perdu la votation elle confond quand m\u00eame rester honn\u00eate c'est \u00e7a, je veux dire, l\u00e0 il y a une certaine discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:07:28) [90%] :\r\nMais en tant que pr\u00e9sident de l'UDC, on l'aura compris, vous pr\u00e9conisez une vision plut\u00f4t traditionnelle de la famille et puis des les r\u00f4les seraient pas. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:07:37) [79%] :\r\nBonjour le 1er je je suis pr\u00e9conise pas \u00e7a je je fais pas du tout nous reproche \u00e0 d'autres, d'autres mod\u00e8les de devis mais mais je sens, je sens une certaine sorte de de les femmes si une femme dit je, je fais le m\u00e9nage se regarde apr\u00e8s les Audi a vu de faits parce qu'il a d\u00fb le faire et \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:07:57) [71%] :\r\nAh bah non, ils font pas rien \u00e7a travaille 100 pourcent \u00e7a \u00e7a va, une femme au foyer, par la m\u00eame ann\u00e9e, l'autre chose \u00e0 faire une sorte. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:08:04) [85%] :\r\nLa discrimination, ce qui reste, pour ceux qui restent \u00e0 la maison que qu'on doit presque s'excuser si on reste \u00e0 la maison, \u00e7a je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:08:12) [81%] :\r\nAdrien Zambi dans ce que nous disait c'\u00e9tait cette dame cette grand- m\u00e8re tout \u00e0 l'heure, elle parlait que chose int\u00e9ressant, c'\u00e9tait les sorci\u00e8res, c'est une lecture j'avais jamais eu faisait le bien \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pour \u00e7a qu'on les pourchasse et c'est aussi une une id\u00e9e assez assez \u00e9tonnante Nicolas Couchepin non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:08:26) [84%] :\r\nC'est pas si c'est tout \u00e0 fait comme \u00e7a, en tout cas c'est pas comme \u00e7a que je me mime imagine les choses, les sorci\u00e8res faisait des choses que personne d'autre ne faisait et en tant que telle, c'\u00e9tait dangereux ou risqu\u00e9e mais peut-\u00eatre qu'elle faisait pas seulement le bien, enfin, on est des humains, hein, peut-\u00eatre qu'elle faisait aussi des choses moins bien mais en effet c'\u00e9tait c'est parce qu'elle se distinguait qu'elles \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des sorciers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:08:49) [80%] :\r\nMais elles, elles \u00e9taient pas aim\u00e9 parce qu'elles avaient de la connaissance parce qu'elles avaient des connaissances aussi des c'est moi, c'est que les voil\u00e0 oui c'est pour \u00e7a que l'Europe voulait aussi 5 5 ans voulait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:08:59) [93%] :\r\nPuis, et \u00e7a, \u00e7a nous ram\u00e8ne quand m\u00eame un peu \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que, bien s\u00fbr que quand on a le choix, il faudrait pas faire une discrimination, mais il se trouve que beaucoup de femmes n'ont pas le choix, et beaucoup de femmes aussi n'ont pas le choix de faire le travail de femmes et le travail de salari\u00e9 et donc l\u00e0 il y a un petit truc que vous devriez rajuster je trouve dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:09:21) [57%] :\r\nJ'alors il qui sont touche retouche bon baisser la vous \u00eates bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:09:27) [82%] :\r\nCory a beaucoup de femmes qui lit en fait doivent aller travailler parce que sinon le m\u00e9nage ne tourne voil\u00e0 c'est juste et donc il faut aussi les aider. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:09:35) [86%] :\r\nLa musique adoucit les moeurs mais pas vous, avec le soutien du lieu de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:09:39) [73%] :\r\nOn va continuer, l\u00e0 donc du vote historique j'. \r\n\r\nLocuteur MS51 (02:10:55) [67%] :\r\nCe qui est sport \u00e0 la US : un suspect plein ici ben ce qui il est point si si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:13:42) [85%] :\r\nLe groupe Pilloud tout sur la Premi\u00e8re avec cette chanson qui s'appelle Newt qu'on a \u00e0 9 10 heures et 49 minutes il est question de marcher dans cette chanson, c'est la vie a Rustica, toujours en Direct de il y a, on a la buvette des Sattels et nous allons tenter de rejoindre tout de suite Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS43 (02:14:02) [80%] :\r\nJe voudrais qui notre march\u00e9 du jour qui est parti en direction sur l'\u00e9pave de l'avion, je pense qu'elle aussi, j'ai parti tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 40 en direction de Rougemont, l'eau est -ce que vous en \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT42 (02:14:13) [69%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Dupuis aujourd'hui o\u00f9 il a les m\u00eames mesquine. \r\n\r\nLocuteur MS43 (02:14:20) [79%] :\r\nSur la ligne attendez une un instant qu'on essaye de former bien \u00e0 l'entr\u00e9e dans nos oreilles, l\u00e0 on a un son qui fait qu'on entende comprend rien ce que vous nous dites c'est un peu le carnaval, les oreilles, alors on va on va meubler comme on verra le temps parce que le que le avions pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a on peut vivre et en plus c'est un silence, \u00e7a fait du bien, allez, allez, allez, Bruno se dans les 5 minutes 5 5000 5 Silpac vous aussi accepter \u00e7a, c'est le service. \r\n\r\nLocuteur MS39 (02:14:47) [99%] :\r\nOn respire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:14:49) [76%] :\r\nOui, oui, vous retrouvez Fr\u00e9d\u00e9ric par les orteils, \u00e7a fait du. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:14:53) [95%] :\r\nG\u00e9rald Roux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:14:54) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 au au pied de ce cadre idyllique des castes Lawson et Fr\u00e9d\u00e9rique Volry elle marche doucement en direction de Rougemont, et peut-\u00eatre que nous entendons d\u00e9sormais mieux Fr\u00e9d\u00e9rique Volry vous \u00eates l\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:15:08) [91%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:15:11) [82%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui, non, on n'entend pas Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, entendez quelqu'un d'autre, qui par le pass\u00e9 devant un micro. \r\n\r\nLocuteur FS18 (02:15:17) [68%] :\r\nL'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:15:18) [89%] :\r\nMais on n'entend vraiment pas Fr\u00e9d\u00e9rique Volry pour le moment, on va essayer de l\u00e0, on va essayer de la r\u00e9cup\u00e9rer plus tard dans 31 voil\u00e0 exactement ce que je vous propose, c'est de continuer, c'est-\u00e0-dire la discussion \u00e9tait en train de s'\u00e9chauffer, juste avant le dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:15:28) [88%] :\r\nSans parler de la place des femmes et notamment pas pendant le disque, on a appris que votre femme, h\u00f4tesse de l'air Albert Rusty, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC suisse est en ce moment \u00e0 Hong Kong, c'est bien \u00e7a, oui c'est juste, elle fait comme \u00e7a, quel quel signal fait votre \u00e9pouse, sur l'\u00eele, la compagnie cependant pas la nommer. \r\n\r\nLocuteur MS29 (02:15:48) [80%] :\r\nOui, plusieurs \u00e9l\u00e8ves et oui, elle aime plusieurs fois et Loire New-York la Lune et durant toute la semaine derni\u00e8re \u00e9tait tanzanien entend alors vous en livrer alors beaucoup de lignes c'est c'est tr\u00e8s diff\u00e9rente, elle re\u00e7oit le programme tous les tous les les jours le le le 25 du mois pour le le mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:16:15) [86%] :\r\nPour le mois prochain, \u00e7a vous laisse une mani\u00e8re devrait nourrir ou pour pour s'organiser ce gestes alors il y a les lignes d'aviation et la ligne que vous \u00e9crivez Nicolas Couchepin \u00e9crivain traduit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:16:27) [93%] :\r\nAuteur, vous faites aussi des ateliers avec des jeunes, des jeunes qui n'ont pas forc\u00e9ment un acc\u00e8s justement au monde de l'\u00e9crit, qui sont peut-\u00eatre un peu expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:16:36) [91%] :\r\nAlors c'est dans des classes qui sont dites un peu plus difficile ou un peu plus en retard dans ces classes, il y a beaucoup d'enfants dans le canton de Fribourg, beaucoup d'enfants des 2 langues qui se parlent dans le canton de Fribourg, mais \u00e9videmment si beaucoup d'enfants qui viennent d'ailleurs, dans la langue maternelle est peut-\u00eatre l'espagnol, une langue orientale au et et on fait des ateliers d'\u00e9criture, en essayant d'int\u00e9grer les langues maternelles, j'insiste sur ce mot de, de, de tout le monde et \u00e7a donne des on \u00e9crit des romans, des petits romans qu'on publie \u00e0 la fin, et qu'on vend 5 francs le roman lors d'une d'une manifestation publique o\u00f9 les jeunes lisent une partie de ce qu'ils ont \u00e9crit font l'accroche pour que les gens ach\u00e8tent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:17:29) [92%] :\r\nDu coup, vous \u00eates en train de, de, de planter des petits grammes pour fabriquer de futurs \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:17:34) [88%] :\r\nAlors on plante, on fait surtout quelque chose qui sort compl\u00e8tement du cadre scolaire parce que quand on arrive dans 30 Jarry dans une classe comme \u00e7a tr\u00e8s souvent le le le r\u00e9flexe, le 1er r\u00e9flexe c'est la m\u00e9fiance, ils ont peur, le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:17:49) [90%] :\r\nPuisque c'est la valeur de l'horaire altern\u00e9 c'\u00e9tait une langue de travail, c'est une langue difficile et puis j'essaie de leur montrer qu'avec de la fantaisie et de l'imagination, que tout le monde : ah, on peut aller quelque part quand m\u00eame, m\u00eame si on n'a pas le fran\u00e7ais parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:18:06) [90%] :\r\nDonc c'est \u00e7a leur insuffler confiance et nous, on a retrouv\u00e9 confiance en notre ligne t\u00e9l\u00e9phonique avec Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, si je comprends bien ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:18:12) [90%] :\r\nOn va voir Fr\u00e9d\u00e9ric est -ce que vous nous entendez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FT52 (02:18:15) [97%] :\r\nOui, cette fois -ci, moi je vous entends bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:18:17) [85%] :\r\nEt nous aussi, on vous entend donc racontez -nous o\u00f9 vous \u00eates et ce que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FT52 (02:18:21) [82%] :\r\nAlors, on a pass\u00e9 donc par le Chalet du soldat on les gaz que jusqu'au col du Loup et l\u00e0, on est juste apr\u00e8s ce que l'on est en train de redescendre gentiment en direction de Rougemont, et puis ce qui \u00e9tait rigolo le long des guerres, Kl\u00f6den, qui accueille donc il y a des voies d'escalade et ses voies d'escalade en de de tr\u00e8s dr\u00f4le de nom Claude Alain gagnant, vous en avez relev\u00e9 \u00e0 quelque 20 pour nous nous. \r\n\r\nLocuteur MT53 (02:18:47) [81%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a d\u00e9j\u00e0 des noms assez politique, on peut toujours s'aper\u00e7oit qu'il a ouvert et voil\u00e0 parce que les les anciens appel\u00e9s les voies par leur nom, leur nom de famille et puis maintenant c'est d\u00e9j\u00e0 des choses un peu plus de plus sophistiqu\u00e9s pour celui qui aime la BD on a, on a des noms de de bandes dessin\u00e9es de noms des autour : \u00e7a va, \u00e7a va encore beaucoup plus loin dans la dans la po\u00e9sie ou bien dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FT52 (02:19:10) [74%] :\r\nAlors moi, je n'ai quelques-uns que j'ai relev\u00e9e, il y a, il y a \u00e7a, bienvenue \u00e0 Staline positive pluies d'orage, donc je veux tout, et puis on a jamais dit un petit peu plus fleuri, on va dire, allez je vous envie \u00e0 entre guillemets Terminator voil\u00e0 donc sans peut-\u00eatre dit parce que la personnalit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, c'est un point magnifique ici, \u00e0 l'\u00e9gard, Kl\u00f6den, c'\u00e9tait aussi le le le jardin des avoir leur \u00e9tant c\u00e9l\u00e8bre guide alpiniste au 14 unit\u00e9s est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2011 et valeurs \u00e9tant a ouvert de nombreuses voies dans cette paroi il y avait d'ailleurs qui \u00e9volu\u00e9 en solo, donc \u00e7a veut dire donc assurait Jean-Claude Halle en route, \u00e7a vous Empire la pratique. \r\n\r\nLocuteur MT53 (02:19:57) [77%] :\r\nAlors voil\u00e0 ce qui a pas tellement au niveau de l'escalade, parce qu'on n'a jamais \u00e0 l'abri en fait le meilleur grimpeur du monde, mais une prise qui a un caillou qui tombe sur la t\u00eate et c'est \u00e7a la chute, je je pratique, c'est un petit peu honte montagne et c'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, les m\u00eames dangers qui est -ce qui lance pratique mais cependant recommand\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT52 (02:20:16) [87%] :\r\nEt puis pour pour ceux qui veulent pratiquer l'escalade dans toutes les s\u00e9curit\u00e9s, donc il y a ces voix qui sont \u00e9quip\u00e9s et \u00e0 disposition de tous avec toutes sortes de cotation, on trouve vraiment de tout, du facile tr\u00e8s difficile Claude alors. \r\n\r\nLocuteur MT53 (02:20:35) [81%] :\r\nAbsolument les un berceau mondial pour l'escalade, on en effet des voix de de tous niveaux, derni\u00e8rement, il a dit et pour qui, et qui ont fait le tour du monde alors que parce qu'elles \u00e9taient les les plus durs du monde avec des des longueurs avant, ensuite, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui a de plus difficile mais les angoisses sur des 3 ou 400 m\u00e8tres et puis \u00e0 des beaux encha\u00eenements qu'on peut faire ici \u00e9galement, donc \u00e7a c'est un terrain de jeu quasiment infinies pour les amoureux de la Scala. \r\n\r\nLocuteur FT52 (02:21:01) [78%] :\r\nOu alors 18 8 pour qu'on se rende compte de c'est quoi une fa\u00e7ade d'immeuble. \r\n\r\nLocuteur FS18 (02:21:07) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT53 (02:21:08) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a pouvait \u00eatre comme une fa\u00e7ade d'immeuble avec tr\u00e8s peu de prise et des fois m\u00eame un immeuble donc \u00e7a existe comme ici \u00e0 des parois de verre avec des surplomb a pass\u00e9 dans quelque chose qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 la vie, il faut beaucoup d'exp\u00e9rience, beaucoup de de pratiques pour arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:21:24) [83%] :\r\nVal\u00e9rie merci de de toutes ces explications, c'est le c'est une merveilleuse voix que vous avez d\u00e9couvert pour nous, il faut qu'on vous laisse marcher parce que vous devez arriver \u00e0 Rougemont, puisque je vous rappelle que nous demain on doit faire l'\u00e9mission depuis rouge mais en tout cas, c'est notre objectif et puis ben il me faut encore le temps de de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (02:21:41) [89%] :\r\nDire \u00e0 un au revoir nos invit\u00e9s : ben oui il faut conclure cette \u00e9mission, nous sommes avec Albert, pr\u00e9sident de l'UDC suisse et Nicolas Couchepin \u00e9crivain et et traducteur alors j'aimerais, pour terminer, c'est cette \u00e9mission si vous trouvez un point en commun : je sais que tous les 2, vous aimez la musique, la musique populaire le coeur, le chant, vous avez jou\u00e9 dans une fanfare vous chanter dans un choeur est -ce que c'est \u00e7a est -ce que c'est \u00e7a votre point en commun : ce serait se rassembler pour pour s'exprimer ensemble Nicolas Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:22:10) [84%] :\r\nSon \u00e9tat suppose qu'on en a d'autres \u00e9tant donn\u00e9 que monsieur russe qui est un gentil UDC s'il n'y a, et on n'a pas d'autres, il y a ceux avec qui on peut discuter, \u00e7a a l'air d'\u00eatre votre cas et donc moi je suis tr\u00e8s content d'avoir fait cette rencontre \u00e0 vrai dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:22:28) [76%] :\r\nEt vous alors, quel est votre point en commun avec Monsieur Couchepin Monsieur Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:22:32) [86%] :\r\nOui, il faut savoir prendre \u00e0 conna\u00eetre peut-\u00eatre dans le temps, aupr\u00e8s de la mission encore mais, mais vous, vous avez raison dans la musique, on se retrouve dans tous les 2 avec tous les opinions, on peut se rassembler avec la musique, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:22:49) [88%] :\r\nJ'ai l'impression de voir en vous plut\u00f4t des f\u00e9d\u00e9rateur, chacun de votre c\u00f4t\u00e9, vous aimez rassembler plut\u00f4t que plut\u00f4t que diviser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:22:57) [84%] :\r\nJ'ai l'impression en tout cas certainement pour ma part, se pose l\u00e0 on se trouve donc, c'est-\u00e0-dire dans des opinions diff\u00e9rentes, on l'aura bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:23:07) [50%] :\r\nPartout et de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:23:12) [88%] :\r\nIl y a aussi, car c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 nos 2 invit\u00e9s Albert qui Nicolas Couchepin merci \u00e9galement \u00e0 toute l'\u00e9quipe a c'est la caravane de de la vie \u00e0 Rustica avec, entre autres, notre r\u00e9alisateur petits dormeurs tous ces derni\u00e8res nuits, Didier re\u00e7oit \u00e9galement Sylvain Michel, \u00e0 la technique Rodolphe Bauchau qui lui est au Studio \u00e0 Lausanne et c'est souvent pas de tout repos de, de, de nous recevoir de Lausanne, maintenant ce qu'on va faire c\u00e9der notre Studio mobile qui est ici \u00e0 Irun dans ce magnifique coin et puis vous retrouvez demain, si tout va bien et tout ira bien, parce qu'elle une marche bien, on la conna\u00eet notre notre Fr\u00e9d\u00e9ric vous retrouvez \u00e0 Rougemont pour une nouvelle aventure de selon chemin qu'on parcourt avec vous, c'\u00e9tait de la il y a Roestica. Tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T14:02:01Z", "program": {"href": "/programs/62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "id": "62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "name": "Via Roestica"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "La Premi\u00e8re", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Nicolas", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "Pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59FF2D1B-F691-43C4-8D3C-0253923A2B85", "internalArchiveId": "59FF2D1B-F691-43C4-8D3C-0253923A2B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum- Pr\u00e9sent\u00e9 par Sylvie Belzer et Chrystel Domenjoz ", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BelzerSy \r\nDEV1 Les CFF envisagent la tarification dynamique\r\nLes CFF envisagent de mettre en place une tarification dynamique, c'est-\u00e0-dire des prix qui varient en fonction du moment de la journ\u00e9e et de l'affluence. L'interview de Robin Eymann, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\nDEV2 Le pr\u00e9sident du PDC veut un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister plaide pour un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS).\r\nDEV3 Les constructeurs allemands vont modifier 5 millions de voitures diesel\r\nCinq millions de v\u00e9hicules diesel en Allemagne vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'un nouveau logiciel afin de r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, a annonc\u00e9 mercredi la f\u00e9d\u00e9ration des constructeurs lors du sommet sur l'avenir du diesel \u00e0 Berlin. L'interview de Flavien Neuvy, directeur de l'observatoire europ\u00e9en de l'automobile.\r\nDEV4 Le Paris Saint-Germain s'appr\u00eate \u00e0 acqu\u00e9rir Neymar pour un montant record\r\nLe Paris Saint-Germain s'appr\u00eate \u00e0 conclure le transfert le plus cher de l'histoire du football pour recruter Neymar. Le club parisien devra payer un peu plus de 241 millions de francs au FC Barcelone. L'interview de Raffaele Poli, directeur du Centre international d'\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nDEV5 Festival de Locarno: Sabine Gisiger pr\u00e9sente ''Willkommen in der Schweiz''\r\nLe Festival du Film de Locarno a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Le documentaire helv\u00e9tique ''Willkommen in der Schweiz'', traitant de la crise migratoire, a ouvert les festivit\u00e9s. L'interview de sa r\u00e9alisatrice Sabine Gisiger.\r\nDEV6 La ville qui rend fou (3/4): la ville peut litt\u00e9ralement rendre malade\r\nLa ville nous rend-elle tous un peu fous? Elle peut du moins litt\u00e9ralement nous rendre malade. L'interview de Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:26-18:59:46 / * Forum- Pr\u00e9sent\u00e9 par Sylvie Belzer et Chrystel Domenjoz    \r\nApr\u00e8s l'annonce de Doris Leuthard de ne pas vouloir briguer un nouveau mandat, son pr\u00e9sident de parti, Gerhard Pfister met la pression.\r\nDans une itv. au Blick d'aujourd'hui il plaide pour un large renouvellement.  Que ce soit Johann Schneider-Amman ou Ueli Maurer, l'un d'entre eux au moins devrait partir en m\u00eame temps qu'elle. Des d\u00e9parts qui devraient \u00eatre coordonn\u00e9s pour donner plus de choix au Parlement.\r\nA quel point faut-il renouveler le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? quels avantages \u00e0 avoir un tr\u00e8s large bouleversement? Peut-on imaginer que PLR-PDC et UDC trouvent un accord sur les candidats \u00e0 pr\u00e9senter?\r\nC'est ce que nous allons voir avec nos deux invit\u00e9s...\r\nRobert Cramer, Conseiller aux Etats \u00e9cologiste genevois...\r\net Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan...\r\nbonsoir Messieurs...\r\nMathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan\r\n** 40\r\n- Mathias Reynard, des d\u00e9parts concert\u00e9s, un large renouvellement comme le pr\u00f4ne Gerhard Pfister, un \" grand coup de balai\" en quelque sorte,, vous y voyez des avantages?\r\n- Mais n'y a-t-il pas le risque que s'instaure une p\u00e9riode de flottement et que la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral perde en lisibilit\u00e9?\r\n- Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral a besoin de stabilit\u00e9. Pour mener une politique sur le long terme. Avec des personnalit\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9es. Vous \u00eates partisan d'un gouvernement \"\u00e0 la Macron\"? Des novices?\r\n- Vous \u00eates favorables \u00e0 un renouvellement massif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cela vous arrangerait parce que dans ce cas vos deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes seraient les plus anciens et pourraient choisir des d\u00e9partements \"cl\u00e9s\"?\r\nRobert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois\r\n** 00, puis donnera fixe\r\n- On peut imaginer que d'ici la fin de la l\u00e9gislature une bonne moiti\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera renouvel\u00e9e. C'est probl\u00e9matique ou c'est plut\u00f4t une bonne chose?\r\n- Donc mieux vaut, selon vous, des renouvellements tous les 4 ans et si possible pas tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en m\u00eame temps. Quel gain?\r\n- Prenons la compositoin du gouvernement actuelle. Vous auriez souhait\u00e9 que Didier Burkhalter termine sa l\u00e9gislature? M\u00eame si sa vision du dossier europ\u00e9en ne trouvait pas de majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Ne croyez-vous pas que parfois un changement de joueurs r\u00e9gulier apporte un vent nouveau bienvenu dans une \u00e9quipe?\r\n- candidatures concert\u00e9es, entente entre PLR-PDC-UDC... \u00e7a ne permettrait pas au gouvernement peut-\u00eatre d'uniformiser les positions et d'avancer sur certains dossiers?", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800535", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum du 02.08.2017", "Forum / FOR_2017-08-02T18:00:00_forum", "Forum du 02.08.2017", "La ville qui rend fou (3/4): la ville peut litt\u00e9ralement rendre malade / FOR_2017-08-02T18:10:00_developpement-6", "Festival de Locarno: Sabine Gisiger pr\u00e9sente \u2018\u2019Willkommen in der Schweiz\u2019\u2019 / FOR_2017-08-02T18:08:00_developpement-5", "Le Paris Saint-Germain s\u2019appr\u00eate \u00e0 acqu\u00e9rir Neymar pour un montant record  / FOR_2017-08-02T18:06:00_developpement-4", "Les constructeurs allemands vont modifier 5 millions de voitures diesel / FOR_2017-08-02T18:04:00_developpement-3", "Le pr\u00e9sident du PDC veut un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-08-02T18:02:00_developpement-2", "Les CFF envisagent la tarification dynamique  / FOR_2017-08-02T18:00:00_developpement-1", "D\u00e9bat / FOR_2017-08-02T18:24:00_debat", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2017-08-02T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 7 / FOR_2017-08-02T18:12:00_developpement-7", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2017-08-02T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2017-08-02T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2017-08-02T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2017-08-02T18:16:00_developpement-9", "Forum / FOR_2017-08-02T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["La ville nous rend-elle tous un peu fous? Elle peut du moins litt\u00e9ralement nous rendre malade. L\u2019interview de Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Le Festival du Film de Locarno a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Le documentaire helv\u00e9tique \u2018\u2019Willkommen in der Schweiz\u2019\u2019, traitant de la crise migratoire, a ouvert les festivit\u00e9s. L\u2019interview de sa r\u00e9alisatrice Sabine Gisiger.", "Le Paris Saint-Germain s\u2019appr\u00eate \u00e0 conclure le transfert le plus cher de l\u2019histoire du football pour recruter Neymar. Le club parisien devra payer un peu plus de 241 millions de francs au FC Barcelone. L\u2019interview de Raffaele Poli, directeur du Centre international d\u2019\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "Cinq millions de v\u00e9hicules diesel en Allemagne vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'un nouveau logiciel afin de r\u00e9duire les \u00e9missions polluantes, a annonc\u00e9 mercredi la f\u00e9d\u00e9ration des constructeurs lors du sommet sur l'avenir du diesel \u00e0 Berlin. L\u2019interview de Flavien Neuvy, directeur de l\u2019observatoire europ\u00e9en de l\u2019automobile.", "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister plaide pour un large renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l\u2019annonce du d\u00e9part prochain de Doris Leuthard. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS).", "Les CFF envisagent de mettre en place une tarification dynamique, c\u2019est-\u00e0-dire des prix qui varient en fonction du moment de la journ\u00e9e et de l\u2019affluence. L\u2019interview de Robin Eymann, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-8800540", "ece-8800526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:55Z", "speechToTexts": ["10.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nBonsoir et si votre caf\u00e9 \u00e9coutez 4 francs le matin et 2 francs 50 \u00e0 16 heures des prix diff\u00e9renci\u00e9s en fonction du moment de la journ\u00e9e et de l'affluence, \u00e7a s'appelle de la tarification dynamique et des CFF \u00e9tudie donc l'opportunit\u00e9 de l'autoriser pour les locataires de ces surfaces commerciales, mais peut -on transposer un syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 en vigueur pour les r\u00e9servations d'h\u00f4tels ou des vols en avion au commerce des gares, le responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Robin Eymann est avec nous, en ouverture de ce forum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nIl y a la succession Burkhalter il y aura la succession la et tarte, pourquoi ne pas y ajouter celle de Yoann Schneider- Ammann ou celle d'oul\u00e9mas horaire, le pr\u00e9sident du PDC plaide pour un grand chambardement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des annonces de retrait coordonn\u00e9 qui aurait l'Avantage d'\u00e9largir le choix et de renouveler le gouvernement en profondeur, 2 invit\u00e9s avec nous pour \u00e9voquer cette hypoth\u00e8se, le Vert Genevois Robert Kramer et le socialiste valaisan Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [88%] :\r\nLa somme frise le sur elle, plus de 240 millions de francs pour que le joueur br\u00e9silien Neymar puisse quitter le Bar\u00e7a et rejoindre le PSG, le PSG, qui s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser le transfert le plus cher de l'histoire du football, loi du march\u00e9 au d\u00e9raillement du syst\u00e8me, le directeur de cies, l'Observatoire du football \u00e0 Neuch\u00e2tel, Rapha\u00ebl et Poli nous rejoint dans une trentaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nSortir de la crise du di\u00e9sel, c'\u00e9tait le objectif du sommet d'aujourd'hui \u00e0 Berlin, qui r\u00e9unissait d\u00e9cideurs politiques et industrie automobile mais on est loin des annonces fracassantes comme en France ou en Grande-Bretagne, pour sortir des v\u00e9hicules di\u00e9sel et \u00e0 essence d'ici quelques ann\u00e9es, mais l'industrie automobile allemande, c'est aussi un secteur qui emploie des centaines de milliers de personnes et les \u00e9lections sont proches, pas question donc pour les politiques de se montrer trop vindicatif, nous accueillerons Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, nous verrons avec lui comment l'industrie peut se r\u00e9inventer dans ce comptait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [94%] :\r\nLes cas de schizophr\u00e9nie sont plus nombreux en ville, la ville et ses sollicitations, le bruit, le stress font basculer des gens d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dispos\u00e9e \u00e0 la maladie, un domaine en pleine \u00e9tude mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne pour soigner les personnes atteintes, mais aussi pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un meilleur environnement urbain 3\u00e8me \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la ville avec la Sedan Streum, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [87%] :\r\nUne riche commune argovienne qui pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, son maire, Andreas sa Glarner et parall\u00e8lement, \u00e9lu au conseil national sous la banni\u00e8re de l'UDC mais des habitants se battent contre cette d\u00e9cision, c'est le documentaire de Sabine Gisiger, ville comme un Ungersheim, qui a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Locarno pour l'ouverture du festival Sabine gu\u00e9guerre sera avec nous vers 18 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [70%] :\r\nFaut vraiment Sylvie Belzer Christelle Demageaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [94%] :\r\nPayez votre caf\u00e9 et votre sandwich plus chers aux heures de pointe dans les gares, les CFF ils sont inscrits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nMais du billet de train passant maintenant par la nourriture \u00e0 l'emporter, les CFF veulent, eux aussi, faire ce qu'on appelle de la tarification diff\u00e9renci\u00e9e, c'est, selon une information relay\u00e9e hier par le quotidien par le site 20Minutes marque Mini qui nie les experts parlent aussi de tarification dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, et c'est un mod\u00e8le que vous et moi connaissons bien plus vous achetez votre billet d'avion au r\u00e9server votre chambre d'h\u00f4tel, le taux, h\u00e9 bien moi, vous allez payer cher les CFF ont une pratique similaire avec leurs billets dit d\u00e9griff\u00e9s, ils sont meilleur march\u00e9 que le prix courant et ce, aux heures creuses de la journ\u00e9e ou de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [92%] :\r\n\u00e0 alors mod\u00e8le qui suit la logique de l'offre et de la demande, ce qui n'est pas le cas avec celui qui concernerait la nourriture et les boissons vendues dans les gares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [92%] :\r\nClairement pas la les CFF permettrait aux magasins situ\u00e9s dans les gares d'augmenter le prix des biens \u00e0 consommer sur le pouce \u00e9lev\u00e9 donc leur prix aux heures de pointe, et aussi \u00e0 partir de 22 heures objectif : accro\u00eetre les marges des commer\u00e7ants et naturellement des CFF puisque selon une r\u00e9cente \u00e9tude, h\u00e9 bien ce secteur est en pleine croissance, cette tarification dynamique n\u00e9cessiterait l'introduction d'\u00e9tiquettes \u00e9lectroniques et les magasins, la pratique r\u00e9elle sur une base volontaire, il s'agit l\u00e0 d'une mesure \u00e9tudi\u00e9e parmi d'autres, pr\u00e9cise la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire un maximum de b\u00e9n\u00e9fices dans ses gares. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [82%] :\r\nMais Marc a laiss\u00e9 SFF envisage d\u00e9j\u00e0 d'appliquer une strat\u00e9gie similaire au prix des billets de train. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [94%] :\r\nOui, le prix des billets achet\u00e9s aux heures de grande affluence seraient major\u00e9s en collaboration d'avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et les CFF le canton de Jung a r\u00e9cemment accept\u00e9 de tester untel syst\u00e8me cette tarification de la Mobility, on a l'art de la mobilit\u00e9, hein, d'ailleurs, on a beaucoup parl\u00e9 de Mobility pricing h\u00e9 bien doit permettre, selon ses concepteurs de d\u00e9sengorger un r\u00e9seau de transport d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, mais il risque bien de p\u00e9naliser les pendulaires, insistent les associations de d\u00e9fense des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [88%] :\r\nMarc mini ni merci, bonsoir, Robin Eymann, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs alors \u00e7a on repr\u00e9cise un c'est une id\u00e9e qui est \u00e0 l'\u00e9tude, qui n'est pas encore programm\u00e9e, qui ne sera pas mise en place d\u00e8s d\u00e8s le prochain prochaine horaires mais c'est \u00e9tudi\u00e9 actuellement par les CFF \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 dans les r\u00e9servations de billets d'avion ou de chambres d'h\u00f4tel, mais est -ce que c'est transposable finalement au co\u00fbt \u00e0 l'achat de 2 croissants et de caf\u00e9 le matin dans les gares, pourquoi pas continuer cette logique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:06) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense pas que c'est un syst\u00e8me qui est totalement similaires en fait dans l'aviation, l'h\u00f4tel l'h\u00f4tellerie en fait en r\u00e9serve en avan\u00e7ant bien donc, par exemple, si mon avance dans le le cas qui nous occupe ici c'est assez fait plus cher par exemple \u00e0 8 heures du matin, on va pouvoir acheter son caf\u00e9 si mon avance donc c'est vraiment un syst\u00e8me un petit peu similaire ou 7 ans plus acceptable pour le le consommateur de donc de de payer moins si si si Chypre on avance dans l'est quand m\u00eame pas besoin de leur syst\u00e8me totalement comparables, m\u00eame si c'est quand m\u00eame un prix qui qui varient, mais c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [87%] :\r\nEt pourquoi ce serait pas pourquoi pas l'imaginer, finalement, \u00e7a c'est vrai que les besoins des consommateurs changent en fonction des des horaires dans une gare le matin c'\u00e9tait pendulaires press\u00e9s qui ont besoin de caf\u00e9 et et de petit d\u00e9jeuner et le soir, c'est plut\u00f4t des gens qui vont faire leurs courses parce que les autres commerces sont termin\u00e9es sont ferm\u00e9es, pourquoi finalement est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chirait pas \u00e0 besoin diff\u00e9rent prix diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:58) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, nous les les commerces sont libres de pratiquer les les prix qui veulent devancer la libert\u00e9 de commerce qui qui prime en Suisse, mais c'est aussi la libert\u00e9 du consommateur d'aller voir ailleurs si son caf\u00e9, beaucoup plus cher dans la guerre plut\u00f4t que disons dans le caf\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, Bayer ailleurs donc ils peuvent, ils peuvent SM \u00e0 mon avis, \u00e7a va donc susciter une certaine grogne de la part des clients qui iront juste ailleur en fait bien pr\u00e9voir en diff\u00e9remment leurs achats, plut\u00f4t que d'acheter leur caf\u00e9 dans dans la gare pour le train peu qui lui il ach\u00e8teront avant ou apr\u00e8s le train, donc la vie je suis pas s\u00fbr que \u00e7a fonctionne ainsi comme vous parlez de l'offre et de la demande va se \u00e7a s'il offrait ne satisfait pas la demande \u00e0 l'Irak. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [93%] :\r\nMoi, le voyageur quand m\u00eame, il y a un peu captif, quand il prend son train, c'est plus facile de prendre son caf\u00e9 \u00e0 la guerre que d'aller encore au caf\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pour chercher un caf\u00e9 est -ce qu'on p\u00e9nalise pas toujours les m\u00eames, finalement les pendulaires qui n'ont pas le choix de leur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [87%] :\r\nAlors oui effectivement les les pendulaires sont ceux qui peuvent se d\u00e9placer obligatoirement \u00e0 un d\u00e9sert en particulier c'est pas forc\u00e9ment non plus les plus riches, donc pas p\u00e9naliser les les pendulaires, on a aussi l'id\u00e9e de les p\u00e9naliser, avec une augmentation du du prix du billet, donc, donc c'est pas, c'est pas souhaitable de notre point de vue, mais comme je dis, j'imagine que des pendulaires, ils ont, ils ont leurs habitudes, donc il lui feront leurs d\u00e9buts -t-il un peu diff\u00e9remment, en tout cas ils faut moins captifs que vous le pensez acheter leur caf\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 la gare ou un peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [95%] :\r\nC'est quand m\u00eame une grosse part de la client\u00e8le des CFF, on voit aussi qu'en augmentant les prix puisque les CFF touche une partie de du chiffre d'affaires de ces commerces et aussi une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne affaire pour les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:30) [81%] :\r\nAlors oui, 10 moi je vois plut\u00f4t comme en fait qui ne une id\u00e9e des CFF du secteur immobilier qui veulent absolument encore plus rentabiliser, bien qu'il a tr\u00e8s rentable, ce qui ne une volont\u00e9 d\u00e8s des ces petits commerces de de Seguin c'est pas un passant qui a vraiment une volont\u00e9 de de g\u00e9rants de ces commerces de d'aller dans cette voie, mais plut\u00f4t des CFF qui veulent augmenter leur marge de importante dans le secteur immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [89%] :\r\nLe consommateur aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ce que les finances des CFF soit soit bonne, que ce soit dans ces creutes secteur immobilier ou dans d'autres secteurs que les CFF se se porte bien parce que \u00e7a peut aussi avoir une influence sur le prix des billets ou sur le le investissements dans les infrastructures, vous allez peut-\u00eatre me dire : c'est pas les m\u00eames Budgets mais en m\u00eame temps si d\u00e9cid\u00e9 les finances des CFF sont bonnes, c'est tout b\u00e9nef b\u00e9n\u00e9fice pour pour les consommateurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:14) [84%] :\r\nOui mais disons ce qui est, qui va acheter son caf\u00e9 pour prendre en train qui fera plus cher en fait ce sera Saint-Denis il pas tr\u00e8s int\u00e9ressant pour lui, secteur immobilier les CFF ne finance pas le le le prix du billet dont le le trafic grandes lignes couvre co\u00fbts donc et la m\u00eame 3 de b\u00e9n\u00e9fice, c'est pour \u00e7a qu'on a des billets d\u00e9griff\u00e9s gr\u00e2ce au Surveillant des prix de 30 millions chaque ann\u00e9e, donc \u00e7a n'est pas aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:36) [90%] :\r\nRobin Eymann, vous vous disiez c'est vrai le le que le le pendulaire qui un peu captif risquent d'\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9es par \u00e7a, mais aussi par par le cette strat\u00e9gie sur le prix des billets de train qui, avec l'id\u00e9e de d\u00e9sengorger les certaines lignes \u00e0 certaines heures, certaines qui sont satur\u00e9s est -ce que finalement d'agir sur les prix d'agir sur le pendulaire c'est pas ce qui pourrait faire pousser qui pourrait pousser un changement de de soci\u00e9t\u00e9 si il y a, grogne des pendulaires, peut-\u00eatre que les les employeurs pourraient aussi \u00eatre plus souples dans les horaires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:04) [87%] :\r\nAlors je pense que du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, effectivement, il y a une il y a de la marge de manoeuvre, d'ailleurs il y a beaucoup d'employeurs qui est qui s'y appliquent pour favoriser le t\u00e9l\u00e9travail ou nous allons mettre un peu plus de flexibilit\u00e9 dans les heures d'arriv\u00e9e n'appr\u00e9cient pas toutes les entreprises qui peuvent le faire quand on doit les \u00e0 l'usine \u00e0 7 heures 30 dans les timbres \u00e0 l'usine \u00e0 7 heures 30, d'augmenter le prix pour ces gens -l\u00e0, \u00e7a va servait strictement rien \u00e0 part alors pour ce n'est plus l'argent, donc \u00e0 mon avis, c'est pas vraiment une solution, c'est la solution, c'est plut\u00f4t de favoriser des des bonus des billets d\u00e9griff\u00e9s des abonnements \u00e0 partir de 9 heures Jean de choses o\u00f9 les gens qui ont le choix, pourraient avoir le choix de la nouvelle et moins cher des heures creuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [92%] :\r\nCette tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon l'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait les les plus jeunes semblent plus favorable, en tout cas moins r\u00e9ticents, comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:51) [87%] :\r\nBon alors d\u00e9j\u00e0 il faut voir comment les questions \u00e9taient pos\u00e9es ce en fait la la comparaison entre le le le syst\u00e8me un peu la la EasyJet ou l'aviation r\u00e9serve en avance et puis ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui est \u00e0 mon avis un peu diff\u00e9rent, donc si on leur pose la question est -ce que vous seriez d'accord de d\u00e9tendre le syst\u00e8me de l'aviation \u00e0 d'autres services, ils vont dire pas comme si on leur demande s'ils veulent payer leurs fait plus cher \u00e0 8 heures \u00e0 mon avis du rendement, donc je sais pas ce qui est vraiment un changement fondamental de de soci\u00e9t\u00e9 qui a une grosse diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rationnelle, il faudra voir dans la pratique, \u00e0 mon avis, les jeux ne sont pas d'accord de payer plus cher, voire caf\u00e9 \u00e0 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [90%] :\r\nSurtout que ce sont principalement les jeunes gens qui prennent des l'emporter, on peut imaginer, peut-\u00eatre plus que les retrait\u00e9s qui ont encore le temps de boire un petit caf\u00e9 avant de prendre le train. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:32) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait possible, je veux que j'ai pas d'\u00e9tudes de march\u00e9 sur sa consommation de caf\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:37) [80%] :\r\nVous allez suivre cette c'\u00e9tait cette id\u00e9e des des CFF du c\u00f4t\u00e9 d'aller faire c\u00e9der des associations de consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:44) [83%] :\r\nC'est pas que, au niveau des des CFF, donc c'est ce qui est de la personnalisation des prix, elle se trouve aussi dans gr\u00e2ce au Big Data en fait l'analyse des donn\u00e9es o\u00f9 on pourrait aboutir en fait o\u00f9 chaque personne a un prix diff\u00e9renci\u00e9s, cette personne a prix en fonction de leur r\u00eave de ce que, par exemple, son profil Facebook il y a des donc \u00e7a c'est une probl\u00e9matique con\u00e7u effectivement ce que c'est, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a vraiment tr\u00e8s favorable aux entreprises, parce que si notre prise solide d'augmenter le prix \u00e0 une un parce qu'une autre entreprise, c'est-\u00e0-dire \u00e0 baisser le prix, \u00e0 cette heure aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:13) [96%] :\r\nPour la concurrence en fait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:15) [85%] :\r\nAlors si la concurrence fonctionne \u00e0 mon avis c'est ce fera pas sans papiers b\u00e9n\u00e9ficiaires pour que les marges des entreprises typiquement exemple dans une gare, il y a acceptait, c'\u00e9tait les concessionnaires qui \u00e9taient libres d'appliquer la politique tarifaire des CFF ou non, on pourrait imaginer qu'il y a un vendeur de caf\u00e9, il y a augment\u00e9, puis \u00e0 8 heures 20 notre qui augmente pas tout le monde ira vers l'autre dans le caf\u00e9, donc \u00e0 voir comment, comment \u00e7a se passe et la concurrence fonctionne mal, ce n'est pas s\u00fbr que \u00e7a vraiment tr\u00e8s favorable aux entreprises, mais a en tout cas, ensuite presque c'est probl\u00e9matique, et les prix \u00e0 la t\u00eate du qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Robin Eymann, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour parler donc de cette id\u00e9e L \u00e9tude de prix diff\u00e9renci\u00e9s dans les gares CFF merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:00) [89%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'annonce de Doris Leuthard te de ne pas briguer un nouveau mandat, son pr\u00e9sident de parti Gerhard Pfister met la pression, dans une interview au Blick d'aujourd'hui, il plaide pour un tr\u00e8s large renouvellement, que ce soit, Yoann Schneider- Ammann ou ou Ueli Maurer, l'un d'entre eux au moins devrait partir en m\u00eame temps qu'elle des d\u00e9parts qui devraient \u00eatre coordonn\u00e9s pour donner plus de choix au Parlement, \u00e0 quel point faut -il renouveler le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quels avantages, avoir un tr\u00e8s large bouleversement peut -on imaginer par exemple que le PLR PDC et UDC trouvent un accord sur les candidats \u00e0 pr\u00e9senter ce que nous allons voir avec nos 2 invit\u00e9s, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats \u00e9cologiste Genevois et Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:41) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:42) [93%] :\r\nMatthias Reynard des d\u00e9parts concert\u00e9s un tr\u00e8s large renouvellement, comme le pr\u00f4ne Gerhard Pfister, un grand coup de balai en quelque sorte, vous y voyez des avantages. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:51) [89%] :\r\nOui, moi j'y vois des avantages croit que on a plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux aujourd'hui qui sont en place depuis passablement de temps qui arrive \u00e0 un \u00e2ge, l'\u00e2ge de la retraite et puis est peut-\u00eatre peuvent constructive en permettrait d'avoir des renouvellements d'avoir de nouvelles id\u00e9es, d'avoir de nouvelles t\u00eates, d'avoir aussi un nouveau Leadership au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, moi je vois tout \u00e7a de fa\u00e7on plut\u00f4t positive et j'oui j'\u00e9tais effectivement \u00e9tonner, comme beaucoup de l'annonce du d\u00e9part de Didier Burkhalter j'aurais imagin\u00e9 d'autres d\u00e9parts avant lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [90%] :\r\nEt \u00e7a permettrait \u00e0 une forme de Leadership par par le fait que les parties pourraient se concerter pour se mettent d'accord sur des candidats est -ce que \u00e7a c'est pas quand m\u00eame un peu dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:35) [92%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment vous savez alors \u00e7a c'est dans toutes les \u00e9lections, vous avez des discussions, des n\u00e9gociations ont le vent actuellement avec la succession de Burkhalter, on a aussi ce jeu l\u00e0, m\u00eame quand il s'agit uniquement d'une candidature de toute fa\u00e7on le vote \u00e0 la fin et \u00e0 bulletin secret, c'est toujours un jeu un peu Poker menteur, donc je crois pas que \u00e7a change grand chose sur sur ce point- l\u00e0 et puis faut juste compte que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 assez r\u00e9guli\u00e8rement dans l'histoire d'avoir plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui qui arr\u00eatent leur carri\u00e8re en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [90%] :\r\nRobert Kramer ce grand chambardement de nouvelles t\u00eates au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un Leadership peut-\u00eatre un peu plus fort qui en sortirait sacr\u00e9 avantages. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:15) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, moi j'ai surtout l'impression que \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:18) [89%] :\r\nSi des petits sc\u00e9narios faut bien occuper la presse donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:22) [75%] :\r\nPr\u00e9sident d'un parti qui qui fait cette pour qui, qui lance id\u00e9e du p\u00e9nis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:27) [89%] :\r\nVous savez, plus moi je, je peux dire c'est petit jeu nous amuse pas beaucoup et il m'amuse d'autant moins que j'ai l'impression que, on oublie un petit peu comment devrait fonctionner un gouvernement et o\u00f9 se trouve institutionnellement, qu'est ce qui devrait \u00eatre fait, on vit dans un syst\u00e8me o\u00f9 normalement on \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9but de l\u00e9gislature, la l\u00e9gislature, elle dure 4 ans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu c'est un programme de l\u00e9gislature propose ce programme son programme au Parlement, le Parlement en discute et, ensuite, est cens\u00e9 mettre en gr\u00e8ve, ce programme, ce que l'on voit aujourd'hui dans les fait, c'est que parce qu'il y a tous ces petits jeux politiques dont notamment auquel se se livrent notamment monsieur Pfister, on est dans un syst\u00e8me totalement diff\u00e9rent, les renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait en cours de l\u00e9gislature et finalement les gens qui sont venus d\u00e9fendre un programme ne sont plus l\u00e0 pour l'appliquer, j'ai m\u00eame v\u00e9cu l\u00e9gislature o\u00f9 la majorit\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, \u00e9taient diff\u00e9rents de ceux qui avaient propos\u00e9 un programme de gouvernement donc ces changements, il y en a bien s\u00fbr un \u00e9cho dans cette l\u00e9gislature, il y en avait eu 4 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient partis sur une p\u00e9riode de 4 ans, mais c'est un art. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:45) [76%] :\r\nRobert Cramer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:46) [92%] :\r\nLogiquement, comment fonctionne dans les communes et dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:50) [74%] :\r\nIl a du du. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:51) [91%] :\r\nOn se pr\u00e9sente : ainsi se pr\u00e9sente ce qu'ils ont la capacit\u00e9 de rester l\u00e0 pendant 4 ans et puis il ne parle que s'il y a des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires, ils sont malades, ils ont piqu\u00e9 dans la caisse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:01) [87%] :\r\nJe sais pas quoi Gaound\u00e9r\u00e9 d'infirmi\u00e8res, la justice me respecte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:05) [89%] :\r\nC'est une vision un peu id\u00e9al du syst\u00e8me, parce qu'on sait que le le programme du gouvernement n'est pas tr\u00e8s contraignant, en tout cas, il y a pas de grand, de grands engagements l\u00e0 derri\u00e8re et puis le le le temps du d\u00e9part, c'est un peu la seule d\u00e9cision comme conseiller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:18) [87%] :\r\nRails prendre tout seul et il peut partir comme \u00e7a l'arrange finalement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:22) [89%] :\r\nIl a 6 programme de gouvernement ne sert \u00e0 rien, arr\u00eatons de casser les pieds au Parlement pendant une ann\u00e9e pour le lui pr\u00e9senter pour qu'il le commente arr\u00eatons d'emb\u00eater le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ce qu'il souhaite dans la amont personne pour le d\u00e9fendre, etc, moi je veux bien admettre italien, ce programme de gouvernement et je veux bien admettre aussi que c'est un petit uniquement une affaire purement protocolaire et qui est l\u00e0 pour faire de belles photos que \u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, mais leur, disons -le simplement : Pichot jouent nos institutions pour le moment, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a on la fa\u00e7on dont \u00e7a fonctionne dans les f\u00eates et c'est ce qui m'irrite un peu, n'est pas du tout ce qui est pr\u00e9vu dans notre syst\u00e8me l\u00e9gislatif et c'est totalement diff\u00e9rent de la fa\u00e7on dont \u00e7a fonctionne dans les communes et cantons quand on fait la d\u00e9monstration que c'est compl\u00e8tement idiot dans les comptes, on d\u00e9lirant, Conseil d'\u00c9tat pour 4 ans qu'on fait, on doit lire pour le nombre de jours que la personne souhaite si\u00e9ger, h\u00e9 bien peut-\u00eatre, on en parle, mais moi je trouve que c'est extr\u00eamement malsain ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et je pense que ce n'est pas du tout, contrairement \u00e0 ce que vous dites de la libert\u00e9 des gens de d\u00e9cider quand ils partent, je pense que quand vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 pour pour un mandat l\u00e9gislatif ben vous vous engagez \u00e0 rester pendant 4 ans, ou bien vous trompez vos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:40) [93%] :\r\nMatthias Reynard a un dysfonctionnement actuellement chacun, enfin, un peu comme il veut et \u00e7a induit une p\u00e9riode de flottement quand m\u00eame est -ce que la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait que les \u00e9lus restent jusqu'au bout de la l\u00e9gislature est -ce que \u00e7a n'assure pas une certaine stabilit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire au fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:56) [88%] :\r\nPourquoi alors l'argument de la stabilit\u00e9 tiens pas tellement parce que si vous entrez dans un syst\u00e8me, c'est obligatoire de rester 4 ans vous aurez forc\u00e9ment davantage de renouvellement \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature et puis surtout, je crois que dans les cantons, aussi, on a parfois du Conseil d'\u00c9tat car \u00e9tant en cours de p\u00e9riode, alors c'est vrai Cramer arrive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:14) [85%] :\r\nMais pour des raisons imp\u00e9ratives, pas tellement parce de quitter leurs fonctions. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:18) [87%] :\r\nOui, il y a une certaine souplesse, on va dire, mais c'est beaucoup plus rare, en tout cas la qui travaillera \u00e0 raison que, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais je crois que la la la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et quand m\u00eame une fonction tr\u00e8s particuli\u00e8re et je crois que le syst\u00e8me actuel ou un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut individuellement choisir le moment o\u00f9 il arr\u00eate, comme l'a tr\u00e8s bien montr\u00e9 d'ailleurs sur Burkhalter r\u00e9cemment, h\u00e9 bien c'est un syst\u00e8me que que que je d\u00e9fends et que je que que je comprends, je crois que c'est des t\u00e2ches qui sont tellement lourde que oui, on doit laisser \u00e0 ces gens -l\u00e0, la possibilit\u00e9 d'arr\u00eater apr\u00e8s 7 ans aussi le pr\u00e9f\u00e8re, plut\u00f4t que de rester pendant une ann\u00e9e, je pense que pour certains, ce serait m\u00eame profitable aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de dire : ben voil\u00e0, on se retire, on donne deux on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 de nouvelles personnes \u00e0 des gens avec de nouvelles id\u00e9es, de devenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral vois \u00e7a plut\u00f4t la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [91%] :\r\nMatthias Reynard, vous disiez au d\u00e9but de de cet entretien que 2 de ce d\u00e9bat que vous \u00e9tiez favorable \u00e0 un large rampe leur coup de balai, on va dire au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de beaucoup de de remplacement est -ce que \u00e7a risque de poser quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes sur sur le suivi des dossiers, on va prendre une m\u00e9taphore de de football, il faut du temps pour faire un collectif hors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est c'est un collectif et puis aussi, il faut se mettre, il faut se mettent dans les dossiers si on change 3 ou 4 des 17 joueurs c'est c'est beaucoup en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:33) [92%] :\r\nMais vous savez, le fait d'avoir des gens qui s'accrochent trop longtemps au pouvoir, pose aussi un probl\u00e8me de fonctionnement de de de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nos institutions sont fortes sont solides et qu'elles ont montr\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises qu'elle r\u00e9siste \u00e0 des changements simultan\u00e9s on a r\u00e9guli\u00e8rement 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui arr\u00eate en m\u00eame temps on a eu dans l'histoire, 3, voire 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont arr\u00eat\u00e9 au m\u00eame moment c\u00e9d\u00e9 les noms qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s et la Suisse, les institutions suisses ont surv\u00e9cu, donc je suis pas trop inquiet \u00e0 ce niveau l\u00e0, je crois qu'on a des institutions qui fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [87%] :\r\nRobert Kramer, du sang 9, beaucoup de sang neuf finalement \u00e7a pourrait donner dop\u00e9 c'\u00e9tait cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:09) [87%] :\r\nC'est franchement \u00e0 l'id\u00e9e du sang 9 au pas du sang 9, c'est un d\u00e9bat qui m'int\u00e9resse pas beaucoup, hein, quand on voit comment les choses se font, j'ai pas l'impression que c'\u00e9tait ce qu'il dire que les choses se jouent en revanche puisque la question qu'on se pose c'est : faut -il proc\u00e9der \u00e0 ces renouvellement par du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je trouverais beaucoup plus sans que, il y a des \u00e9lections tous les 4 ans on nous, pour lesquelles le peuple est appel\u00e9 renouveler le Conseil des \u00c9tats, le Conseil national dans la foul\u00e9e de ces \u00e9lections et est en principe sur la baisse du r\u00e9sultat de ces \u00e9lections, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis elle \u00e9lit pour 4 ans ce serait d\u00e9sastreux, ce serait assez logique, ce serait conforme \u00e0 ce que l'on voit dans tous les cantons prend maintenant apr\u00e8s \u00e0 des gens qui ont envie de d\u00e9missionner, il d\u00e9missionne et puis on assistera c'est nuit des longs couteaux diptyque Ideas enfin ce fera ses petits calculs, on se demandera si c'est plus avantageux d'avoir une femme valaisan valaisanne, parlant le fran\u00e7ais avec un accent Vaudois, ou bien si on devrait pas allez plut\u00f4t chercher qui sait jouer du cor des Alpes, je ne sais quoi d'autre, mais enfin bon, voil\u00e0, \u00e7a fait partie du jeu f\u00e9d\u00e9ral, on va le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:22) [92%] :\r\nMais prenons peut-\u00eatre un exemple : la composition du gouvernement actuel, vous auriez souhait\u00e9 par exemple Robert Kramer que Didier Burkhalter termine sa l\u00e9gislature, m\u00eame si peut-\u00eatre sa vision du dossier europ\u00e9en \u00e9tait de plus en plus critiqu\u00e9e, peut-\u00eatre plus une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:37) [94%] :\r\nEt Didier Burkhalter et savez je crois, \u00e0 quoi ils s'engageaient lorsqu'il a d\u00e9cid\u00e9 il y a 2 ans, de se repr\u00e9senter pour le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et en 2 ans, les choses n'ont pas chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [85%] :\r\nLa composition du Conseil national oui Paris et le Conseil national lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:56) [83%] :\r\nConseil national \u00e9tait connu pr\u00e9cis\u00e9ment lorsque Monsieur Burkhalter avec ses 6 autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:01) [83%] :\r\nS'attendait parce que le PLR mettait des b\u00e2tons dans les roues \u00e0 ce mois. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:05) [94%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9senter pour le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et vous savez pour pour tous les \u00e9lus que nous sommes aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il y a passablement de choses qui ont chang\u00e9 durant cette l\u00e9gislature on d\u00e9missionne pas pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:16) [89%] :\r\nMathias Reynard le le le voil\u00e0 on d\u00e9missionne pas pour autant, on reste, on tient la baraque, malgr\u00e9 tout, finalement, c'est peut-\u00eatre un mauvais moment \u00e0 passer il aussi une une sorte de, de, de, de respect \u00e0 avoir pour ce qui vous ont \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:22:33) [88%] :\r\n\u00e9coutez -moi le, je fais partie de ceux qui qui \u00e9lisent un comme sucre amer, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et j'ai justement l\u00e0 le souci d'avoir des gens qui soient motiv\u00e9s, qui se qui qui se sentent investis encore de de de la mission qui doit mener \u00e0 bien et si le moment sont pr\u00eats \u00e0 arr\u00eater et voil\u00e0 Monsieur Monsieur Burkhalter a pris cette d\u00e9cision parce que peut-\u00eatre pour des raisons personnelles, peut-\u00eatre parce que il y a eu des gros changements dans le le fonctionnement du parlement qui s'est beaucoup droitis\u00e9 voil\u00e0 mais il sait, d\u00e9cision qui lui appartient, et c'est une t\u00e2che je crois quand m\u00eame pas comparer avec celle de conseiller national ou conseiller aux \u00c9tats, c'est une fonction qui est beaucoup plus expos\u00e9, qui est, qui est beaucoup plus prenante, ils sont plus les conseiller f\u00e9d\u00e9raux, faut \u00eatre clair donc je crois qu'on peut comprendre qu'au bout d'un moment, h\u00e9 bien ces gens disent : voil\u00e0 j'ai la pression que je ne peux plus que \u00e7a ne sert plus \u00e0 rien du soir, qu'il faut laisser d'autres personnes y aller seule d\u00e9cision qui qu'on doit respecter tout comme j'ai beaucoup de respect pour pour le fonctionnement, telle qu'il est actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:30) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan merci \u00e0 vous \u00e9galement Robert Kramer, conseiller aux \u00e9tats Vert Genevois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:38) [66%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:40) [90%] :\r\nLes grands patrons de l'industrie automobile allemande, 2 ministres, celui des Transports et de l'environnement Des aux responsables politiques et des repr\u00e9sentants des f\u00e9d\u00e9rations, tout ce beau monde se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berlin pour un sommet Diesel comme on l'appelait, destin\u00e9 \u00e0 lutter contre la pollution automobile dans les villes, ce sommet s'est termin\u00e9 il y a quelques instants, avec beaucoup de retard, d'ailleurs, Blandine Milcent est -ce qu'on conna\u00eet les premi\u00e8res mesures qui ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:06) [92%] :\r\nOui, alors les logiciels de5,3 millions de voitures di\u00e9sel vont \u00eatre remises \u00e0 jour dans les plus brefs d\u00e9lais, il s'agit des v\u00e9hicules les plus r\u00e9cents et les constructeurs devront prouver que ces v\u00e9hicules apr\u00e8s la mise \u00e0 jour sont effectivement plus propres, par ailleurs, les grands groupes automobiles vont proposer des primes pour retirer les plus vieux mod\u00e8les di\u00e9sel de la circulation, ils vont enfin participer \u00e0 un fonds pour aider les collectivit\u00e9s locales \u00e0 lutter contre la pollution dans les villes en d\u00e9veloppant par exemple leurs infrastructures de transports, donc voil\u00e0 dans les grandes lignes, les d\u00e9cisions prises lors de ce sommet des solutions minimales, d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 l'automobile club allemand et les organisations, d\u00e9fense de l'environnement qui pr\u00f4naient eux une modification en profondeur de l'\u00e9quipement des voitures di\u00e9sel, mais cette mesure -l\u00e0 bien s\u00fbr aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus cher pour les constructeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:51) [92%] :\r\nBlandine, les immatriculations de v\u00e9hicules di\u00e9sel ont chut\u00e9 de presque 7 pourcent en en juillet, la confiance des consommateurs dans leur industrie automobile et donc assez basses, \u00e0 8 semaines des \u00e9lections sur qui vont retomber les responsabilit\u00e9s politiques de cette crise en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:06) [92%] :\r\nAlors, un peu sur un peu tout le monde et on sent d'ailleurs le monde politique allemand dans son ensemble, g\u00ean\u00e9 aux entournures, il y a en premi\u00e8re ligne, bien s\u00fbr, la chanceli\u00e8re, qui \u00e9tait absente aujourd'hui de ce sommet pour cause de vacances dans le Tyrol, elle a d\u00e9fendu de tout temps, et c'est normal, les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile allemande, de m\u00eame que son ministre des Transports, mais \u00e7a a sans doute encourag\u00e9 des pratiques douteuses de manipulation, voire de cartel parce que les constructeurs se sont sans doute sentis, intouchable, au-dessus des lois, mais avant, Angela Merkel, il y avait un chancelier qu'on appelait le chancelier de l'automobile, en l'occurrence le social- d\u00e9mocrate Gerhard Schr\u00f6der, qui avait lui aussi la m\u00eame attitude du reste son Land de la Basse-Saxe est actionnaire de Volkswagen, donc faut pas l'oublier, donc le lobby de l'automobile a touch\u00e9 tous les partis politiques et beaucoup d'organisation aujourd'hui estime qu'il faudrait refondre compl\u00e8tement les r\u00e2leurs bien relations entre l'industrie automobile et les pouvoirs publics en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [94%] :\r\nBlandine Milcent, merci beaucoup et on va voir quel impact ces d\u00e9cisions peuvent avoir sur l'industrie automobile allemande avec vous, Flavien Neuvy bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:05) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:06) [88%] :\r\nVous \u00eates le directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, alors on l'a entendu Days millions de logiciels adapt\u00e9s des primes pour les pour ceux qui se d\u00e9barrasse des anciens v\u00e9hicules cette rencontre d'aujourd'hui est -ce que c'est \u00e9tude une une rencontre un peu alibi o\u00f9 il y a de r\u00e9elles avanc\u00e9es pour lutter contre la pollution et contre ce secondent scandale du di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:29) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, on a quand m\u00eame l'impression que c'est une r\u00e9union un peu de crise pour essayer d'apporter des r\u00e9ponses apr\u00e8s tous les scandales qui se sont succ\u00e9d\u00e9s autour de l'industrie automobile allemande il faut rappeler que, il y a 2 ans, donc \u00e9clater le Dieselgate avec Volkswagen et puis maintenant il y a eu \u00e9galement d'autres constructeurs, qui ont \u00e9t\u00e9 finalement potentiellement impliqu\u00e9 dans, dans, dans, dans, dans des scandales identique et la derni\u00e8re affaire en date concerne la possibilit\u00e9 que les constructeurs se soient entendus, qu'il a une entente de cartel sur le dos en quelque sorte des \u00e9quipementiers automobiles et des automobilistes, c'est vraiment la goutte d'eau qui fait un peu d\u00e9bord\u00e9 quand on conna\u00eet le poids \u00e0 l'importance et la puissance de l'industrie automobile allemande dont l'image est s\u00e9rieusement \u00e9corn\u00e9e, donc c'est un peu une op\u00e9ration, on va dire de communication pour redorer l'image de l'industrie automobile allemande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:16) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est vraiment l'impression d'un d'un accord a minima qu'on a en entendant ces mesures, surtout si on les compare aux annonces de la France et de la Grande-Bretagne qui ont qui ont annonc\u00e9 interdire les v\u00e9hicules \u00e0 essence et di\u00e9sel d'ici 2040. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:27:30) [92%] :\r\nOui, alors ce sont des annonces qui sont assez spectaculaires, comme \u00e7a il faudra voir si effectivement 2040, ces voitures- l\u00e0 seront r\u00e9ellement interdites parce que c'est assez ambitieux de de le dire aujourd'hui, parce que \u00e7a suppose que l'on sait d\u00e9j\u00e0 qu'en 2040, la technologie la plus propre, la plus performante, la plus \u00e9conomique, ce sera l'\u00e9lectrique, alors \u00e7a, personne ne peut r\u00e9ellement le dire aujourd'hui, parce que les constructeurs travaillent beaucoup sur les moteurs thermiques pour am\u00e9liorer encore les performances des moteurs thermiques consommeront toujours moins qui pollueront toujours moins et dans le m\u00eame temps, on sait que la voiture 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique c'est pas une voiture qui est parfaitement propre, alors bien s\u00fbr, au monde, l'utilisation, elle \u00e9met pas de CO2 avaient pas de particules fines, mais il faut fabriquer la voiture il faut produire l'\u00e9lectricit\u00e9 et puis aussi, et surtout il faut produire la batterie et dans la batterie a beaucoup de lithium et le lithium l'extraire, donc voyez le bilan environnemental de voitures d\u00e9truites n'est pas neutre et donc il faudra voir en 2040, quelle sera la motorisation, quelles seront les motorisations les plus performantes, rien ne dit que ce sera l'\u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:23) [92%] :\r\nMais est -ce que c'est c'est pression mise par par la France et et le Royaume-Uni, c'est pas justement une mani\u00e8re de forcer aussi le secteur automobile \u00e0 se r\u00e9inventer et \u00e0 se dire : on va pouvoir continuer sur le di\u00e9sel et l'essence \u00e0 tout jamais, il faut qu'on avance aussi sur sur la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:39) [92%] :\r\nMais il avance tout le temps sur la recherche, c'est \u00e7a qui qui est difficile \u00e0 expliquer, c'est que les constructeurs si vous voulez, investissent en permanence sur les futures motorisations ils investissent aussi dans d'autres domaines, la voiture autonome, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, et c'est \u00e0 chaque fois des dizaines et des dizaines de milliards d'euros d'investissement pour l'industrie automobile dans son ensemble, chaque ann\u00e9e, donc il faut pas non plus vouloir aller trop vite et de toute fa\u00e7on, quel que soit le choix de la France et du Royaume-Uni, et peut-\u00eatre qu'il y a d'autres pays qui suivront les constructeurs les, les, les 10 plus gros constructeurs automobiles qui qui op\u00e8rent dans le monde entier continueront \u00e0 fabriquer des moteurs thermiques parce que je peux vous dire qu'avant qu'aux \u00c9tats-Unis, qu'on interdise au moteur thermique qui va se passer beaucoup de temps, ce qui veut dire que de toute fa\u00e7on, m\u00eame si la France qui p\u00e8se un peu plus de 2 pourcent des des ventes au niveau mondial, dit bah fait plus de voitures thermiques, les constructeurs seront c\u00f4te oblig\u00e9s de continuer \u00e0 fabriquer pour les autres march\u00e9s, que ce soit l'Afrique qui sera le march\u00e9 de de demain et d'apr\u00e8s- demain, mais m\u00eame l'Am\u00e9rique donc il faut pas vouloir aller trop vite, et c'est vrai qu'on a l'impression qu'il y a beaucoup d'annonces mais que, quelquefois, sont des annonce un peu spectaculaire qui derri\u00e8re ne d\u00e9boucheront pas forc\u00e9ment sur des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:37) [87%] :\r\nPour la France et les Royaume-Uni sont aussi des des pays qui sont, qui ont des marques qui sont, qui sont constructeurs, il s'est aussi des emplois \u00e0 la cl\u00e9, il y a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettent tellement de pression sur le secteur qui qu'il aille vers la faillite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:49) [90%] :\r\nMais oui, mais c'est \u00e7a qui est difficile aujourd'hui, c'est que le d\u00e9bat si vous voulez, autour de la voiture et est devenue tr\u00e8s difficile parce que il y a eu Dieselgate et donc si vous voulez tout ce qui est fait apporte d'apporter un peu de mod\u00e9ration dans ce d\u00e9bat, mais ne sont pas entendus parce que voil\u00e0, si on veut chasser les voitures des villes, on va interdire le di\u00e9sel, alors je vous donne juste un exemple de de des cons\u00e9quences que cela peut avoir sur l'emploi par exemple, ben en France la la chute des ventes de v\u00e9hicules di\u00e9sel est tellement importante \u00e0 ces traces tr\u00e8s spectaculaire que PSA n'a pas les capacit\u00e9s aujourd'hui Peugeot Citro\u00ebn n'a pas les capacit\u00e9s de fournir suffisamment de moteurs essence donc r\u00e9sultat ils importent des moteurs essence de Chine o\u00f9 est -ce qu'on en est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:25) [90%] :\r\nCes ces cons\u00e9quence quand m\u00eame \u00e9conomique sur une branche en Allemagne, les centaines de milliers d'emplois il y a les \u00e9lections bient\u00f4t en Allemagne \u00e7a forc\u00e9ment jouer aussi dans ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:36) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que l'industrie automobile, si voulez tellement importante sur le plan \u00e9conomique pour des pays comme la France ou l'Allemagne, qu'\u00e0 chaque fois on on est, on touche de sujets, on touche le sujet \u00e9conomique mais on touche aussi le sujet environnemental et tout cela est tr\u00e8s politique et c'est pour \u00e7a que les pouvoirs publics s'empare de ce sujet -l\u00e0, en permanence, c'est parce que tous ces sujets sont \u00e9minemment politique, \u00e9videmment quand on est \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9lection quelle qu'elle soit forc\u00e9ment ces sujets -l\u00e0 sont au coeur du d\u00e9bat au coeur des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:02) [89%] :\r\nAlors on a vu les les chiffres de ventes de voitures neuves en Allemagne aujourd'hui avec de nouveau une progression, m\u00eame s'il a une baisse du Diesel et \u00e0 une progression des des voitures vendues et ce sont les marques allemandes qui restent les plus vendus, \u00e7a veut dire que le consommateur, lui, il est compl\u00e8tement imperm\u00e9able au scandale. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:31:19) [91%] :\r\nAlors le consommateur, si vous voulez, il entend tout \u00e7a, c'est ce qui se passe si on va parler du Dieselgate etc, \u00e7a \u00e7a nuit \u00e0 l'image des constructeurs si voulez \u00e7a terni leur image, mais c'est pas pour autant que les et les autres Les les automobilistes vont se d\u00e9tourner de ses marques, c'est-\u00e0-dire que ce qui compte pour un automobiliste au moment d'acheter sa voiture, c'est 2 choses : d'abord le prix parce que il y a les moyens ou pas s'acheter certains mod\u00e8les, donc le prix est tr\u00e8s important, \u00e9videmment, et ensuite c'est la qualit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 du mod\u00e8le et quand bien m\u00eame vous \u00eates pris dans un scandale qui est li\u00e9 \u00e0 des pollutions truqu\u00e9s etc, les automobilistes disent c'est pas bien mais ma voiture tous les jours, je suis tr\u00e8s content et donc ils continuent \u00e0 acheter les m\u00eames mod\u00e8les et puis un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui fait que \u00e7a n'a pas beaucoup d'impact aupr\u00e8s des automobilistes, c'est que ils sont convaincus que tout le monde triche donc aucun constructeur qui se fait prendre en quelque sorte se disent bon ben oui, c'est pas bien, mais bon, on sait que tout le monde fait pareil et donc y voulait \u00e7a relativise un peu l'impact et quand on regarde ce qui s'est pass\u00e9 pour Volkswagen, par exemple Dieselgate a \u00e9clat\u00e9 en septembre 2015, un scandale mondial, tout le monde en a parl\u00e9, c'\u00e9tait incroyable et dans en 2000, c'est \u00e7a, pas emp\u00each\u00e9 le groupe Volkswagen dans son ensemble de redevenir num\u00e9ro 1 mondial, donc voyez il faut relativiser l'impact r\u00e9el de tout ce qu'on entend de tout ce qui se passe sur les ventes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que le groupe, par exemple, a les moyens financiers non seulement peut-\u00eatre d'aller vers la transition des moteurs un de, de, d'\u00eatre plus innovant avec d'autres types de moteurs mais aussi de payer les amendes qui s'annonce notamment aussi celle pour entente cartellaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:43) [90%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 bon le groupe Volkswagen a d\u00e9j\u00e0 beaucoup provisionn\u00e9 pour le Dieselgate hein, dans ses comptes de 2015, 2016, donc \u00e7a il y a, il y a beaucoup de provisions qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s apr\u00e8s il peut y avoir d'autres amendes effectivement par rapport aux cartels par rapport \u00e0 l'entente qu'il qu'il qu'il qu'il y aurait eu Jean-Paul conditionnel parce que pour le moment il n'y a pas eu de, de, de faits av\u00e9r\u00e9s confirm\u00e9s par une d\u00e9cision de justice qu'il faut simplement rappeler c'est que si vous voulez les les amendes qui tombe, peuvent \u00eatre tr\u00e8s lourdes, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re pour les pour, pour les entreprises d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais elles ne mettront jamais la vie m\u00eame de l'entreprise, l'existence m\u00eame de l'entreprise en danger, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, ils \u00c9tats-Unis qui mettent des amendes consid\u00e9rables, secteur bancaire au secteur automobile, etc prennent toujours soin si vous voulez de pas mettre en danger l'existence m\u00eame de de de l'entreprise sera le cas aussi pour pour ces amendes l\u00e0 et l'industrie automobile va tr\u00e8s bien, les ventes au niveau europ\u00e9en, ont retrouv\u00e9 leur niveau d'avant- crise et au niveau mondial, alb\u00e2tre corsu record, donc si vous voulez effectivement financi\u00e8rement pour les constructeurs allemands, mais aussi pour tous les constructeurs europ\u00e9ens, \u00e7a va plut\u00f4t bien, voire tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:42) [97%] :\r\nFlavien Neuvy, merci beaucoup de votre analyse, on rappelle que vous \u00eates le directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:50) [93%] :\r\nIl y a, on reste dans le domaine de l'\u00e9conomie form\u00e9 entre l'\u00e9conomie et le sport, on va parler de football, puisque le Paris Saint-Germain s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser le transfert le plus cher de l'histoire du foot, il devrait payer 220 millions d'euros, soit plus de 241 millions de francs au cours du jour pour payer \u00e0 Barcelone la clause lib\u00e9ratoire du joueur br\u00e9silien Neymar le transfert a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aujourd'hui par l'agent du joueur, le club parisien n'ayant pas encore communiqu\u00e9 bonsoir Rapha\u00eblle et Poli. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:34:17) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:17) [87%] :\r\nC'est le directeur du CIES, l'Observatoire du football \u00e0 Neuch\u00e2tel alors 241 millions de francs suisses de 120 millions d'euros, Intel, montant qui serait le plus cher, rendu de l'histoire du foot jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas est -ce que c'est dans l'ordre des choses actuellement est -ce que c'est tout simplement la loi du march\u00e9, ou est -ce qu'on est en train de, de, de casser les plafonds l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:34:38) [90%] :\r\nBon, disons, assez en cas exceptionnel, vous le dites, \u00e7a bat le record qui avait \u00e9t\u00e9 battu, il \u00e9tait pass\u00e9e presque du double, donc c'est vrai que c'est une tr\u00e8s forte augmentation en m\u00eame temps c'est aussi un joueur exceptionnel et les algorithmes que nous avons d\u00e9velopp\u00e9s ici au sein de de l'observateur du football de cies estimait la valeur de Neymar autour de 210 millions d'euros, donc on n'est pas loin quand m\u00eame d'une certaine rationalit\u00e9 m\u00eame si, \u00e9videmment, \u00e7a reste en faire qu'on aura encore qu'il y a pas lieu tous les jours, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:11) [82%] :\r\nRationn\u00e9s un rationnelle, selon en tout cas vous algorithme, il y a, il y en a d'autres qui, qui sont dans qui frise les 200 millions selon votre algorithme. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:19) [89%] :\r\nMaria des joueurs anglais qui sont valoris\u00e9s autour de 150 160 160 millions Neymar \u00e9tait de loin le joueur avec la plus forte valeur sur le march\u00e9 des transferts parce que, en fait, qui combine toutes les caract\u00e9ristiques qui sont favorables \u00e0 une mont\u00e9e des prix, notamment la \u00e2ge est relativement jeune, les performances, il jouait d\u00e9j\u00e0 dans un grand club il joue dans l'\u00e9quipe br\u00e9silienne aussi, il y a quand ils marquent beaucoup de buts, donc tous les crit\u00e8res qui font monter un peu les ench\u00e8res, c'\u00e9tait pour lui et puis en plus voil\u00e0 et en club comparution Germain qui qui qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 payer sa clause de transfert ou en tout cas, c'est ce que c'est ce qui semble de plus en plus certains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:58) [93%] :\r\nOn entend vos arguments, mais quand m\u00eame arriver \u00e0 200 millions m\u00eame si les jeunes qui marque beaucoup de buts, c'est, c'est c'est \u00e9norme cette course aux millions est -ce que \u00e7a va s'arr\u00eater un jour ou simple \u00e7a veut simplement dire qu'il y a trop d'argent dans le football. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:12) [89%] :\r\nMais comme toute activit\u00e9 en parler des automobiles, il y a rien comme argent dans le foot, par rapport \u00e0 l'automobile, apr\u00e8s c'est vrai que pendu fonctionnel, c'est un peu plus utile d'avoir des voitures que les footballeurs des \u00e9quipes de foot mais au niveau symbolique le football sur le sport roi de la plan\u00e8te et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est vraiment le sport mondial perd il y a encore de la marge, en tout cas pour ce grand club qui deviennent des marques globales, il y a le march\u00e9 am\u00e9ricain qui, qui a de plus en plus en train d'\u00eatre conquis et puis aussi le march\u00e9 chinois et puis bient\u00f4t l'Inde, donc il y a encore une marge d'ailleurs le de transfert refl\u00e8te aussi le budget des plus grands clubs qui qui oncle d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:51) [88%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame des garde- fous, hein, c'est ce qu'on appelle le fameux fair-play financier qui est sens\u00e9 emp\u00eacher un club de d\u00e9penser plus d'argent qu'il ne g\u00e9n\u00e8re pas ses activit\u00e9s est -ce que dans ce cas pr\u00e9cis, il est respect\u00e9 ce fair-play. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:37:03) [87%] :\r\nIl faudrait pour d\u00e9poser la question lui effac\u00e9 le donc \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de f\u00e9d\u00e9rations europ\u00e9ennes de football, qui a mis en place ce syst\u00e8me, d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, Paris Saint-Germain, \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 au m\u00eame titre que Manchester City ou d'autres clubs pour avoir d\u00e9pens\u00e9 plus que les r\u00e8gles ne lui permettait, apr\u00e8s, c'est en fait des accords qui se sont faits pour que bon le club a peut-\u00eatre une p\u00e9riode probatoire et \u00e0 payer des amendes et l'occurrence CRIR moins de joueurs sur les feuilles de match que d'autres \u00e9quipes et je pense que cette fois -ci \u00e7a va aussi arriver probablement mais peut-\u00eatre sans risques accul\u00e9s aussi l'UEFA on peut dans l'embarras, je pense, parce que, \u00e9videmment, Paris Saint-Germain, c'est aussi en club populaire qui pourrait accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 comp\u00e9titivit\u00e9 notamment de la Ligue des champions, mettent la France aussi dans le dans le dans le football qui compte au niveau des clubs, donc il, je pense que il y aura pas de sanctions tr\u00e8s, tr\u00e8s draconiennes en tout cas le dans le pass\u00e9, il y en a pas eu et et probablement. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:38:06) [80%] :\r\nRendre. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:38:07) [79%] :\r\nPersonne n'a \u00e0 ce qu'il en est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:09) [90%] :\r\nOn voit que, du c\u00f4t\u00e9 de Barcelone, en tout cas du club on n'appr\u00e9cie pas tellement cette mani\u00e8re de de faire que que la Ligue espagnole \u00e9galement sur sur cette longueur d'onde et ce qu'il a pas quand m\u00eame une prise d'une prise de conscience aujourd'hui que que \u00e7a va ou est -ce que c'est une b\u00eate gu\u00e9guerre entre clubs, ce qui a quand m\u00eame une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:38:28) [83%] :\r\nNon, c'est bon, aucune guerre n'un un b\u00eate, il y a toujours des raisons, c'est clair qu'il y a une guerre mais oublions pas que Barcelone dans le pass\u00e9 et m\u00eame restant voulait recruter en joueur de Paris Saint-Germain en l'occurrence a trouv\u00e9 rat\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 et personne s'offusquait de de l'Emploi science sur le march\u00e9 des transferts, donc je pense \u00e0 une grande hypocrisie, apr\u00e8s c'est un probl\u00e8me r\u00e9el en probl\u00e8me d'h\u00e9g\u00e9monisme dans une ministre et g\u00e9n\u00e8re de plus en plus d'argent, donc c'est vrai, c'est une guerre \u00e9conomique, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je, je, je me garderai de de d\u00e9finir des bons et des m\u00e9chants, tout le monde, on fait pensent argent et puis c'est un peu l'argent qui roi quoi l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:08) [94%] :\r\nDans cette guerre \u00e9conomique comme vous dites, le Bayern de M\u00fcnich, lui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne voulait pas s'aligner sur de de tels montants et qu'il renon\u00e7ait de fait \u00e0 toute ambition continentale est -ce que \u00e7a veut pas dire que le foss\u00e9 se creuse entre quelques clubs qui ont beaucoup, beaucoup de moyens et le reste du monde du football. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:39:24) [90%] :\r\nOui, c'est le seul, le vrai probl\u00e8me je pense ce cas montre une fois de plus que qu'on est, on est en plein l\u00e0- dedans, je pense que les instances du football devrait \u00eatre beaucoup plus attentive, je le dis depuis plusieurs ann\u00e9es, mais je vois pas beaucoup de, de, de, d'actions concr\u00e8tes pour distribuer au mieux la ressources parce qu'il faut pas oublier que m\u00eame les grands clubs ont besoin de petits clubs finalement pour s'apprivoiser, on \u00e9change, voire d'avoir des des talents, ils sont pas en mesure de les former, m\u00eames, sauf cas exceptionnel, donc ils ont vraiment besoin de toute cette pyramide du football et si aujourd'hui on met en difficult\u00e9, plein d'\u00e9quipe parce que tout simplement plus les moyens pour r\u00e9gater, c'est mauvais pour le football, c'est mauvais pour les footballeurs, c'est mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9, donc je pense que c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faudrait agir pour pas emp\u00each\u00e9 forc\u00e9ment que que que les grands clubs d\u00e9pensent autant mais que au mois cet argent- l\u00e0 soient mieux redistribu\u00e9e aupr\u00e8s de tous les clubs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:18) [89%] :\r\nMon avis, certains clubs d\u00e9penser beaucoup d'argent pour penser \u00e0 Manchester United, par exemple, et pourtant ils n'ont pas gagn\u00e9 le championnat ou de ou de organique quelques petites maisons sont pas gagner le la la Premi\u00e8re League, donc c'est pas forc\u00e9ment d\u00e9penser beaucoup d'argent, faire ses emplettes, c'est pas forc\u00e9ment signe qu'on va, qu'on va gagner tous les matches derri\u00e8re, \u00e7a reste quand m\u00eame du sport. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:40:37) [90%] :\r\nOui, disons que je fais aujourd'hui, il faut quand m\u00eame de l'argent pour \u00eatre comp\u00e9titif en Ligue des champions, ce sur quoi apr\u00e8s au-del\u00e0 d'un certain montant, je pensais aussi d'autres crit\u00e8res, l'identit\u00e9 au club les supporters, les dirigeants, la capacit\u00e9 d'avoir des leaders sur le terrain qui sont pas forc\u00e9ment ceux qui sont pay\u00e9s le plus cher, le plus visible, donc il y a d'autres facteurs qui rentrent en ligne de compte mais c'est clair que d'ann\u00e9e en ann\u00e9e le nombre de clubs qui peut, disons, faire partie des tout meilleurs se restreint parce que les \u00e9carts \u00e9conomiques s'accroissent, donc c'est vrai, il y a pas que l'argent, mais sans argent, \u00e7a devient de plus en plus difficile, voire impossible de gagner le titre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:20) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Raffaele et polie pour \u00eatre venu comment expliquer ce montant record de transfert probable, hein, c'est pas, pas encore sign\u00e9, mais l\u00e0, tous les les signaux sont en l'air tr\u00e8s tr\u00e8s haut, Vert pour ce transfert de Neymar du Bar\u00e7a au PSG une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:41:34) [63%] :\r\nFait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:36) [68%] :\r\nFaut vraiment Sylvie Belzer Christelle de Majorque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:40) [91%] :\r\nOn part \u00e0 Locarno le Festival du film commence aujourd'hui, on va parler du 2 commentaires helv\u00e9tique hors comp\u00e9tition, ville comme un in der Schweiz, qui a ouvert les festivit\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Locarno, nous sommes en 2015, un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s qui cherchent refuge refuge en Europe 40000 entr\u00e9es en Suisse, mais le maire de la commune la plus riche d'Argovie pr\u00e9f\u00e8rent payer plut\u00f4t que d'accueillir quelques r\u00e9fugi\u00e9s une \u00e9tudiante va toutefois se battre contre cette d\u00e9cision, entre- temps, le fameux maire de cette commune, Andreas Glarner est \u00e9lu au conseil national, c'est le sujet de votre film, Sabine gu\u00e9guerre bonsoir, bonsoir, vous venez de montrer votre film en avant- premi\u00e8re \u00e0 Locarno, comment a -t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:22) [97%] :\r\nC'est un peu difficile \u00e0 dire pour moi mais je crois ou j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:27) [88%] :\r\nC'est un film politique puisqu'il traite de la crise migratoire et de l'accueil fait aux r\u00e9fugi\u00e9s dans notre pays, parfois en accueillant plus mitig\u00e9 : comment l'entendu le fait qu'il soit pr\u00e9sent\u00e9 en avant- premi\u00e8re \u00e0 Locarno, c'est un signal fort \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:41) [93%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente parce que j'ai fait ce film, j'ai pens\u00e9 que ce les que vous avez d\u00e9crit avant, c'est un peu comme la Suisse sous la loupe en dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:54) [95%] :\r\nComme \u00e7a tout \u00e0 fait, on se focalise sur une petite commune qui est embl\u00e9matique d'une situation g\u00e9n\u00e9rale c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:02) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est absolument ce qu'implique, allez, allez, allez, all\u00e9gorie que de Toul Montpellier voir et penser au moi je suis qu'est -ce que c'est mon opinion qu'est -ce que je pourrais faire comme une une esp\u00e8ce de de miroirs et un peu peur offrir c'\u00e9tait miroir \u00e0 Locarno on beaucoup des gens, c'est naturellement tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour le film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:28) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez voulu faire un film militant, c'est-\u00e0-dire pousser le le Suisse \u00e0 \u00eatre plus accueillants est -ce que c'est ce qui est du militantisme derri\u00e8re ce film. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:39) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais plus militante quand j'\u00e9tais jeune, maintenant je crois plus dans une autre mani\u00e8re de militance de cette mani\u00e8re de de lettres ouvertes de \u00e9couter tout le monde et essayer de de faire penser de faire sentir oui c'est aussi militant, ce n'est pas dans le sens de des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:02) [93%] :\r\nAlors, vous avez rencontr\u00e9 des habitants d'Aubervilliers, vous \u00eates pench\u00e9e sur sur les raisons qui ont pouss\u00e9 son maire Andreas Glarner a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer plut\u00f4t que d'accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que vous avez compris pourquoi donc dans ce village, on r\u00e9agit comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:20) [93%] :\r\nIl y a beaucoup de motivation et je vais pas tous les dire, j'aimerais que vous allez au cin\u00e9ma, mais ce que je savais pas avant de faire le film qu'il y a vraiment beaucoup de peur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:35) [81%] :\r\nC'est de la peur, c'est c'est essentiellement nouveau sur sur l'escudo du mois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:41) [87%] :\r\nOui, et c'est une tous les 2, peut-\u00eatre, mais mais mais mais mais j'ai pens\u00e9 il y a beaucoup de des hommes forts masculin, mais apr\u00e8s, ils l'ont beaucoup de peur de ces r\u00e9fugi\u00e9s c'est c'est \u00e9trange, j'avais pas pens\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:56) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e apr\u00e8s de longs d\u00e9bats est -ce que la commune \u00e9tait r\u00e9ellement divis\u00e9 sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:04) [88%] :\r\nAbsolument, absolument r\u00e9ellement oui et c'est, c'est un peu 50 50 ici, j'ai 48 50 heures 49, 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:17) [91%] :\r\nEt c'\u00e9tait justement pour montrer qu'il avait aussi nos positions que que vous avez voulu faire ce film parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 d'Andreas Kl\u00f6den Glarner du conseiller national et maire UDC de de cette commune, mais montrer que c'\u00e9tait pas toute la commune qui \u00e9tait comme \u00e7a c'\u00e9tait aussi important. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:32) [92%] :\r\nC'est toujours, c'est toujours important de faire voir la r\u00e9alit\u00e9, je crois surtout dans dans l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:40) [85%] :\r\nSabine gu\u00e9guerre, vous \u00eates all\u00e9 sur place, comment vous a -t-on accueilli vous la r\u00e9alisatrice \u00e0 Oberwil Elie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:50) [83%] :\r\nLe maire tr\u00e8s bien l'opposition tr\u00e8s bien, le reste, pas du tout, il voulait pas me parlait -il pas tr\u00e8s bien parce qu'il, il, il, il \u00e9tait pas content d'\u00eatre dans les dans les blocs -t-il dans la la dans les oui, grande titre national, il \u00e9tait pas content, naturellement, alors ils l'ont pens\u00e9 que je vais encore un grandir cette sujet et il il n'en manque pas beaucoup aim\u00e9, mais j'ai v\u00e9cu avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:26) [92%] :\r\nVous vous mettez en perspective \u00e9galement une une s\u00e9rie d'archives est -ce que c'est une fa\u00e7on de montrer que ces flots de r\u00e9fugi\u00e9s ont toujours exist\u00e9, finalement, que les mentalit\u00e9s \u00e9voluent tr\u00e8s lentement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:37) [85%] :\r\nOui absolument \u00e7a et je crois que, aussi dans le comptant pour dans l'aujourd'hui on on on ne en fait des d\u00e9cisions si on a des des sentiments ou des \u00e9motions, c'est toujours un peu de des choses qu'on a v\u00e9cu au plus au sud, \u00e9cran p\u00e8re \u00e9cran m\u00e8re et c'est \u00e7a l'histoire, a une influence sur nous, j'aime, j'ai voulu faire voir des points importants dans notre histoire avec les \u00e9trangers dans dans le si\u00e8cle pass\u00e9 que tout \u00e0 fait cent importante pour les d\u00e9cisions qu'on prend aujourd'hui, c'est bien qu'il y a bien et dans le mal, excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:21) [85%] :\r\nSi vous avez montr\u00e9 ce film, faire une projection pour les habitants de Aubervilliers et ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:29) [94%] :\r\nCeux qui sont dans le film ont d\u00e9j\u00e0 vu pour les autres, on va faire une projection absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:34) [89%] :\r\nEt ceux qui ont, qui sont dans le film et qui l'ont vu, ils se sont reconnus dans dans l'image que vous leur donnez oui alors c'est et, et on en une derni\u00e8re question : quand il y a un sujet qui est autant dans l'actualit\u00e9, donc l'accueil de de r\u00e9fugi\u00e9s avec la crise migratoire n'est toujours pas termin\u00e9e, Vlady vous assumer un certain militantisme, on vous souhaite que beaucoup de gens aillent voir ce film qu'est -ce que vous esp\u00e9rez que est -ce que c'est esp\u00e9rer que \u00e7a fasse changer des politiques est -ce que \u00e7a vous esp\u00e9rez que \u00e7a ouvre les yeux ou qu'est -ce que vous esp\u00e9rez comme retour concret de ce film. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:07) [85%] :\r\nOui, on peut, on peut pas, on ne peut pas esp\u00e9rer trop long film pas faire trop mais s'il y a quelqu'un que pense oui je j'ai essay\u00e9 de l'aider au je vais essayer d'\u00eatre utile aux cheveux essayer de penser il ment en mani\u00e8re d'hiver, \u00e7a \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:30) [89%] :\r\nSabine gu\u00e9guerre, merci d'\u00eatre venus nous parler de votre film, on rappelle son titre ''Willkommen in der Schweiz, bienvenue en Suisse, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:40) [87%] :\r\nMerci \u00e0 vous, et excusez mon fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:43) [91%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me, merci d'\u00eatre venu \u00e0 Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:46) [88%] :\r\nEt juste avant de passer au dernier au dernier sujet un petit mot de de football puisque le FC Sion affronte en ce moment le club lituanien de Suduva on se rappelle que le match aller avait vir\u00e9 au cauchemar pour les S\u00e9dunois, avait \u00e9t\u00e9 battus 3 \u00e0 0 et bien au terme de la premi\u00e8re mi- temps, c'est toujours 0 \u00e0 0 entre les 2 clubs, un match \u00e0 suivre \u00e9videmment il y aura dans le r\u00e9sultat final, vous aurez en ao\u00fbt prochain une rendez- vous d'information, excusez -moi pour les derni\u00e8res minutes de ce forum, nous accueillons Alain cet instrument bonsoir bonsoir, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de de Neuch\u00e2tel, la ville qui qui rend fou, c'est, c'est le th\u00e8me de notre s\u00e9rie d'entretiens cette semaine et avec vous on va voir quelle peut rendre litt\u00e9ralement malade de la ville parce que les cas de schizophr\u00e9nie sont plus nombreux en ville qu'ailleurs et comment \u00e7a s'explique ce ce fait- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:35) [91%] :\r\nOui, alors on le sait depuis les ann\u00e9es 30, il y a en moyenne 2 fois plus de cas de schizophr\u00e9nie en ville et on sait que c'est la ville elle- m\u00eame qui est responsable de \u00e7a, c'est un cap \u00e0 une s\u00e9lection des risques, mais finalement il y a des processus ciel milieu urbain est responsable de de la de 30 pourcent c'est c'est ce qu'on estime aujourd'hui des des cases qui se freiner, sachant que la schizophr\u00e9nie, c'est la psychose, la plus la plus fr\u00e9quente et elle concerne 1 pourcent de de la population, ce qui ce qui veut dire produit 30000 personnes en Suisse, donc c'est c'est un c'est un impact important, c'est une question importante et qui m\u00e9rite \u00e0 la fois une analyse et puis les actions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:08) [94%] :\r\nQu'est -ce qu'on entend par par ville parce que techniquement, Saint-Ursanne est une ville historique, mais on peut parler de Lausanne, Gen\u00e8ve, Berne, Z\u00fcrich ou Tokyo et sa m\u00e9tropole 30 millions d'habitants, \u00e0 quel moment on on parle de de, dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:23) [90%] :\r\nAlors c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une des raisons d'une collaboration entre des psychiatres et des g\u00e9ographes je suis g\u00e9ographe je collabore avec un psychiatre, qui est le professeur Philippe Conus de du CHUV et au fond ce que nous pouvons apporter c'est une compr\u00e9hension du fait la mani\u00e8re ben les par des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites concernent l'Am\u00e9rique du Nord et le et l'Europe et il y a relativement peu d'\u00e9tudes sur d'autres contextes, or les villes sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes en terme de racket sur la densit\u00e9 bien s\u00fbr mais il y a aussi la question des rythmes, il y a la question de ce qui peut \u00eatre stressant parce que finalement c'est le stress qui qui est actif dans le d\u00e9clenchement de la de la schizophr\u00e9nie, donc les villes peuvent \u00eatre extr\u00eamement diff\u00e9rentes et on a finalement peu de points de comparaison donc on parle de la ville, alors que les villes sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes et quand sait potes chose sur, \u00e0 part quelques \u00e9tudes en Chine, une en Canada on sait relativement peu chose sur la r\u00e9alit\u00e9 de ce lien entre vie urbaine et schizophr\u00e9nie dans d'autres contextes urbains que ce que nous connaissons bien, ici en Europe, en Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [90%] :\r\nMais quelles pourraient \u00eatre les raisons justement qui font qu'on bascule dans la maladie, \u00e0 un moment o\u00f9 notre on pense peut-\u00eatre au stress, au bruit, c'est des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:34) [88%] :\r\nAlors c'est l\u00e0- dessus que les les les recherches r\u00e9centes avances passablement c'est-\u00e0-dire que ce conseil depuis quelques ann\u00e9es, il y a de plus en plus de recherches dans ce domaine -l\u00e0, c'est qu'il y a des on va d\u00e9corr\u00e9lation on voit que plus les secteurs sont pauvres, plus on a affaire \u00e0 des personnes qui sont expos\u00e9s, ou qui sont dans une situation de, de, de pr\u00e9carit\u00e9, qu'elle soit \u00e9conomique ou qu'elles soient sociales, l'isolement par exemple plus ou prou, elles sont aussi expos\u00e9s \u00e0 la criminalit\u00e9, plus les 1500 sont nombreuses, donc il y a des effets de milieu, mais on sait pas exactement comment \u00e7a \u00e7a fonctionne ce sur quoi on a passablement travailler dans ce type de d\u00e9marche que s'inscrit notre cherche serrant la question du stress et le stress pour le dire rapidement, alors apr\u00e8s il faut d\u00e9composer on pour en parler si vous voulez, mais il agit presque comme une goutte qui tombe sur une une une Pierre et qu'il est finalement pour mener, vous l'avez tr\u00e8s bien dit, c'est une question de bascule, c'est-\u00e0-dire que s'il y a vraiment une une sensibilisation de plus en plus grande part des les effets du stress qui peuvent \u00eatre qui peut le stress social la difficult\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer des relations avec les autres, mais c'est aussi le stress qui est li\u00e9e au bruit et de cette de de grandes de chaos pour les pour les sens un chaos cognitifs que peut \u00eatre la ville, donc \u00e7a, \u00e7a finit par \u00e9roder et pour des personnes qui ont une vuln\u00e9rabilit\u00e9 biologique, g\u00e9n\u00e9tique, puisque c'est pas la ville qui rend simplement qu'il y a des gens qui font, qui font la bascule c'est une combinaison entre le g\u00e8ne de l'environnement, donc il y a c'est ce stress qui finit par par cr\u00e9er ce passage de soleil et donc le passage \u00e0 un \u00e9pisodes psychotiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:11) [92%] :\r\nLe fait que les villes aujourd'hui mettent beaucoup l'accent, justement, c'est sur cette r\u00e9duction du bruit, \u00e7a c'est compl\u00e8tement indispensable pour essayer de pr\u00e9venir ce basculement justement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:22) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est-\u00e0-dire que si on regarde ce qui semble \u00eatre favorable \u00e0 la pr\u00e9vention de la de la schizophr\u00e9nie au favorables au r\u00e9tablissement finalement on arrive sur des questions qui sont assez connus pour ceux qui pensent qu'il faut un d\u00e9veloppement urbain durable, c'est-\u00e0-dire qu'il faut des d\u00e9pose dans la ville, ce que montre nos \u00e9tudes, qui porte aussi sur les fa\u00e7ons que les les patients, on doit faire avec le stress urbain et pas seulement dans les consid\u00e8re pas seulement comme des des victimes Tha\u00e7i mais on regarde ce qu'ils font pour pouvoir d\u00e9velopper des strat\u00e9gies qui et qui sont de r\u00e9tablissement qui sont bas\u00e9s sur leur sur leurs comp\u00e9tences, h\u00e9 bien on, on constate que la question de la pose la question des des endroits o\u00f9 on peut simplement \u00e9chapper \u00e0 la circulation au bruit, le parc est favorable : Des villes qui ont une capacit\u00e9 d'un arr\u00eater socialement des populations diverses, ce sont l\u00e0 2 \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait favorable pour pr\u00e9venir et pour aider au r\u00e9tablissement, or ce sont des questions l\u00e0 qui sont tout \u00e0 fait connu pour ceux qui pensent qu'il faut un d\u00e9veloppement urbain durable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:24) [88%] :\r\nUne fois parler de de Tokyo quand on pr\u00e9parait c'est cette interview, je crois que vous revenez du du Japon justement Tokyo c'est une m\u00e9tropole gigantesque 30 millions d'habitants, il y a beaucoup de sollicitations en tout cas sur les grands axes, beaucoup de monde, on a vu tout suivi ces images de m\u00e9tro o\u00f9 les gens sont litt\u00e9ralement entass\u00e9es, on se dit que \u00e7a peut \u00eatre une ville qui qui est qui est invivable justement pour ces gens qui sont pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 basculer vers vers la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:48) [88%] :\r\nAlors, c'est effectivement ce sont des villes extr\u00eamement int\u00e9ressantes parce qu'elles sont extr\u00eamement dense comme la la la recherche jusqu'\u00e0 maintenant, tend \u00e0 montrer qu'il a une relation entre densit\u00e9, taille de la ville et de schizophr\u00e9nie en m\u00eame temps il y a des atmosph\u00e8res extr\u00eamement diff\u00e9rentes et une des choses que nous apportons, g\u00e9ographe et dans cette collaboration interdisciplinaire avec des psychiatres, c'est une int\u00e9r\u00eat il y a un travail sur des situations sp\u00e9cifiques est -ce qu'on peut appeler des atmosph\u00e8res et si vous \u00eates \u00e0 Tokyo, ce qui est extr\u00eamement frappant, ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9 lors de ce s\u00e9jour r\u00e9cent, c'est la distinction qu'il y a entre des axes extr\u00eamement bruyant extr\u00eamement dense en circulation toutes sortes de choses et puis d\u00e8s au fond, l'arri\u00e8re de la ville, d\u00e8s qu'on d\u00e8s qu'on passe \u00e0 une une rue, on a un grand silence, c'est-\u00e0-dire qu'il a une pratique de la vie d'une urbanit\u00e9 japonaise comme disent les g\u00e9ographes dont je fais partie, qui est extr\u00eamement silencieuse on on parle extr\u00eamement lentement, doucement, les enfants ne crient pas et on les r\u00e9primande s'il tente de le faire et donc il y a, il y a dit il y a des pays a des bascules y a avait il y a des changements d'atmosph\u00e8re, et finalement il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de dire que la ville japonaise serait particuli\u00e8rement propice au d\u00e9veloppement de la maladie, puisqu'il faut voir dans quelle situation dans quelle atmosph\u00e8re se se d\u00e9roule \u00e0 la vie quotidienne des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:07) [82%] :\r\nMais l\u00e0, il y a aussi une question de, de, de, de vie, enfin de savoir- vivre, de, de, de codes finalement o\u00f9 vous disiez de au Japon des codes encerclent \u00e0 certains endroits, on parle doucement est -ce qu'un Manuel de survie pour pour l'urbain dans dans ce ces environnement stressant \u00e0 ce qui a des mani\u00e8res de, de, de faire des parades ainsi toutes ces sollicitations. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:27) [87%] :\r\nAlors ce que nous observons avec les les patients avec qui nous travaillons, nous travaillons pas sur des patients, mais avec eux c'est diff\u00e9rent types de parade, c'est ce que vous ce quoi, vous faisiez allusion, celle o\u00f9 au fond le fait que, on voit que les patients tente de rendre l'environnement urbain, la, la, la, la rupture, l'incertitude l'arriv\u00e9e brusque un bruit par exemple, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la question aussi notre strat\u00e9gie, c'est de cr\u00e9er des bulles sensorielle, c'est-\u00e0-dire qu'on on s'isole de ce qui est stressant, notamment en mettant des \u00e9couteurs comme \u00e7a que je porte, mais qu'on ne les \u00e9lus, l'\u00c9tat ne voit pas pour au fond se se se mettre \u00e0 l'abri et aussi de fa\u00e7on fond\u00e9e d'\u00e9viter une interaction sociale qui peut \u00eatre compliqu\u00e9 une relation rencontre donc \u00e7a, c'est des mani\u00e8res de faire et sur ses mani\u00e8res de faire, on peut aussi contribuer \u00e0 d\u00e9velopper des des formes d'intervention de l'accompagnement du par le par le coaching finalement des des patients puisqu'ils sont lorsqu'ils sont bien pris en singe charge comme il le sent, \u00e0 Lausanne, en Suisse, ils sont pris en charge par des ce qu'on appelle des ce manager des personnes qui les suit et qui peut les conseiller, notamment sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:36) [83%] :\r\nEst -ce que les villes malgr\u00e9 tout tiennent suffisamment compte de de ces probl\u00e9matiques et ce qu'il faudrait pas davantage les sensibiliser. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:44) [91%] :\r\nC'est, c'est une question importante et compliqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ceux dont je parlais, je \u00e0 l'instant, c'est la question de l'accompagnement, \u00e7a c'est facile \u00e0 faire parce que \u00e7a on peut le faire avec des personnes qui sont dans le domaine de la sant\u00e9, l'am\u00e9nagement urbain devrait en tenir compte, c'est-\u00e0-dire qui devrait effectivement favoriser des espaces de gratuit\u00e9 des espaces de pause des autoroutes plus commerciaux, \u00e7a fait pas une ville formidable ni pour des personnes \u00e0 risque, ni pour tout le monde, le probl\u00e8me c'est que les demandes sp\u00e9cifiques de personnes qui sont \u00e0 risque de, de, de d\u00e9velopper des troubles en spectres de la schizophr\u00e9nie parce qu'elle concerne principalement ces personnes l\u00e0 o\u00f9 on voit peu de relations, sauf pour les, les, les d\u00e9pressions s\u00e9v\u00e8res ont des demandes qui sont pas forc\u00e9ment convergentes avec d'autres types de personnes qui peuvent avoir d'autres probl\u00e8mes, donc \u00e7a donne un cahier des charges tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour un am\u00e9nager pour un pour un politique qui qui d\u00e9cide de l'am\u00e9nagement urbain, donc on peut pas finalement orienter enti\u00e8rement l'am\u00e9nagement urbain, pour 1 pourcent de de la population, on peut retenir compte quant \u00e0 converger que \u00e7a fait un effet de majorit\u00e9, mais c'est aussi le probl\u00e8me des demandes qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s contradictoires et fragmentaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:51) [88%] :\r\n\u00e0 chacun, rechercher une fois ou l'autre, le calme au centre ville, merci beaucoup \u00e0 la 7 heures Streum, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle, l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, pour nous, nous avoir \u00e9voqu\u00e9 cette ville qui parfois peut faire basculer dans la maladie, juste avant 19 heures encore des nouvelles de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:08) [97%] :\r\nApr\u00e8s cette journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e et chaude, la lourdeur de l'atmosph\u00e8re pourrait donner quelques orages ou averses isol\u00e9es d\u00e8s ce d\u00e9but de soir\u00e9e demain le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, avec par moments des averses ou des orages de courte dur\u00e9e, surtout durant l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:27) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:30) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud la route qui relie Yasin \u00e0 Nyon est \u00e0 nouveau ouverte et sur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule difficilement entre Meyrin et le tunnel de Vernier, puis entre Perly et donnait en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:44) [88%] :\r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition 2 forum- Fabrice a ralli\u00e9 Sandro Lisci \u00e9tait \u00e0 la technique, Michel \u00e9mane Philippe Nanzer \u00e0 l'\u00e9dition, merci \u00e0 toutes et tous de nous avoir \u00e9cout\u00e9 ce soir, on se retrouve demain, il va \u00eatre 19 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "CE Vert GE, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBAF7926-2CD2-4967-9D87-CB56AAB4A118", "internalArchiveId": "BBAF7926-2CD2-4967-9D87-CB56AAB4A118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident du parti UDC;Boukari, Fouad;Bernard Cazaban, porte-parole des F\u00eates de Gen\u00e8ve;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, magistrat charg\u00e9 du domaine public, GE;Christian Constantin, pr\u00e9sident du club FC Sion;Kevin Constant, joueur du FC Sion, milieu de terrain;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI CASSIS SUITE PA REPRISE 22H30) 18 ans que le Tessin n'a plus eu de si\u00e9ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nPour y remedier, le parti lib\u00e9ral-radical tessinois a donc d\u00e9sign\u00e9 hier son unique poulain : Ignazio Cassis...\r\nLe chef du groupe PLR aux chambres devrait figurer sur le ticket final le 20 septembre prochain aux c\u00f4t\u00e9s d'une ou plusieurs personnalit\u00e9s romandes. \r\nAlors si l'\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait lieu aujourd'hui, est-ce qu'Ignazio Cassis serait \u00e9lu?\r\nEl\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon... \r\n((Dans son parti, Ignazio Cassis fera carton plein. Ses coll\u00e8gues sous la coupole l'appr\u00e9cient. Ils l'ont d'ailleurs brillamment \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire il y a un peu moins de deux ans. Le Tessinois s'est impos\u00e9. Il est pratiquement incontest\u00e9.\r\nAu sein des autres partis bourgeois, PDC et UDC, Ignazio Cassis devrait aussi recueillir un nombre important de voix. Notamment en raison de sa ligne politique tr\u00e8s lib\u00e9rale. Le Tessinois ne soul\u00e8ve pas un vent d'enthousiasme. Mais personne n'estime pour autant qu'il faille lui barrer la route.\r\nC'est \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle que le scepticisme est le plus marqu\u00e9. Au parti socialiste on scrutera de tr\u00e8s pr\u00e8s ses faits et gestes sur la question des retraites. On le sait, la course au gouvernement et la campagne en vue de la votation sur Pr\u00e9voyance 2020 seront simultan\u00e9es. Ignazio Cassis, qui est un des fers de lances du camp des opposants, devra faire profil bas.\r\nLes voix critiques existent mais elles sont \u00e9parses sous la coupole. A ce stade, tout semble plaider pour une \u00e9lection d'Ignazio Cassis.))\r\n(02/MULTI CASSIS ITW ROSTI) Alors les sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour pr\u00e9senter leurs candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter qui se retirera en automne apr\u00e8s huit ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDes candidatures romandes sont attendues. \r\nLes autres partis commencent eux \u00e0 exiger des garanties, avant m\u00eame le choix du ticket final pr\u00e9vu pour le 20 septembre. \r\nC'est le cas notamment de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(11/INDICES ECO EUROPE PA REPRISE 22H30) La reprise \u00e9conomique semble se confirmer dans la zone euro apr\u00e8s une hausse de 0,6% de la croissance au deuxi\u00e8me trimestre, malgr\u00e9 une inflation qui reste basse..\r\nLes estimations d'Eurostat (Office europ\u00e9en des statistiques) concernent aussi bien la zone euro que l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble. \r\nSur un an, la croissance du PIB atteint m\u00eame plus de 2%. \r\nD'autres indices montrent aussi une Europe en meilleure forme... Romain Bardet.\r\n  52''\r\n((Le taux de chomage dans la zone euro est \u00e0 son plus bas niveau depuis 2009, m\u00eame si des disparit\u00e9s \u00e9videntes existent encore entre \u00e9tats. La croissance manufacturi\u00e8re reste au rendez-vous.\r\nCe qui rassure les analystes et les investisseurs, c'est que la reprise est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e...m\u00eame les pr\u00e9visions pour la Gr\u00e8ce sont bonnes.\r\nUn point tout de m\u00eame questionne: l'inflation...donc l'augmentation des  prix \u00e0 la consommation... Inflation qui joue au yoyo depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Elle a tout de m\u00eame un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en juillet, \u00e0 1,3%..alors que la Banque centrale europ\u00e9nne a fix\u00e9 la barre \u00e0 2% pour une reprise durable....\r\nAujourd'hui ce vent d'optimisme pousse les investisseurs \u00e0 parier sur l'Europe...Alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, la politique du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain renforcent les incertitudes...\r\nMais attention, ici aussi certaines zones d'ombres subsistent. Le mois dernier le fond mon\u00e9taire international pointait du doigt la fragilit\u00e9 de certaines banques....et bien sur les points d'interrogations concernant le Brexit.))\r\n(Bve Brexit) Autre cons\u00e9quence du Brexit... \r\nPas moins de 23 villes se sont port\u00e9es candidates pour accueillir les deux agences europ\u00e9ennes qui vont quitter Londres \u00e0 la suite du divorce, avec \u00e0 la cl\u00e9 des retomb\u00e9es \u00e9conomiques prometteuses.\r\nL'AEM, l'Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament qui compte pr\u00e8s de 900 employ\u00e9s \r\nEt l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne, moins importante mais avec tout de m\u00eame pr\u00e8s de 200 employ\u00e9s.\r\nLes futurs si\u00e8ges des deux agences seront d\u00e9cid\u00e9s par un vote des 27 Etats membres le 20 novembre. \r\nLa Commission europ\u00e9enne sera charg\u00e9e d'\u00e9valuer les candidatures d'ici le 30 septembre.\r\n(BVE Allemagne Diesel) Un sujet sensible en allemagne \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre.\r\nPatrons de l'industrie automobile et hauts responsables du gouvernement se penchent aujourd'hui sur le sort des voitures diesel, en pleine crise existentielle d'un secteur d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 par des scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes.\r\nL'objectif affich\u00e9 de ce sommet de crise est d'apporter des solutions concr\u00e8tes afin de r\u00e9duire les niveaux de gaz polluants, et ainsi \u00e9viter les interdictions pour les v\u00e9hicules diesel qui menacent dans certaines grandes villes.\r\nPar ailleurs, La Banque europ\u00e9enne d'investissement soup\u00e7onne qu'un pr\u00eat de 400 millions d'euros accord\u00e9 au constructeur automobile allemand Volkswagen ait pu servir \u00e0 d\u00e9velopper la technologie au coeur du scandale des moteurs truqu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident de l'institution.\r\n(BVE USA Russie) Les relations entre les Etats-Unis et la Russie sont au plus bas et \"peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer\", a pr\u00e9venu hier soir Rex Tillerson.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain qui rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov. \r\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a lui d\u00e9nonc\u00e9 depuis le Mont\u00e9n\u00e9gro la \"pression\" qu'exerce, selon lui, Moscou sur les alli\u00e9s de Washington en Europe de l'Est. \r\nIl a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait \"prochainement\" dit-il les nouvelles sanctions visant la Russie, qui font depuis une semaine l'objet d'une surench\u00e8re entre les deux pays.\r\n(09/UKRAINE CHARBON PA) Et dans ce contexte : L'Ukraine elle vient de signer un contrat \"historique\" lui permettant d'importer pour la premi\u00e8re fois du charbon des \u00c9tats-Unis.\r\nKiev souhaite ainsi compenser la fin des approvisionnements de l'Est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes pro-russes.\r\nLes pr\u00e9cisions de Jean-Claude Galli.\r\n((Ce contrat est de nature politique. Il permet aux autorit\u00e9s ukrainiennes de satisfaire Donald Trump qui cherche \u00e0 vendre le charbon made in USA un peu partout dans le Monde. C'est aussi une fa\u00e7on pour Kiev de participer au bras de fer engag\u00e9 par Washington contre Moscou sur la question de l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l'Europe. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Congr\u00e8s veulent pousser les europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du gaz et du p\u00e9trole russe. Ils menacent d'ailleurs de sanctions financi\u00e8res celles de leurs entreprises qui entendent travailler avec la Russie sur des projets de construction de pipe line. Il faut dire, qu'\u00e0 part Kiev, personne ne songe dans l'UE \u00e0 acheter un charbon am\u00e9ricain qui c\u00f4ute 2 fois plus cher que celui propos\u00e9 par la Russie.))\r\n(BVE Jour \u00e9cologie) *** La date est fatidique, et survient de plus en plus t\u00f4t chaque ann\u00e9e\r\nMercedi 2 aout 2017 : \"jour de d\u00e9passement\" pour l'humanit\u00e9... \r\nA compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre, nous vivons \u00e0 credit puisque nous avons consomm\u00e9 l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e. \r\nPour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration.\r\nLa faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources.\r\nLa date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG Global Footprint Network, un institut de recherches international bas\u00e9 \u00e0 Oakland (Californie), gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15'000 donn\u00e9es des Nations unies.\r\nSelon ses calculs, l'humanit\u00e9 consome en moyenne 1,7 plan\u00e8te et tous les humains ne sont pas responsables dans les m\u00eames proportions. \r\nAvec le train de vie australien ou am\u00e9ricain, il faudrait plus de cinq plan\u00e8tes pour vivre. \r\nAvec celui des Suisses et des allemands il faudrait plus de trois plan\u00e8tes.\r\nTrois tout rond avec un mode de vie Fran\u00e7ais, ou britannique.\r\n(16/RECHAUFFEMENT CLIMATIQUE PA) Autre chiffre qui fait froid dans le dos. \r\nSelon une \u00e9tude parue dans la revue Nature Climate Change, il n'y a que 5% de chances de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2\u00b0C, l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris. \r\nUne \u00e9quipe de scientifiques bas\u00e9e aux Etats-Unis a utilis\u00e9 des projections de croissance de la population pour arriver \u00e0 ce constat.\r\nEn cause, les \u00e9missions de carbone li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 humaine...\r\nSachant que la population mondiale atteindra plus de 11 milliards de personnes d'ici \u00e0 2100. Pierre-Etienne Joye\r\n((Les chances d'atteindre une r\u00e9duction du r\u00e9chauffement de 1, 5 degr\u00e9 tombemt m\u00eame \u00e0 1 pour cent d'apr\u00e8s cette nouvelle \u00e9tude. Les calculs de l'\u00e9quipe de scientifiques am\u00e9ricains ne se basent pas sur le sc\u00e9nario du pire, c'est \u00e0 dire avec une consommation d'\u00e9nergie qui \u00e9quivaut \u00e0 celle d'aujourd'hui. La base de donn\u00e9e int\u00e8gre les efforts mis en place par les Etats pour limiter l'utilisation des \u00e9nergies fossiles, celles-l\u00e0 m\u00eame qui produisent d'importantes \u00e9missions de Co2 dans le monde. Avec l'accord de Paris, en th\u00e9orie, la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 limiter la hausse de la tem\u00e9p\u00e9rature mondiale en dessous de 2 degr\u00e9s, sans donner de calendrier pr\u00e9cis. En revanchel le Giec, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat recommande de r\u00e9suire de 40 \u00e0 70 pour cent les \u00e9missiions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050, par raport \u00e0 leur niveau de 2010. Un objectif pratiquement impossible \u00e0 atteindre selon l'\u00e9tude parue dans Nature. L'\u00e9tude indique aussi qu'il serait utopique d'imaginer un basculement massif et imm\u00e9diat vers les \u00e9nergies renouvelables.))\r\n(D3/AVENIR FETES DE GENEVE PI) Quel avenir pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve...?\r\nPar le nombre de ses visiteurs, l'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme \"la plus grande manifestation annuelle de Suisse\"  d\u00e9bute demain. \r\nMais la manifestation se cherche encore. \r\nEngag\u00e9 l'an dernier pour mettre sur pied une nouvelle formule, son directeur a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 apr\u00e8s une seule \u00e9dition. \r\nRetour donc cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 un programme plus classique, dirig\u00e9 par une \u00e9quipe d'habitu\u00e9s, qui devra faire avec \r\nune grande pression sur leurs \u00e9paules... \r\nEn raison d'incertitudes d'ordre politique, Mathieu Cupelin.\r\n  1'34\r\n((Convaincre, c'est le mot d'ordre pour ces F\u00eates de Gen\u00e8ve 2017. En l'occurrence, convaincre les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve, appel\u00e9s \u00e0 voter en 2018 sur l'avenir de la manifestation, que les aspects festifs l'emportent sur les nuisances. Une initiative populaire veut en effet limiter \u00e0 sept jours la dur\u00e9e des f\u00eates. \r\nPour Bernard Cazaban, porte-parole des F\u00eates, l'enjeu est tr\u00e8s clair...\r\n-> SON\r\nSeuls les \u00e9lecteurs de la Ville - donc au premier rang des nuisances - pourront voter. Conscients que l'initiative a des chances de passer, les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de lui opposer un contre-projet, qui permettrait aux F\u00eates de s'\u00e9tendre sur dix jours donc deux week-ends, comme \u00e0 l'heure actuelle.\r\nLes autorit\u00e9s de la Ville sont favorables \u00e0 ce compromis. Guillaume Barazzone, magistrat charg\u00e9 du domaine public.\r\n-> SON \r\nLes enjeux sont fix\u00e9s, et ils sont importants. Les F\u00eates de Gen\u00e8ve, fr\u00e9quent\u00e9es par plus d'un million de visiteurs cumul\u00e9s, revendiquent plus de 120 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques.))\r\n(D4/REMONTADA A VENIR DU FC SION PI) ***  Ils n'ont pas d'autre choix que de croire en la  \"remontada\"\r\nLes joueurs du FC Sion condamn\u00e9s \u00e0 l'exploit ce soir face aux lituaniens de SUDUVA \r\nTroisi\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League, qui  se jouera \u00e0 Gen\u00e8ve, en raisond de travaux au Stade de Tourbillon... \r\nBattu 3 \u00e0 0 au match aller, les valaisans devront donc inscrire au moins 4 buts, sans en encaisser pour poursuivre l'aventure...\r\nUn challenge tr\u00e8s compliqu\u00e9 . Herv\u00e9 Borsier \r\n((Comment le FC Sion qui n'a inscrit que 2 buts, en trois rencontres officielles depuis le d\u00e9but de la saison peut-il y parvenir\u00a0? En r\u00e9pondant \u00e0 son non match lors de la rencontre aller par une r\u00e9action d'orgueil de fa\u00e7on \u00e0 dynamiser l'attaque s\u00e9dunoise , Christian Constantin pr\u00e9sident du club... \r\nMag:Chistian Constantin  \r\nIl faudra donc que la confiance change de camp et pour y parvenir   aborder la partie avec un mental puissant pour esp\u00e9rer renverser la tendance. Le milieu de terrain Kevin Constant pense que c'est possible...\r\nMag\u00a0:Kevin Constant \r\nSion va au-devant d'un pari os\u00e9, et c'est seulement en retrouvant l'esprit de corps, et sa combativit\u00e9,  qu'il peut le faire. Ses supporters ne lui pardonneront pas une deuxi\u00e8me humiliation, comme ce f\u00fbt le cas au match aller, en Lituanie.  ))\r\nExtro : Et m\u00eame objectifs ce soir pour les Young Boys Battus 3-1 \u00e0 Kiev au match aller.. \r\nIls devront marquer au moins deux buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3e tour qualificatif de la Ligue des champions. (20h15)\r\n(METEO 6h) Le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud aujourd'hui malgr\u00e9 quelques passages\r\nnuageux. \r\nDes cumulus se formeront cet apr\u00e8s-midi en montagne avec tr\u00e8s localement une averse ou un orage en fin d'apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e. \r\nLe mercure passera de 18 \u00e0 20 degr\u00e9s ce matin... \r\nAvant d'atteindre les 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, et jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\nM\u00eame temps jusqu'\u00e0 samedi, mais avec un risque d'averses ou d'orages plus marqu\u00e9 en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Thibault) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 2 ao\u00fbt\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\n---> Aujourd'hui, le temps sera bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud. Plus de 30 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 34 en Valais. Petite tendance orageuse. Demain, le temps sera le m\u00eame, avec juste les risques d'averse qui vont augmenter sensiblement.\r\nAUJOURD'HUI: \r\n---> Le temps sera tr\u00e8s estival aujourd'hui, bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud malgr\u00e9 quelques passages nuageux. Des cumulus se formeront cet apr\u00e8s-midi en montagne mais ils ne donneront que localement une averse ou un orage, et ce sera en fin d'apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e. La temp\u00e9rature passera de 18 degr\u00e9s ce matin \u00e0 32 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\n---> Demain, le temps sera toujours assez ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud mais le risque d'averses ou d'orages sera plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. Il fera toujours entre 31 et 33 degr\u00e9s en plaine.\r\n----> Fin de la semaine du m\u00eame acabit...", "durationSec": 822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8800553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-08-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8800571", "ece-8800553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T05:01:23Z", "speechToTexts": ["08.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures faute Boukari Ignazio Cassis, premier candidat officiel \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef du groupe PLR aux Chambres \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux par acclamation, une d\u00e9cision qui devrait ouvrir la voie \u00e0 des candidatures romandes f\u00e9minine, n\u00e9anmoins il y a Cassis reste pour l'heure, le favori nous dira Pietro Bugnon dans un instant, il y a 5 pourcent de de chances de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 pourcent d'ici la fin du si\u00e8cle, l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris scell\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale en 2015 c'est ce qu'affirment des chercheurs dans une \u00e9tude parue dans la revue Nature que les mailles Challenge les robots vont -ils prendre notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nPlace soupire s'en prendre \u00e0 nos questions cruciales \u00e0 l'aube d'une nouvelle \u00e8re, les machines seront partout autour de nous, question que pose Alain Craus Lyon dans sa s\u00e9rie Les robots et nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\n\u00e0 6 heures 40, un seul mot, ce mercredi, dans l'esprit des fans du FC Sion la remontada pour le match retour du 3\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de l'Europa League rencontre qui opposera ce soir le FC Sion aux Lituaniens de Suduva 4 buts \u00e0 remonter et un challenge tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous entendrez Herv\u00e9 Borsier 18 ans que le Tessin ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nY a eu 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour y rem\u00e9dier, le Parti lib\u00e9ral- radical tessinois donc d\u00e9sign\u00e9 hier sont plus unique poulain Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR aux chambres devrait figurer sur le ticket final le 20 septembre prochain aux c\u00f4t\u00e9s d'une ou plusieurs personnalit\u00e9s romandes alors si l'\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait lieu aujourd'hui, ce qui n'ne sous- Cassis serait \u00e9lu, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [95%] :\r\nDans son parti, il n'y a t'il au Cassis fait carton plein ses coll\u00e8gues sous la coupole, l'appr\u00e9cient, ils l'ont d'ailleurs brillamment \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire il y a un peu moins de 2 ans, le Tessinois s'est impos\u00e9, il est pratiquement incontest\u00e9 au sein des autres partis bourgeois PDC et UDC Ignazio Cassis devrait aussi recueillir un nombre important de voix, notamment en raison de sa ligne politique tr\u00e8s lib\u00e9rale, le Tessinois ne soul\u00e8ve pas un vent d'enthousiasme, mais personne n'estime pour autant qu'il faille lui barrer la route, c'est \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle que le scepticisme et le plus marqu\u00e9 au Parti socialiste, on scrute de tr\u00e8s pr\u00e8s ses faits et gestes sur la question des retraites, on le sait, la course au gouvernement et la campagne en vue de la votation sur Pr\u00e9voyance 2020 se d\u00e9roule simultan\u00e9ment, il n'y a de s\u00fbr Cassis, qui est un des fers de lance du camp des opposants doit faire profil bas, les voix critiques existent mais elles sont \u00e9parses sous la Coupole, \u00e0 ce stade, tout semble donc plaid\u00e9 pour une \u00e9lection d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [95%] :\r\nAlors les sections cantonales du PLR ont jusqu'au 11 ao\u00fbt pour pr\u00e9senter leur candidat \u00e0 la succession de 10 Burkhalter qui se retirera en Automne apr\u00e8s 8 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des candidatures romandes sont attendus, les autres partis commencent \u00e0 exiger des garanties avant m\u00eame le choix du ticket final pr\u00e9vu pour le 20 septembre c'est le cas notamment de l'UDC et de son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:49) [88%] :\r\nNous allons poser certaines lignes rouges mais \u00e0 la fin on va \u00e9lire le meilleur pour nous les relations de la Suisse avec l'Europe, c'est sujet important on veut \u00e9lire un candidat qui est contr\u00e9 juge \u00e9trang\u00e8re qu'on conna\u00eet que le candidat Cassis, je sais pas encore mais il va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, alors on attend les r\u00e9ponses des autres candidats et on va \u00e9lire celui qui est le plus proche, notre programme et puis qui \u00e9tait vraiment le plus la souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [94%] :\r\nVous esp\u00e9rez que le successeur de Didier Burkhalter soit plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le succ\u00e8s de et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC l'traitera d\u00e9cor \u00e0 trouver les majorit\u00e9s surtout sur la ligne bourgeois, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [98%] :\r\nLa reprise \u00e9conomique semble se confirmer dans la zone Euro, apr\u00e8s une hausse de0,6 pourcent de de la croissance au 2\u00e8me trimestre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [96%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 une inflation qui reste basse, les estimations d'Eurostat, l'office europ\u00e9en des statistiques concernent aussi bien la zone Euro, que l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble, sur un an, la croissance du PIB atteint m\u00eame plus de 2 pourcent d'autres indices montrent aussi une Europe en meilleure forme Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [95%] :\r\nLe taux de ch\u00f4mage dans la zone Euro est \u00e0 son plus bas niveau depuis 2009, m\u00eame si des disparit\u00e9s existent encore entre \u00e9tats la croissance manufacturi\u00e8re reste au rendez- vous, ce qui rassure les analystes et les investisseurs, c'est que la reprise est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, m\u00eame les pr\u00e9visions pour la Gr\u00e8ce sont bonnes, un point tout de m\u00eame, questionne l'inflation, donc l'augmentation des prix \u00e0 la consommation Inflation qui joue au yo-yo depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle a tout de m\u00eame un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en juillet \u00e01,3 pourcent alors alors que la Banque centrale europ\u00e9enne a fix\u00e9 la barre \u00e0 2 pourcent pour pour une reprise durable aujourd'hui ce vent d'optimisme pousse les investisseurs \u00e0 parier sur l'Europe, alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, la politique du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain renforcent les incertitudes mais attention, ici aussi, certaines zones d'ombre subsistent le mois dernier, le Fonds mon\u00e9taire international pointait du doigt la fragilit\u00e9 de certaines banques et bien s\u00fbr les points d'interrogation concernant le Brexit et autres cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [93%] :\r\nDu Brexit pas moins de 23 villes se sont port\u00e9es candidates pour accueillir les deux agences europ\u00e9ennes qui vont quitter Londres \u00e0 la suite du divorce avec \u00e0 la cl\u00e9 des retomb\u00e9es \u00e9conomiques prometteuses AOM OM l'agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament, qui compte pr\u00e8s de 900 employ\u00e9es et l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne moins importante mais avec tout de m\u00eame pr\u00e8s de 200 employ\u00e9es les futurs si\u00e8ges des 2 agences seront d\u00e9cid\u00e9s par un vote des 27 \u00c9tats-membres le 20 novembre la Commission europ\u00e9enne sera charg\u00e9e d'\u00e9valuer les candidatures d'ici le 30 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [99%] :\r\nCe sujet sensible en Allemagne \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [96%] :\r\nPatrons de l'industrie automobile et hauts responsables du gouvernement se penche aujourd'hui sur le sort des voitures Diesel en pleine crise existentielle d'un secteur d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 par des scandales de trucage d'\u00e9missions polluantes, l'objectif affich\u00e9 de ce sommet de crise et d'apporter des solutions concr\u00e8tes afin de r\u00e9duire les niveaux de gaz polluants et ainsi \u00e9viter les interdictions pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel qui menace dans certaines grandes villes, par ailleurs, la Banque europ\u00e9enne d'investissement soup\u00e7onne qu'un pr\u00eat de 400 millions d'euros accord\u00e9 au constructeur automobile allemand Volkswagen ait pu servir \u00e0 d\u00e9velopper la technologie au coeur du scandale des moteurs, truqu\u00e9s selon le pr\u00e9sident de l'institution, les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie sont au plus bas et peuvent encore se d\u00e9t\u00e9riorer, a pr\u00e9venu hier soir, Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain qui rencontrera cette semaine son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e7a lui d\u00e9nonc\u00e9 depuis le Mont\u00e9n\u00e9gro, la pression qu'exerce selon lui Moscou sur les alli\u00e9s de Washington ont re en Europe de l'Est, il a aussi affirm\u00e9 que Donald Trump approuverait prochainement, dit -il, les nouvelles sanctions visant la Russie qui font depuis une semaine, l'objet : l'objet d'une surench\u00e8re entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [96%] :\r\nEt dans ce contexte, l'Ukraine, elle vient de signer un contrat historique lui permettant d'importer pour la premi\u00e8re fois du charbon des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [94%] :\r\nKiev souhaite ainsi compenser la fin des approvisionnements de l'Est, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses \u00e9coutez les pr\u00e9cisions de Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [93%] :\r\nCe contrat est de nature politique, il permet aux autorit\u00e9s ukrainiennes de satisfaire Donald Trump, qui cherche \u00e0 vendre le charbon Made in USA il un peu partout dans le monde, c'est aussi ne fa\u00e7on pour Kiev de participer au bras de fer engag\u00e9e par Washington contre Moscou sur la question de l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l'Europe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le Congr\u00e8s veulent en effet pousser les Europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du gaz et du p\u00e9trole russes, ils menacent d'ailleurs de sanctions financi\u00e8res, celle de leurs entreprises, qui entendent travailler avec la Russie sur des projets de construction de pipeline, il faut dire qu'\u00e0 par Kiev, personne ne songe dans l'UE, acheter un charbon am\u00e9ricain qui co\u00fbte 2 fois plus cher que celui propos\u00e9 par la Russie, Jean-Claude Galli pour RTS enfants Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [97%] :\r\nLa date fatidique, elle survient de plus en plus t\u00f4t chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [94%] :\r\nMercredi 2 ao\u00fbt 2017 jour de d\u00e9passement pour l'humanit\u00e9, \u00e0 compter d'aujourd'hui et jusqu'au 31 d\u00e9cembre nous vivons \u00e0 cr\u00e9dit, puisque nous avons consomm\u00e9 l'ensemble des ressources naturelles que la plan\u00e8te peut renouveler en une ann\u00e9e, pour continuer \u00e0 boire, \u00e0 manger, \u00e0 nous r\u00e9chauffer ou \u00e0 nous d\u00e9placer, nous allons donc surexploiter les \u00e9cosyst\u00e8mes et compromettre leur capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, la faute \u00e0 des modes de vie toujours plus gourmands en ressources, la date est calcul\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'ONG Global Footprint Network, un institut de recherches international bas\u00e9 \u00e0 Oakland, en Californie, gr\u00e2ce \u00e0 plus de 15000 donn\u00e9es des Nations unies se lancer quelques l'humanit\u00e9 consomme en moyenne une cette plan\u00e8te et tous les humains ne sont pas responsables dans les m\u00eames proportions avec le train de vie australien ou am\u00e9ricain, il faudrait plus de cinq plan\u00e8tes pour vivre avec celui des Suisses et des Allemands, il faudrait plus de trois plan\u00e8tes trois tout rond avec un mode de vie fran\u00e7ais ou britannique, autre chiffre qui fait froid dans le dos, selon une \u00e9tude parue cette fois dans la revue Natural Climate Change, il n'y a que 5 pourcent de de chances de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 pourcent l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris en 2015, une \u00e9quipe de scientifiques bas\u00e9e aux \u00c9tats-Unis a utilis\u00e9 des projections de croissance de la population pour arriver \u00e0 ce constat en cause les \u00e9missions de carbone li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 humaine, sachant que la population mondiale atteindra plus de 11 milliards de personnes d'ici \u00e0 2100 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nLes chances d'atteindre une r\u00e9duction du r\u00e9chauffement de 1 degr\u00e9s et demi tombe m\u00eame \u00e0 1 pourcent d'apr\u00e8s cette nouvelle \u00e9tude, les calculs de l'\u00e9quipe de scientifiques am\u00e9ricains ne se base pas sur le sc\u00e9nario du pire, c'est-\u00e0-dire avec une consommation d'\u00e9nergie qui \u00e9quivaut \u00e0 celle d'aujourd'hui, la base de donn\u00e9es int\u00e8grent les efforts mis en place par les \u00c9tats pour limiter l'utilisation des \u00e9nergies fossiles, celle -l\u00e0 m\u00eame qui produisent d'importantes \u00e9missions de CO2 dans le monde, avec l'accord de Paris, en th\u00e9orie, la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 limiter la hausse de la temp\u00e9rature mondiale en-dessous de 2 degr\u00e9s sans donner de calendrier pr\u00e9cis, en revanche, le GIEC, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat recommande de r\u00e9duire de 40 \u00e0 70 pourcent les les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 par rapport \u00e0 leur niveau de 2010 un objectif pratiquement impossible \u00e0 atteindre, selon l'\u00e9tude parue dans nature, l'\u00e9tude indique aussi qu'il serait utopique d'imaginer un basculement massif et imm\u00e9diat vers les \u00e9nergies renouvelables cette question maintenant : quel avenir pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [95%] :\r\nPar le nombre de ses visiteurs l'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme la plus grande manifestation annuelle de Suisse d\u00e9bute demain la manifestation se cherche encore engag\u00e9 l'an dernier pour mettre sur pied une nouvelle formule, son directeur, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 apr\u00e8s une seule \u00e9dition retour donc cet \u00e9t\u00e9 un programme plus classique dirig\u00e9 par une \u00e9quipe d'habitu\u00e9s qui devra faire avec une grande pression malgr\u00e9 tout sur les \u00e9paules en raison d'incertitudes d'ordre politique, Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [94%] :\r\nConvaincre, c'est le mot d'ordre pour ces f\u00eates de Gen\u00e8ve 2017, en l'occurrence, convaincre les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve que les aspects festifs l'emportent sur les nuisances car ces citoyens seront appel\u00e9s \u00e0 voter en 2018 sur l'avenir de la manifestation, une initiative populaire veut en effet limiter \u00e0 7 jours la dur\u00e9e des f\u00eates pour Bernard Cazaban, porte- parole des f\u00eates, l'enjeu est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:43) [88%] :\r\nLe financement entre autres des infrastructures du grand feu d'artifice et de tout ce qui va avec est extr\u00eamement co\u00fbteuse, donc on ne peut pas trouver sa vengeance et d\u00e9gag\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices en 7 jours si l'initiative passe, il est clair que les f\u00eates effectivement ne pourrait plus avoir lieu, retrouver un autre type de manifestation probablement ou pas mais en tout cas les f\u00eates de Gen\u00e8ve tels qu'on les a connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne pourrait vraiment plus \u00eatre organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [94%] :\r\nLes \u00e9lecteurs de la ville sont au 1er rang des nuisances confiant que l'initiative a donc des chances de passer les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de lui opposer un contre- projet qui permettrait aux f\u00eates de cette sur 10 jours donc de week- end, comme \u00e0 l'heure actuelle, les autorit\u00e9s de la ville sont favorables \u00e0 ce compromis, Guillaume Barazzone, magistrat charg\u00e9 du domaine public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [91%] :\r\nJe consid\u00e8re que les f\u00eates de Gen\u00e8ve, elles sont importantes pour l'acte r\u00e9activit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour le tourisme pour notre \u00e9conomie, mais \u00e9galement pour la population qui n'a pas l'occasion forc\u00e9ment de partir en vacances, n'arrivait \u00e0 trouver un compromis entre les diff\u00e9rents groupes politiques, qu'ils soient du centre droit ou de la gauche et donc \u00e7a para\u00eet possible de faire passer ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [91%] :\r\nLise Angers sont fix\u00e9s, ils sont importants, les f\u00eates de Gen\u00e8ve fr\u00e9quent\u00e9es par plus d'un 1000000 de visiteurs cumul\u00e9s revendiquent plus de 120 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [91%] :\r\nFaut ils n'ont pas d'autre choix que de croire en la tabac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [94%] :\r\nL E c'est bien les joueurs du FC Sion condamn\u00e9s \u00e0 l'exploit ce soir face aux Lituaniens de Suduva 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa Ligue qui se jouera \u00e0 Gen\u00e8ve, en raison de travaux au stade de Tourbillon, battu 3 \u00e0 0 au match aller, les valaisans devront donc inscrire au moins 4 buts sans en encaisser pour poursuivre l'aventure un challenge tr\u00e8s compliqu\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [97%] :\r\nComment le FC Sion, qui n'a inscrit que 2 buts en 3 rencontres officielles depuis le d\u00e9but de la saison, peut -il y parvenir en r\u00e9pondant \u00e0 son non match lors de la rencontre aller par une r\u00e9action d'orgueil, de fa\u00e7on \u00e0 dynamiser son attaque Christian Constantin, pr\u00e9sident du club cherche lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:38) [75%] :\r\nIl y a des gros la pr\u00e9c\u00e9dente qui marqu\u00e9 3 prolongation et puis si on r\u00e9ussit l'exploit, \u00e7a peut nous faire du bien, si vous demandez qui serait le favori pour la qualification, dire \u00e0 85 90 pourcent le le Lituanien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:50) [97%] :\r\nIl faudra donc que la confiance change de camp et pour y parvenir, aborder la partie avec un mental puissant pour esp\u00e9rer renverser la tendance, milieu de terrain du FC Sion Kevin Constant, pense que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [81%] :\r\nMoi j'crois si j'y crois pas longtemps, je ne crains pas sur le terrain qu'il soit bien clair, on fera tout pour se qualifier, toute l'\u00e9quipe, il faut maintenant voir pour faire preuve de d\u00e9termination, faire preuve de dandy et pour un tout autre visage que ce qu'on a pu avoir l'ange moi aller. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:16) [97%] :\r\nSi on va au-devant d'un pari os\u00e9, c'est seulement en retrouvant son esprit de corps et sa combativit\u00e9 qu'il peut le faire, ses supporters ne lui pardonneront pas une deuxi\u00e8me humiliation comme ce fut le cas au match aller en Lituanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:30) [94%] :\r\nM\u00eame objectif ce soir pour les Young Boys Battus 3 1 \u00e0 Kiev au match aller, ils devront marquer au moins 2 buts \u00e0 domicile s'ils entendent franchir le 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-02T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-821E0730-EEE8-4BF5-BD75-9E7A02278B1A", "internalArchiveId": "821E0730-EEE8-4BF5-BD75-9E7A02278B1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un post sur Facebook d'Ada Marra parlant de la Suisse enflamme la toile, d\u00e9bat entre Ada Marra et Micha\u00ebl Buffat", "publicationDate": "2017-08-01T00:00:00Z", "summary": "A la veille de la F\u00eate nationale, un post de la socialiste vaudoise Ada Marra sur Facebook a provoqu\u00e9 des centaines de r\u00e9actions.L'ASIN, notamment, parle de \"n\u00e9gationnisme patriotique\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * A la veille de la F\u00eate nationale, un post de la socialiste vaudoise Ada Marra sur Facebook a provoqu\u00e9 des centaines de r\u00e9actions.L'ASIN, notamment, parle de \"n\u00e9gationnisme patriotique\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).", "durationSec": 587, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8798667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un post sur Facebook d'Ada Marra parlant de la Suisse enflamme la toile, d\u00e9bat entre Ada Marra et Micha\u00ebl Buffat  / FOR_2017-08-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.08.2017"], "alternativeSummary": ["A la veille de la F\u00eate nationale, un post de la socialiste vaudoise Ada Marra sur Facebook a provoqu\u00e9 des centaines de r\u00e9actions.L'ASIN, notamment, parle de \"n\u00e9gationnisme patriotique\". D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-8798667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:53Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nD\u00e9cide alors on va parler de votre message post\u00e9 sur Facebook La Suisse n'existe pas, c'est ce que vous avez dit : ce sont les gens qui habitent qui existe, cette phrase, vous l'avez l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 la veille du 1er ao\u00fbt sur Facebook, elle a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 : plus de 600 commentaires en moins de 24 heures, bien davantage encore \u00e0 l'heure actuelle, sauf erreur, on est amen\u00e9 \u00e0 un millier de de commentaires des avis pour la plupart tr\u00e8s critique, parfois m\u00eame violent la vigne, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre parle sur son site internet de n\u00e9gationnisme patriotique, nous allons donc voir, avec vous, quel est le sens intrins\u00e8que de votre message est pour vous r\u00e9pond : nous accueillons \u00e9galement Micha\u00ebl Buffat bonsoir conseil national UDC Vaudois Ada Marra, la Suisse n'existe pas, qu'est -ce que vous avez voulu dire par l\u00e0, savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nTout ce qui se se donneront la peine d'aller dire le Post comprendront la Suisse n'existe pas, je l'ai bien mis en majuscule le d\u00e9terminant est au majuscule, ce qui signifie que je ne voulais dire que il n'y a pas une Suisse mais des Suisses Genier \u00e9videmment pas l'existence de la Suisse ont en quantit\u00e9, je parlais de plusieurs Suisse culturel, surtout on a chacun un une d\u00e9finition de ce que peut \u00eatre la Suisse, et je crois que, aujourd'hui, je ne suis pas l\u00e0 vraiment pour justifier le contenu de mon de mon message qui est tr\u00e8s clair qu'on peut partager ou pas, puisqu'au fond, moi c'\u00e9tait Arnold est un hymne \u00e0 cette Suisse qui permet la libert\u00e9 d'expression qui permet la diversit\u00e9, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s clair dans mon poste, j'invite les auditeurs auditrice \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [92%] :\r\nMais ce qui a quand m\u00eame une volont\u00e9, un petit peu de provocation avec ce titre parce qu'effectivement, si on lit l'ensemble du message, on voit que c'est plut\u00f4t un \u00e9loge de la diff\u00e9rence, mais le titre quand m\u00eame qui est volontairement un peu provocateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [87%] :\r\nD'abord, c'est pas un titre puisque j'ai pas mis Titre : c'est le d\u00e9but du d\u00e9but du qui continue, moi ce que j'aimerais dire c'est la chose suivante : si vous permettez, je crois que, aujourd'hui, vous avez parl\u00e9 de actuellement, j'ai \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a 1500 commentaires il y a 1000 like ou pas l'arr\u00eater dans ces 1000 pas iQ ou Like il y en a 700 qui sont pour, qui adore et il y en a 300 qui sont le petit bonhomme rouge qui pensent les sourcils qui sont pas contents dans les commentaires, il est vrai, il y a plein d'insultes, vous avez parl\u00e9 de critiques c'est des insultes, c'est, je le dis tr\u00e8s cr\u00fbment, parce que les gens doivent savoir cette pov conne, connasse, tu n'as pas de QE ou tu n'as pas de trou de cul envoyez toujours de de il y avait aussi allume -toi avec un bidon d'essence, voil\u00e0 ce genre de choses alors qui sait \u00e0 ces gens -l\u00e0, parce que c'est \u00e7a qu'il faut aujourd'hui expliquer il y a un mouvement identitaire en Suisse qui organisaient donc ma phrase qui a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9, qui n'a \u00e9t\u00e9 que Chris comme \u00e7a, la Suisse n'existe pas en donnant le le que le sentiment que je dis que la Suisse justement n'existe pas point a \u00e9t\u00e9 dans des sites en formation que je nommerai pas ici qui sont identitaire nationaliste Rennes Friends et l\u00e0 ils sont organis\u00e9s \u00e0 une avalanche de gens qui sont venus m'insulter alors il y a ce type de personnage et puis il y a aussi, il faut le dire aujourd'hui, tu sexisme et de l'acc\u00e8s nos phobies, bien s\u00fbr, parce que je suis femme parce que je suis fille de migrants, on me on m'assaille comme \u00e7a, je le dis tout simplement parce que si vous prenez a pas dit autre chose, hein, il \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e par Alfred Berchtold dans, dans, dans, dans Livres de Cr\u00e8te, non sur l'invention d'une nation, la Suisse et il dit quoi, il dit c'est une accablante entreprise que d'expliquer un peuple, surtout quand il n'existe pas, il va bien plus loin que moi et lui, on lui a pas demand\u00e9 d'aller se br\u00fbler sur un b\u00fbcher, ou bien il y a Margaux sur les sur la couleur 3 qui a fait un excellent gag dans les orties sur l'identit\u00e9 suisse, mais comme il est blanc comme et qui a un nom : Suisse : ben voil\u00e0, on ne fait pas tous ces reproches qu'on a faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat des insultes Ada Marra nous dit il y a quelque chose de sexiste, il y a de l'axe 9 dans ces r\u00e9actions qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [80%] :\r\nOui, bonsoir, tout d'abord, bah, permettez -moi de profiter de l'occasion souhaite joyeux 1er d\u00e9j\u00e0 \u00e0 toutes nos auditrices tous vos auditeurs les habits de 20 pays qui existe et je peux vous garantir 15 ao\u00fbt c'est un national mon parti et moi- m\u00eame, on va se battre pour continue d'exister pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, ensuite je peux tout de suite rassur\u00e9 Madame Aram a, je crois qu'\u00e0 chaque passage de notre \u00e9mission, le lot de sur une quinzaine d'immigration ou de remarques tout aussi que, comme elle- m\u00eame ensuite, pour moi, c'est ce qui redoutent une provocation, j'ai lu son texte et je l'ai bien compris, on voit donc de sa premi\u00e8re partie, quelques mots, disons la la Suisse n'existe pas de cas j'ai j'ai bien lu la mani\u00e8re dont elle \u00e9crivait, elle, elle s'est vraiment fil du du but commun on compare la Suisse avec la 18 mais non, la Suisse, c'est pas, c'est pas un peu la du \u00e7a sans partage de de valeurs communes que ce pays, que m\u00eame le le contournement est entr\u00e9 dans la Suisse il y a seulement201,700 dollars et \u00e0 l'\u00e9poque du Pack m\u00eame notre tombeau qui \u00e9tait pas de la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque, on partage ses valeurs, qui sont uniques de la Suisse, ce soit des Grisons, du TAS \u00e7a co\u00fbte encore ses valeurs, c'est l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9 la d\u00e9mocratie directe, le travail et c'est vrai que toutes ces valeurs pour reconna\u00eetre qu'elles sont oppos\u00e9es aux id\u00e9es que que d'efforts Madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [88%] :\r\nBuffat -ce que le respect fait partie des des valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [83%] :\r\nSur le respect, c'est parti de vers leur suisse et et entends, c'est quelque chose qu'on qu'on qu'on a en Suisse, alors bien s\u00fbr, si madame provoque, il y aura des, des, des, des messages de personnes qui sont comme moi aussi que je mets des choses et face Facebook je sont aussi des messages d'insultes que que j'aime pas, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [89%] :\r\nNicole, le respect des des opinions divergentes d'une autre mani\u00e8re de devoir la Suisse de vivre son son patriotisme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [81%] :\r\nMais chacun peut vivre la Suisse la voir que comme il l'entend, mais sachant que la Suisse existe la Suisse c'est \u00e7a le plus important qu'elle existe, \u00e0 cause de valeurs communes des valeurs que nous ait lieu, se sont battus pour d\u00e9fendre des valeurs qui sont la libert\u00e9 sous le drapeau vous doit se qui libert\u00e9 batterie \u00e7a c'est des valeurs qui font que la Suisse, elle existe, elle existe occup\u00e9 que communaut\u00e9 de de autres qu'ont voulu qui ont donn\u00e9 de leur temps de leur de leur \u00e9nergie, on fait des sacrifices pour nous transmettre ce pays et nous notre mission, cette guerre des telle quelle pour le donner aussi aux g\u00e9n\u00e9rations futures au pays o\u00f9 ces bureaux vive mais c'est clair : tout cela c'est totalement \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'id\u00e9e que, en font l'\u00e9lu socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [93%] :\r\nAda Marra il aurait pas fallu insister peut-\u00eatre sur les valeurs communes plut\u00f4t que sur les diff\u00e9rences en ce jour du 1er route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 monsieur Vink d\u00e9vers\u00e9 \u00e7a \u00e7a sens Al-Thani, c'est ceux qui vont lire mon Post verront que je ne remets pas du tout en cause ce qu'a dit monsieur Buffat chacun a sa vision monsieur Buffat parle de neutralit\u00e9, etc, moi je constate simplement et je parle de mythe, vous savez, il y a le mythe de Guillaume Tell, il y a 1200 mais on tient le j'aimerais terminer s'il vous pla\u00eet, il y a 1848 ce qui est la fondation de la constitution moderne, etc donc a des dates, chaque pays fait un r\u00e9cit national avec des mythes, pour pouvoir constituer un sentiment national, il y en a pour qui c'est, par exemple, Nicolas de flux, moi je dis rien, je dis simplement : il y a \u00e7a, il y en a qui croient plus \u00e0 certaines choses plus qu'incertaine, d'autres alors moi ce que j'aimerais faire dans ce pays, c'est pouvoir exprimer ma vision de la Suisse, moi j'ai pas dit qu'il faut pas \u00eatre patriote qui faut pas mettent le drapeau qu'il faut pour les travaux, le probl\u00e8me, c'est monsieur Buffat, vous savez, moi j'aurais beaucoup aim\u00e9 que ce soir vous vous distancier des paroles qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es sur mon Post vous parlez des 15 mais que vous recevez apr\u00e8s ici c'\u00e9tait organis\u00e9, il y en a des milliers, il y a juste quand m\u00eame une diff\u00e9rence dans l'action qui est faite et ensuite parler de provocation, alors comme je vous disais moi ce qui me pr\u00e9occupe n\u00e9anmoins les insultes, peu m'importe parce que je sais que c'est justement un mouvement id\u00e9ologique qui est dirig\u00e9 vers des id\u00e9es qui ne ressemble pas j'exactement parler d'une Suisse que eux ne peuvent pas supporter et ils ont parl\u00e9 de la provocation moi tout ce que je peux vous dire c'est que ce qui est grave aujourd'hui, c'est que des gens qui viennent me dire on est d'accord sur le fond avec vous, mais vous aurez pas de le dire parce que vous m\u00e9ritez, alors maintenant, les insultes, ce qui est grave c'est que l'on culpabilise l'agress\u00e9 en disant vous avez provoqu\u00e9 au lieu de d\u00e9noncer la haine et la duret\u00e9 Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:59) [86%] :\r\nJ'ai pas expliqu\u00e9 sur les propos de personne, moi j'ai bien lu techno Madame qu'est -ce qu'elle dit, elle dit Guillaume Tell n'existait pas le bac 2200 de terrains, c'est juste un petit papier paru. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [75%] :\r\nDonc blanchi pas, ce n'est pas juste un petit papier sur des \u00e9tapes pied parmi d'autres, je n'ai pas, a un petit papier, voil\u00e0, je le suis parce qu'historiquement, parce que, historiquement non, si vous avez enfin si vous allez au mus\u00e9e : \u00e9coutez si vous allez \u00e0 au moins vous avez de services de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:31) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:32) [71%] :\r\nMonsieur film aller aussi et j'ai tout simplement non non c'est c'est c'est le mais non, mais ne sera pas du tout, pas du tout, je me Paris a d\u00fb faire cesser un important Micha\u00ebl \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [76%] :\r\nIl est loups historien effectivement c'est si c'est vrai, seul ce fardeau existe, mais il y en a, il y en a d'autres, il y a effectivement ch\u00e9rifien \u00e7a range pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [84%] :\r\nJ'avais simplement se Buffat, si vous cherchez c'est Space pleine 1291 tr\u00e8s bien moi je dis simplement qu'il y a une nation, un r\u00e9cit national, c'\u00e9tait comme en France, on disait : nos anc\u00eatre nos anc\u00eatres les gaulois aux petits Africains en Afrique, et maintenant je suis d\u00e9sol\u00e9, on devrait plut\u00f4t dire : en France nos anc\u00eatre aussi h\u00e9 ben il y a les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [85%] :\r\nJean du Maroc parce que \u00e7a fait partie de l'histoire de l'Islam fran\u00e7ais aujourd'hui, donc moi j'ai un immense respect pour ses militants, je dis simplement qu'on est bien, qui a vu je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [91%] :\r\nOn va l\u00e0 de toute fa\u00e7on vous parlez l\u00e0 en m\u00eame temps que l'autre, donc on n'y comprend plus rien, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, a d\u00e9marr\u00e9 le r\u00e9gime national socialiste vaudoise et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-01T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-D92348F0-D053-480A-B3F9-EB33E1D0C4FA", "internalArchiveId": "D92348F0-D053-480A-B3F9-EB33E1D0C4FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-07-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) D \u00e9oliennes\r\napr\u00e8s les suisses qui investissent \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9trangers qui rach\u00e8tent les firmes suisses. En t\u00eate bien s\u00fbr  les Chinois dont la liste des acquisitions est d\u00e9j\u00e0 longue....et ce n'est pas fini, rappelle le Blick, selon de r\u00e9centes \u00e9tudes du se secteur bancaire, le sp\u00e9cialiste du transport a\u00e9rien Panalpina, serait d\u00e9j\u00e0 dans leur viseur...et m\u00eame Lindt-spr\u00fcngli, la perle du chocolat suisse. \"\u00e7a suffit\" disent aujourd'hui des politiciens de tous bords: \"la suisse doit r\u00e9agir\" comme le fait l'Allemagne qui veut introduire une clause qu'en cas d'acheteur non europ\u00e9en, elle peut l'interdire s'il y a perte de \"savoir faire important\". \"la chine m\u00e8ne une guerre \u00e9conomique pour des technologies-cl\u00e9\" s'indigne la conseill\u00e8re nationale socialiste jacqueline Badran: \" la suisse ne peut rester les bras crois\u00e9s devant cette solderie\", \"nous devons cr\u00e9\u00e9er un fond d'\u00e9tat transparent\" ajoute sa coll\u00e8gue de parti susanne Leutenegger, pour l'UDC Hans-ueli vogt \"nous vendons notre savoir aux chinois\" ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de conclure: \"l'\u00e9tat doit s'en m\u00ealer avant qu'il ne soit trop tard!!!\"..... \r\nD frontaliers\r\n*************...on le sait les suisses eux aiment jouer aux  frontaliers pour aller faire leurs courses de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re....\r\net acheter leurs m\u00e9dicaments aussi, qui y sont entre 14 et 50% moins cher! mais voil\u00e0 ces m\u00e9dicaments les caisses maladies ne les remboursent pas, \u00e7a pourrrait changer: la NZZ rappellent que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a cr\u00e9er  un groupe d'expert qui analyse la question...et c'est \u00e0 relever: aucun lobbyiste, que ce soit des caisses ou de l'industrie pharmaceutique n'en fait partie....d'ailleurs les pharmas ont d'ors et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle s'opposeraient \u00e0 tout all\u00e9gement du monopole des points de distribution \u00e0 l'interne, donc en suisse. par contre les caisses elles se battent depuis longtemps pour une adaptation des lois, ...c'est dire que les conclusions du rapport pr\u00e9vu  cet  automne sont tr\u00e8s attendues...\r\nD restauration agri\r\napr\u00e8s la col\u00e8re des restaurateurs, celle de certains sportifs: ceux qui pratiquent des sports qui ne sont pas reconnus par Jeunesse et sport et qui ne b\u00e9n\u00e9ficient donc pas du soutien de la conf\u00e9d\u00e9ration. Selon le NZZ \" \u00e7a bouillonne\" ces temps chez jeunesse et sport: c'est que \u00e7a fait 8 ans, 8 ans, que l'organisation n'a  plus adopt\u00e9 de nouvelle discipline sportive, pour raison d'\u00e9conomies: le skateboard, le cricket, le tir au pigeon, des disciplines pourtant olympiques ne sont toujours pa reconnu, le football am\u00e9ricain non plus...alors aujourd'hui la politique s'en m\u00eale: dans une motion,  la conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise Andrea Gm\u00fcr demande au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'int\u00e9grer \u00e0 jeunesse et sport toute discipline sportive structur\u00e9e qui a atteint une certaine taille\".. \r\nD 1er ao\u00fbt\r\n1er ao\u00fbt beaucoup plus id\u00e9ologique et philosophique dans la presse al\u00e9manique: pour l'\u00e9ditorialiste du bund, les suisses sont repus mais font trop peu pour inventer l'avenir, \"c'est pas le moment de se reposer non plus\" pour le Tages Anzeiger, \"comme c'est beau, mais aussi difficile \u00e0 entretenir un paradis\" d\u00e9clare un pasteur dans l'Aargauer zeitung...et pour terminer, peut-\u00eatre le pape du discours: Adolf Ogi en grande intv dans la Berner zeitung: \"nous devons \u00eatre \u00e0 nouveau pr\u00eats pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes plus vite et mieux\"...\"et puis je soutiens \u00e9videmment la candidature de sion aux JO de 2026..m\u00eame si la d\u00e9faite de 2006 reste encore vive\".....\r\nD JO\r\nlui son titre olympique il l'a d\u00e9j\u00e0, aux c\u00f4t\u00e9s de roger Federer, Stan Wawrinka en intv dans le TAges Anzeiger \u00e0 l'occasion d'un match virtuel au hauptbahnhof de Z\u00fcrich. question est-ce que \u00e7a fait du bien de casser sa raquette? ( le vaudois est expert en la mati\u00e8re...) \" oui parfois je joue mieux apr\u00e8s, c'est une esp\u00e8ce d'hygi\u00e8ne psychologique, mais \u00e7a ne se planifie pas: \u00e7a doit \u00eatre spontan\u00e9 et venir du coeur!!!!\r\n(revue presse romande) *** On va faire un tour de la presse romande et al\u00e9manique, avec vous, Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. On d\u00e9marre avec l'\u00e9nergie \u00e9olienne, qui se tourne toujours davantage vers l'\u00e9tranger. \r\nDOM  La Suisse dans le vent, mais dans le vent, dans d'autres pays avant tout.\r\nApr\u00e8s l'Allemagne, c'est l'Italie qui est le pays d'Europe o\u00f9 les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 et les investisseurs suisses sont le plus pr\u00e9sents.\r\nIl faut dire que la Suisse ne compte que 37 \u00e9oliennes, ce qui ne fournit pour l'instant que 0,2% de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 totale du pays.\r\nUne estimation soulign\u00e9e par La Libert\u00e9, le courrier, le nouvelliste et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois. \r\nPar contre, les fournisseurs suisses d'\u00e9nergie d\u00e9tiennent environ mille \u00e9oliennes en Europe!\r\nCe qui repr\u00e9sente quasiment le double de la production annuelle de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nLe point positif de tous ces investissements \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'acquisition d'exp\u00e9riences et de comp\u00e9tences pour notre pays.\r\nLe b\u00e9mol, c'est que ces \u00e9oliennes n'offrent pas la s\u00e9curit\u00e9 d'appro-visionnement, une s\u00e9curit\u00e9 vis\u00e9e par la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSANDRA apr\u00e8s les suisses qui investissent \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9trangers qui rach\u00e8tent les firmes suisses. En t\u00eate bien s\u00fbr  les Chinois dont la liste des acquisitions est d\u00e9j\u00e0 longue....et ce n'est pas fini, rappelle le Blick, selon de r\u00e9centes \u00e9tudes du se secteur bancaire, le sp\u00e9cialiste du transport a\u00e9rien Panalpina, serait d\u00e9j\u00e0 dans leur viseur...et m\u00eame Lindt-spr\u00fcngli, la perle du chocolat suisse. \"\u00e7a suffit\" disent aujourd'hui des politiciens de tous bords: \"la suisse doit r\u00e9agir\" comme le fait l'Allemagne qui veut introduire une clause qu'en cas d'acheteur non europ\u00e9en, elle peut l'interdire s'il y a perte de \"savoir faire important\". \"la chine m\u00e8ne une guerre \u00e9conomique pour des technologies-cl\u00e9\" s'indigne la conseill\u00e8re nationale socialiste jacqueline Badran: \" la suisse ne peut rester les bras crois\u00e9s devant cette solderie\", \"nous devons cr\u00e9\u00e9er un fond d'\u00e9tat transparent\" ajoute sa coll\u00e8gue de parti susanne Leutenegger, pour l'UDC Hans-ueli vogt \"nous vendons notre savoir aux chinois\" ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de conclure: \"l'\u00e9tat doit s'en m\u00ealer avant qu'il ne soit trop tard!!!\"..... \r\n*** Il est aussi question des relations entre la Suisse et l'\u00e9tranger dans la tribune de Gen\u00e8ve. Plusieurs d\u00e9cisions de justice soulagent certains frontaliers, l\u00e9s\u00e9s par l'\u00e9volution du cours de notre monnaie. \r\nDOM On a beaucoup parl\u00e9 des cons\u00e9quences de la force du franc. \r\nEn voil\u00e0 une autre, qui peut g\u00e9n\u00e9rer des drames pour certains emprunteurs. \r\nCe sont souvent des particuliers qui se retrouvent avec de v\u00e9ritables cr\u00e9dits toxiques, qu'ils ne peuvent plus payer. \r\nDes cr\u00e9dits contract\u00e9s alors que notre monnaie \u00e9tait encore \u00e0 un franc 22 pour un euro.\r\nEh bien, c'est une bonne nouvelle pour eux: ils devraient pouvoir re-n\u00e9gocier avec leur banque. \r\nLa cour de cassation et la cour d'appel de Mess ont statu\u00e9: dans certains cas, le risque de change p\u00e8se exclusivement sur les \u00e9paules des emprunteurs. \r\nDeux pr\u00eats libell\u00e9s en francs suisses se sont m\u00eame vus purement et simplement annul\u00e9s par la justice. \r\nDe nombreux clients pourraient donc tenter de profiter de cette jurisprudence. \r\nDavid Tallerman, qui est l'auteur du site travailler en suisse.ch , parle d'une onde de choc potentielle pour plusieurs banques l\u00e9maniques, qui ont massivement vendu ce type de produits. \r\n*** On le sait, les suisses, eux, aiment jouer aux  frontaliers pour aller faire leurs courses de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re....\r\nSANDRA  et acheter leurs m\u00e9dicaments aussi, qui y sont entre 14 et 50% moins cher! mais voil\u00e0 ces m\u00e9dicaments les caisses maladies ne les remboursent pas, \u00e7a pourrrait changer: la NZZ rappellent que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a cr\u00e9er  un groupe d'expert qui analyse la question...et c'est \u00e0 relever: aucun lobbyiste, que ce soit des caisses ou de l'industrie pharmaceutique n'en fait partie....d'ailleurs les pharmas ont d'ors et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle s'opposeraient \u00e0 tout all\u00e9gement du monopole des points de distribution \u00e0 l'interne, donc en suisse. par contre les caisses elles se battent depuis longtemps pour une adaptation des lois, ...c'est dire que les conclusions du rapport pr\u00e9vu  cet  automne sont tr\u00e8s attendues...\r\nDOM Les pharmas ne sont pas les seules sous pression. \r\nLes artisans de la table, entendez par l\u00e0 les bouchers, les boulangers, ou encore les restaurateurs, touss s'inqui\u00e8tent de la diversification agricole. \r\nLes paysans qui vendent directement leurs produits, ou qui organisent des brunchs, deviennent de v\u00e9ritables rivaux. \r\nLes fa\u00eeti\u00e8res des m\u00e9tiers de la bouche d\u00e9noncent des distortions de la concurrence. \r\nUne erreur de cible, estime l'\u00e9ditorialiste de 24 heures. \r\nface aux g\u00e9ants de la distribution, les plus petits feraient mieux de se serrer les coudes. \r\nParce qu'en Suisse, on tient \u00e0 son boulanger, mais on adore encore pluss son paysan, conclut la journaliste. \r\nSANDRA  apr\u00e8s la col\u00e8re des restaurateurs, celle de certains sportifs: ceux qui pratiquent des sports qui ne sont pas reconnus par Jeunesse et sport et qui ne b\u00e9n\u00e9ficient donc pas du soutien de la conf\u00e9d\u00e9ration. Selon le NZZ \" \u00e7a bouillonne\" ces temps chez jeunesse et sport: c'est que \u00e7a fait 8 ans, 8 ans, que l'organisation n'a  plus adopt\u00e9 de nouvelle discipline sportive, pour raison d'\u00e9conomies: le skateboard, le cricket, le tir au pigeon, des disciplines pourtant olympiques ne sont toujours pa reconnu, le football am\u00e9ricain non plus...alors aujourd'hui la politique s'en m\u00eale: dans une motion,  la conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise Andrea Gm\u00fcr demande au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'int\u00e9grer \u00e0 jeunesse et sport toute discipline sportive structur\u00e9e qui a atteint une certaine taille\".. \r\n*** Nous sommes \u00e0 la veille du 1er ao\u00fbt... Plusieurs quotidiens s'y int\u00e9ressent, notamment le Temps, qui s'interroge sur ce qu'il nomme le v\u00e9ritable casse-t\u00eate pour les communes. \r\nDOM Faute de motivation et d'affluence, cette c\u00e9l\u00e9bration ne tient souvent qu'\u00e0 un fil. \r\nAlors bien s\u00fbr, le fait que notre f\u00eate nationale ait lieu pendant le creu de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a n'a jamais facilit\u00e9 la t\u00e2che aux organisateurs. \r\nMais certains autres \u00e9l\u00e9ments permettent de garantir une f\u00eate r\u00e9ussie. \r\nLe temps \u00e9voque une personnalit\u00e9 rassembleuse pour le discours, qui doit \u00e9viter des propos id\u00e9ologiques trop forts. Un exercice jug\u00e9 souvent d\u00e9licat. \r\nEt le Nouvelliste a fait le tour de plusieurs villes pour savoir combien leur co\u00fbte les feux d'artifice cette ann\u00e9e. \r\nBienne a la palme, c'est donc non exaustif, avec 95'000 francs de d\u00e9pens\u00e9s. \u00e0 Vevey, \u00e7a co\u00fbtera 26'200 francs. A fribourg: 13'000.\r\nSANDRA 1er ao\u00fbt beaucoup plus id\u00e9ologique ou philosophique dans la presse al\u00e9manique: pour l'\u00e9ditorialiste du bund, les suisses sont repus mais font trop peu pour inventer l'avenir, \"c'est pas le moment de se reposer non plus\" pour le Tages Anzeiger, \"comme c'est beau, mais aussi difficile \u00e0 entretenir un paradis\" d\u00e9clare un pasteur dans l'Aargauer zeitung...et pour terminer, peut-\u00eatre le pape du discours: Adolf Ogi en grande intv dans la Berner zeitung: \"nous devons \u00eatre \u00e0 nouveau pr\u00eats pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes plus vite et mieux\"...\"et puis je soutiens \u00e9videmment la candidature de sion aux JO de 2026..m\u00eame si la d\u00e9faite de 2006 reste encore vive\".....\r\nDOM Puisqu'on parle de jeux olympiques, sachez que le dossier de Sion 2026 passe en mains f\u00e9d\u00e9rales. \r\nle nouvelliste pr\u00e9cise que ce dossier sera pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Berne. \r\nAlors, le comit\u00e9 d'organisation n'articule pas une demande pr\u00e9cise chiffr\u00e9e, pour le soutien financier de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nMais le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature se veut rassurant: aucune mauvaise surprise ne s'y cache. \r\nLe budget op\u00e9rationnel se monte \u00e0 1 milliard 600 millions de francs. On est donc bien en-dessous des 3 milliard et demi de la candidature grisonne de 2022.\r\nLe comit\u00e9 international olympique, le CIO, pourrait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9signer les villes en lice en octobre 2018. \r\nSANDRA  lui son titre olympique il l'a d\u00e9j\u00e0, aux c\u00f4t\u00e9s de roger Federer, Stan Wawrinka en intv dans le TAges Anzeiger \u00e0 l'occasion d'un match virtuel au hauptbahnhof de Z\u00fcrich. question est-ce que \u00e7a fait du bien de casser sa raquette? ( le vaudois est expert en la mati\u00e8re...) \" oui parfois je joue mieux apr\u00e8s, c'est une esp\u00e8ce d'hygi\u00e8ne psychologique, mais \u00e7a ne se planifie pas: \u00e7a doit \u00eatre spontan\u00e9 et venir du coeur!!!!", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8796559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-07-31T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-07-31T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8796574", "ece-8796559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-06T04:48:11Z", "speechToTexts": ["06.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl y a 6 heures 46 on va faire un tour de la presse romande et al\u00e9manique avec vous, Sandra Timmer Dominique Choffat on d\u00e9marre avec l'\u00e9nergie \u00e9olienne qui se tourne toujours davantage vers l'\u00e9tranger, Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nLa Suisse dans le vent, mais dans le vent de nos voisins, apr\u00e8s l'Allemagne, c'est l'Italie qui est le pays d'Europe o\u00f9 les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 et les investisseurs suisses sont le plus pr\u00e9sents, il faut dire que la Suisse ne compte que 37 \u00e9oliennes mais oui 37 \u00e9oliennes, ce qui ne fournit pour l'instant que0,2 pourcent de de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays, une estimation soulign\u00e9e par La Libert\u00e9 le courrier le nouvelliste et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois, par contre, par contre, les fournisseurs suisses d'\u00e9nergie d\u00e9tiennent environ mille \u00e9oliennes en Europe, ce qui repr\u00e9sente quasiment le double de la production annuelle de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, le point positif de tous ces investissements \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'acquisition \u00e9videmment d'exp\u00e9rience et de comp\u00e9tences pour notre pays, le b\u00e9mol, c'est que ces \u00e9oliennes n'offrent pas la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, une s\u00e9curit\u00e9 pourtant vis\u00e9 par la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors, apr\u00e8s la Suisse, qui a investi \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9trangers qui rach\u00e8tent les firmes suisses en t\u00eate, bien s\u00fbr, les Chinois dans la liste des acquisitions est d\u00e9j\u00e0 longue et ce n'est pas fini, rappelle le Blick, selon de r\u00e9centes \u00e9tudes du secteur bancaire, le sp\u00e9cialiste du transport a\u00e9rien Panalpina serait d\u00e9j\u00e0 dans le viseur et m\u00eame Lindt Trulli, c'est-\u00e0-dire la perle du chocolat suisse, alors \u00e7a suffit, disent aujourd'hui des politiciens de tous bords, la suisse doit r\u00e9agir comme le fait l'Allemagne, qui veut introduire une clause qu'en cas d'acheteur non europ\u00e9en, elle peut l'interdire s'il y a perte de savoir- faire important la Chine m\u00e8ne une guerre \u00e9conomique pour des technologies cl\u00e9, s'indigne la conseill\u00e8re nationale socialiste jacqueline Badran la suisse ne peut pas rester les bras crois\u00e9s devant cette solderie, nous devons cr\u00e9er un fond d'\u00e9tat transparent, ajoute sa coll\u00e8gue de parti Susanne Leutenegger et pour l'UDC sur les phoques, nous vendons notre savoir aux chinois et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de conclure : l'\u00c9tat doit s'en m\u00ealer, avant qu'il ne sorte retard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [97%] :\r\nIl est aussi question des relations entre la Suisse et l'\u00e9tranger dans la Tribune de Gen\u00e8ve plusieurs d\u00e9cisions de justice soulagent certains frontaliers l\u00e9s\u00e9s par l'\u00e9volution du cours de notre monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [93%] :\r\nOui, on a beaucoup parl\u00e9 des cons\u00e9quences de la force du franc en voil\u00e0 une autre qui peut g\u00e9n\u00e9rer des drames pour certains emprunteurs, ce sont souvent des particuliers qui se retrouvent avec de v\u00e9ritables cr\u00e9dits toxiques qui ne peuvent plus payer des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires notamment contract\u00e9 alors que notre monnaie \u00e9tait encore \u00e0 un franc 22 pour un un Euro, h\u00e9 bien c'est une bonne nouvelle pour eux, ils devraient pouvoir ren\u00e9gocier avec leur banque, la Cour de cassation et la cour d'appel de Metz en France donc ont statu\u00e9 dans certains cas, le risque de change p\u00e8se exclusivement sur les \u00e9paules des emprunteurs, juge -t-elle 2 pr\u00eats libell\u00e9s en francs suisses se sont m\u00eame vus purement et simplement annul\u00e9e par la justice et de nombreux clients pourraient tenter de profiter de cette jurisprudence David Schaller Man, qui est l'auteur du site travaille en Suisse Point CH parle d'une onde de choc potentielle pour plusieurs banques l\u00e9maniques qui ont massivement vendu ce type de produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [95%] :\r\nOn le sait, les suisses, eux, aiment jouer aux frontaliers pour aller faire leurs courses de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [92%] :\r\nEt acheter leurs m\u00e9dicaments aussi qui sont entre 14 et 50 pourcent moins moins cher, mais voil\u00e0, ces m\u00e9dicaments, les caisses maladies ne les remboursent pas et \u00e7a pourrait changer la NZZ rappellent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a cr\u00e9er un groupe d'experts qui analyse la question et c'est \u00e0 relever aucun lobbyiste, que ce soit des caisses ou de l'industrie pharmaceutique n'en fait partie, d'ailleurs, les pharmas ont dores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle s'opposeraient \u00e0 toute all\u00e9gement du monopole des points de distribution \u00e0 l'interne, donc en suisse, par contre, les caisses, elles se battent depuis longtemps pour une adaptation des lois, c'est-\u00e0-dire que les conclusions du rapport pr\u00e9vu cet Automne sont dira plut\u00f4t attendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [94%] :\r\nMais les pharmas ne sont pas les seules sous pression, les artisans de la table, entendez par l\u00e0, les bouchers, les boulangers ou autres restaurateurs, h\u00e9 bien, tous s'inqui\u00e8tent de la diversification agricole les paysans qui vendent directement leurs produits ou bien qui organisent des brunchs deviennent de v\u00e9ritables rivaux les fa\u00eeti\u00e8res des m\u00e9tiers de la bouche, d\u00e9noncent des distorsions possibles de la concurrence, une erreur de cible, estime l'\u00e9ditorialiste de 24 heures face aux g\u00e9ants de la distribution, les plus petits, feraient mieux de se serrer les coudes parce qu'en Suisse, on tient \u00e0 son boulanger mais on adore encore plus son paysan conclut la journaliste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [93%] :\r\nUn apr\u00e8s la col\u00e8re des restaurateurs, celle de certains sportifs, ceux qui pratiquent des sports qui ne sont pas reconnus par Jeunesse et Sports et qui ne b\u00e9n\u00e9ficient donc pas du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon la NZZ \u00e7a bouillonne ces temps chez jeunesse et sport, c'est que \u00e7a fait 8 ans, 8 ans que l'organisation n'a plus adopt\u00e9 de nouvelle discipline sportive pour des raisons d'\u00e9conomies le skateboard, le cricket, le Tir au pigeon des disciplines pourtant olympiques ne sont toujours pas reconnu le football am\u00e9ricain, non plus, alors aujourd'hui, la politique s'en m\u00eale, dans une motion, la conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise Andr\u00e9a Gm\u00fcr demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'int\u00e9grer \u00e0 je ne sais sport toute discipline sportive structur\u00e9e qui a atteint une certaine taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nM\u00eame le cricket, on aura bien compris, nous sommes \u00e0 la veille du premier ao\u00fbt pr\u00e8s plusieurs quotidiens s'y int\u00e9ressent, notamment le Temps qui s'interroge sur ce qu'il nomme le v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour les communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [94%] :\r\nFaute de motivation et d'affluence, h\u00e9 bien cette c\u00e9l\u00e9bration ne tient souvent qu'\u00e0 un fil, alors bien s\u00fbr, le fait que notre f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale f\u00eate nationale ait lieu pendant le creux de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a n'a jamais facilit\u00e9 la t\u00e2che des organisateurs, mais certains \u00e9l\u00e9ments permettent de garantir une f\u00eate r\u00e9ussie, c'est en tout cas ce que conseille le temps une personnalit\u00e9 rassembleuse pour le discours qui doit \u00e9viter des propos id\u00e9ologiques trop fort, un exercice jug\u00e9 d'ailleurs souvent d\u00e9licat et le Nouvelliste a fait le tour de plusieurs villes pour savoir combien leur co\u00fbte les feux d'artifice cette ann\u00e9e bienne a la palme c'est donc non exhaustif, hein, ce tour des villes avec 95000 francs d\u00e9pens\u00e9s \u00e0 Vevey, \u00e7a co\u00fbtera 26200 francs et \u00e0 Fribourg 13000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nPremi\u00e8res ao\u00fbt beaucoup plus id\u00e9ologique, voire philosophique c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique pour l'\u00e9ditorialiste du Bund, les suisses sont repus mais font trop peu pour inventer l'avenir, c'est pas le moment de se reposer non plus pour le Tages-Anzeiger comme c'est beau, mais aussi difficile \u00e0 entretenir un paradis, d\u00e9clare un Pasteur dans l'arc avoir Zeitung et pour terminer peut-\u00eatre aller le pape du discours Adolf Ogi en grande interview dans Bernard Zeitung, nous devons \u00eatre \u00e0 nouveau pr\u00eats pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes plus vite et mieux et puis je soutiens \u00e9videmment la candidature de sion aux JO de 2026 m\u00eame si la d\u00e9faite de 2006 reste encore vive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de jeux olympiques, h\u00e9 bien sachez que le dossier de Sion 2026 passe en mains f\u00e9d\u00e9rales le nouvelliste pr\u00e9cise que ce dossier sera pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Berne alors le comit\u00e9 d'organisation n'articule pas une demande pr\u00e9cise, chiffr\u00e9e pour le soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature se veut rassurant : aucune mauvaise surprise ne s'y cache le budget op\u00e9rationnel se monte \u00e0 un 1000000000 600 millions de francs, on est donc bien en-dessous des 3 milliards et demi de la candidature grisonne de 2020, 2 le comit\u00e9 international olympique, le CIO donc pourrait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9signer les villes en lice en octobre 2018. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [91%] :\r\nAlors lui, le titre olympique, il a d\u00e9j\u00e0, on le sait, un aux c\u00f4t\u00e9s de Roger Federer, Stan Wawrinka en interview dans le Tages-Anzeiger, \u00e0 l'occasion d'un match virtuel au hauptbahnhof de Z\u00fcrich, question, est-ce que \u00e7a fait du bien de casser sa raquette le Vaudois, on le sait, est un expert en la mati\u00e8re, oui parfois je joue mieux apr\u00e8s, c'est une esp\u00e8ce d'hygi\u00e8ne psychologique, mais \u00e7a ne se planifie pas, \u00e7a doit \u00eatre spontan\u00e9 et venir du corps, voil\u00e0 la recette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [82%] :\r\n\u00e7a fait de jouer mieux mais il faut en avoir plusieurs dans le sac, c'est \u00e7a va merci beaucoup sont Merlieux Dominique Choffat on retrouve pendant l'invit\u00e9 de l'art et la r\u00e9daction un peu avant 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-31T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91528ACA-22E4-4E67-90DA-C9B739AEF07A", "internalArchiveId": "91528ACA-22E4-4E67-90DA-C9B739AEF07A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-07-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, Verts GE;J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC VS Romand;Etoa-Andegue, Sandrine ;Jos\u00e9 Maria, chaviste v\u00e9n\u00e9zuelienne;Jacques-Andr\u00e9 Maire, Conseiller national PS NE, Pr\u00e9sident d'Helvetia Latina;Vivent;Vivent, Marie ;Bernard Cazaban, porte-parole des F\u00eates de Gen\u00e8ve;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, magistrat charg\u00e9 du domaine public, GE\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:07-08:00:27 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/RESISTANCE J.O. PI) C'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la fronde... contre des Jeux d'hiver en Suisse...\r\nLes responsables de Sion 2026 ont jusqu'au 5 ao\u00fbt pour envoyer leur dossier aux Cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... Et parall\u00e8lement, un comit\u00e9 critique initi\u00e9 par les Verts est en passe de voir le jour...\r\nLes opposants, pour l'heure ont un souhait: que les r\u00e9gions concern\u00e9es puissent voter.. Rouven Gueissaz... \r\n  1'33\r\n((Tout devrait aller tr\u00e8s vite ces prochaines semaines. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne rendra pas son message avant le mois d'octobre, mais d\u00e9j\u00e0, les d\u00e9tracteurs commencent \u00e0 s'organiser. Les Verts en t\u00eate. Ils pr\u00e9voient d'adopter une r\u00e9solution sur ces Jeux Olympiques lors de leur assembl\u00e9e du 26 ao\u00fbt. D'ici l\u00e0, ils souhaitent cr\u00e9er un comit\u00e9 critique, comme le d\u00e9voile la genevoise Lisa Mazzone.\r\nSON 29''\r\nIl faut donc que les r\u00e9gions concern\u00e9es puissent voter. Mais le calendrier est serr\u00e9. Pour le CIO, les proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques doivent \u00eatre termin\u00e9es fin janvier 2019. J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand fait aussi partie des voix critiques.\r\nSON 19''\r\nSelon les responsables de la candidature de Sion 2026, une date est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour d'\u00e9ventuelles votations. Elles auraient lieu en novembre 2018, entre les d\u00e9bats pr\u00e9vus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et seulement deux mois avant le d\u00e9lai imparti par le CIO.))\r\n(17/BNS RAPPORT S1) A la Banque nationale suisse, les trimestres se suivent et ne se ressemblent pas. On vient de l'apprendre: entre avril et juin, la BNS a subi une perte de XXX milliards de francs. \r\nL'ann\u00e9e avait pourtant bien commenc\u00e9 puisqu'entre janvier et mars, la banque centrale avait r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards. Alors, Guillaume Meyer, qu'est-ce qui explique ce retournement?\r\nC'est principalement l'\u00e9volution du dollar, qui s'est affaibli entre avril et juin: 4% de baisse par rapport au franc. Cette baisse a fait perdre de la valeur aux investissements de la BNS libell\u00e9s en dollars. Et comme la Banque nationale investit beaucoup en dollars, la perte de valeur n'en est que plus lourde.\r\nMais la BNS a aussi gagn\u00e9 sur d'autres tableaux pendant cette p\u00e9riode, puisque l'euro, lui, s'est appr\u00e9ci\u00e9 face au franc: +2%. Et comme notre banque centrale investit aussi beaucoup en euros, \u00e7a s'est traduit par des gains qui ont pu, en partie, compenser les pertes li\u00e9es au dollar.\r\n((RELANCE))\r\n***Au final, en consid\u00e9rant l'ensemble du premier semestre, on est dans les chiffres noirs, Guillaume. Comment s'annonce la seconde moiti\u00e9 de 2017?\r\n\u00c7a se pr\u00e9sente bien, puisque l'\u00e9conomie europ\u00e9enne va mieux, et donc, l'euro devrait continuer \u00e0 se renforcer. C'est en tout cas l'avis d'UBS, qui a publi\u00e9 des pr\u00e9visions plut\u00f4t optimistes. D'apr\u00e8s la banque, contrairement \u00e0 ces derniers mois, le dollar pourrait lui aussi s'appr\u00e9cier face au franc d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\nDonc le deuxi\u00e8me semestre devrait \u00eatre meilleur que le premier. Et \u00e7a, c'est une bonne nouvelle pour les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration, puisque rappelons-le, une part des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS leur est promise.\r\nGuillaume Meyer de notre rubrique \u00e9conomique...\r\n(11/VENEZUELA ITV reax pro-Chavisme) Dans l'actualit\u00e9 aussi... Une journ\u00e9e \u00e9lectorale \u00e9maill\u00e9e de violences au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la...\r\nDix personnes ont perdu la vie, en quarante huit heures... dont deux jeunes de moins de dix huit ans, dans des violences entre manifestants et policiers. \r\nLes citoyens votaient hier pour une \u00e9lire une assembl\u00e9e constituante... voulue par le pr\u00e9sident Maduro...d\u00e9cri\u00e9e par l'opposition... qui craint un tournant vers une dictature... \r\n42% des \u00e9lecteurs ont particip\u00e9 au scrutin, 12% selon l'opposition...\r\nJos\u00e9 Maria est une chaviste d'une trentaine d'ann\u00e9es... Elle soutient Nicolass Maduro depuis son \u00e9lection contest\u00e9e en 2013... Et elle a la dent dure contre les anti-gouvernement qui ont appel\u00e9 \u00e0 boycotter le vote... \r\nT\u00e9moignage recueillis par l'envoy\u00e9e sp\u00e9ciale de Franceinfo au V\u00e9n\u00e9zula... \r\nLe scrutin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par de nombreux pays, l'Argentine notamment... \r\nLes Etats Unis, ont sanctionn\u00e9 treize responsables de Caracas et promettent d'autres mesures de r\u00e9torsion \u00e9conomique, notamment sur le secteur p\u00e9trolier... Le d\u00e9partement d'Etat Am\u00e9ricain a promis des mesures fortes...\r\nEt l'opposition appelle \u00e0 de nouvelles manifestations lundi et mercredi prochain.\r\n(04/PLR ROMANDS ITV MAIRE (REP 22H30)) \"Il y a plussss  qu'assez de Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Je voterai Cassis ou Keller-Sutter\". \r\nCes propos tranch\u00e9s sont sign\u00e9s du conseiller national zurichois PLR Hans-Peter Portmann, publi\u00e9s hier, dans les colonnes du Sonntagsblick. \r\nA deux jours de l'assembl\u00e9e du PLR tessinois, qui doit se prononcer sur la candidature unique d'Ignazio Cassis \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, l'\u00e9lu zurichois demande donc un vrai choix. \r\nMais surtout pas de Romands. Pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, le conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire r\u00e9agit \u00e0 ces propos....\r\n  45''\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(21/1/2 FINALE EURO FEMININ PA) Football, le FC Sion s'est impos\u00e9 hier face au Lausanne Sport, lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de Superleague. \r\nLes valaisans ont d\u00e9croch\u00e9 une deuxi\u00e8me victoire, en deux matchs cette saison...\r\nApr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 Thoune, les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s hier 1 \u00e0 0 \u00e0 Lausanne... \r\nEn football f\u00e9minin, il ne reste plus que quatre \u00e9quipes en lice pour le titre de champion d'Europe. \r\nLes affiches des demi-finales ne sont pas totalement surprenantes, mais elles n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment attendues. Christophe Cerf...\r\n  54''\r\nCes demi-finales auront lieu jeudi.\r\n(13/FILM DIANA POLEMIQUE PA) Le 31 ao\u00fbt nonante sept... Lady Di... trouvait la mort dans un accident de voiture \u00e0 Paris... Sa mort provoquait une vague d'\u00e9motion au Royaume Uni et \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\n20 ans apr\u00e8s elle reste une ic\u00f4ne...\r\nLes \u00e9missions sur la vie de la princesse s'encha\u00eenent au Royaume Unis...\r\nEt le dernier en date sera diffus\u00e9 dimanche prochain... Il fait pol\u00e9mique... \"Diana: de vive voix c'est son titre\"... Sera diffus\u00e9 sur Channel Four... Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en 2004 aux Etats Unis sur NBC apr\u00e8s une longue bataille judiciaire... Et treize ans plus tard, il passe pour la premi\u00e8re fois sur le petit \u00e9cran outre manche... Marie Vivent... \r\n  53''\r\n ((Un documentaire \u00ab immonde \u00bb, selon des proches de la princesse. Le fr\u00e8re de Diana, Charles Spencer, a tent\u00e9 d'emp\u00eacher sa diffusion... en vain. La chaine Channel 4 maintient son \u00e9mission, qu'elle sait controvers\u00e9e.\r\nCe film \u00e9voque la vie amoureuse de celle que l'on surnommait \u00ab la princesse des cours \u00bb. Il est constitu\u00e9 d'images enregistr\u00e9es par son professeur de diction, au d\u00e9but des ann\u00e9es nonante. Lady Di revient longuement sur l'\u00e9chec de son mariage avec le prince Charles. L'h\u00e9ritier de la couronne avec lequel, confie-t-elle, les relations sexuelles \u00e9taient r\u00e9duites au strict minimum.\r\nLa princesse de Galles critique \u00e9galement la famille royale, en particulier la reine Elizabeth II.\r\nElle confie aussi avoir song\u00e9 \u00e0 fuir le palais de Buckingham, d\u00e8s les ann\u00e9es 80, avec son garde du corps, dont elle \u00e9tait amoureuse. Cet homme mourra en 1987 dans un accident de moto. Diana, elle, sugg\u00e8re que son amant ait pu \u00eatre \u00ab \u00e9limin\u00e9 \u00bb.\r\nMarie Vivent, pour RTS-Info, Londres))\r\nA voir dimanche \u00e0 20h sur channel four... Diana with her own words...\r\nEt puis, aux mondiaux de natation \u00e0 Budapest... L'Am\u00e9ricain Caleb Dressel a remport\u00e9 une septi\u00e8me m\u00e9daille d'or, gr\u00e2ce au relais 4 fois 100 m\u00e8tres, quatre nages...  \r\nL'am\u00e9ricain, quasi inconnu il y a dix jours, est parvenu hier \u00e0 \u00e9galer son illustre compatriote Michael Phelps avec 7 m\u00e9dailles d'or r\u00e9colt\u00e9s en un championnat du monde... Samedi, il avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 le premier nageur \u00e0 r\u00e9colter 3 fois l'or lors d'une m\u00eame session.\r\nEt il n'a que vingt ans...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D3/AVENIR FETES DE GENEVE PI) Par le nombre de ses visiteurs, l'\u00e9v\u00e9nement se pr\u00e9sente comme \"la plus grande manifestation annuelle de Suisse\" ... Il s'agit des F\u00eates de Gen\u00e8ve, dont l'\u00e9dition 2017 d\u00e9bute ce jeudi (3 ao\u00fbt). Mais c'est aussi une manifestation qui se cherche. Engag\u00e9 l'an dernier pour mettre sur pied une nouvelle formule, son directeur a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 apr\u00e8s une seule \u00e9dition. Et cet \u00e9t\u00e9, c'est donc le retour \u00e0 un programme classique, dirig\u00e9 par une \u00e9quipe d'habitu\u00e9s de l'\u00e9v\u00e9nement. Une grande pression p\u00e8se sur leurs \u00e9paules en raison d'incertitudes d'ordre politique. Mathieu Cupelin.\r\n  1'34\r\n((Convaincre, c'est le mot d'ordre pour ces F\u00eates de Gen\u00e8ve 2017. En l'occurrence, convaincre les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve, appel\u00e9s \u00e0 voter en 2018 sur l'avenir de la manifestation, que les aspects festifs l'emportent sur les nuisances. Une initiative populaire veut en effet limiter \u00e0 sept jours la dur\u00e9e des f\u00eates. \r\nPour Bernard Cazaban, porte-parole des F\u00eates, l'enjeu est tr\u00e8s clair...\r\n-> SON\r\nSeuls les \u00e9lecteurs de la Ville - donc au premier rang des nuisances - pourront voter. Conscients que l'initiative a des chances de passer, les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de lui opposer un contre-projet, qui permettrait aux F\u00eates de s'\u00e9tendre sur dix jours donc deux week-ends, comme \u00e0 l'heure actuelle.\r\nLes autorit\u00e9s de la Ville sont favorables \u00e0 ce compromis. Guillaume Barazzone, magistrat charg\u00e9 du domaine public.\r\n-> SON \r\nLes enjeux sont fix\u00e9s, et ils sont importants. Les F\u00eates de Gen\u00e8ve, fr\u00e9quent\u00e9es par plus d'un million de visiteurs cumul\u00e9s, revendiquent plus de 120 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques.))", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8796563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-07-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-07-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8796577", "ece-8796563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-06T04:25:12Z", "speechToTexts": ["06.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est 8 heures, voici le journal de Blandine L\u00e9vite Sion 2026 les premiers pas des opposants, alors que les organisateurs de rendront bient\u00f4t leur copie les anti- JO veulent r\u00e9unir un comit\u00e9 critique, ils veulent surtout un vote dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, la BNS passe du noir au rouge, entre le 1er et le 2\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e, la faute \u00e0 la baisse du dollar, nous dira Guillaume Meyer le Royaume-Uni comm\u00e9more le mois prochain les 20 ans de la mort de la princesse Diana et un documentaire sulfureux sera diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision britannique, la princesse se raconte \u00e9voque sa vie amoureuse, un film qui choque les proches de Dayana qui aimeraient \u00e9teindre enfin les pol\u00e9miques sur sa vie priv\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la fronde contre les jeudi vers des jeux divers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [93%] :\r\nEn Suisse, les responsables de Sion 2026 ont jusqu'au 5 ao\u00fbt pour envoyer leur dossier au canton et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et parall\u00e8lement un comit\u00e9 critique initi\u00e9 par les Verts, est en passe de voir le jour, les opposants pour leur compte, un souhait : que les r\u00e9gions concern\u00e9es puissent voter Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [94%] :\r\nTout devrait aller tr\u00e8s vite ces prochaines semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne rendra pas son message avant le mois d'octobre mais d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9tracteurs commencent \u00e0 s'organiser, les Verts en t\u00eate, ils pr\u00e9voient d'adopter une r\u00e9solution sur ces Jeux olympiques lors de leur assembl\u00e9e du 26 ao\u00fbt d'ici l\u00e0, il souhaite cr\u00e9er un comit\u00e9 critique comme le d\u00e9voile la genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nL'objectif, c'est de r\u00e9unir un comit\u00e9 critique qui puisse garantir l'expression populaire, dans le cadre enjeu aussi important qu'une candidature aux Jeux olympiques, on va travailler avec les autres, les associations environnementales avec lesquelles on a l'habitude de travailler, mais on esp\u00e8re aussi rallier d'autres voix sceptiques \u00e0 ce ce potentiel comit\u00e9 concr\u00e8tement, il faut qu'on puisse avoir un v\u00e9ritable d\u00e9bat d\u00e9mocratique et que les opinions critiques puissent se faire entendre, au-del\u00e0 des slogans marketing qui font la une des journaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nIl faut donc que les r\u00e9gions concern\u00e9es puissent voter, mais le calendrier est serr\u00e9 pour le CIO, les proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques doivent \u00eatre termin\u00e9es fin janvier 2019 J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand fait aussi partie des voix critiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [91%] :\r\nD'ici janvier 2009, \u00e7a laisse quand m\u00eame un certain temps pour s'organiser, moi j'imagine que non d'urgence laps de temps, on a tout \u00e0 fait le le porte- unit\u00e9 d'organiser cette consultation populaire aussi parce que on sait que \u00e7a devrait m\u00eame se faire au niveau communal puisque on parle de Sion comme ville h\u00f4te c'est \u00e9videmment elle qui prendrait le plus gros risque financier, donc je pense qu'on peut pas les couper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [96%] :\r\nSelon les responsables de la candidature de Sion 2026 une date est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour d'\u00e9ventuelles votations, elles auraient lieu en novembre 2018 entre les d\u00e9bats pr\u00e9vus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et seulement 2 mois avant le d\u00e9lai imparti par le CIO. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [97%] :\r\n\u00e0 la Banque nationale suisse les trimestres se suivent et ne se ressemblent pas, on vient de l'apprendre, entre avril et juin la BNS a subi une perte de 6 milliards 680 millions de francs l'ann\u00e9e avait pourtant bien commenc\u00e9 puisqu'entre janvier et mars, la banque centrale avait r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards alors Guillaume Meyer qu'est-ce qui explique ce retournement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [94%] :\r\nEh bien, c'est principalement l'\u00e9volution du dollar qui s'est affaibli, entre avril et juin 15 pourcent de de baisse par rapport au franc, cette baisse a fait perdre de la valeur aux investissements de la BNS libell\u00e9s en dollars et comme la Banque nationale investit beaucoup en dollars, la perte de valeur n'en est que plus lourde, mais la BNS a aussi gagn\u00e9 sur d'autres tableaux pendant cette p\u00e9riode, puisque l'Euro, lui, s'est appr\u00e9ci\u00e9 face au franc, plus 2 pourcent et et comme notre banque centrale investit aussi beaucoup en euros, \u00e7a s'est traduit par des gains qui ont pu en partie compenser les pertes li\u00e9es au dollar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [97%] :\r\nMais alors, au final, en consid\u00e9rant l'ensemble du 1er semestre on est dans les chiffres noirs Guillaume comment s'annonce la seconde moiti\u00e9 de 2017. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [96%] :\r\n\u00e7a se pr\u00e9sente bien puisque l'\u00e9conomie europ\u00e9enne va mieux et donc l'Euro devrait continuer \u00e0 se renforcer, c'est en tout cas l'avis d'UBS, qui a publi\u00e9 des pr\u00e9visions plut\u00f4t optimistes, d'apr\u00e8s la banque, contrairement \u00e0 ces derniers mois, le dollar pourrait lui aussi s'appr\u00e9cier face au franc d'ici la fin de l'ann\u00e9e, donc le 2\u00e8me semestre devrait \u00eatre meilleur que le 1er et \u00e7a c'est une bonne nouvelle pour les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration puisque, rappelons -le, une part des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS leur est promise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [94%] :\r\nGuillaume Meyer de notre rubrique \u00e9conomique dans l'actualit\u00e9 aussi une journ\u00e9e \u00e9lectorale \u00e9maill\u00e9e de violences au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la 10 personnes ont perdu la vie en 48 heures, dont 2 jeunes de moins de 18 ans dans des violences entre manifestants et policiers, les citoyens votaient hier pour \u00e9lire une Assembl\u00e9e constituante voulue par le pr\u00e9sident Mamadou d\u00e9cri\u00e9 par l'opposition, qui craint un tournant vers une dictature 42 pourcent des des \u00e9lecteurs ont particip\u00e9 au scrutin 12 selon l'opposition, Jos\u00e9 Maria est une Tchat viste d'une trentaine d'ann\u00e9es Elle soutient Nicolas ce Maduro depuis son \u00e9lection contest\u00e9e en 2013 et elle a la dent dure contre les anti- gouvernement qui ont appel\u00e9 au boycott du vote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [82%] :\r\nLe ring porte un cessez-le-feu est \u00e0 hauteur par rapport au et notre c'est important de venir voter pour d\u00e9fendre notre pays, il faut prendre des mesures pour en finir avec tout ce qui se passe en ce moment avec l'extr\u00eame droite, on doit se d\u00e9barrasser de ces fascistes de ce qu'il mijote parce qu'ils veulent nous enlever notre libert\u00e9 et tout ce qu'on a construit ces 18 derni\u00e8res ann\u00e9es si tant et qui est qu'on connaissait la lueur qu'on ne compte dans le dans la th\u00e9orie et si aucun signe annuelle, acteurs de leur personne personnel pour la l'ancien Maduro repr\u00e9sente le peuple et l'h\u00e9ritier de Chavez, tous 2 incarnent ce pourquoi on se bat, on ne laissera pas l'extr\u00eame droite voler cette \u00e9lection, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre l\u00e0 pour soutenir notre pr\u00e9sident et notre nom sur la m\u00eame et alternateurs le CNT, c'est n'normal d'un acteur voil\u00e0 aboutir, \u00e7a ne m'\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [93%] :\r\nT\u00e9moignage recueilli par l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de France Info, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et le scrutin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par de nombreux pays, l'Argentine, notamment les \u00c9tats-Unis ont sanctionn\u00e9 treize responsables de Caracas c'est promettent d'autres mesures de r\u00e9torsion \u00e9conomiques, notamment sur le secteur p\u00e9trolier, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain a promis des mesures fortes et l'opposition au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la appelle \u00e0 de nouvelles manifestations lundi et mercredi prochain retour en Suisse il y a plus qu'assez de Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je voterai Cassis ou Keller-Sutter ces propos tranch\u00e9s sont sign\u00e9s du conseiller national zurichois PLR, Hans-Peter Portmann, publi\u00e9s hier dans les colonnes du Sonntagsblick \u00e0 2 jours de l'Assembl\u00e9e du PLR tessinois qui doit se prononcer sur la candidature unique d'Ignacio Cassis \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'\u00e9lu il zurichois demande donc un vrai choix, mais surtout pas de Romands pr\u00e9sident d'Helvetia Latina le conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire r\u00e9agit \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [90%] :\r\nAlors \u00e7a me d\u00e9\u00e7oit, mais \u00e7a ne me surprend pas compl\u00e8tement dans le sens o\u00f9 on sait que pas mal d'al\u00e9maniques vivent assez mal la pr\u00e9sence de 3 romans actuellement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre on est actuellement aussi dans une situation id\u00e9ale pour consolider la pr\u00e9sence de trois Martin au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et dans Science, l\u00e0 ce que je souhaite, \u00e0 titre personnel mais aussi en tant que pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, c'est en fait que le PLR tessinois offre un choix large par candidat unique mais 2, peut-\u00eatre m\u00eame 3 candidats, dont une candidate au moins pour qu'on puisse avoir vraiment la d\u00e9signation d'un italophones aucune italophone au sein du Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [92%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard football le fassions s'est impos\u00e9 hier face au Lausanne Sport lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e de Superleague les valaisans ont d\u00e9croch\u00e9 une 2\u00e8me victoire en 2 matches cette saison apr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 Thoune, les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s hier 1 0 \u00e0 Lausanne en football f\u00e9minin, il ne reste plus que 4 \u00e9quipes en lice pour le titre de champion d'Europe, les affiches des demi- finales ne sont pas totalement surprenantes, mais elle n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment attendues Christophe serf. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [91%] :\r\nOn attendait l'Allemagne victorieuse d\u00e9cid\u00e8rent niers \u00e9dition on misait aussi sur la France ambitieuse \u00e0 2 ans de sa Coupe du monde, il faudra revoir les pronostics, la 1\u00e8re demi- finale de l'Euro entre les Pays-Bas et l'Angleterre voudra sans doute le d\u00e9tour chez elle les N\u00e9erlandaises font preuve donc Hulot remarquables pour continuer \u00e0 r\u00eaver de titre, elles devront venir \u00e0 bout d'une \u00e9quipe anglaise aussi solide qu'efficace, l'autre billet pour la finale se jouera entre le Danemark et la surprenante Autriche mais danoise sont en confiance apr\u00e8s avoir sorti l'Allemagne mais l'Autrichien ne cesse de surprendre depuis 2 semaines, la Suisse \u00e9limin\u00e9e par les Autrichiennes en sait quelque chose, avant d'aborder la derni\u00e8re ligne droite, difficile de d\u00e9gager un grand favori, mais une certitude, on aura un champion d'Europe, in\u00e9dit et c'est une belle bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour le football f\u00e9minin dans son ensemble, Christophe serfs RTL d\u00e9veine Wenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [93%] :\r\nMais cette demi- finales auront lieu jeudi le 31 ao\u00fbt 97, Lady Di, trouvait la mort dans un accident de voiture \u00e0 Paris : Sa mort provoquait une vague d'\u00e9motion au Royaume-Uni \u00e0 l'\u00e9tranger, 20 ans apr\u00e8s, elle reste une ic\u00f4ne les \u00e9missions sur la vie de la princesse sans cha\u00eenes au Royaume-Uni et le dernier en date sera diffus\u00e9e dimanche prochain, le dernier reportage il fait pol\u00e9mique Dayana de vive voix, c'est son titre, il sera diffus\u00e9 sur Channel Four, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en 2004 aux \u00c9tats-Unis sur NBC, apr\u00e8s une longue bataille judiciaire et 13 ans plus tard, il passe pour la premi\u00e8re fois sur le petit \u00e9cran outre manche Marie vivant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:12) [94%] :\r\nUn documentaire immonde, selon des proches de la princesse, le fr\u00e8re de Dayan Charles Spencer a tent\u00e9 d'emp\u00eacher sa diffusion, en vain, la cha\u00eene Channel for maintient son \u00e9mission qu'elle sait controvers\u00e9e, ce film \u00e9voque la vie amoureuse de celle que l'on surnommait la princesse des coeurs, il est constitu\u00e9 d'images d'enregistrer par son professeur de diction au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 Lady Di revient longuement sur l'\u00e9chec de son mariage avec le prince Charles, l'h\u00e9ritier de la couronne avec lequel, confie -t-elle les relations sexuelles \u00e9taient r\u00e9duites au strict minimum la princesse de Galles, critique \u00e9galement la famille royale, en particulier la reine Elizabeth 2, elle confie aussi avoir song\u00e9 \u00e0 fuir le palais de Buckingham, d\u00e8s les ann\u00e9es 80 avec son garde du corps, dont elle \u00e9tait amoureuse cet homme mourra en 1987 dans un accident de moto Dayan, elle sugg\u00e8re que son amant et pu \u00eatre \u00e9limin\u00e9, Marie vivant pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [93%] :\r\nEt puis aux Mondiaux de natation \u00e0 Budapest, l'am\u00e9ricain Caeleb Dressel a remport\u00e9 une 7\u00e8me m\u00e9daille d'or gr\u00e2ce au relais 4 fois 100 m\u00e8tres 4 nages l'am\u00e9ricain quasi a connu il y a 10 jours, est parvenu hier \u00e0 \u00e9galer son illustre compatriote Michael Phelps avec 7 m\u00e9dailles d'or r\u00e9colt\u00e9s en un championnat du monde et il n'a que 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [89%] :\r\nOui, impressionnant, il y encore un peu de travail \u00e0 faire pour rattraper ce l\u00e9gendaire Michael Phelps merci c'\u00e9tait le le journal de Blandine 8 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-31T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDDF17FD-4573-4F44-9A49-00EC0F4C742A", "internalArchiveId": "CDDF17FD-4573-4F44-9A49-00EC0F4C742A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR tessinois acceptera-t-il un ticket unique pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter?", "publicationDate": "2017-07-31T00:00:00Z", "summary": "Ce mardi 1er ao\u00fbt, on saura enfin si le comit\u00e9 tessinois du PLR approuvera ou non la d\u00e9cision de ne miser que sur le chef de la fraction, Ignazio Cassis, apr\u00e8s un avant-d\u00e9but de campagne hors normes et envenim\u00e9.\r\n\r\n* * Le PLR tessinois acceptera-t-il un ticket unique pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter? .et justement, c'est demain que l'on saura enfin si le comit\u00e9 cantonal du parti approuvera ou non la d\u00e9cision de ne miser \u00ab que \u00bb sur le chef de la fraction, Ignazio Cassis, apr\u00e8s un avant-d\u00e9but de campagne hors normes et envenim\u00e9, Nicole della Pietra ?\r\n.c'est le moins que l'on puisse dire, dans un Tessin dont le sport officiel est la querelle politique. \r\nVu de la direction du PLRT, dans la cat\u00e9gorie des emp\u00eacheurs de tourner en rond, on trouve des anciens poids lourds PLRT et des femmes. Les uns sont soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir enquiquiner Fulvio Pelli, qui aurait largement influenc\u00e9 la strat\u00e9gie du candidat unique. C\u00f4t\u00e9 femmes, on trouve encore la pr\u00e9sidente du PLR luganais qui critique la strat\u00e9gie \u00e0 un seul nom. \r\nEt puis Nicole, il y a aussi cette d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil qui a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s son interview accord\u00e9e \u00e0 la RTS radio ? \r\nNatalia Ferrara a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, m\u00eame par les dirigeants du PLR pour avoir os\u00e9 dire que l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois couperait l'herbe sous les pieds de la Lega. Des critiques qui ont rappel\u00e9 au moins deux choses: \r\nC'est que la Lega continue de souffler le chaud et le froid en menant une campagne du 1er janvier au 31 d\u00e9cembre. Cas unique en Suisse. Une campagne virulente contre Ignazio Cassis aussi. Le PLR comme les autres partis la craignent, quoi qu'ils en disent.\r\nLa seconde, c'est que lorsqu'on est une femme sans appuis majeurs, mieux vaut avoir la b\u00e9n\u00e9diction des pontes masculins du PLRT, avant d'ouvrir la bouche, faute de quoi, mieux vaut avoir des nerfs solides. \r\nEt tout \u00e7a, sans compter Nicole que les pressions al\u00e9maniques ont aussi pes\u00e9 sur le Tessin depuis le mois de juin ?\r\nAbsolument! Des pressions constantes, jusqu'\u00e0 hier dans la presse dominicale qui continue d'ignorer la strat\u00e9gie du PLR tessinois du candidat unique. Le Blick avait fustig\u00e9 le PLRT, l'accusant d'exercer un chantage. Ce \u00e0 quoi, on a envie de rappeler que lors de la candidature de Norman Gobbi sous la double casquette UDC-Lega, personne ne s'\u00e9tait offusqu\u00e9 que le Tessinois parte seul contre Guy Parmelin.  \r\nEh bien malgr\u00e9 tout, il faudrait un coup de th\u00e9\u00e2tre pour que le comit\u00e9 du PLR tessinois rejette demain la d\u00e9cision de la direction du parti, soit de miser sur Ignazio Cassis et rien que lui. FIN", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8796513", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR tessinois acceptera-t-il un ticket unique pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter? / FOR_2017-07-31T18:04:00_developpement-3", "Forum du 31.07.2017"], "alternativeSummary": ["Ce mardi 1er ao\u00fbt, on saura enfin si le comit\u00e9 tessinois du PLR approuvera ou non la d\u00e9cision de ne miser que sur le chef de la fraction, Ignazio Cassis, apr\u00e8s un avant-d\u00e9but de campagne hors normes et envenim\u00e9."], "variantIds": ["ece-8796513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:52Z", "speechToTexts": ["07.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va aller justement du c\u00f4t\u00e9 du dessin, les discerner, \u00e0 la veille de cette d\u00e9cision, c'est demain que l'on saura si le comit\u00e9 cantonal du parti approuvera ou non la d\u00e9cision de ne miser que entre guillemets 1 sur le chef de la fraction du du groupe PLR Ignacio Cassis avec un avant- d\u00e9but de campagne Nicole della Pietra qui \u00e9tait, on peut dire hors norme, hors normes et plut\u00f4t envenim\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, c'est moins qu'on puisse dire, hein, dans un Tessin dont le sport de pr\u00e9dilection est la querelle politique, revue de la direction du PLRT dans la cat\u00e9gorie des emp\u00eacheurs de tourner en rond, on trouve des anciens poids lourds PLRT et des femmes, les uns sont soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir enquiquiner Fulvio Pelli qui aurait largement influenc\u00e9 la strat\u00e9gie du candidat unique C\u00f4t\u00e9 femme, on trouve la pr\u00e9sidente du PLR luganais qui critique la strat\u00e9gie \u00e0 un seul nom, avec des arguments qu'on peut entendre, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [95%] :\r\nEt puis Nicole il y a aussi cette d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, qui a fait le besoin sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s son interview accord\u00e9 \u00e0 la RTS radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\nOui, Natalia Ferrara critiqu\u00e9 au vitriol, m\u00eame par les dirigeants du PLR pour avoir os\u00e9 dire que l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois couperait l'herbe sous les pieds de la Lega des critiques qui ont rappel\u00e9 au moins 2 choses : la premi\u00e8re, c'est que la Lega continue de souffler le chaud et le froid, en menant une campagne du 1er janvier au 31 d\u00e9cembre un cas unique en Suisse, il faut le dire, une campagne virulente contre Ignacio Cassis aussi le PLR comme les autres partis la craignent, quoi qu'il en dise, et puis la seconde chose, c'est que lorsqu'on est une femme sans appuis majeurs, mieux vaut avoir la b\u00e9n\u00e9diction des pontes masculins du PLRT, avant d'ouvrir la bouche, faute de quoi, mieux vaut avoir laiss\u00e9 les nerfs solides. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [98%] :\r\nEt tout \u00e7a sans compter Nicole que les pressions al\u00e9maniques ont aussi pes\u00e9 sur le Tessin depuis le mois de juin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [94%] :\r\nAbsolument, \u00e0 des pressions constantes jusqu'\u00e0 hier dans la presse dominicale al\u00e9manique qui continue tout bonnement d'ignorer la strat\u00e9gie du PLR tessinois du candidat unique le Blick avait fustig\u00e9 le PLRT, l'accusant d'exercer un chantage, ce \u00e0 quoi on a juste envie de rappeler que lorsque la candidature de de lors de la candidature de Norman Gobbi sous la double casquette UDC Lega personne, absolument personne ne s'\u00e9tait offusqu\u00e9 que le Tessinois parte seul contre Guy Parmelin h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout ce que je viens dire il faudrait vraiment un coup de th\u00e9\u00e2tre pour que le comit\u00e9 du PLR tessinois demain rejette la d\u00e9cision de la direction du parti soit de miser ce r\u00e8gne Ignazio Cassis et rien plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [95%] :\r\nNicole della Pietra merci notre correspondante au Tessin Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz j'imagine que vous du c\u00f4t\u00e9 du PLR Vaudois, vous croisez les doigts pour qu'il y ait pas de coup de th\u00e9\u00e2tre demain parce que \u00e7a ouvrira les chances pour une candidature romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors non je crois pas les doigts parce que chaque parti, chaque canton fait sa strat\u00e9gie j'ai jamais critiquer celle du Tessin s'il change d'avis, change d'avis, je rappelle que \u00e7a reste des candidats d'abord au groupe au groupe du parti qui lui ensuite va d\u00e9cider quelle ticket, il va mettre et proposer \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on est dans une configuration quand m\u00eame o\u00f9 il y a encore des \u00e9tapes et une \u00e9tape importante a pass\u00e9, et puis voil\u00e0 le sereinement le Tessin va d\u00e9cider son sa strat\u00e9gie ce je pense pas que \u00e7a va beaucoup influenc\u00e9 en ce qui me concerne le le la vie des gens qui souhaitent y aller en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s silencieux en ce moment, les PLR, roman il se on sollicite des interviews, ils sont, ils sont pas disponibles, on a l'impression qu'ils attendent quand m\u00eame le 1er voter la d\u00e9cision du PLR tessinois pour savoir s'il y a une chanson pas d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [88%] :\r\nAlors effectivement long on niveau Vaudois au niveau du comit\u00e9 du parti et on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre notre nos d\u00e9cisions, d\u00e9cision sur une candidature le 10 comme on doit r\u00e9pondre au parti suisse le 11, h\u00e9 bien effectivement, on a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre finalement que tout le monde se d\u00e9voile plus ou moins pour savoir si on met en envoyant candidat ou bien pas aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales respectivement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc voil\u00e0 c'est c'est vrai qu'on se regarde tous un petit peu en chien de fa\u00efence en disant qu'est -ce qui va faire le 1er qui bouge pas forc\u00e9ment gagner mais enfin \u00e7a, c'est le jeu politique, parfois c'est comme \u00e7a, donc nos strat\u00e9gie c'est le 10 et puis entre 2 et bien les candidats ont le loisir de s'exprimer, de marquer leur int\u00e9r\u00eat, voire m\u00eame d'annoncer leur candidature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [90%] :\r\nFabio ragazzi vous comme tessinois qu'est -ce que vous en pensez est -ce que le comit\u00e9 directeur du PLR a eu raison de favoriser un seul candidat \u00e0 une candidature unique ou est -ce que l'assembl\u00e9e demain pourrait opter pour une double candidature, quel est votre point de vue, il faut 2 candidats moins seul pour le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:25) [88%] :\r\nBon, sait que le strat\u00e9gie bon on les giboul\u00e9es je vais \u00e9volue \u00e0 la fin, c'est difficile de le dire en abondance, moi je pense que il est en effet la strat\u00e9gie et juste, c'est de pr\u00e9senter seulement un candidat, le PLR a l'Avantage d'avoir un candidat tessinois fort qui est, qui est reconnu et connu \u00e0 Berlin et je pense que c'est la seule la la la langue de ce juge, de ne pas disperser les les les forces et de se concentrer sur un seul candidat, m\u00eame s'il y a des risques, il y a, il y a quelques dangers, c'est bien \u00e9vident, mais il y a, il y en a, il y en a toujours, quand on fait strat\u00e9gie et \u00e0 la fin, je pense que demain, le comit\u00e9 du PLR tessinois va confirmer cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [91%] :\r\nAlors on prend d'ores et d\u00e9j\u00e0 rendez- vous \u00e0 demain pour savoir ce que va faire le le PLR tessinois merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Fabio r\u00e9gatiers, conseiller national PDC tessinois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo signale PLR Vaudois, je vous rappelle que Doris les tartes a confirm\u00e9 aujourd'hui qu'elle dirait au plus tard jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, \u00e0 l'Automne 2000 19 et qu'elle ne sollicitera pas un nouveau mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral voil\u00e0 plein de vacances qui s'ouvrent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:41) [78%] :\r\nDans l'avion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-31T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1612865", "internalArchiveId": "AA1707613006", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-30T00:00:00Z", "durationSec": 1520, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8809851", "imageURL": "http://www.rts.ch/8809852.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Renvoi d'\u00e9trangers: des familles s\u00e9par\u00e9es t\u00e9moignent", "Succession de Burkhalter: le point avec Linda Bourget", "A\u00e9roport de Cointrin: le tri des bagages perturb\u00e9 suite \u00e0 une panne", "Regard de notre correspondante \u00e0 Zurich sur nos amis al\u00e9maniques", "Succession de Burkhalter: les Al\u00e9maniques ont les cartes en main", "Les bou\u00e9es gonflables se d\u00e9clinent sous toutes les formes", "Les succ\u00e8s du cin\u00e9ma romand: \"Derborance\" c\u00e9saris\u00e9 en 1986", "Crise au Venezuela: les explications d'Andr\u00e9ina Flores", "Retour sur les diff\u00e9rentes crises qui ont secou\u00e9es le Venezuela"], "alternativeSummary": ["Lorsque les familles renvoy\u00e9es ne collaborent pas, il peut arriver qu\u2019elles soient s\u00e9par\u00e9es durant plusieurs semaines.", "Avec les pr\u00e9cisions de Thomas Epitaux-Fallot, en direct de Gen\u00e8ve.", "Anne Fournier s'appr\u00eate \u00e0 quitter Zurich apr\u00e8s avoir pass\u00e9 15 ans en Suisse al\u00e9manique.", "Les parlementaires germanophones devront choisir entre un Tessinois ou un de leurs homologues.", "Cet accessoire s\u00e9duit les vacanciers et voit son marketing se d\u00e9velopper.", "Ce film de Francis Reusser, avec pr\u00e8s de 110'000 entr\u00e9es, est le quatri\u00e8me plus grand succ\u00e8s du cin\u00e9ma romand.", "La situation politique ne s'arrange pas et les violentes manifestations se poursuivent."], "variantIds": ["ece-8719156", "ece-8719185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T12:09:37Z", "subTitles": ["19:30:05:16  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:20:14\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:22:17\r\n    C'est une semaine d\u00e9cisive\r\n\r\n19:30:22:19  19:30:25:06\r\n            qui s'ouvre\r\npour la succession de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:07\r\n     Plusieurs Romands tentent\r\n        de se positionner,\r\n\r\n19:30:28:09  19:30:29:21\r\n    mais en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:30:29:23  19:30:33:07\r\n des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9fendre\r\n  le droit du Tessin \u00e0 un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:37:17\r\n    L.Bourget nous expliquera la\r\nm\u00e9canique qui va se mettre en route.\r\n\r\n19:30:38:12  19:30:39:22\r\n         D\u00e9part laborieux\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:42:11\r\n    pour beaucoup de passagers\r\n    \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n19:30:42:13  19:30:44:10\r\n   Le syst\u00e8me de tri des bagages\r\n        est tomb\u00e9 en panne.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:46:08\r\n       Certains ont d\u00e9coll\u00e9\r\n        sans leur valise.\r\n\r\n19:30:46:10  19:30:48:11\r\n  T.Epitaux-Fallot est sur place.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:51:16\r\n      Enqu\u00eate sur ces renvois\r\n    qui d\u00e9chirent des familles.\r\n\r\n19:30:51:18  19:30:53:15\r\nLeur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e\r\n\r\n19:30:53:17  19:30:56:00\r\n             mais tous\r\nne sont pas expuls\u00e9s en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:30:56:02  19:30:58:23\r\n      Une pratique contest\u00e9e\r\n    qui traumatise les enfants.\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:02:03\r\nLe Venezuela fait face \u00e0 son destin.\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:03:15\r\n    Le pr\u00e9sident Maduro appelle\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:09\r\n          ses concitoyens\r\n\u00e0 \u00e9lire une assembl\u00e9e constituante.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:07:22\r\n   Pour l'opposition, il s'agit\r\n\r\n19:31:08:00  19:31:12:14\r\n          d'une manoeuvre\r\npour verrouiller tous les pouvoirs.\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:15:19\r\nNous serons en direct avec A.Flores.\r\n\r\n19:31:16:21  19:31:19:05\r\nEt notre s\u00e9rie sur le cin\u00e9ma romand\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:22:03\r\n    fera revivre \"Derborence\", \r\n    de F.Reusser, film couronn\u00e9\r\n\r\n19:31:22:05  19:31:26:14\r\n      par un C\u00e9sar et adapt\u00e9\r\n    du chef-d'oeuvre de Ramuz.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:30:08\r\n       Pas un Romand de plus\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:30:10  19:31:33:05\r\nC'est l'avis exprim\u00e9 dans la presse\r\n\r\n19:31:33:07  19:31:35:21\r\n  par certains lib\u00e9raux-radicaux\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:35:23  19:31:39:01\r\n   Le ou les candidats tessinois\r\n     voient-ils leurs chances\r\n\r\n19:31:39:03  19:31:43:11\r\n     s'accro\u00eetre de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n    un si\u00e8ge au gouvernement ?\r\n\r\n19:31:43:13  19:31:45:11\r\n     Une certitude, l'\u00e9lection\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:49:10\r\n          se jouera parmi\r\n les parlementaires germanophones.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:54:08\r\n  -Pour remplacer D.Burkhalter\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:54:10  19:31:59:18\r\n       il y a un favori:\r\n  le Tessinois Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:05:14\r\n Les Romands ont aussi manifest\u00e9\r\n   leur int\u00e9r\u00eat pour le poste.\r\n\r\n19:32:05:16  19:32:15:17\r\n      La bataille se jouera\r\n    sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:15:19  19:32:18:02\r\n   Pour le chef du groupe UDC,\r\n\r\n19:32:18:04  19:32:21:06\r\n      la r\u00e9gion ne sera pas\r\n       le plus important.\r\n\r\n19:32:21:22  19:32:23:22\r\n         -C'est l\u00e9gitime,\r\n\r\n19:32:24:00  19:32:25:16\r\n        toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:31:01\r\n   envisagent des candidatures,\r\n mais le crit\u00e8re le plus important\r\n\r\n19:32:31:03  19:32:40:04\r\n    est la volont\u00e9 de gouverner\r\n     une Suisse ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:45:08\r\n     -Le jeu semble ouvert,\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:05\r\nmais ce n'est pas le cas partout\r\n     en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:50:11\r\n     Pour le lib\u00e9ral-radical\r\n          H-P.Portmann,\r\n\r\n19:32:50:13  19:32:53:12\r\n 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands,\r\n          c'est assez.\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:05:00\r\n        -C\u00f4t\u00e9 socialiste,\r\n       m\u00eame son de cloche.\r\n\r\n19:33:06:14  19:33:08:17\r\n-C'est une chance pour la Romandie\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:10:22\r\n       de pouvoir remplacer\r\n\r\n19:33:11:00  19:33:16:06\r\nMme Widmer-Schlumpf par G.Parmelin.\r\n\r\n19:33:16:08  19:33:23:14\r\n   Mais c'est le moment de c\u00e9der\r\n     la place aux italophones\r\n\r\n19:33:23:16  19:33:26:02\r\n si les candidats sont \u00e9ligibles.\r\n\r\n19:33:26:19  19:33:28:18\r\n  -Le chemin du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:31:05\r\n       s'annonce difficile\r\n     pour la Suisse romande.\r\n\r\n19:33:32:02  19:33:33:12\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:36:00\r\n  Pression al\u00e9manique tr\u00e8s forte\r\n pour une candidature tessinoise.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:38:02\r\n            Quel effet\r\n    sur les candidats romands ?\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:41:21\r\n    -Tout devrait se clarifier\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:46:17\r\n           Pour une fois,\r\nla Suisse romande n'est pas favorite\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:50:09\r\n et occupe la position de challenger\r\ndans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:53:00\r\nMardi, le jeu tessinois sera clair:\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:55:15\r\n     on sait qu'Ignazio Cassis\r\n      est en premi\u00e8re ligne,\r\n\r\n19:33:55:17  19:33:59:15\r\n  et on saura si le PLR tessinois\r\n    aligne d'autres candidats.\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:06:15\r\n    A partir de l\u00e0, les Romands\r\n     vont pouvoir se d\u00e9voiler.\r\n\r\n19:34:06:17  19:34:09:12\r\n   Vendredi, on devrait savoir\r\n si des Genevois sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:11:16\r\n       L'homme \u00e0 surveiller\r\n        est Pierre Maudet.\r\n\r\n19:34:11:18  19:34:14:08\r\n S'il renonce, d'autres pourraient\r\n        tenter leur chance.\r\n\r\n19:34:14:10  19:34:16:23\r\n    Le 9, c'est le Fribourgeois\r\n    Jacques Bourgeois qui dira\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:19:02\r\n  s'il entre dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:34:19:04  19:34:21:16\r\n    Le lendemain, on conna\u00eetra\r\n     les ambitions vaudoises:\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:24:10\r\n       Jacqueline de Quattro\r\n        et Olivier Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:26:05\r\n   ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:30:00\r\n   mais la candidate potentielle\r\nla plus s\u00e9rieuse est Isabelle Moret,\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:33:17\r\n     la conseill\u00e8re nationale\r\n    qui serait la mieux plac\u00e9e\r\n\r\n19:34:33:19  19:34:37:02\r\n   pour attaquer Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:40:14\r\n Une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       c'est dur \u00e0 pr\u00e9dire,\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:44:05\r\n mais ce serait une surprise si le\r\n  successeur de Didier Burkhalter\r\n\r\n19:34:44:07  19:34:46:18\r\n        ne se trouvait pas\r\nparmi ceux que vous venez de voir.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:49:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:52:08\r\n            Ce week-end\r\n  a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s perturb\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:34:52:10  19:34:54:19\r\n    pour ceux qui embarquaient\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:57:12\r\n        Suite \u00e0 une panne\r\n  du syst\u00e8me de tri des bagages,\r\n\r\n19:34:57:14  19:35:01:11\r\nplus de mille valises n'ont pas pu\r\n \u00eatre charg\u00e9es \u00e0 bord des avions.\r\n\r\n19:35:01:12  19:35:06:16\r\n        Certains passagers\r\nn'ont pas eu leur bagage en soute.\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:14:03\r\n Thomas Epitaux-Fallot, quelle est\r\n la situation sur place ce soir ?\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:06\r\n    -Nous reviendrons sur cette\r\n    information tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:27:14\r\n    Au lendemain des incendies\r\n     qui ont frapp\u00e9 la Broye,\r\n\r\n19:35:27:16  19:35:29:16\r\n          les enqu\u00eateurs\r\n      vaudois et fribourgeois\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:31:20\r\n           poursuivaient\r\n       leurs investigations.\r\n\r\n19:35:31:22  19:35:34:21\r\n  A Payerne et \u00e0 Domdidier, une\r\nsoixantaine de vaches sont mortes,\r\n\r\n19:35:34:23  19:35:38:15\r\n deux semaines apr\u00e8s une premi\u00e8re\r\n  s\u00e9rie de feux dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:40:15  19:35:43:08\r\n    C'est une question sensible\r\n        en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:45:21\r\n        Lorsqu'une famille\r\n     voit sa demande rejet\u00e9e,\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:48:08\r\n         peut-on expulser\r\n     ses membres s\u00e9par\u00e9ment ?\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:53:19\r\n      La pratique est l\u00e9gale,\r\n mais elle inflige un traumatisme.\r\n\r\n19:35:53:21  19:35:58:05\r\n        Voici le t\u00e9moignage\r\n   de plusieurs de ces familles.\r\n\r\n19:35:59:14  19:36:04:07\r\n  -Ce couple \u00e9rythr\u00e9en, ce p\u00e8re\r\n\u00e9thiopien et cette famille afghane\r\n\r\n19:36:04:09  19:36:07:09\r\nont demand\u00e9 l'asile \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:11:19\r\n Mais un autre pays europ\u00e9en \u00e9tait\r\ncomp\u00e9tent pour traiter leur demande.\r\n\r\n19:36:11:21  19:36:15:10\r\nRefusant de partir, la police est\r\n  intervenue pour les renvoyer,\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:17:18\r\n        et les a s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:21:08\r\n   -Ma petite de 3 ans et demi,\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:23:07\r\n    mes filles de 12 et 16 ans\r\n\r\n19:36:23:09  19:36:25:14\r\n ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es avec leur p\u00e8re.\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:28:13\r\n     Je suis rest\u00e9e en Suisse\r\n      avec mon a\u00een\u00e9, Yassin.\r\n\r\n19:36:29:02  19:36:31:11\r\n-Quand ils essayaient de nous faire\r\n\r\n19:36:31:12  19:36:33:06\r\n      embarquer dans l'avion\r\n\r\n19:36:33:08  19:36:35:05\r\n pour la Norv\u00e8ge, je leur ai dit:\r\n\r\n19:36:35:07  19:36:38:15\r\n       \"Ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re\r\n         ne sont pas l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:41:14\r\n         Mais ils nous ont\r\n      forc\u00e9s \u00e0 monter dedans.\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:43:22\r\n    -Madame Rezai et son fils\r\n         \u00e9taient absents\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:47:19\r\n    quand la police est venue\r\n      chercher la famille.\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:51:22\r\n       Leurs proches avaient\r\npris le train pour rentrer \u00e0 Leysin.\r\n\r\n19:36:52:15  19:36:54:12\r\n   -Ca a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur de rester\r\n\r\n19:36:54:14  19:36:56:10\r\n  plusieurs jours sans la famille\r\n\r\n19:36:56:11  19:36:59:01\r\n            au complet.\r\n\r\n19:37:00:03  19:37:03:04\r\n   -A Lausanne, ce p\u00e8re prend\r\n  des nouvelles de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:06:22\r\n   Leur chambre n'a pas boug\u00e9\r\n       depuis deux jours.\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:09:13\r\n       -Mes enfants \u00e9taient\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:11:15\r\n        en train de dormir.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:13:21\r\n    Les policiers sont entr\u00e9s,\r\n      ils nous ont r\u00e9veill\u00e9s\r\n\r\n19:37:13:23  19:37:16:02\r\n     et ils ont fait descendre\r\n        les enfants du lit.\r\n\r\n19:37:16:04  19:37:18:01\r\n       Les petits criaient,\r\n\r\n19:37:18:03  19:37:20:14\r\n   et nous n'avions pas le droit\r\n          de les prendre.\r\n\r\n19:37:20:16  19:37:24:08\r\n    La police a emmen\u00e9 ma femme\r\n     avec mes enfants \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:37:25:04  19:37:27:13\r\n  -Ces exemples sont vaudois, \r\n  mais selon les associations,\r\n\r\n19:37:27:15  19:37:31:21\r\n  d'autres cantons connaissent\r\n     ce type de s\u00e9paration.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:36:02\r\n-Ces s\u00e9parations de famille am\u00e8nent\r\n\r\n19:37:36:04  19:37:39:10\r\n   \u00e0 une violation de l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:42:12\r\n  de l'enfant et \u00e0 une violation\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:44:18\r\n   du droit \u00e0 la vie familiale.\r\n\r\n19:37:44:20  19:37:50:11\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a mis des limites\r\n   en disant qu'il fallait s\u00e9parer\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:54:15\r\n   uniquement quand il n'y a pas\r\n        d'autres solutions.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:57:15\r\n    -Par mail, le Secr\u00e9tariat\r\n      d'Etat aux migrations\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:00:12\r\n      rappelle le principe \r\n      de l'unit\u00e9 familiale.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:03:19\r\n Mais quand la famille se cache\r\n   et se s\u00e9pare d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:06:17\r\n    cela ne doit pas emp\u00eacher\r\n          le transfert.\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:09:06\r\n   Le canton de Vaud s'appuie\r\n        sur l'ordonnance\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:11:14\r\nautorisant les renvois \u00e9chelonn\u00e9s.\r\n\r\n19:38:11:16  19:38:15:02\r\nCes familles ont re\u00e7u plusieurs fois\r\n   l'ordre de quitter la Suisse,\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:17:11\r\n      mais n'ont pas ob\u00e9i.\r\n\r\n19:38:17:13  19:38:21:00\r\nEn avril, ce couple d'Erythr\u00e9ens\r\nrefusait leur retour en Italie.\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:23:03\r\n   -On conna\u00eet la vie en Italie,\r\n\r\n19:38:23:05  19:38:25:06\r\nmon \u00e9pouse et moi on y est pass\u00e9s.\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:29:09\r\nMa femme \u00e9tait enceinte, elle dormait\r\n       par terre dans la rue !\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:31:23\r\n On ne peut pas retourner l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:35:11\r\nOn a de la famille en Suisse, c'est\r\n  pour \u00e7a qu'on a choisi ce pays.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:38:07\r\n       -Apr\u00e8s l'interview,\r\n      la police est arriv\u00e9e\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:43:01\r\n     pour conduire le couple\r\n          \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:46:11\r\nAu final, seul le p\u00e8re est emmen\u00e9.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:49:13\r\n -Ils me laissent ici avec le b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:51:08\r\n  et ils ont dit que si mon mari\r\n\r\n19:38:51:10  19:38:55:21\r\nrefuse de prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n ils ne le forceront pas \u00e0 monter.\r\n\r\n19:38:55:23  19:38:57:18\r\n         C'est stressant.\r\n\r\n19:38:58:03  19:39:01:01\r\n -M\u00eame l\u00e9gales, ces s\u00e9parations\r\n      laissent des traces.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:04:00\r\nApr\u00e8s le d\u00e9part forc\u00e9 de son mari\r\n        vers l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:07:07\r\n  la jeune maman a \u00e9t\u00e9 admise \r\n  aux urgences psychiatriques.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:11:16\r\nDans le m\u00eame foyer, ce p\u00e8re attend\r\n le retour de sa fille de 12 ans.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:14:06\r\n      Elle \u00e9tait jusqu'ici\r\n      en camp de vacances,\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:18:06\r\net il n'a pas os\u00e9 lui annoncer que\r\n la famille les attendait \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:20:22\r\nCes situations complexes illustrent\r\n        toute la difficult\u00e9\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:25:18\r\nde faire respecter la loi, sans \r\nbrusquer ces familles \u00e9prouv\u00e9es.\r\n\r\n19:39:28:07  19:39:30:12\r\n-En Allemagne, on en sait un peu plus\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:33:11\r\n         sur la fusillade\r\ndans une discoth\u00e8que de Constance.\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:36:21\r\nLe tireur a tu\u00e9 un agent de s\u00e9curit\u00e9\r\n        avant d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:39:36:23  19:39:39:07\r\nL'assaillant, un Irakien de 34 ans,\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:42:10\r\n         \u00e9tait le gendre\r\ndu propri\u00e9taire de la discoth\u00e8que.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:44:20\r\nLa police \u00e9carte la piste terroriste.\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:48:11\r\n    C'est un jour \u00e0 haut risque\r\n        pour le Venezuela.\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:51:14\r\n Apr\u00e8s trois mois de contestations\r\n  qui ont fait plus de 100 morts,\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:54:11\r\n    les citoyens doivent \u00e9lire \r\n    une assembl\u00e9e constituante.\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:57:03\r\n       Une \u00e9lection rejet\u00e9e\r\n        par l'opposition,\r\n\r\n19:39:57:05  19:40:00:06\r\n     qui d\u00e9nonce une manoeuvre\r\n         de Nicolas Maduro\r\n\r\n19:40:00:08  19:40:02:13\r\npour concentrer tous les pouvoirs.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:05:17\r\n Nous serons en direct \u00e0 Caracas.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:07:12\r\n       Pour bien comprendre\r\n      l'enjeu de ce scrutin,\r\n\r\n19:40:07:14  19:40:09:09\r\n          je vous propose\r\n       un retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:11:22\r\n    H.Chavez incarnait l'espoir\r\n  de la gauche latino-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:14:14\r\n     Son successeur N.Maduro \r\n    n'a pas eu le m\u00eame succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:14:16  19:40:21:08\r\nComment le Venezuela est-il arriv\u00e9\r\n aujourd'hui au bord du gouffre ?\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:30:01\r\n    -La r\u00e9volution socialiste\r\nv\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne s'essouffle en 2013\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:35:15\r\n   lorsque H.Chavez dispara\u00eet.\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:39:14\r\n         Son successeur\r\n Nicolas Maduro ne rassure pas.\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:44:01\r\n     Il est \u00e9lu de justesse.\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:47:06\r\n La crise le rattrape tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:49:12\r\n  Les cours du p\u00e9trole chutent.\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:56:12\r\n      Le Venezuela poss\u00e8de\r\n de grandes r\u00e9serves de p\u00e9trole.\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:09\r\n   Mais le pays importe tout.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:02:22\r\nL'opposition y voit un tremplin.\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:07:21\r\n     Ce pays bat les records\r\n      d'homicides au monde.\r\n\r\n19:41:07:23  19:41:13:11\r\n    La droite veut renverser\r\n    le syst\u00e8me et son chef.\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:18:04\r\n     Maduro a beau augmenter\r\n        les bas salaires,\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:22:00\r\n   il est trait\u00e9 de dictateur\r\n       par ses opposants,\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:25:05\r\n    qui veulent le destituer\r\n        par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:41:25:07  19:41:32:01\r\n    Le Venezuela est \u00e9touff\u00e9,\r\n          tout manque.\r\n\r\n19:41:32:03  19:41:41:14\r\n Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens se pr\u00e9cipitent\r\n  dans les magasins colombiens.\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:46:01\r\nNicolas Maduro \u00e9vite la r\u00e9vocation.\r\n\r\n19:41:46:03  19:41:50:05\r\n Les institutions sont bloqu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:55:03\r\n    Une odeur d'insurrection\r\n       plane sur Caracas.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:58:21\r\n      Plus de 115 victimes.\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:02:06\r\nUn Parlement menac\u00e9 par des milices.\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:05:04\r\n Le pr\u00e9sident annonce l'\u00e9lection\r\n\r\n19:42:05:05  19:42:09:06\r\n    d'une nouvelle assembl\u00e9e\r\n         constituante.\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:13:09\r\n      L'histoire tragique\r\n   d'une puissance p\u00e9troli\u00e8re\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:00\r\n  au bord de la guerre civile.\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:26:22\r\n  A.Flores, l'\u00e9lection se d\u00e9roule\r\n   dans un contexte tr\u00e8s tendu.\r\n\r\n19:42:27:03  19:42:32:18\r\n            -Bonjour,\r\n      d'apr\u00e8s ce qu'on a vu,\r\n\r\n19:42:32:23  19:42:36:10\r\n       pour la participation\r\n        et pour l'ambiance\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:40:23\r\n         de cette journ\u00e9e\r\n\u00e9lectorale, les rues sont d\u00e9sertes.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:44:00\r\n       Les bureaux de vote\r\n     ne montrent pas de gens.\r\n\r\n19:42:44:05  19:42:46:04\r\n  Il n'y a pas de file d'attente.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:50:22\r\n On peut dire que la participation\r\n   jusque l\u00e0 est plut\u00f4t faible.\r\n\r\n19:42:51:02  19:42:54:18\r\n             Apr\u00e8s \u00e7a,\r\n   il faut dire que la violence,\r\n\r\n19:42:54:23  19:42:58:16\r\n on a eu des \u00e9pisodes de violence,\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:04:14\r\n             un candidat\r\n\u00e0 l'assembl\u00e9e constituante a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:08:07\r\n     Et on a confirm\u00e9 la mort\r\n  de 8 manifestants d'opposition.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:12:18\r\n    On peut confirmer 9 morts, \r\n   dans les derni\u00e8res 24 heures.\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:17:21\r\n      Le bilan pour l'heure,\r\n  c'est une participation faible,\r\n\r\n19:43:18:02  19:43:20:08\r\n    mais une forte r\u00e9pression.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:22:15\r\n       -Quel est le risque \r\n       de voir le Venezuela\r\n\r\n19:43:22:17  19:43:24:09\r\n basculer dans une guerre civile ?\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:36:10\r\n-Je pense qu'on peut s'attendre \u00e0 de\r\n        forts affrontements\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:39:23\r\n         entre les forces\r\n de s\u00e9curit\u00e9 et les manifestants.\r\n\r\n19:43:40:03  19:43:45:07\r\n          Comme on l'a vu\r\n        ces derniers jours.\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:51:00\r\nMais je pense que la guerre civile\r\nest un concept beaucoup plus fort.\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:53:23\r\n  La guerre civile est plut\u00f4t une\r\n  guerre entre 2 groupes\r\n\r\n19:43:54:04  19:43:57:07\r\n    qui sont arm\u00e9s, et ce n'est\r\n     pas le cas au Venezuela.\r\n\r\n19:43:57:11  19:43:59:19\r\n On voit la r\u00e9pression des forces\r\n           de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:07:10\r\n   et on voit les groupes civils\r\n      arm\u00e9s li\u00e9s au chavisme.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:10:02\r\n   Pour avoir une guerre civile,\r\n\r\n19:44:10:06  19:44:13:19\r\n        il faudrait plut\u00f4t\r\n      avoir 2 groupes \u00e9gaux.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:17:06\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:12\r\n    On attend des affrontements\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:20:10\r\n   beaucoup plus forts dans les\r\n         prochains jours.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:22:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:22:16  19:44:25:00\r\n     Victoire pour le FC Sion\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:27:10\r\n   lors du premier derby romand\r\n         de Super League\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:29:15\r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0\r\n    face au FC Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:44:29:17  19:44:33:20\r\nLe but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par M.Schneuwly\r\n        \u00e0 la 34\u00e8me minute.\r\n\r\n19:44:33:22  19:44:37:06\r\n  Une partie domin\u00e9e en premi\u00e8re\r\n   mi-temps par les Lausannois,\r\n\r\n19:44:37:08  19:44:42:22\r\n    mais la d\u00e9fense s\u00e9dunoise et\r\nson gardien se sont montr\u00e9s solides.\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:48:11\r\n          En Formule 1,\r\n     le Grand Prix de Hongrie\r\n\r\n19:44:48:13  19:44:51:00\r\n          a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9\r\n     par l'Allemand S.Vettel.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:54:19\r\n   L.Hamilton termine quatri\u00e8me.\r\n\r\n19:44:54:21  19:44:59:21\r\n  Ferrari r\u00e9ussit le doubl\u00e9 avec \r\n la deuxi\u00e8me place de K.Raikkonen.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:10:14\r\n   Le 19:30 s'int\u00e9resse cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:13:04\r\n          \u00e0 ces Romands\r\n     qui vivent outre-Sarine.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:15:06\r\nTout concourt \u00e0 leur donner parfois\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:17:13\r\n       ce sentiment d'\u00eatre\r\n   \u00e0 l'\u00e9tranger dans leur pays.\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:19:11\r\n   L'une de nos correspondantes\r\n\r\n19:45:19:13  19:45:22:21\r\n    s'appr\u00eate \u00e0 quitter Zurich\r\n      pour rejoindre Paris.\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:25:06\r\n          Elle dit adieu\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:28:09\r\n    \u00e0 cette Suisse al\u00e9manique\r\n qu'elle a parcouru durant 15 ans\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:30:07\r\n      Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:35:10\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:45:35:13  19:45:37:14\r\n     15 ans en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:41:05\r\n    Avec l'impression d'y \u00eatre\r\n       un peu \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:45:11\r\n            Le dialecte\r\n     y est pour quelque chose.\r\n\r\n19:45:45:15  19:45:50:00\r\n    Au fil des rencontres, des\r\n     curiosit\u00e9s des scandales,\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:54:20\r\n     la certitude d'une chose:\r\nqu'il est impossible de la r\u00e9sumer.\r\n\r\n19:45:55:00  19:45:58:07\r\nPas parce que la Suisse al\u00e9manique\r\n          n'existe pas,\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:01:03\r\n      mais parce qu'elle est\r\n    si multiple et si f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:05:05\r\n           surprenante,\r\n surtout quand il faut l'associer\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:07:13\r\n    \u00e0 une r\u00e9gion g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:12:04\r\n    Ou la d\u00e9finir par une seule\r\n      appartenance mystique.\r\n\r\n19:46:12:09  19:46:13:21\r\n         C'est impossible.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:17:12\r\n   3 humeurs et 3 clins d'oeil,\r\n           3 instants.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:20:11\r\n    -Dans la gare de Zurich,\r\n l'ange de Niki de Saint Phalle\r\n\r\n19:46:20:12  19:46:23:04\r\n     vous voit vous activer \r\n    diligemment au quotidien.\r\n\r\n19:46:23:06  19:46:28:18\r\n On vous trouve parfois donneur\r\n  de le\u00e7ons, d'un autre temps.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:32:18\r\n   Peut-\u00eatre attend-on de vous\r\n     grandeur et modestie ?\r\n\r\n19:46:32:20  19:46:36:00\r\n     Chers amis al\u00e9maniques,\r\nvous m'avez souvent impressionn\u00e9e.\r\n\r\n19:46:36:02  19:46:39:19\r\n  Alors trois coups de coeur...\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:42:16\r\n      C'est la plus grande.\r\n\r\n19:46:42:18  19:46:45:07\r\n        On adore Zurich\r\n    quand elle est cr\u00e9ative.\r\n\r\n19:46:45:09  19:46:47:23\r\n    Un mot:Zwischennutzung,\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:52:08\r\n     utilisation temporaire\r\n  d'un lieu en attente d'usage.\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:05\r\n     L'art de la d\u00e9brouille\r\n dans une ville en mal d'espace.\r\n\r\n19:46:56:07  19:47:02:09\r\n Ces containers sont lou\u00e9s 500 frs\r\npar mois pour plus de 200 artistes.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:05:03\r\n      Luca est architecte.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:09:15\r\n-Je ne sais pas s'il faut se r\u00e9jouir\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:12:12\r\n de devoir partir dans 10, 15 ans.\r\n\r\n19:47:12:14  19:47:15:19\r\n        On aimerait rester.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:19:20\r\n         Ce sont souvent\r\n   des lieux tr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:47:21:09  19:47:24:13\r\n  -La ville a concr\u00e9tis\u00e9 l'id\u00e9e\r\n   de priv\u00e9s, un peu en marge,\r\n\r\n19:47:24:15  19:47:28:10\r\n      l\u00e0 o\u00f9 figurent aussi\r\n    les box pour prostitu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:01\r\n      Zurich, pragmatique.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:40:01\r\nOn est \u00e0 Glaris, 40'000 habitants.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:44:09\r\nUn canton audacieux, voire pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:47:08\r\nC'est ici que beaucoup se d\u00e9cident\r\n\r\n19:47:47:10  19:47:50:06\r\n         sur la Zaunplatz,\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:53:11\r\n           o\u00f9 se tient\r\n la traditionnelleLandsgemeinde.\r\n\r\n19:47:55:01  19:47:56:23\r\nC'est \u00e0 Glaris qu'on a introduit\r\n\r\n19:47:57:01  19:48:01:19\r\n    la premi\u00e8re AVS cantonale\r\n      ou le vote \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:08:00\r\n  En 2006 est prise la d\u00e9cision\r\n  de passer de 25 \u00e0 3 communes.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:12:11\r\n  M.Duerst, premi\u00e8reLandamman,\r\n       en est convaincue.\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:17:04\r\n            -Il y a ici\r\n\r\n19:48:17:06  19:48:22:16\r\nune culture politique particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:28:10\r\nEtre l\u00e0, afficher son opinion, voir\r\n celle des autres et la respecter.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:34:03\r\n      On a pris une d\u00e9cision,\r\n         la vie continue.\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:39:05\r\n     -A Glaris, la tradition\r\npeut donner une longueur d'avance.\r\n\r\n19:48:42:20  19:48:46:13\r\n On s'\u00e9l\u00e8ve pour le point final:\r\n        le col du Julier.\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:50:06\r\n       L'artiste G.Netzer\r\n   y a \u00e9rig\u00e9 une tour de Babel\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:53:13\r\n  pour des spectacles de danse.\r\n\r\n19:48:53:20  19:48:55:22\r\n  Il a fait de son d\u00e9cor naturel\r\n\r\n19:48:56:00  19:48:58:01\r\n      et sa culture romanche\r\n\r\n19:48:58:03  19:49:00:10\r\n       la source de son art.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:23\r\nL'ambition de donner au cadre naturel\r\n       une valeur artistique.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:17\r\n    Une construction toujours\r\n      en devenir, un mythe,\r\n\r\n19:49:08:19  19:49:12:09\r\n     comme celui de raconter\r\n     la Suisse al\u00e9manique ?\r\n\r\n19:49:13:13  19:49:15:21\r\n -Nous vous invitons \u00e0 red\u00e9couvrir\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:18:21\r\n         le cin\u00e9ma romand\r\n   des ann\u00e9es 70 \u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:22:08\r\n          Dans cet univers,\r\n\"Derborence\" occupe une place \u00e0 part.\r\n\r\n19:49:22:10  19:49:26:06\r\n   Film de F.Reusser, couronn\u00e9\r\npar un C\u00e9sar en 1986 et qui trouve\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:31:21\r\n     son souffle dans l'oeuvre\r\n  de l'\u00e9crivain romand C-F.Ramuz.\r\n\r\n19:49:33:08  19:49:40:08\r\n-C'est la montagne qui est tomb\u00e9e.\r\n        -Quelle montagne ?\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:43:03\r\n         -Les Diablerets.\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:46:21\r\n  -O\u00f9 est-ce qu'elle est tomb\u00e9e ?\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:49:23\r\n         -Sur Derborence.\r\n\r\n19:49:50:08  19:49:54:09\r\n       -Le roman de Ramuz,\r\nqui raconte l'histoire d'Antoine,\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:59:14\r\n le jeune p\u00e2tre enseveli lors de \r\nl'\u00e9boulement \u00e0 Derborence en 1714.\r\n\r\n19:49:59:16  19:50:04:15\r\n270 ans apr\u00e8s, alors que F.Reusser\r\n   cherche \u00e0 r\u00e9aliser un film,\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:08:18\r\n  c'est l'histoire et ce roman\r\n        qui le frappent.\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:11:21\r\n-J'\u00e9tais dans un chalet \u00e0 Derborence.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:15:08\r\n    J'avais d\u00e9couvert le lieu,\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:18:01\r\n     et il y avait deux livres\r\n       dans la biblioth\u00e8que:\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:20:15\r\n\"Derborence\" et \"Le livre du soldat\".\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:22:06\r\n     J'ai vite fait mon choix.\r\n\r\n19:50:22:16  19:50:27:18\r\n -Le Vaudois d\u00e9cide de se lancer\r\n         dans du grand.\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:31:08\r\n -On avait de l'ambition, on \u00e9tait\r\n   les premiers \u00e0 faire du scope\r\n\r\n19:50:31:10  19:50:37:02\r\n et \u00e0 faire de la st\u00e9r\u00e9o 6 pistes\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:50:37:04  19:50:42:14\r\n    C'\u00e9tait une belle aventure,\r\nmais le succ\u00e8s n'est jamais garanti.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:49:06\r\n   -Le son du film sera refait\r\n  apr\u00e8s le tournage par F.Musy,\r\n\r\n19:50:49:08  19:50:55:04\r\n     C\u00e9sar du meilleur son\r\n   pour \"Marguerite\" en 2016.\r\n\r\n19:50:55:06  19:50:58:20\r\nAmbiance sonore presque surr\u00e9aliste,\r\n      qui surprend le public,\r\n\r\n19:50:58:22  19:51:02:06\r\nnotamment au Festival de Locarno.\r\n\r\n19:51:04:13  19:51:06:12\r\n     -La projection commence,\r\n\r\n19:51:06:14  19:51:08:11\r\n     et toute la Piazza Grande\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:10:09\r\n          qui d'un coup,\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:12:19\r\n se retourne et regarde derri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:21:04\r\n car ils entendent un h\u00e9licopt\u00e8re\r\n     comme s'il atterrissait.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:27:11\r\nCette sensation de puissance sonore\r\n a d\u00e9montr\u00e9 la qualit\u00e9 de ce film,\r\n\r\n19:51:27:12  19:51:35:02\r\n qui est un film important, qui n'a\r\npas eu la r\u00e9putation qu'il aurait d\u00fb.\r\n\r\n19:51:37:11  19:51:44:21\r\n-Antoine survivra \u00e0 l'\u00e9boulement\r\n      et reviendra chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:47:03  19:51:49:22\r\n-C'est un incontournable de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:52:17\r\n    En particulier si vous avez\r\n      des enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:54:11\r\n            Les bou\u00e9es.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:58:16\r\n L'accessoire s'affiche d\u00e9sormais\r\n  m\u00eame sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:03:01\r\n   -A l'\u00e9poque, la bou\u00e9e \u00e9tait\r\n\r\n19:52:03:03  19:52:05:22\r\n      la star des bassins.\r\n\r\n19:52:06:00  19:52:10:10\r\nQuelque peu excentrique parfois,\r\n      elle n'\u00e9tait en rien\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:14:13\r\n    comparable \u00e0 la m\u00e9nagerie\r\n gonflable en vente aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:14:15  19:52:19:04\r\nDans cette gamme de produits, le roi\r\n est flamand rose, cygne, licorne.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:22:12\r\n         -Au lieu de rester\r\n\u00e0 chaque fois au bord de la piscine,\r\n\r\n19:52:22:14  19:52:27:04\r\n             tu peux\r\n prendre une bou\u00e9e et te coucher.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:31:13\r\n    -Si on n'arrive pas \u00e0 nager\r\net que l'on veut \u00eatre avec ses amis,\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:34:21\r\n       on peut utiliser \u00e7a.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:40:04\r\n   -Ces articles sont arriv\u00e9s\r\n    en magasin au printemps.\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:43:13\r\n        Il a fallu faire\r\n      plusieurs commandes.\r\n\r\n19:52:43:22  19:52:45:14\r\n       -La premi\u00e8re demande\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:47:16\r\n        vient des clients:\r\n\r\n19:52:47:18  19:52:50:19\r\n   ils viennent vers nous et nous\r\nmontrent des clich\u00e9s pris d'Internet.\r\n\r\n19:52:50:21  19:52:54:01\r\n             On y voit\r\n  des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s avec des bou\u00e9es.\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:58:13\r\n      Nabilla s'est notamment\r\n    expos\u00e9e avec un cygne dor\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:00  19:53:02:10\r\n           -Il y a eu\r\n  d'autres clich\u00e9s de ce genre.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:05:03\r\nLes produits abondent sur Internet.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:20\r\nPour les magasins, les commandes\r\nse bouclent des mois \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:53:08:22  19:53:12:02\r\n         Les quantit\u00e9s\r\npour la Suisse sont restreintes.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:15:08\r\n            Ces bou\u00e9es\r\nsont aussi pr\u00e9sentes \u00e0 la piscine,\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:18:11\r\n        mais en moins grand\r\nnombre que sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:22:15\r\n  -Nous les autorisons seulement\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:24:11\r\n   dans les endroits o\u00f9 les gens\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:26:23\r\n             ont pied.\r\n\r\n19:53:27:01  19:53:32:13\r\n On ne veut pas que les personnes \r\nne sachant pas nager les utilisent.\r\n\r\n19:53:32:15  19:53:34:16\r\nDes noyades pourraient se produire.\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:37:11\r\n    -Flamand or not flamand,\r\n       c'est la question.\r\n\r\n19:53:37:13  19:53:39:21\r\nUne question de place et de moyens,\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:43:22\r\n         car il ne faut\r\npas oublier la pompe \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:45:16\r\nElle est au m\u00eame prix que la bou\u00e9e.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:57:11\r\n-On parlait de la panne qui a touch\u00e9\r\n   le syst\u00e8me de tri des bagages\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:00:17\r\n             \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:05:08\r\n     Quelle est la situation ?\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:11:09\r\n-On a appris il y a quelques minutes\r\n    que la panne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:54:11:12  19:54:16:06\r\nMais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 aujourd'hui\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:19:21\r\n  L'\u00e9quipe s'est r\u00e9unie toutes \r\nles heures pour essayer de comprendre\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:22:16\r\n      et relancer la machine.\r\n\r\n19:54:22:21  19:54:28:16\r\n       Ils ont mis en place\r\n          un syst\u00e8me D.\r\n\r\n19:54:28:20  19:54:32:09\r\n Le personnel a d\u00fb trier \u00e0 la main.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:34:15\r\n           Il a entra\u00een\u00e9\r\n      une esp\u00e8ce de confusion\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:36:20\r\n et de tr\u00e8s grande file d'attente.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:42:15\r\nCette machine qui est tomb\u00e9e en panne\r\n         est vieillissante.\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:45:21\r\n  Elle sera remplac\u00e9e d'ici 2020.\r\n\r\n19:54:46:02  19:54:49:06\r\nEncore 5 ans \u00e0 tenir \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:15\r\n          Derri\u00e8re moi,\r\nla situation est de nouveau calme.\r\n\r\n19:54:52:20  19:54:57:03\r\n    Les op\u00e9rations vont pouvoir\r\n reprendre leur cours normalement.\r\n\r\n19:54:59:17  19:55:00:18\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:02:21\r\n      Et puis \"Mise au Point\"\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:05:17\r\n  vous dira tout sur les dangers\r\n    de la baignade en rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:09:18\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:15:03\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    C.Guiraud, L.Martignetti, \r\n    M.Pisino, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032669\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:16) [72%] : \r\nC'est arriv\u00e9 \u00e0 me faire la m\u00eame chose, de l'autre c\u00f4t\u00e9, hein, mais bon, c'est pas si je tombe je pas toute son plus m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:29) [82%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0 un peu dommage oui, volontiers, \u00e7a se fait, \u00e7a c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:00:41 > 0:00:44) [77%] : \r\nEt du coup, Linda juste penser \u00e0 de la taxe quand ans pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:56 > 0:00:59) [86%] : \r\nMais tu sais regarde pas cet mais c'est le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:03:26) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce dimanche, c'est une semaine d\u00e9cisive qui s'ouvre pour la succession de Didier Burkhalter plusieurs romans tentent de se positionner plus ou moins ouvertement, mais en Suisse al\u00e9manique, des voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour d\u00e9fendre le droit du Tessin un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Linda Bourget nous expliquera la m\u00e9canique qui va se mettre en page en place pardon d\u00e8s demain, d\u00e9parts en vacances laborieux pour beaucoup de passagers \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, le syst\u00e8me de tri des bagages est tomb\u00e9 en panne, certains ont d\u00e9coll\u00e9 sans leurs valises Thomas Epitaux Fallot et sur place, notre enqu\u00eate ce soir sur ces renvois qui d\u00e9chire des familles enti\u00e8res, leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, mais tous ne sont pas expuls\u00e9s en m\u00eame temps une pratique contest\u00e9e et qui traumatise notamment les enfants, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a fait ce soir face \u00e0 son destin, le pr\u00e9sident Maduro appelle ses concitoyens \u00e0 \u00e9lire une Assembl\u00e9e constituante pour l'opposition, il s'agit d'une manoeuvre pour verrouiller tous les pouvoirs apr\u00e8s 3 mois d'une contestation violemment r\u00e9prim\u00e9e par les autorit\u00e9s, nous serons en Direct \u00e0 Caracas avec Andr\u00e9 INA Flor\u00e8s et puis notre s\u00e9rie sur le cin\u00e9ma Romand fera revivre Derborence long m\u00e9trage sign\u00e9 Francis Reusser couronn\u00e9e par un C\u00e9sar, un film \u00e9pique adapt\u00e9 du chef-d'oeuvre de Raimu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:50) [89%] : \r\nPas un roman de plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'avis tr\u00e8s tranch\u00e9 aujourd'hui dans la presse par certains lib\u00e9raux- radicaux en Suisse al\u00e9manique, le ou les candidats tessinois voit et ainsi leurs chances s'accro\u00eetre de r\u00e9cup\u00e9rer voit-il pardon ainsi leurs chances s'accro\u00eet de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au gouvernement une certitude en tout cas l'\u00e9lection se jouera bien parmi les parlementaires germanophones Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:20) [93%] : \r\nPour remplacer Didier Burkhalter dans son si\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a toujours un favori, un Tessinois Ignacio Cassis, cela n'a pas emp\u00each\u00e9 les Romands cet \u00e9t\u00e9 de crier ou de chuchoter leur int\u00e9r\u00eat pour le poste, la Suisse romande semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 tenter sa chance latine mais la bataille se jouera en Suisse al\u00e9manique sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale une chance romande pour le chef du groupe UDC la r\u00e9gion ne sera pas le crit\u00e8re le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:21 > 0:04:43) [85%] : \r\nC'est cela qu'Timor-Leste qui orne c'est l\u00e9gitime toutes les r\u00e9gions envisagent des candidatures au Tessin en Suisse romande, mais aussi, naturellement, dans l'est de la Suisse, mais le crit\u00e8re le plus important en tant que candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas de quelle r\u00e9gion il vient mais sa volont\u00e9 \u00e0 une Suisse ind\u00e9pendante, ce qui on empeignes \u00e9cr\u00eater cessent lors de \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:54) [89%] : \r\nLe jeu semble ouvert, mais ce n'est pas le cas partout en Suisse al\u00e9manique dans le SonntagsBlick pour le lib\u00e9ral radical Hans-Peter Portmann 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands c'est assez il ne votera pas roman cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:00) [90%] : \r\nParce que la Suisse romande et d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et si l'\u00e9lection avait lieu aujourd'hui, je voterai Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:06) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 socialiste, m\u00eame son de cloche : le si\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre tessinois par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:25) [88%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance pour la Romandie de pouvoir remplacer Madame Widmer-Schlumpf par Guy Parmelin, ainsi on a renforc\u00e9 l'homme emm\u00e8ne tomes latin mais maintenant, je crois, c'est le moment de c\u00e9dez si les candidats sont bons, sont \u00e9ligibles la place aux italophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:30) [95%] : \r\nLe chemin du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'annonce cette fois difficile pour la Suisse Romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:31 > 0:05:36) [78%] : \r\nIl n'a Bourget pression al\u00e9manique tr\u00e8s forte en faveur d'une candidature tessinoise quels effets sur les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:36 > 0:06:46) [92%] : \r\nEh bien tout cela devrait se clarifier ces prochains jours, on est dans une sorte de derby entre latin, pour une fois, la Suisse romande n'est pas favorite, et bien s\u00fbr, ce n'est pas tr\u00e8s confortable, d'avoir cette position de Challenger dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais mardi le jeu tessinois sera clair, on sait d\u00e9j\u00e0 qu'Ignazio Cassis est en premi\u00e8re ligne et on saura ce jour- l\u00e0, si le PLR tessinois aligne d'autres candidats \u00e0 partir de l\u00e0, les sections romandes d\u00e9cideront de qui envoy\u00e9s sur le terrain pour contrer les Tessinois \u00e0 part vendredi ce sera Gen\u00e8ve l'homme \u00e0 surveiller la c'est le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet et s'il renonce, d'autres pourraient tenter leur chance le 9 c'est le Fribourgeois Jacques Bourgeois qui dira s'il se lance dans la comp\u00e9tition et puis le lendemain on conna\u00eetra les ambitions vaudoise alors Jacqueline des quattro et Olivier Fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 dit leur int\u00e9r\u00eat, mais la candidate la plus s\u00e9rieuse, c'est aussi la plus discr\u00e8te Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale qui a le plus de chances de de d\u00e9fendre ce si\u00e8ge Romand au gouvernement, la finale de ce jeu politique, ce sera le 20 septembre du franchement ce serait une immense surprise si le successeur de Didier Burkhalter ne se trouvait pas parmi ceux dont on vient de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:46 > 0:07:36) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Linda ce week- end de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les vacanciers a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s perturb\u00e9 aujourd'hui pour ce qui embarqu\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, suite \u00e0 une panne du syst\u00e8me de tri des bagages, plus de 1000 valises n'ont pas pu \u00eatre charg\u00e9es \u00e0 bord des avions, l'a\u00e9roport a choisi de donner la priorit\u00e9 au d\u00e9collage pour maintenir la fluidit\u00e9 du trafic, certains passagers n'avait donc pas leur bagage en soute et je vous propose tout de suite de nous rendent sur place \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous vous trouvez, Thomas Epitaux Fallot, alors on me signale que nous n'avons pas la liaison avec Thomas Epitaux Fallot, pour l'instant, nous reviendrons sur cette information, tout \u00e0 l'heure au lendemain des incendies qui ont frapp\u00e9 la Broye les enqu\u00eateurs Vaudois et fribourgeois poursuivait aujourd'hui leurs investigations sur place \u00e0 Payerne et \u00e0 Domdidier, une soixantaine de vaches sont mortes dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, 2 semaines exactement apr\u00e8s une premi\u00e8re s\u00e9rie de feux dans la r\u00e9gion d'Avanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:36 > 0:07:40) [87%] : \r\nCe qu'il serait parvenu \u00e0 sortir une partie de son b\u00e9tail du brasier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:40 > 0:07:58) [95%] : \r\nC'est une question tr\u00e8s sensible en mati\u00e8re d'asile lorsqu'une famille est expuls\u00e9 de Suisse peut-on renvoyer ses membres s\u00e9par\u00e9ment la pratique certes l\u00e9gale mais elle inflige un traumatisme suppl\u00e9mentaire \u00e0 des personnes parfois d\u00e9j\u00e0 fragiles, en particulier les enfants vous allez entendre le t\u00e9moignage de plusieurs de ces familles, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:59 > 0:08:17) [92%] : \r\nCe couple \u00e9rythr\u00e9en ce p\u00e8re \u00e9thiopien et cette famille afghane ont un point commun : tous ont demand\u00e9 l'asile \u00e0 la Suisse, mais un autre pays europ\u00e9en \u00e9tait comp\u00e9tent pour traiter leur demande, comme il ne voulait pas s'y rendre, la police est intervenue pour les renvoyer de force ses parents la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:18 > 0:08:41) [84%] : \r\nMoi, \u00e7a, c'est son nom, ma petite, de 3 ans et demi mes filles de 12 et 16 ans ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s avec leur p\u00e8re et moi je suis rest\u00e9 en Suisse avec mon a\u00een\u00e9 Yacine faveur Senda vendent pourtant pas Ramdam ou bien Madame avoir quand ils essayaient de nous faire embarquer dans l'avion pour la Norv\u00e8ge, je leur ai dit ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re ne sont pas l\u00e0, je ne peux pas entrer dans l'avion, jeu sa tortionnaire \u00e0 au paiement pas tu mais ils nous ont forc\u00e9s \u00e0 monter dedans d'un OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:41 > 0:08:51) [90%] : \r\nMadame Reza lui et son fils \u00e9taient absents quand la police est venu chercher la famille avant m\u00eame qu'ils ne soient \u00e0 leur tour, transf\u00e9r\u00e9 leurs proches avaient d\u00e9j\u00e0 repris le train pour rentrer \u00e0 les hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:08:58) [95%] : \r\nQue \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur de rester plusieurs jours sans la famille au complet, je n'aurais jamais pu imaginer \u00eatre ainsi s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:59 > 0:09:07) [96%] : \r\nDevant son foyer \u00e0 Lausanne ce p\u00e8re prend des nouvelles de son \u00e9pouse, leur chambre n'a pas boug\u00e9 depuis 2 jours quand la police est arriv\u00e9e au petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:23) [89%] : \r\nIl n'y a lieu, serait l'enfant \u00e9tait en train de dormir, les policiers sont entr\u00e9s, ils nous ont r\u00e9veill\u00e9s et ils ont fait descendre les enfants Julie les petits criait papa, maman, chez nous, on n'avait pas le droit de les prendre dans les bras, la police a emmen\u00e9 ma femme avec mes enfants \u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:24 > 0:09:33) [91%] : \r\nCes exemples sont Vaudois, mais selon les associations, bien d'autres cantons comme Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et B\u00e2le connaissent ce type de s\u00e9paration Amnesty les d\u00e9plore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:34 > 0:09:54) [92%] : \r\nC'est s\u00e9parations de familles am\u00e8nent ou \u00e0 une violation de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant et puis aussi \u00e0 une violation du droit \u00e0 la vie familiale, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tr\u00e8s clairement mis des limites en disant qu'il fallait s\u00e9parer les familles seulement lorsqu'il y a pas d'autre solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:54 > 0:10:21) [93%] : \r\nPar Mail, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations rappelle le principe de l'unit\u00e9 familiale, mais quand une partie de la famille se cache et se s\u00e9pare donc d'elles-m\u00eames, cela ne doit pas emp\u00eacher les transferts quant au canton de Vaud il s'appuie sur l'ordonnance autorisant les renvois par \u00e9tapes, ces familles ont toutes re\u00e7u plusieurs fois l'ordre de quitter la Suisse mais n'ont pas ob\u00e9i, comme ce couple d'\u00c9rythr\u00e9ens qui refusait le retour en Italie lors de notre rencontre en avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:21 > 0:10:35) [95%] : \r\nCe moment, on conna\u00eet la vie en Italie, mon \u00e9pouse et moi, on y est pass\u00e9, ma femme \u00e9tait enceinte, elle dormait par terre dans la rue, alors maintenant avec notre fille de 6 mois on ne peut pas retourner l\u00e0- bas, nous on a de la famille en Suisse, c'est pour \u00e7a qu'on a choisi ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:35 > 0:10:46) [93%] : \r\nQuelques minutes apr\u00e8s cet interview, la police est arriv\u00e9e pour conduire le couple \u00e0 l'a\u00e9roport, des membres du collectif R tentent d'emp\u00eacher ce renvoi au final, seul le p\u00e8re est emmen\u00e9 sous les yeux de son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:46 > 0:10:56) [88%] : \r\nBah canaille il me laisse ici avec le b\u00e9b\u00e9, et ils ont dit que si mon mari refuse de prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ne forceront pas monter, je ne sais pas si c'est vrai peut-\u00eatre qu'il va se retrouver, selon l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:56 > 0:11:25) [88%] : \r\nC'est stressant \u00e9tait de locaux, m\u00eame l\u00e9gale ces s\u00e9parations laisse des traces, apr\u00e8s le d\u00e9part forc\u00e9 de son mari, vers l'a\u00e9roport, la jeune maman a \u00e9t\u00e9 admise aux urgences psychiatriques dans le m\u00eame foyer lausannois ce p\u00e8re attend le retour de sa fille de 12 ans, elle \u00e9tait jusqu'ici en camp de vacances et il n'a pas encore os\u00e9 lui annoncer annonc\u00e9 que sa m\u00e8re et ses soeurs, les attendaient \u00e0 Nice ces situations complexes illustre toute la difficult\u00e9 de faire respecter la loi sans brusquer davantage des familles d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9s par leur part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:27) [87%] : \r\nPour d'Ab\u00e9ch\u00e9 o\u00f9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:27 > 0:12:22) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne, on en sait un peu plus sur la fusillade dans une discoth\u00e8que de Constance, la nuit derni\u00e8re, le tireur a tu\u00e9 un agent de s\u00e9curit\u00e9 avant d'\u00eatre abattu l'assaillant un Irakien \u00e2g\u00e9 de 34 ans \u00e9tait le gendre du propri\u00e9taire de cette discoth\u00e8que la police \u00e9carte donc la piste terroriste, c'est un jour \u00e0 haut risque pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, apr\u00e8s 3 mois de contestation qui ont fait plus de 100 morts, les citoyens doivent \u00e9lire une Assembl\u00e9e constituante, une \u00e9lection rejet\u00e9e par l'opposition, elle d\u00e9nonce une manoeuvre du pr\u00e9sident Nicolas Maduro pour concentrer tous les pouvoirs et nous serons justement dans un instant en Direct \u00e0 Caracas mais d'abord pour bien comprendre l'enjeu de ce scrutin, je vous propose un retour en arri\u00e8re Hugo Chavez incarn\u00e9 l'espoir de la gauche latino- am\u00e9ricaine, son successeur, Nicolas Maduro, n'a pas eu le m\u00eame succ\u00e8s, alors comment le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ce pays si riche, qui d\u00e9tient les premi\u00e8res r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res du monde est-il arriv\u00e9 aujourd'hui au bord du gouffre le rappel d'Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:22 > 0:12:24) [62%] : \r\nBien qu'on voit une dame voiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:38) [89%] : \r\nLa r\u00e9volution socialiste v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne s'essouffle d\u00e9j\u00e0 ondulant 13 lorsque son Deacon dispara\u00eet Hugo Chavez mort tous les sc\u00e9narii sont sur la table et son successeur, Nicolas Maduro de ratio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:43) [95%] : \r\nPas le charisme lui fait d\u00e9faut, il est \u00e9lu de justesse vraiment ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:57) [90%] : \r\nVoil\u00e0 la crise le rattrape tr\u00e8s vite, d\u00e8s 2014, les cours du p\u00e9trole chutent le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la poss\u00e8de les plus grosses r\u00e9serves au monde, mais toutes ces devises proviennent de l'or noir qui chutera de 60 pourcent et le pays en forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:59 > 0:13:24) [92%] : \r\nL'opposition y voit un tremplin, les manifestations sont d\u00e9j\u00e0 violente dans un des pays qui bat les records d'homicides au monde la droite gagne haut la main le Parlement et se voit bien renverser le syst\u00e8me et son chef Maduro a beau mobiliser ses troupes, augmenter les bas salaires, il est trait\u00e9 de dictateur par ses opposants, qui le voient d\u00e9j\u00e0 destitu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:28) [99%] : \r\nLa crise vient tout bousculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:28 > 0:14:14) [90%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et tout fait, tout manque des produits de base jusqu'aux m\u00e9dicaments, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens passent la fronti\u00e8re et prennent d'assaut les magasins du voisin colombien, l'inflation atteint 1600 pourcent Nicolas Maduro comme \u00e9vite la r\u00e9vocation, les institutions sont bloqu\u00e9s, la corruption et le march\u00e9 noir s'installer comme une odeur d'insurrection plane sur Caracas, les manifestants r\u00e9clament d\u00e9sormais la t\u00eate du pr\u00e9sident, plus 215 victimes un parlement menac\u00e9s par des milices il un pr\u00e9sident qui redistribue les cartes et annonce l'\u00e9lection d'une nouvelle assembl\u00e9e constituante un pays menac\u00e9 d'implosion, l'histoire tragique d'une puissance p\u00e9troli\u00e8re au bord de la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:15 > 0:14:23) [88%] : \r\nAndr\u00e9 n'a Flor\u00e8s, on vous retrouve \u00e0 Caracas sont l\u00e0, dit ce scrutin se d\u00e9roule dans une ambiance extr\u00eamement tendue, comment est-ce que les choses se d\u00e9roulent pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:15:14) [93%] : \r\nBonjour, bon, d'apr\u00e8s ce qu'on a vu pour la participation, et pour l'ambiance, on de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale, d'abord, les rues sont d\u00e9sertes, les bureaux de vote ne montre pas tellement de de gens il y a pas de file d'attente, donc peu dire que la participation jusque-l\u00e0 est plut\u00f4t faible, mais apr\u00e8s \u00e7a, il faut dire que la violence, on a eu des des \u00e9pisodes de violence, d'abord en candidat \u00e0 la Constituante qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 son domicile et apr\u00e8s on a confirm\u00e9 aussi la mort de 8 manifestants d'opposition dans de plusieurs villes ici au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc un peu d\u00e9j\u00e0 9 morts dans les derni\u00e8res 24 heures donc le bilan pour l'heure, c'est une participation faible, mais une forte r\u00e9pression et une forte violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:15 > 0:15:23) [94%] : \r\nAndr\u00e9 n'a vu de Suisse, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la semble s'enfoncer chaque jour un peu plus dans le chaos au fond quel est le risque de le voir basculer dans une guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:26 > 0:16:17) [92%] : \r\nBon, je pense aux comme peut s'attendre \u00e0 de fortes \u00e0 fort affrontements entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 et les manifestants d'opposition comme on a vu dans les 100 et quelques jours de manifestations mais je pense que la guerre civile est un concept beaucoup plus fort, pourquoi, parce que la guerre civile, c'est plut\u00f4t une guerre entre 2 groupes qui sont arm\u00e9s et ce n'est pas le cas au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 la r\u00e9pression des forces de s\u00e9curit\u00e9, on voit les groupes civils arm\u00e9s li\u00e9s au chavisme qui sont justement arm\u00e9e et beaucoup plus fort que les opposants qui se battent dans la rue, donc pour avoir une guerre civile, il faudrait plut\u00f4t avoir 2 groupes \u00e9gaux disons \u00e0 un parent, un terme d'armes et ce n'est pas le cas du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, mais de toute fa\u00e7on on attend oui des affrontements beaucoup plus fort dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:17 > 0:16:18) [89%] : \r\nMarina Flor\u00e8s merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:20 > 0:16:26) [94%] : \r\nRetour en Suisse avec cette victoire pour le FC Sion cet apr\u00e8s- midi lors du 1er derby Romand de la saison de Super League les Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:26 > 0:16:43) [91%] : \r\nSe sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 face au FC Lausanne- Sport, le seul but de la rencontre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par Marco Schneuwly \u00e0 la 34\u00e8me minute une partie domin\u00e9e en premi\u00e8re mi- temps, certes par les Lausannois mais la d\u00e9fense et du mois et son gardien, se sont montr\u00e9s solides, c'est la seconde victoire en 2 matches de championnat pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:46 > 0:16:53) [96%] : \r\nEt puis en Formule 1 le Grand Prix de Hongrie, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par l'Allemand Sebastian Vettel son rival britannique Lewis Hamilton termine 4\u00e8me ce grand prix a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:53 > 0:16:59) [97%] : \r\nPar l'\u00e9curie Ferrari qui r\u00e9ussit le doubl\u00e9 avec la 2\u00e8me place de Kimi Ra\u00efkk\u00f6nen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:08 > 0:17:30) [89%] : \r\nVous le savez, le 19 30 s'int\u00e9resse cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 ses romans qui vivent outre- Sarine longue habitude tout concourt \u00e0 leur donner parfois ce sentiment d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger dans leur pays, ce soir, l'une de nos correspondantes s'appr\u00eate \u00e0 quitter Zurich pour rejoindre Paris la terre la plus francophone qui soit, elle a choisi de dire adieu \u00e0 cette Suisse al\u00e9manique qu'elle a parcouru durant 15 ans et cette correspondante c'est vous Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:30 > 0:18:14) [89%] : \r\nOui marque 15 ans en Suisse al\u00e9manique, d'abord c'est vrai avec l'impression d'y \u00eatre quelque peu \u00e0 l'\u00e9tranger et le dialecte il y est pour quelque chose et puis au fil des rencontres, des curiosit\u00e9s et des scandales des discussions politiques, politiques, la certitude d'une chose : qu'il est impossible de la r\u00e9sumer alors pas parce que la Suisse al\u00e9manique n'existe pas mais parce qu'elle est si multiples si f\u00e9d\u00e9ral surprenante, surtout quand il faut l\u00e0 quand il faut l'associer \u00e0 une r\u00e9gion g\u00e9ographique o\u00f9 la d\u00e9finir par une seule appartenance linguistique, ce qui est absolument impossibles, alors pour \u00e7a trois humeur 3 clin d'oeil trois instant tourn\u00e9 avec No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:15 > 0:18:37) [87%] : \r\nDans la gare de Z\u00fcrich, l'ange de Niki de Saint-Phalle, un sourire malin, lui qui vous voit vous activez d'Ilijas mon au quotidien, on vous trouve parfois donneur de le\u00e7ons, d'un autre temps, on ne comprend pas toujours vos dialectes ni certains choix politiques, peut-\u00eatre parce qu'on attend de vous, \u00e0 la fois grandeur et preuve de modestie, chers amis al\u00e9maniques, vous m'avez souvent impressionn\u00e9 alors 3 coups de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:39 > 0:19:01) [89%] : \r\nC'est la plus grande, elle agace parfois, mais on adore Zurich quand elle est cr\u00e9ative ici un mot Suisse Chenu Tsoung utilisation temporaire d'un lieu en attente d'usage sempiternel sens des affaires, c'est aussi l'art de la d\u00e9brouille dans une ville en mal d'espace comme si containers lou\u00e9 500 francs par mois, pour plus de 200 artistes ou artisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:02 > 0:19:04) [81%] : \r\nLucas par exemple l'\u00eatre architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:05 > 0:19:19) [87%] : \r\nAlors je ce monsieur emp\u00eache bon, je ne sais pas s'il faut se r\u00e9jouir de devoir partir dans 10, 15 ans, on aimerait aussi pouvoir rester mais ce qui est s\u00fbr, c'est que ce sont souvent des lieux particuli\u00e8rement int\u00e9ressant of.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:19 > 0:19:31) [92%] : \r\nL'id\u00e9e a \u00e9man\u00e9 de priver la ville a su la concr\u00e9tiser un peu en marge, l\u00e0 o\u00f9 figurent aussi les box pour constituer un centre de demandeurs d'asile Zurich pragmatique, que \u00e7a plaise ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:36 > 0:19:52) [84%] : \r\nOn est \u00e0 Glaris 40000 habitants encaiss\u00e9 presque invisible, pourtant ce canton est audacieux, voire pr\u00e9coce, c'est ici que beaucoup se d\u00e9cide au d\u00e9but du printemps sur la Sa\u00f4ne Platz, la place principale de Clarisse, o\u00f9 se tient la traditionnelle l'qui mind.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:20:12) [88%] : \r\nO\u00f9 a-t-on introduit la premi\u00e8re AVS cantonal \u00e0 Glaris le droit de vote \u00e0 16 ans \u00e0 Glaris et que dire de sa d\u00e9cision en 2006 apr\u00e8s une proposition de citoyens, de passer de 25 \u00e0 3 communes, Marianne D\u00fcrst, premi\u00e8re femme Linda Mann en est convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:12 > 0:20:33) [88%] : \r\nCe qui peut aller et Polytech il y a ici une culture politique particuli\u00e8re, bien s\u00fbr, on voit comment les gens votent, cela fait partie de cette culture, \u00eatre la belle affichait son opinion, voire celle des autres et surtout la respecter, ont ainsi, on a pris une d\u00e9cision, la vie continue ensuite un chiite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:34 > 0:20:37) [94%] : \r\n\u00e0 Glaris la tradition donne parfois une longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:51) [90%] : \r\nOn a voulu s'\u00e9lever pour le point final, le col du Julier ici, l'artiste Giovanni Netzer \u00e0 \u00e9rig\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, une tour de Babel pour des spectacles de danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:51 > 0:21:04) [93%] : \r\nLe metteur en sc\u00e8ne grison a d\u00e9cid\u00e9 de faire de son d\u00e9cor naturel et de sa culture romanche la source de son art, ici, c'est donc l'ambition de donner aux cadres naturel une valeur artistique ind\u00e9l\u00e9bile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:04 > 0:21:11) [99%] : \r\nAlors une construction toujours en devenir un mythe comme peut-\u00eatre celui de raconter un peu la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:12 > 0:21:32) [94%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9 nous vous invitons \u00e0 red\u00e9couvrir le cin\u00e9ma Romand des ann\u00e9es 70 \u00e0 aujourd'hui et dans cet univers Derborence occupe une place \u00e0 part, film de Francis Reusser couronn\u00e9e par un C\u00e9sar en 1986 un long m\u00e9trage qui trouve son souffle dans l'oeuvre de l'un des plus grands \u00e9crivains romands Charles Ferdinand Rabut Alain Christen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:33 > 0:21:34) [92%] : \r\nC'est la montagne qui est tomb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:43 > 0:21:44) [80%] : \r\nEt o\u00f9 est-ce qu'elle est tomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:51 > 0:22:07) [90%] : \r\nQui raconte l'histoire du mari de Th\u00e9r\u00e8se Antoine, le jeune patron, on se dit, lors du terrible \u00e9boulement a Derborence en 1714 200 70 ans plus tard, alors que Francis Reusser cherche \u00e0 r\u00e9aliser un nouveau film, c'est en quelque sorte \u00e0 l'histoire et ce roman qui le frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:09 > 0:22:20) [86%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais dans un Chalet \u00e0 Derborence qui avait d\u00e9couvert le lieu de l'avait d\u00e9couvert, il y avait je raconte, moi qui avait, je crois qu'il y avait 2 bouquins dans les biblioth\u00e8ques, c'\u00e9tait Derborence de Raimu et puis il eut du soldat, vous imaginez que j'ai fait mon choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:33) [75%] : \r\nLe Vaudois jusque-l\u00e0 coutumier des films engag\u00e9s politiquement d\u00e9cide alors de se lancer, cette fois dans du grand on avait de l'ambition dans l'\u00e9t\u00e9, les premiers fera 10 comment Suisse je crois bien et pour mieux faire de la st\u00e9r\u00e9o au supplice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:33 > 0:22:42) [91%] : \r\nPour redonner un petit peu de d'espace \u00e0 l'image de et au son d'ailleurs, c'\u00e9tait une belle, tr\u00e8s belle aventure mais le succ\u00e8s, alors \u00e7a c'est c'est jamais garanti d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:42 > 0:22:52) [93%] : \r\nLe son du film sera enti\u00e8rement refait apr\u00e8s le tournage voix comprise par cet homme, Fran\u00e7ois Musy, C\u00e9sar du meilleur son pour Marguerite en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:55 > 0:23:03) [97%] : \r\nUne ambiance sonore presque surr\u00e9aliste qui va surprendre le public notamment au Festival de Locarno lors de la projection du film sur la Piazza Grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:04 > 0:23:09) [95%] : \r\nLa projection commence et on voit toute la Piazza Grande et qui donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:23:22) [85%] : \r\nCe retour et regarde derri\u00e8re parce qu'ils entendent l'h\u00e9licopt\u00e8re qui en train comme d'atterrir sur la affaire s'agrandit cette sensation tout d'un coup de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:22 > 0:23:35) [86%] : \r\nPuissance sonore \u00e0 d\u00e9montrer la la la qualit\u00e9, le spectacle de de ce film qui pour moi est un film important de notre cylindres graphies et qui n'a peut-\u00eatre pas vu par la suite la la r\u00e9putation qu'il aurait qu'il aurait d\u00fb \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:37 > 0:23:45) [89%] : \r\nAntoine survivre \u00e0 l'\u00e9boulement il reviendra changer aupr\u00e8s de Th\u00e9r\u00e8se, comme le montre si bien le d\u00e9sormais film culte Derborence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:47 > 0:24:00) [88%] : \r\nC'est certainement un incontournable de votre \u00e9t\u00e9, en particulier si vous avez des enfants en bas \u00e2ge, les bou\u00e9es et l'accessoire s'affiche d\u00e9sormais, m\u00eame sur les r\u00e9seaux sociaux gr\u00e2ce \u00e0 certaines vedettes Jean-Michel Lachenal Nicolas Ducret Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:01 > 0:24:25) [86%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la Star des bassins, la traditionnelle bou\u00e9e en forme d'anneau excentricit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec un petit espadon, ici \u00e0 gauche, mais vraiment rien de comparable \u00e0 la m\u00e9nagerie gonflables en vente aujourd'hui dans cette gamme de produits, le roi n'est pas Lyon mais flamants roses signe voire Licorne au lieu de rester \u00e0 chaque fois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piscine qui peut prendre une bou\u00e9e tous coucher bronz\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:27 > 0:24:42) [83%] : \r\nSi on n'arrive pas tr\u00e8s bien nager et on veut quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses amis, on peut se soumettre dans \u00e7a et allait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pour vous, je suis \u00e0 Laval, assise dans l'eau, ces articles ont d\u00e9barqu\u00e9 dans le magasin, au printemps, une premi\u00e8re commande vite \u00e9coul\u00e9s, 2 autres ont suivi depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:42 > 0:24:58) [84%] : \r\nLa premi\u00e8re demande vient vraiment des clients, c'est des clients qui reviennent vers nous en nous montrant des clich\u00e9s pris sur internet et instagram o\u00f9 on voit des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s se creuser avec ses un exemple qui m'a interpell\u00e9 c'est Nabilla qui s'exposer avec insigne dor\u00e9 dans une piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:59 > 0:25:17) [93%] : \r\nDes clich\u00e9s, il y en a eu d'autres depuis, et des produits en abondance en vente sur Internet pour les magasins, difficile de suivre les commandes se boucle des mois \u00e0 l'avance et les quantit\u00e9s pour la Suisse sont restreintes c'est bou\u00e9es ont aussi fait leur apparition \u00e0 la piscine, une apparition toutefois plus modestes que sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:18 > 0:25:33) [90%] : \r\nNous autorisons, par principe, o\u00f9 les gens au pied dans les parties plus profonde c'est bou\u00e9es peut-\u00eatre prises pour des des bou\u00e9es, on va dire pour des gens qui ne savent pas nager, on n'est pas trop confortable de les laisser s'amuser dans des zones o\u00f9 elles ont papier ou une noyade pourrait arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:34 > 0:25:43) [90%] : \r\nFlamands or not flamand, c'est la question, une question de place et de moyens car il ne faut pas oublier cet accessoire vendu grosso modo au m\u00eame prix la pompe \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:45 > 0:25:58) [95%] : \r\nEt je vous parlais tout \u00e0 l'heure de cette panne qui a touch\u00e9 le syst\u00e8me de tri des bagages aujourd'hui \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, plus de 1000 valises n'ont pas pu \u00eatre embarqu\u00e9 \u00e0 bord des avions, je vous propose de nous rendent sur place nous rejoignons Thomas Epitaux Fallot Thomas quelle est la situation ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:01 > 0:26:51) [94%] : \r\nOui, alors on l'a appris il y a quelques minutes, la panne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e mais que ce fut compliqu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, le staff s'est r\u00e9uni toutes les heures pour essayer de comprendre et de relancer la machine, entre- temps, ils ont mis en place une sorte de syst\u00e8me D, le personnel a d\u00fb trier les bagages \u00e0 la main, alors ce syst\u00e8me D qui a \u00e9t\u00e9 mis en place vers midi, a permis aux avions de d\u00e9coller avec les bagages et les passagers mais forc\u00e9ment il a entra\u00een\u00e9 une sorte de de confusion et les longues files d'attente, alors il faut savoir que cette machine qui est tomb\u00e9 en panne et vieillissante, on l'a appris, elle sera remplac\u00e9e d'ici 2022 encore 5 ans \u00e0 tenir donc pour l'a\u00e9roport de Cointrin, mais comme vous pouvez le voir derri\u00e8re moi ce soir-l\u00e0, la situation est de nouveau au calme et les op\u00e9rations au pouvoir reprendre leur cours normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:51 > 0:27:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Thomas pour ces pr\u00e9cisions et dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis \u00e0 20 heures 5 mise au point, vous dira tout sur les dangers de la baignade en rivi\u00e8re demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous aurez le plaisir de retrouver Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:13 > 0:27:16) [79%] : \r\nLa suivi l'information on continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:27:21 > 0:27:22) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:24 > 0:29:25) [95%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:35 > 0:29:37) [89%] : \r\nC'est bien, mais comme \u00e7a, du coup, il y a un un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:00 > 0:30:03) [94%] : \r\nMais aujourd'hui, je suis fatigu\u00e9 depuis que je me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:40 > 0:33:36) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir \u00e0 ciel tr\u00e8s construit contrast\u00e9 aujourd'hui, il y avait des nuages, un petit peu partout, mais pas des orages, les orages se sont limit\u00e9s, plut\u00f4t sur la partie sud du pays, on le voit d'ailleurs avec l'animation un radar, on a eu 2, on va dire de grosses zones d'orages localement s'adonnaient vraiment de gros grosses averses mais on voit que \u00e7a c'est vraiment limit\u00e9 sur la partie sud l\u00e0 sur le nord, on a bien eu quelques grosses cellules ici sur la joie, par exemple, mais sinon, partout ailleurs, c'est rest\u00e9 sec avec des passages nuageux et au niveau de l'animation satellite ce qu'on peut constater, c'est qu'on reste toujours sous l'influence de ce courant de sud- ouest, donc il nous emm\u00e8ne toujours de l'instabilit\u00e9 peu d'humidit\u00e9 ou enfin, plus ou moins et donc toujours de l'instabilit\u00e9 et qui sera plus ou moins marqu\u00e9es selon gens aura maintenant si l'on regarde pour ce soir, on devrait conserver toujours une activit\u00e9 orageuse plut\u00f4t sur les Alpes, mais \u00e7a reste sec le long du Jura, puis sur le plateau Romand et \u00e7a va se calmer, c'est souffler dans le courant de la nuit, demain matin, devrait avoir un temps assez bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions avec des bons, bons moments de soleil m\u00eame localement et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a risque de se recharger comme aujourd'hui plut\u00f4t sur les versants sud dans les Alpes, aussi bien le long des Bernoises que sur la c\u00f4te sud des Alpes valaisannes et puis le Tessin avec des orages et quelques averses \u00e0 la cl\u00e9, ailleurs \u00e7a devrait rester sec et en partie ensoleill\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, ce sera compris entre 16 et 18 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, peut-\u00eatre un petit peu plus chaud qu'aujourd'hui entre 27 et 31 degr\u00e9s, comme par exemple du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion genevoise jusqu'\u00e0 32 ans valait 29 au Tessin 25 \u00e0 1000 m\u00e8tres les 0 degr\u00e9s se situant vers 4000 m\u00e8tres d'altitude, et du c\u00f4t\u00e9 des vents, alors on va, on va entrer dans un petit et petit \u00e9pisode de Fun avec quand m\u00eame des bons assez soutenu, soufflant jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis plut\u00f4t un petit Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et sur l'arc l\u00e9manique alors l'\u00e9volution pour ces prochains jours mardi nous int\u00e9resse au plus haut point, un jour de la f\u00eate nationale, alors autant vous dire que c'est encore l'incertitude, il semblerait quand m\u00eame que nous ayons un temps assez instable avec un d\u00e9veloppement d'orages aussi bien pour la l'apr\u00e8s- midi que pour la soir\u00e9e, mais \u00e7a reste \u00e0 pr\u00e9ciser, mercredi, \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame menu toujours de la chaleur des orages peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s le matin, des averses aussi d\u00e8s le matin, jeudi, \u00e7a devrait se calmer \u00e0 nouveau avec des orages plut\u00f4t limit\u00e9es aux reliefs est plut\u00f4t sur la partie sud, sauf le Tessin, lui qui sera bien ensoleill\u00e9e et puis si on fait un petit r\u00e9capitulatif avec la fin de la semaine, visible, h\u00e9 bien sachez que pour la journ\u00e9e de vendredi, apparemment \u00e7a semblerait \u00eatre la meilleure de la semaine, un temps calme, petite \u00e9volution orageuse plut\u00f4t limit\u00e9es aux reliefs et, samedi, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e0 nouveau un petit peu plus orageux et plut\u00f4t sur les r\u00e9gions du sud, mais l\u00e0 aussi, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, c'est la fin de la semaine prochaine, voil\u00e0, vous en savez maintenant autant que moi, vous, tout \u00e7a, je souhaite de bons moments en notre compagnie, bon d\u00e9but de semaine \u00e0 revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-29T01:01:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707614472", "durationSec": 115, "title": "SO VENEZUELA HISTORIQUE_RTS000001217923", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives donnant l'historique de la crise politique et \u00e9conomique au Venezuela, premi\u00e8re r\u00e9serve de p\u00e9trole au monde, apr\u00e8s la mort du pr\u00e9sident Hugo Chavez et l'arriv\u00e9e de son successeur Nicolas Maduro.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707614473", "durationSec": 90, "title": "SO TAPIS VENEZUELA V2_RTS000001218014", "excerpt": "La succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter devrait se jouer entre repr\u00e9sentants PLR italophones ou romands. En Suisse allemande la pr\u00e9f\u00e9rence pour un candidat tessinois semble primer.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1707614474", "durationSec": 103, "title": "SO SUCCESSION BURKHALTER_RTS000001217943", "excerpt": "La Suisse proc\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement au renvoi de \"cas Dublin\", ces requ\u00e9rants d'asile et migrants qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile dans un autre pays europ\u00e9en. Mais la question de l'expulsion s\u00e9par\u00e9e de membres d'une m\u00eame famille est tr\u00e8s sensible, bien que l\u00e9gale. T\u00e9moignage de familles qui ont v\u00e9cu cette situation qui inflige un traumatisme suppl\u00e9mentaire avec des personnes d\u00e9j\u00e0 fragiles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1614402"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614475", "durationSec": 209, "title": "SO RENVOI ASILE_RTS000001218042", "excerpt": "Victoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur du FC Sion qui a battu 1 \u00e0 0 le FC Lausanne-Sport lors de la 2e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Marco Schneuwly.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "EXPULSION"], "sequenceIds": ["1614419"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614476", "durationSec": 20, "title": "SO MADURO DU JOUR 2_RTS000001218008", "excerpt": "Double de Ferrari au grand prix automobile de formule 1 de Hongrie avec la victoire du pilote allemand Sebastian Vettel devant les finlandais Kimi Raikkonen et Valtteri Bottas."}, {"internalArchiveId": "AA1707614477", "durationSec": 29, "title": "SO LAUS SION_RTS000001218027", "excerpt": "Une panne du syst\u00e8me de tri des bagages \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin a perturb\u00e9 les d\u00e9parts des voyageurs lors d'un dimanche de forte affluence. La priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux d\u00e9collages et un millier de passagers n'ont pas pu avoir leur bagage en soute.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614478", "durationSec": 20, "title": "SO INCENDIES CH RECAP_RTS000001218076", "excerpt": "La correspondante RTS \u00e0 Zurich donne 3 coup de coeur de la Suisse al\u00e9manique au moment de quitter Zurich apr\u00e8s y avoir travailler 15 ans. Elle loue la capacit\u00e9 de Zurich d'utiliser avec cr\u00e9ativit\u00e9 des lieux temporaires, la Landsgemeinde de Glaris ainsi qu'une tour \u00e9rig\u00e9e sur le col du Julier."}, {"internalArchiveId": "AA1707614479", "durationSec": 21, "title": "SO F1_RTS000001217949", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film suisse de 1985 \"Derborence\" du r\u00e9alisateur Francis Reusser, d'apr\u00e8s le roman de Charles-Ferdinand Ramuz. Itw du r\u00e9alisateur Francis Reusser et du directeur de la cin\u00e9math\u00e8que Fr\u00e9d\u00e9ric Maire qui soulignent la puissance sonore du film.", "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicPersons": ["BOTTAS, VALTTERI"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614480", "durationSec": 21, "title": "SO CONSTANCE_RTS000001218061", "excerpt": "Les bou\u00e9es gonflables g\u00e9antes sont un article estival qui rencontre un certain succ\u00e8s dans les magasins, gr\u00e2ce \u00e9galement aux promotions faites par les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"internalArchiveId": "AA1707614481", "durationSec": 26, "title": "SO COINTRIN BAGAGES V2_RTS000001218031", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["BAGAGE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614482", "durationSec": 179, "title": "SO ADIEU SUISSE ALEMANIQUE V2_RTS000001217919", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GLARIS", "GRISONS"], "thematicThemes": ["SUISSES AL\u00c9MANIQUES"], "sequenceIds": ["1614447"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614483", "durationSec": 135, "title": "FRIGO SERIE ETE DERBORENCE_RTS000001158262", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["REUSSER, FRANCIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614484", "durationSec": 105, "title": "FRIGO LES BOUEES_RTS000001207229", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1614468"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707614563", "summary": "Berne : Archives extrait s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \nGrenchen, 24.06.2017 : Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Jacqueline de Quattro, politiciens PLR, discutant.\nBerne : Itw en allemand Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois.\nArticle journal Sonntags Blick avec itw de Hans-Peter Portman.", "id": "1614402", "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614580", "summary": "Leysin : Itw Amena Rezai, Zahra Hassani et Hosein Jan Hassani, famille de requ\u00e9rants d'asile afghans.  \nLausanne : Hailu Terefe Koae, requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en, parlant au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Hailu Terefe Koae. Int chambre de centre d'accueil de requ\u00e9rants d'asile avec lits superpos\u00e9s et affaires et v\u00eatements.   \nItw Denise Graf, Coordinatrice asile Amnesty International Suisse.   \nLettre du Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \nVaud, 04.2017 : itw Ablolom, requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en. Membres du Collectif R discutant avec des policiers au visage flout\u00e9. Policiers emmenant Ablolom sous les yeux de sa femme et son b\u00e9b\u00e9. Itw Saba, \u00e9pouse d'Ablolom.", "id": "1614419", "visualThemes": ["FAMILLE", "REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "T\u00c9MOIGNAGE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614606", "summary": "Duplex Caracas : itw Andreina Flores, journaliste.", "id": "1614445"}, {"internalArchiveId": "AA1707614608", "summary": "Gare de Zurich : statue suspendue de L'ange protecteur de Niki de Saint Phalle. Voyageurs marchant dans le hall de la gare.  \nZurich : divers plans de la ville. Containers temporaires lou\u00e9s \u00e0 des artistes ou artisans. Itw Luca Hajnoczky, architecte. \nGlaris : plan d'ensemble de la ville. Archives de Landsgemeinde. Itw Marianne D\u00fcrst, ancienne conseill\u00e8re d'Etat PLR glaronaise.\nCol du Julier, Grisons : tour de Babel de Giovanni Netzer, artiste et metteur en sc\u00e8ne romanche.", "id": "1614447", "visualThemes": ["STATUE", "GARE FERROVIAIRE", "ATELIER", "COL (MONTAGNE)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GLARIS", "GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614629", "summary": "Gen\u00e8ve : int magasin Manor, bou\u00e9e g\u00e9antes au rayon jouets. Itw enfants. Itw Antonio Pepe, Manor Gen\u00e8ve.\nStills images instagram de Nabilla sur des bou\u00e9es g\u00e9antes. \nEnfants en bas \u00e2ge jouant en piscine. Itw Christian Marchi, directeur Gen\u00e8ve-Plage. \nCartons avec pompes \u00e9lectriques.", "id": "1614468", "visualCorporations": ["INSTAGRAM"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "Duplex a\u00e9roport de Cointrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032669", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DA45C56-A0E3-4F5F-B752-B2C55F105CB9", "internalArchiveId": "7DA45C56-A0E3-4F5F-B752-B2C55F105CB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-07-30T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: le ticket unique du PLR pour la succession \u00e0 Didier Burkhalter, les co\u00fbts de l'asile et les mesures d'internement en psychiatrie.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:31:29-12:31:42 / * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 Revue de presse \r\nComme tout les dimanche on va parcourir la presse... Dans les titres al\u00e9maniques du jour que vous avez parcouru pour nous Nicole della Pietra, il est encore beaucoup question de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nOui, hormis Ignazio Cassis, les noms des autres Tessinois continuent de circuler. La NZZamSonntag pointe du doigt la campagne men\u00e9e par le Blick, qui soutiendrait notamment l'actuel ministre de l'\u00e9conomie Christian Vitta. Une strat\u00e9gie orchestr\u00e9e par le tr\u00e8s influent pr\u00e9sident du festival du film de Locarno et ancien membre de la direction de Ringier, Marco Solari.\u00a0 Le journal revient aussi sur l'appartenance au Nomes de Laura Sadis et Jacqueline De Quattro, tandis que Pierre Maudet, serait un europhile convaincu. R\u00e9dhibitoire pour l'UDC.\u00a0Et Laura Sadis que l'on retrouve dans la SonntagsZeitung: La \u00ab\u00a0Superwoman\u00a0\u00bb doit barrer la route aux Romands, titre le journal, qui \u00e9voque lui aussi ces PLR al\u00e9maniques qui exigent davantage de candidats tessinois.\u00a0Des propos auxquels fait \u00e9cho le SonntagsBlick, qui donne la parole au conseiller national PLR zurichois Hans-Peter Portmann, pour qui: \u00ab\u00a0Il y a bien assez de Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00bb.\r\nOn reparle aussi beaucoup des co\u00fbts de l'asile, Nicole ?\u00a0\r\nOui, \u00e0 en croire la SonntagsZeitung, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9conomisera 30 \u00e0 40 millions de francs cette ann\u00e9e avec la baisse du nombre de demandes. Des \u00e9conomies que ne per\u00e7oit pas du tout le PDC suisse. Dans la NZZamSonntag, ce parti estime au contraire que les demandes vont augmenter. Cons\u00e9quence: il faut modifier la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile entre Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons. Et d'asile il en est encore question dans la Zentralschweiz am Sonntag, avec le voyage-mission de Thomas Aeschi en Tunisie et en Alg\u00e9rie. L'UDC zougois veut comprendre comment acc\u00e9l\u00e9rer le renvoi de demandeurs d\u00e9bout\u00e9s. Il propose aussi que la Suisse finance des camps d'enregistrement en Tunisie et le versement d'un montant \u00e0 cinq chiffres pour chaque migrant repris par ce pays.\u00a0\r\nEt de l'asile, on passe \u00e0 la psychiatrie. Un domaine dans lequel le nombre de mesures d'internement grimpe en fl\u00e8che... \r\nC'est la une de la SonntagsZeitung. Les internements forc\u00e9s ont bondi de 30% et sont pass\u00e9s \u00e0 14'000 en 2015. Mais des organisations, comme Pro Mente Sana, soulignent que notre soci\u00e9t\u00e9 est de moins en moins tol\u00e9rante avec les personnes atteintes de maladies mentales. La\u00a0 NZZamSonntag se penche elle, sur les traumatismes des enfants des migrants; 30 \u00e0 70% d'entre eux sont touch\u00e9s. Les milieux de la psychiatrie s'efforcent de trouver de nouvelles pistes pour les gu\u00e9rir. FIN\r\nLa revue de presse al\u00e9manique dominicale sign\u00e9e Nicole Della PIetra", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794730", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-07-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.07.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: le ticket unique du PLR pour la succession \u00e0 Didier Burkhalter, les co\u00fbts de l'asile et les mesures d'internement en psychiatrie."], "variantIds": ["ece-8794730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-05T10:50:13Z", "speechToTexts": ["05.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComme tous les dimanches, je vous le disais en titre on va parcourir la presse dans les titres al\u00e9maniques du jour que vous avez parcouru pour nous Nicole della Pietra, il est encore beaucoup question de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Nicole h\u00e9 oui hormis Ignazio Cassis les noms des autres Tessinois continuent de circuler lundi cet cet homme Sonntag pointe du doigt la campagne men\u00e9e par le Blick qui soutiendrait notamment l'actuel ministre de l'\u00e9conomie, Christian Vitta une strat\u00e9gie orchestr\u00e9e par le tr\u00e8s influent pr\u00e9sident du Festival du film de Locarno et ancien membre de la direction de Ringier Marco Solari, le journal revient aussi sur l'appartenance au Nomes de Laura Sadis et de Jacqueline de quattro tandis que Pierre Maudet serait un europhile convaincu r\u00e9dhibitoire pour l'UDC et de Laura Sadis il en est encore question dans la SonntagsZeitung, la superwoman doit barrer la route aux Romands, titre le journal qui \u00e9voque lui aussi ces PLR al\u00e9maniques qui exigent davantage de candidats Tessinois des propos auxquels fait \u00e9cho le SonntagsBlick qui donne la parole au conseiller national PLR z\u00fcrichois Petter Portmann, pour qui il y a d\u00e9j\u00e0 bien assez de Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on reparle aussi beaucoup des co\u00fbts de l'asile, Nicole, \u00e0 en croire la SonntagsZeitung, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9conomisera 30 \u00e0 40 millions de francs cette ann\u00e9e avec la baisse du nombre de demandes des \u00e9conomies que ne per\u00e7oit pas du tout, le PDC suisse dans l'ANC Thomson taxe parti estime au contraire que les demandes ont augment\u00e9, cons\u00e9quence : il faut modifier la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile entre Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons et d'asile en est encore question dans la Zentralschweiz Am Sonntag avec le voyage mission de Thomas et si, en Tunisie et en Alg\u00e9rie, l'UDC zougois veut comprendre comment acc\u00e9l\u00e9rer le renvoi des demandeurs d\u00e9bout\u00e9s, il propose aussi que la Suisse finance des camps d'enregistrement en Tunisie et le versement d'un montant \u00e0 5 chiffres pour chaque migrant repris par ce pays de l'asile, on passe \u00e0 la psychiatrie est un domaine dans lequel le nombre de mesures d'internement h\u00e9 bien grimpe en fl\u00e8che et oui, et c'est la SonntagsZeitung, qui nous en parlent en une les internements forc\u00e9s ont bondi de 30 pourcent et et sont pass\u00e9s \u00e0 14000 en 2015 mais des organisations comme prom\u00e8ne Theissen a soulign\u00e9 que notre soci\u00e9t\u00e9 est de moins en moins tol\u00e9rante \u00e0 l'\u00e9gard des personnes atteintes de maladies mentales ANC cet homme Sonntag se penche, elle, sur les traumatismes des enfants des migrants 30 \u00e0 70 pourcent d'entre eux seraient touch\u00e9s, les milieux de la psychiatrie s'efforcent de trouver de nouvelles pistes pour les gu\u00e9rir en Direct du Tessin, la revue de presse al\u00e9manique dominicale sign\u00e9e ce jour Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-30T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C8A03A3-29C1-4F95-AE06-A4A23049C4B6", "internalArchiveId": "1C8A03A3-29C1-4F95-AE06-A4A23049C4B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il rationner les soins en fonction de l'\u00e2ge? D\u00e9bat entre Philippe Eggimann et Raymond Clottu", "publicationDate": "2017-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eggimann, Philippe\r\nSelon le d\u00e9put\u00e9 UDC lucernois Beat Meister, pour maitriser les co\u00fbts de la sant\u00e9, son canton ne devrait plus participer financi\u00e8rement \u00e0 la pose d'une proth\u00e8se artificielle. D\u00e9bat entre Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE).\r\n\r\n* * Faut-il rationner les soins en fonction de l'\u00e2ge? D\u00e9bat entre Philippe Eggimann et Raymond Clottu 18h Faut-il rationner les soins en fonction de l'\u00e2ge ?\r\nRaymond Clottu +** 46 (secours +** 80)\r\nDr Philippe Eggimann +41 79 **\r\nLa collectivit\u00e9 devrait-elle continuer \u00e0 financer la pose de proth\u00e8ses sur des personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 90 ans ?\r\nClairement non, r\u00e9pond le d\u00e9put\u00e9 UDC lucernois Beat Meister...\r\nA ses yeux, pour maitriser les co\u00fbts de la sant\u00e9, son canton ne devrait plus participer financi\u00e8rement \u00e0 la pose d'une proth\u00e8se artificielle !... Qu'il s'agisse de la hanche, du genou ou m\u00eame encore auditive...\r\nUne proposition qui relance le d\u00e9bat - plus g\u00e9n\u00e9ral - sur le rationnement des soins...\r\nL'assurance de base doit-elle refuser de payer les soins relativement on\u00e9reux au-del\u00e0 d'un certain \u00e2ge ?... Faut-il y ajouter d'autres crit\u00e8res, tels que l'efficacit\u00e9 des traitements, l'\u00e9tat de sant\u00e9, l'esp\u00e9rance de vie ou la qualit\u00e9 de vie du patient pour juger du bien-fond\u00e9 d'une prise en charge ?... A qui doit incomber cette subtile pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec le docteur Philippe Eggimann, bonsoir... pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine... et avec Raymond Clottu, bonsoir... membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national. \r\nPHILIPPE EGGIMANN\r\n- Pourquoi cette id\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 lucernois vous choque-t-elle ?\r\n- En salle de r\u00e9animation malgr\u00e9 la peine des proches, parfois il faudrait avoir le courage de laisser mourir une personne \u00e2g\u00e9e (comme le sugg\u00e8re Raymond Clottu); vous \u00eates d'accord?\r\n- A quelles conditions?\r\n- Mais l'Etat peut-il contribuer \u00e0 financer toutes les prestations jusqu'\u00e0 la fin de la vie?\r\n- Pourrait-on envisager d'autres crit\u00e8res pour in fine rationaliser les co\u00fbts de la sant\u00e9 des personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es? Lesquels?\r\n- Mais mettre en place de tels crit\u00e8res, n'est ce pas contre votre \u00e9thique, le principe m\u00eame de votre profession...\r\nRAYMOND CLOTTU\r\n- Cette id\u00e9e vous de ne pas rembourser les proth\u00e8ses apr\u00e8s 90 ans vous s\u00e9duit-elle ?\r\n- L'autonomie d'une personne \u00e2g\u00e9e (gr\u00e2ce \u00e0 une proth\u00e8se) ne r\u00e9duit-elle pas les co\u00fbts pour la collectivit\u00e9 ?\r\n- Alors quoi, on arr\u00eate aussi toutes les chimioth\u00e9rapies de confort des malades du cancer ?\r\n- Le risque, c'est de cr\u00e9er une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses.\r\n- L'\u00e2ge est-il le bon crit\u00e8re? Pourrait-on envisager d'autres crit\u00e8res ?\r\n- Le docteur Eggimann propose de laisser une large place \u00e0 la volont\u00e9 du patient, et vous ?", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il rationner les soins en fonction de l'\u00e2ge? D\u00e9bat entre Philippe Eggimann et Raymond Clottu / FOR_2017-07-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.07.2017"], "alternativeSummary": ["Selon le d\u00e9put\u00e9 UDC lucernois Beat Meister, pour maitriser les co\u00fbts de la sant\u00e9, son canton ne devrait plus participer financi\u00e8rement \u00e0 la pose d'une proth\u00e8se artificielle. D\u00e9bat entre Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-8794752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:49Z", "speechToTexts": ["05.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa collectivit\u00e9 devrait -elle continuer \u00e0 financer la pose de proth\u00e8ses sur des personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 90 ans clairement non, r\u00e9pond le d\u00e9put\u00e9 UDC lucernois b\u00e9ate Meister, \u00e0 ses yeux pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9 son canton ne devrait plus participer financi\u00e8rement \u00e0 la pose d'une proth\u00e8se artificielle qu'il s'agisse de la hanche du genou au m\u00eame encore auditive, une proposition qui relance le d\u00e9bat plus g\u00e9n\u00e9ral sur le rationnement des soins, l'assurance de base doit -elle refuser de payer les soins relativement on\u00e9reux, au-del\u00e0 d'un certain nage est ce qu'il faut y ajouter d'autres crit\u00e8res tels que l'efficacit\u00e9 des traitements, l'\u00e9tat de sant\u00e9, l'esp\u00e9rance de vie ou la qualit\u00e9 de vie du patient pour juger du bien- fond\u00e9 d'une prise en charge et \u00e0 qui doit incomber cette subtile pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, on va en d\u00e9battre avec le Docteur Philippe Eggimann, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine avec Raymond Clottu bonsoir bonsoir membre ind\u00e9pendant du groupe UDC au Conseil national alors Philippe Eggimann pourquoi cette id\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 lucernois vous choque -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [92%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, elle est choquante parce que elle est un peu provocatrice, mais elle est r\u00e9ductrice et je pense qu'elle ne s'adresse pas \u00e0 la bonne cible, je crois que le concept d'une limite d'\u00e2ge, comme vous l'avez sous- entendu \u00eatre malheureusement \u00e9tendu \u00e0 \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres probl\u00e9matiques en lien avec la sant\u00e9, pensez seulement au traitement du cancer au traitement de certaines maladies chroniques et cela m\u00eame alors que c'est proth\u00e8ses contribue de mani\u00e8re tr\u00e8s importante \u00e0 l'augmentation de la qualit\u00e9 de vie et de l'esp\u00e9rance de vie que nous avons v\u00e9cu depuis une quinzaine d'ann\u00e9es en Suisse et je pense que c'est tout \u00e7a qui est mis en cause indirectement par la proposition du Docteur Meister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nRaymond Clottu cette id\u00e9e de de ne pas rembourser les proth\u00e8ses apr\u00e8s 90 ans est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous s\u00e9duit, \u00e7a vous convient. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je serais un peu plus pragmatique, c'est quelque chose qui me choque pas, effectivement, on doit retrouver quand m\u00eame des solutions pour essayer de cette augmentation Chauncey CDI, les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais disons, je serais peut-\u00eatre moins pr\u00e9cis que ce coll\u00e8gue lucernois dispose encore une fois cette et on doit aussi diviser encore mieux les patients, mais \u00e9galement les fournisseurs de de de prestations, il y a aussi beaucoup, m\u00eame \u00e0 des \u00e2ges beaucoup plus jeunes, des prestations peut-\u00eatre inutile voire contreproductif conjoint aussi et puis je pense qu'on ferme conform\u00e9ment \u00e0 la devise moins c'est parfois plus, je crois qu'il il faudrait maintenant accentuer l\u00e0- dessus, mais je pense que c'est \u00e7a qui est en d\u00e9bat quelque chose quand m\u00eame de de tabou et le d\u00e9bat je pense doit doit avoir lieu et \u00e7a \u00e7a dans dans ce sens -l\u00e0, si vous permettez, cela ne me choque pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [91%] :\r\nD'accord Philippe Eggimann cela relance le d\u00e9bat effectivement, comme on le disait rien sur le sur le rationnement des soins, ce que la soci\u00e9t\u00e9, on doit r\u00e9fl\u00e9chir, effectivement, soci\u00e9t\u00e9 sur qu'est -ce qu'on prend en charge que je comprends pas \u00e0 quoi bon, dans quelles conditions est -ce que on doit mener une r\u00e9flexion pour justement tenter de ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [92%] :\r\nAbsolument, je crois que le moment est venu de mener cette r\u00e9flexion mais il faut le faire de mani\u00e8re sereine et je rejoins monsieur Clottu sur le fait qu'on doit maintenant aller vers un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 et que on doit effectivement se poser les bonnes questions et le fait de vouloir absolument tout faire pour tout le monde est effectivement une bonne question mais je crois que plut\u00f4t que de s'adresser \u00e0 des crit\u00e8res absolus, comme celui de de la limite d'\u00e2ge, je crois qu'on doit individualiser le choix et tenir compte de d'un certain nombre de principes qui sont tr\u00e8s simples, ils tiennent finalement \u00e0 la libert\u00e9 du patient au maintien de son autonomie mais paradoxalement de encore une fois, de d'\u00e9quiper des gens tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s de proth\u00e8se, que ce soit des proth\u00e8ses de manches de jeu non, que ce soit des Cataractes pour que le dans lesquels on met une proth\u00e8se \u00e0 la place du cristallin, h\u00e9 bien, \u00e7a permet de garder l'autonomie de ces gens, \u00e7a permet de les maintenir \u00e0 domicile, \u00e7a permet d'\u00e9viter des accidents et \u00e7a permet probablement au bout du compte de de limiter les co\u00fbts de la m\u00e9decine, maintenant on ne peut plus tout faire pour tout le monde, mais je crois que la d\u00e9cision encore une fois doit-\u00eatre individualis\u00e9e et que parmi le foisonnement des progr\u00e8s techniques et technologiques que nous avons maintenant \u00e0 disposition les patients ont besoin d'\u00eatre guid\u00e9e dans les choix qu'il peut faire, et je crois qu'il y a l\u00e0 enr\u00f4le \u00e0 repenser pour le m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent qui est souvent le m\u00e9decin de famille qui doit clairement patient pour lui permette d'exercer son autonomie, de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9finir un projet th\u00e9rapeutique qui soit en conformit\u00e9 avec ses aspirations mais aussi avec les possibilit\u00e9s, il faut \u00e9viter l'acharnement, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [95%] :\r\nMais \u00e7a est -ce que \u00e7a n'existe pas d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui Philippe Eggimann finalement est -ce que le est -ce que c'est vraiment tabou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:57) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas tabou, \u00e7a existe et \u00e7a se pratique r\u00e9guli\u00e8rement dans beaucoup d'h\u00f4pitaux dans beaucoup de services de soins intensifs, c'est des discussions qui sont quotidiennes qui implique les patients et les familles des patients et on recherche la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e d'patient mais on fait souvent appel \u00e0 son m\u00e9decin traitant son m\u00e9decin de famille, parce que c'est souvent celui -ci qui a, au cours d'une relation th\u00e9rapeutique qui a bien souvent durer des ann\u00e9es, c'est celui -ci qui est souvent le mieux \u00e0 m\u00eame de faire part des pr\u00e9f\u00e9rences de ce on a voulu sans passion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [92%] :\r\nRaymond Clottu c'est vrai que comme le disait le Docteur Philippe Eggimann ce qui compte, c'est finalement l'efficacit\u00e9 d'un traitement et et si si ce traitement permet l'autonomie d'une personne \u00e2g\u00e9e, \u00e7a soit gr\u00e2ce \u00e0 une proth\u00e8se ou autre, cela r\u00e9duit aussi les co\u00fbts pour la collectivit\u00e9 donc est -ce que c'est pas ce crit\u00e8re puisque l'\u00e2ge qu'il doit qui doit doit qui doit \u00eatre mis en avant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:53) [88%] :\r\nOui, oui, alors que tout \u00e0 fait rejoindre \u00e0 cette id\u00e9e, je pense que c'est tout \u00e0 fait quelque chose de, de, de positif et en collaboration bien s\u00fbr avec les professionnels de la sant\u00e9, je pense aux m\u00e9decins, aux m\u00e9decins r\u00e9f\u00e9rent, comme l'a tr\u00e8s bien dit le Docteur Eggimann mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a quand m\u00eame un constat certains dit voil\u00e0, la personne qui a plus de 90 ans, il y a un mois, ben voil\u00e0, voir l'\u00e9tat de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du patient, mais je pense dans les grandes dans les grandes lignes, \u00e7a fait d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais il y a peut-\u00eatre effectivement certains points qui qui font qu'on un petit peu, je dirais pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [89%] :\r\nFormat en quelque sorte, hein, parce que \u00e7a donne l'mal aujourd'hui de dire qu'au au, au fond, prenons essayons d\u00e9finir quelles seront, quelles pourraient \u00eatre les crit\u00e8res justement pour juger du bien- fond\u00e9 d'une prise en charge \u00e0 ce propos, Philippe Eggimann, on a, on a cit\u00e9 l'\u00e2ge mais on a cit\u00e9 aussi, enfin, vous avez cit\u00e9 l'efficacit\u00e9, il y en a certains qui qui cite aussi l'\u00e9conomicit\u00e9 hein, c'est-\u00e0-dire la la, voil\u00e0 le le rapport je dirais co\u00fbts efficacit\u00e9, d'autres disent il faut prendre aussi l'esp\u00e9rance de vie en compte ou la qualit\u00e9 de vie du patient, quels sont les crit\u00e8res effectivement qu'on pourrait est -ce qu'on pourrait avoir une liste de crit\u00e8res d\u00e9termin\u00e9s officiel qui permettra en quelque sorte, comment dirais -je une officialisation une formalisation de justement de de ce de ce raisonnement de secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:19) [90%] :\r\nOui, je pense que ce serait tout \u00e0 fait possible, je vais tout \u00e0 fait dans votre sens, je crois que nos politiques et et Monsieur Clottu l'bien illustr\u00e9, ont la responsabilit\u00e9 sont en charge de faire \u00e9voluer le cadre l\u00e9gal qui permet le financement de la sant\u00e9, les patients, eux, ont des besoins, ils ont des demandes et en fait je crois que les m\u00e9decins doivent sortir de de leur r\u00f4le extr\u00eamement technique, mais doit encore une fois prendre en compte les diff\u00e9rents arguments vous avez mentionn\u00e9 qui vont de l'\u00e9conomie \u00e9conomicit\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie et on risque qu'on fait courir \u00e9ventuellement patient mais le en termes d'\u00e9conomie cit\u00e9 je crois que on doit rester extr\u00eamement prudent : nous avons certes une sant\u00e9 qui nous co\u00fbtent cher, mais par rapport \u00e0 la proportion du produit int\u00e9rieur brut, ce que nous y consacrons en Suisse qui est \u00e0 peu pr\u00e8s comparable \u00e0 celle des autres pays europ\u00e9ens, nous avons l'esp\u00e9rance de vie la plus \u00e9lev\u00e9e, elle est de 80 3 ans et les il y ajoute celle de nous des des Japonais qui sont un petit peu plus \u00e9lev\u00e9e, elle n'est que d'un petit peu plus de 78 ans rose \u00c9tats-Unis qui d\u00e9pensent 16 pourcent de de leur produit int\u00e9rieur brut pour couvrir probablement \u00e0 peine 2 tiers de la population, donc de mettre \u00e0 charge syst\u00e9matique les patients, un certain nombre de prestations, comme propos\u00e9 par le Docteur Meister de Lucerne risquerait d'aller vers une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, que nous avons toujours pu \u00e9viter jusqu'\u00e0 maintenant, mais si on veut continuer d'\u00e9viter cette \u00e9volution d\u00e9favorable, je crois qu'effectivement on peut imaginer se mettre autour de la table entre les responsables politiques, les m\u00e9decins et les patients pour d\u00e9finir comment comment limiter dans un certain nombre de cas, les soins, c'est d'ailleurs un mouvement que des soci\u00e9t\u00e9s de sp\u00e9cialit\u00e9s telles que la m\u00e9decine interne ou la m\u00e9decine de famille ont d\u00e9cid\u00e9, on fait d'abord payer au cours de ces prochaines ann\u00e9es et j'imagine tr\u00e8s bien facilement que d'ici peu de temps dans les cabinets, tous ces points pourront \u00eatre abord\u00e9s entre les m\u00e9decins et leurs patients, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse encore une fois \u00e0 d\u00e9finir un projet th\u00e9rapeutique avec un conseiller technique, mais plus que technique en mer, essayer de lui qui doit \u00eatre m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [93%] :\r\nRaymond Clottu le risque, c'est tout de m\u00eame de cr\u00e9er une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, c'est-\u00e0-dire du moment o\u00f9 l'assurance de base admettons arr\u00eate de financer une th\u00e9rapie sur la base justement d'un certain nombre de de crit\u00e8res, les personnes qui pourront se s'offrir cette th\u00e9rapie pourront continuer de le faire, tandis que celles qui ne pourront pas bah seront justement victime de cette de cet arr\u00eat de remboursement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:57) [87%] :\r\nOui, il y a, effectivement, il y a, il y a effectivement ce risque l\u00e0, bon cette m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, nous l'avons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 aussi \u00e0 l'heure actuelle, hein, vous avez les libations qui sont en chambre commune le commune ce qui sont sont priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [67%] :\r\n\u00e7a a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:11) [86%] :\r\nIl est, il a, il y a eu, oui, mais il y a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 que cette diff\u00e9rence, vous avez aussi une diff\u00e9rence entre il est riche et puis je dirais la la la la classe moyenne, vous prenez sur alors pas pas des choses aussi vitaux que que que cela, mais vous prenez la la chirurgie esth\u00e9tique, j'ai eu un exemple d'une personne qui avait vraiment c'est cr\u00e9er quand m\u00eame de de forts probl\u00e8mes mais je peux par rapport \u00e0 un accident, qu'elle avait eu par le pass\u00e9 la l'assurance de base n'est pas d'accord de, de, de, de rentrer en mati\u00e8re et \u00e9clat une autre personne qui qui aurait de l'argent pour elle, faire plus plus ais\u00e9ment oui il y a toujours un petit pas probl\u00e8me et je rejoins parfaitement quand m\u00eame le le la, la, le, le m\u00eame illusion du Docteur Eggimann, c'est, c'est nous, donc le le politique, donc par l'\u00c9tat, d\u00e9fini, donc les conditions 4 choc soit c'est c'est c'est notre r\u00f4le et puis apr\u00e8s on doit classifier certains \u00e9l\u00e9ments, c'est bien qu'il y a eu des discussions comme nous l'avons ce soir et puis apr\u00e8s voir ben faut qui l'assure de notre r\u00f4le s'appr\u00eate surveiller que tout soit on homo ou principe je dirais de de proportionnalit\u00e9 et puis aussi que tous les acteurs, je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s important, sont soumis ou ou avec des r\u00e8gles qui soient claires, aussi bien les patients que les professionnels de la sant\u00e9, je crois que \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s important, et le dialogue, le dialogue, je crois que c'est primordial et puis \u00e9viter justement qui tabou, donc je me r\u00e9jouis qu'on puisse discuter pos\u00e9ment de de cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [94%] :\r\nPhilippe Eggimann il y a des \u00e9tudes qui montrent que, comparativement \u00e0 d'autres pays, les m\u00e9decins en Suisse pratiquent d\u00e9j\u00e0 en quelque sorte le rationnement des soins en fonction justement d'un certain nombre de crit\u00e8res que \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 plus que dans d'autres pays en raison de la pression des caisses maladie qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:59) [91%] :\r\nAlors je suis pas convaincu que ce soit essentiellement due \u00e0 la pression des caisses maladie, je crois que c'est l'\u00e9volution, encore une fois des progr\u00e8s incroyables que la m\u00e9decine nous a fait, c'est en quelques ann\u00e9es \u00e0 65 ans, une femme suisse a encore 22 ans d'esp\u00e9rance de vie, un homme 19 ans, donc c'est quelque chose qui est fabuleux, on le doit \u00e0 tous ces progr\u00e8s, maintenant on a aussi appris dans un certain nombre de domaines de pointe qui sont la prise en charge de cancer la m\u00e9decine transplantation, enfin des choses qui sont tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es, on a aussi appris qu'on pouvait pas tout faire pour tout le monde, et encore une fois, ce processus de de limitation des soins si il se fait dans le cadre du respect de l'autonomie de chacun, s'il se fait dans la cadre de la d\u00e9finition du projet th\u00e9rapeutique de d\u00e9finir et c'est tr\u00e8s important de faire des directives anticip\u00e9es lorsqu'on va au devant d'une intervention chirurgicale importante, h\u00e9 bien je pense que tous ces animaux -l\u00e0 contribuer de mani\u00e8re tr\u00e8s importante \u00e0 une sorte d'autolimitation mais n'est pas du rationnement devient \u00e0 ce moment l\u00e0 quelque chose qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime puisqu'on respecte c'est ses principes \u00e9thiques qui sont essentiels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Philippe Eggimann et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Raymond Clottu, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, au revoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-30T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA420C84-E659-41ED-837A-BCF3B216B333", "internalArchiveId": "EA420C84-E659-41ED-837A-BCF3B216B333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier citoyen, premi\u00e8re citoyenne (s\u00e9rie 3/6) : interview d'Andr\u00e9 Bugnon, UDC vaudois et pr\u00e9sident du Conseil national de 2007 \u00e0 2008", "publicationDate": "2017-07-30T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. En 2007, le Vaudois, Andr\u00e9 Bugnon, est devenu le premier UDC romand \u00e0 acc\u00e9der au perchoir. Et sa pr\u00e9sidence a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 les esprits.\r\nC'est lui qui avait annonc\u00e9 l'\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf et donc l'\u00e9viction de Christoph Blocher.\r\nIl revient sur cet \u00e9v\u00e9nement historique en compagnie de Vincent Bourquin.\r\n ", "durationSec": 911, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8794745", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "l\u00e9gislatif national", "probl\u00e8me linguistique", "vie politique", "relations internationales", "identit\u00e9 collective", "drapeau", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Bugnon, Andr\u00e9", "UDC", "Widmer-Schlumpf, Eveline", "Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["\"Premier citoyen - premi\u00e8re citoyenne\": Andr\u00e9 Bugnon, UDC vaudois / FOR_2017-07-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.07.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. Interview d'Andr\u00e9 Bugnon, UDC vaudois, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil national de 2007 \u00e0 2008."], "variantIds": ["ece-8794745"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:50Z", "speechToTexts": ["06.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n43 lors de retrouver notre s\u00e9rie Premier citoyen durant tout l'\u00e9t\u00e9, la parole est donn\u00e9e : un ancien pr\u00e9sident du Conseil national aujourd'hui, c'est le tour d'Andr\u00e9 Bugnon en 2007, le Vaudois est devenu le premier UDC Romand \u00e0 acc\u00e9der au perchoir et sa pr\u00e9sidence \u00e0 particuli\u00e8rement marqu\u00e9 les esprits, c'est lui qui avait annonc\u00e9 l'\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf et donc l'\u00e9viction de Christoph Blocher, il revient sur cet \u00e9v\u00e9nement historique en compagnie de Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [85%] :\r\n\u00e9videmment, je l'ai revu aussi plusieurs fois comme comme vous et beaucoup de jeunes en parle en tout cas, entrevoit ce qui est rigolo, ce qui est rigolo quand m\u00eame, \u00e7a c'est ce dans les anecdotes, la moiti\u00e9 de ce qui m'en parle, mais en tout cas attrist\u00e9e historique, on n'a rien vu avant que que a annonc\u00e9 le nom de Widmer-Schlumpf et puis l'autre moiti\u00e9 au mois culture un petit peu la t\u00eate, on a vu que \u00e9tait c'est dr\u00f4le hein, donc j'\u00e9tais bien PCT moiti\u00e9-moiti\u00e9 tr\u00e8s franchement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans votre t\u00eate au moment o\u00f9 vous avez vu que c'\u00e9tait bien une enfin, \u00e9coutez, \u00e7a s'est jou\u00e9 aux 2 tours donc le 1er tour ni l'un, ni l'Euro n'ont obtenu la majorit\u00e9 absolue mais Madame Widmer-Schlumpf de m\u00e9moire 4 ou 5 voix de plus que que Christoph Blocher et puis je me suis dit bon ben je sais bien que tout le monde n'aimait pas Monsieur Blocher, je me suis dit bon, c'est la punition les donn\u00e9 une normalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sortant va sortir au 2\u00e8me tour PC, la m\u00eame proportion qui est rest\u00e9 au 2\u00e8me tour avec l'\u00e9lection de Madame une lorsque l'homme ben oui, mais j'ai j'ai, j'\u00e9tais le pr\u00e9sident du Parlement, c'est moi qui doit annoncer la nouvelle, j'ai essay\u00e9 par dessus par- ci, par- dessus le fait c'\u00e9tait en UDC qu'il va annoncer le dit l'\u00e9viction d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC donc c'est pour \u00e7a que la moiti\u00e9 des gens me disent qu'ils en ont rien remarqu\u00e9, parce que j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre vraiment au-dessus de d\u00e9pit des affaires politiques du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [84%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment un d\u00e9but de pr\u00e9sidence sur les chapeaux de roue, un et 9 jours \u00e0 peine, que vous \u00e9tiez pr\u00e9sident qu'il y a eu cette lection pas mal de critique notamment le fait que vous avez asserment\u00e9s 6 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, hein, puisque Widmer-Schlumpf a demand\u00e9 un instant de r\u00e9flexion, \u00e7a, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'\u00e9tait une premi\u00e8re, \u00e7a, c'\u00e9tait une premi\u00e8re au niveau du du Parlement, je me suis pos\u00e9 la question, donc, au moins dans l'ordre du jour, j'avais l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en mars, fait savoir que Madame Widmer-Schlumpf qui avait \u00e9t\u00e9 le demander entendre inflexion je lui j'ai j'ai j'ai fait avaliser au Parlement, je me rappelle tr\u00e8s bien, on a ouvert la s\u00e9ance, j'ai dit Madame le demande une nuit de r\u00e9flexion est -ce qu'il y a l'autre proposition, j'ai regard\u00e9 2 fois toute la salle, personne n'a boug\u00e9, j'ai dit ainsi d\u00e9cid\u00e9 puisqu'il y a pas d'autres propositions la la d\u00e9cision, la proposition de l'la Darwich Widmer-Schlumpf \u00e9tait retenus alors oui apr\u00e8s dans 2 jours, c'est l'\u00e9lection du pr\u00e9sident du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut faire quoi, on peut pas \u00e9lire un pr\u00e9sident, s'il est pas asserment\u00e9s, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'assermentation des 6 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et \u00e9lus \u00e9taient \u00e9videmment que Madame Widmer-Schlumpf si elle acceptait son \u00e9lection ce qu'elle a fait par la suite, elle voulait pas pr\u00e9tendre \u00e0 la pr\u00e9sidence d'entr\u00e9e et puis c'\u00e9tait Pascal Couchepin qui, qui dit : c'\u00e9tait le taux parce qu'\u00e0 ce pour la pr\u00e9sidence et puis il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, ce qui faisait que la r\u00e9ception qui \u00e9tait pr\u00e9vue, on va aller pour le pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pouvait continuer d'\u00eatre sur place, on va aller tout est pr\u00eat, les \u00e9coles, la, la nourriture, les r\u00e9ceptions, les salles si j'assez amendes par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je peux pas dire le pr\u00e9sident, et puis on reporte la f\u00eate d'une semaine avec des cons\u00e9quences que \u00e7a impliquerait pour les Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [89%] :\r\nAutre reproche un que vous avez \u00e9t\u00e9 fait, c'\u00e9tait le jour d'apr\u00e8s, lorsque Eveline Widmer-Schlumpf va accepter son son \u00e9lection vous aviez laiss\u00e9 Caspar Baader, le chef de groupe UDC parler alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 accepter son \u00e9lection une erreur de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [84%] :\r\nOui, mais j'ai pas \u00e9t\u00e9 averti parler par les membres du secr\u00e9tariat du Conseil national du Conseil national que d\u00e8s que j'ai annonc\u00e9 l'\u00e9lection de Madame le chauve, les huissiers, la prennent, puis la mettez developer entre- temps j'avais donn\u00e9 la parole \u00e0 Caspar Baader, alors \u00e7a a jet\u00e9 un froid parce que Binder parler devant ma bonjour en le disant pas que du bien \u00e9videmment puisqu'elle avait, elle, elle avait contribu\u00e9 \u00e0 faire non \u00e9lire Christoph Blocher et puis apr\u00e8s, certains sont \u00e9tait revenu mais c'est un je ne pouvais plus faire arr\u00eater la machine et j'ai appris en assermenter Madame une clope et je me suis excus\u00e9 aupr\u00e8s du Conseil revenir l'apr\u00e8s- midi donc \u00e0 15 heures quand on a repris un session, j'ai dit \u00e9coutez, j'ai un message personnel \u00e0 vous dire donc \u00e0 l'Assembl\u00e9e, j'ai j'ai j'hier une erreur qui s'est pass\u00e9, parce qu'on n'avait pas averti et je suis d\u00e9sol\u00e9, que ce soit pass\u00e9 un si\u00e8ge le regrette le Conseil a applaudi parce que il reconnaissait que le pr\u00e9sident avait reconnu qu'il avait qui avait l'heure et de plus j'ai \u00e9crit une lettre d'excuses \u00e0 Madame une manche l'homme pour lui dire que normalement \u00e7'aurait pas d\u00fb se passer comme \u00e7a que j'\u00e9tais d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [83%] :\r\nQuelques jours apr\u00e8s, elle dit ne donc \u00e9lu vous allez comme pr\u00e9sident du Conseil national aux Grisons pour la c\u00e9r\u00e9monie officielle -ce que la 7, c'\u00e9tait difficile pour vous aviez un peu la la boule au ventre qui sont chers, n'avait pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nNon, absolument pas, moi je suis d\u00e9mocrate, les choses se passent comme elles doivent se passer, il y a aussi un peu de philosophie, la derni\u00e8re question voulez le parlement de sa majorit\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 de conduire Christoph Blocher, c'est la d\u00e9mocratie, je suis d\u00e9mocrate jusqu'au bout de 8 ans, j'accepte la d\u00e9mocratie, ma foi, c'est comme \u00e7a, on peut pas toujours reprocher comme \u00e7a va pas pour soi et puis se plaindre 4 quinte \u00e7a va pour les autres, entonnant c'est c'est comme \u00e7a, il faut accepter les choses telles qu'elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [92%] :\r\nAu sein du dessert, il y a aussi eu des des critiques \u00e0 votre \u00e9gard, certains vous avez qualifi\u00e9 d'\u00eatre un jet- setteur parce que vous aviez \u00e9norm\u00e9ment voyag\u00e9 durant votre pr\u00e9sidence, plus de 50000 kilom\u00e8tres je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [88%] :\r\nPour moi, j'en sais rien, alors les n\u00e9o- des kilom\u00e8tres, c'\u00e9tait peut-\u00eatre moins de voyages n'en peut plus loin l'a d\u00fb faire un nom mais sous le r\u00f4le, le bleu pr\u00e9side, hein, vous savez, un peu de pr\u00e9parer les s\u00e9ances du conseil national de bonne heure le matin, en plus de g\u00e9rer la la la la direction de la s\u00e9ance pendant que la session est ouverte, il y a, il y a un autre r\u00f4le qui est important, c'est le contact avec les jeunes taureaux Suisse, donc j'ai particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses manifestations en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai eu au moins une cinquantaine, \u00e7a veut dire plus de 4 par mois de rencontre mais beaucoup la plupart ensuite bien entendu dans mon bureau \u00e0 Berne, des ambassadeurs, des pr\u00e9sidents d'autres parlements des Premiers ministres des chefs d'\u00c9tat de le lendemain de mon \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, je recevais le le le chef de l'\u00c9tat roumain monsieur Basescu donc chef de l'\u00c9tat L l\u00e0 il faut \u00eatre brief\u00e9 bien conna\u00eetre, nous relations entre la entre la Suisse et les les pays dans lesquels on a en contact donc jet- set leur nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [87%] :\r\nCe que j'ai cherch\u00e9, parce que je suis quelqu'un de pragmatique, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 ce que les visites que je faisais \u00e0 l'\u00e9tranger, avait en de de d'intensification des relations pour notre pays, et elle est \u00e0 l'autre pays que je visitais et j'ai travaill\u00e9 avec les le le les Affaires \u00e9trang\u00e8res, j'ai travaill\u00e9 avec le d\u00e9partement d'\u00e9conomie pour pr\u00e9parer ces ces, ces rencontres et j'\u00e9tais totalement brief\u00e9, j'\u00e9tais pr\u00eat, je connais d\u00e9j\u00e0 d'une fa\u00e7on intellectuelle assez bien ce qui se passe autour de cette plan\u00e8te, et j'ai \u00e9t\u00e9 brief\u00e9 les tous les contacts jug\u00e9s eux ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement b\u00e9n\u00e9fiques et n\u00e9cessaire, j'ai fait avancer certains dossiers dont on m'a dit voil\u00e0, il faudrait peut-\u00eatre faire avancer ce dossier- l\u00e0 ce dossier l\u00e0, notamment au Mexique, en cr\u00e9ant une chambre Mexican au suisse du commerce, j'ai contribu\u00e9, avec un discours en espagnol, une vingtaine d'hommes et le devant cette chambre \u00e0 Mexico City. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [94%] :\r\nComment est -ce que vous voyez l'\u00e9volution du UDC notamment en Suisse romande, il y a eu quand m\u00eame passablement de probl\u00e8mes avec des gens comme Oskar Freysinger comme comme Yvan Perrin comme Claude-Alain Voiblet comment est -ce que vous vivez, vous voyez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nOui c'est c'est difficile le le parti politique comme l'UDC touche quand m\u00eame beaucoup de jeu, on arrive jusqu'\u00e0 30 pourcent de de de de Lecteurs qui qui vote pour pour l'UDC donc au niveau de l'id\u00e9ologie et du programme de partir c'est n\u00e9cessaire parce qu'ils veulent une personne sur 3, le soutien de ce programme politique mais mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une certaine stabilit\u00e9 qui se met en place et puis c'est beaucoup plus difficile pour des gens qui viennent de l'UDC, c'est beaucoup plus difficile de d'acc\u00e9der dans les gouvernements parce que c'est plut\u00f4t parti d'opposition comme partie gouvernementale, quand bien m\u00eame l'UDC joue sur les 2 tableaux puisqu'il y a 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC maintenant \u00e0 \u00e0 Berne, mais le programme est plut\u00f4t contestataire que plut\u00f4t gouvernemental et de et de rouler dans les cantons ou en tout cas les cantons romands, c'est plus difficile de placer quelqu'un effectivement il faut dire que il y a, il y a une alliance presque non non \u00e9crite mais en tire UDC, c'est pour \u00e7a que Katia candidat on Conseil d'\u00c9tat Vaudois, par exemple, il y passe pas, ou bien la m\u00eame chose en Valais ou \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [87%] :\r\nEst ce que l'UDC n'a pas grandi trop vite et n'a pas un probl\u00e8me \u00e0 ce qu'ils veulent, au niveau du du personnel parce qu'on a l'impression que des des personnalit\u00e9s comme vous par exemple, n'ont pas \u00e9t\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, alors \u00e7a je suis d'accord, il faut dire que moi, j'ai fait tout le cursus depuis le le conseil communal de Saint apr\u00e8s 12 ans cancer il y a 21 ans de municipalit\u00e9 d'entr\u00e9e s'comme syndic alors c'est clair, voil\u00e0 les autres partis, c'est souvent comme \u00e7a, on va o\u00f9 le Parti radical avec le le le le syndic Edel ou le syndic de demain entre eux entonne c'est c'est une fili\u00e8re et c'est normal parce que il faut mettre dans le Parlement, des gens qui ont quand m\u00eame une selle sur un certain bagage une certaine exp\u00e9rience politique, alors il est vrai qu'\u00e0 l'UDC comme on a pas assez de, de, de 6 \u00e0 30 pourcent on on peut dire que tous les autres qui sont venus les nouveaux qui sont venus sans rarement des gens qui en ont d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience politique, ils arrivent, ils sont \u00e9lus au Grand Conseil ou au conseil communal de leur commune, mais il n'y a pas, il y a pas toutes en recul \u00e0 toute une exp\u00e9rience, c'est ce qui n'entend peu je pense qu'il faut du temps jusqu'\u00e0 ce que tout \u00e7a se se se mettent en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [92%] :\r\nL'avenir de l'UDC, notamment en Suisse romande, c'est de recommencer, un travail \u00e0 la base, notamment au niveau communal et de monter les \u00e9chelons, voil\u00e0 \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [86%] :\r\nPour \u00e7a, que l'UDC vaudoise a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de sections notamment manette la proportionnelle est obligatoire pour le conseil communal dans les communes de plus de 3000 habitants de cr\u00e9\u00e9 beaucoup de sections dans les communes de 3000 habitants pour recommencer \u00e0 ass\u00e9cher le nez comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que ceux qui ont plus de capacit\u00e9, h\u00e9 ben, il continue \u00e0 monter, pense quand m\u00eame cancer il y a peu apr\u00e8s, plus loin, donc \u00e7a se remet \u00e7a se met en place maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous pensez que l'UDC a encore une possibilit\u00e9 de se d\u00e9velopper en Suisse romande atteint son niveau Max. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [89%] :\r\nMoi, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait avec de hauts et des bas, comme tous les partis, il y a un mais je pense que il y a un il y a dans le il y a encore une possibilit\u00e9 de se d\u00e9velopper, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:38) [88%] :\r\nOn l'a dit, vous avez \u00e9t\u00e9 le premier UDC Romand, \u00eatre pr\u00e9sident du Conseil national, Guy Parmelin, qui a \u00e9t\u00e9 longtemps un de vos prochains a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, premier UDC Romand est -ce que vous trouvez pas que Guy Parmelin devraient \u00eatre plus pr\u00e9sents dans l'UDC plus incarner cette UDC en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [89%] :\r\nAlors, comment il a pris la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 des sports oui moi je trouve qu'on ne note pas beaucoup parl\u00e9, il y a dans un quelque chose qui sort mais c'est vrai que et de et devrait \u00eatre, \u00e0 mon avis, on peut plus sur le terrain, je connais tr\u00e8s bien, c'est un type hyper intelligent, je suis persuad\u00e9 qu'il fait du bon boulot dans son bureau et dans les dans les relations qu'il a avec avec l'arm\u00e9e, mais il faut aussi que, en en retour ou d'autre part, il faut qu'on cr\u00e9e une image de soi d'un dans son canton ou dans son pays : L \u00e0, il y a un fois il y a encore un peu trop retenu mais et devrait devrait appara\u00eetre plus effectivement d'apr\u00e8s moi, ce que vous \u00eates a pu le lui dire je, je, je n'ai pas revu depuis, depuis longtemps, donc je n'ai pas parl\u00e9 aussi franchement mais je viole bri\u00e8vement parl\u00e9 la derni\u00e8re fois qu'on s'est vu affecter non monsieur d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [92%] :\r\n\u00e7a revient \u00e0 votre pr\u00e9sidence, vous avez laiss\u00e9 des traces \u00e0 Berne, notamment il y a des drapeaux suisses dans la salle du conseil national, \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s particulier, mais avant, avant vous, il n'y avait pas ces drapeaux dans cette salle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [83%] :\r\nNan depuis 1850 quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence, donc c'\u00e9tait le journal de l'\u00e9lection, j'ai dit au huissier \u00e9coutez vous cherchez le drapeau suisse puis vous les mettez en une chaque c\u00f4t\u00e9 moi je vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il s'exprimait \u00e0 chaque fois un drapeau du pays, je trouvais dr\u00f4le que on on s'exprime ce qu'il y a eu cette cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un autre patrie j'entends qui exprim\u00e9e par par le drapeau primordiaux Georges Vergez Hurghada d\u00e9rouill\u00e9e au par nos militaire l\u00e0 et chercher le drapeau, vous les mettez point au lendemain matin il y avait les 2 drapeaux depuis sont rest\u00e9s, donc gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sidence Bugnon les conseils nationaux si\u00e8gent dans une salle o\u00f9 il y a des drapeaux que j'ai vu que le Conseil des \u00c9tats, a fait la m\u00eame chose apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [92%] :\r\nLors de votre discours lorsque vous \u00eates devenu pr\u00e9sident, vous aviez cit\u00e9 Raimu, vous aviez insist\u00e9 notamment sur le respect et l'union entre les cultures qui existent en Suisse, ce que j'avais pas l'impression qu'aujourd'hui il y a un \u00e9loignement toujours plus grand entre les Tessinois entre les romans entre les Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [88%] :\r\nC'est quelque chose d'extraordinaire de pouvoir parler 3 langues au Parlement et plus, chaque camp est cens\u00e9 comprendre l'autre, c'est pas toujours le cas d'ailleurs D autres \u00e9trangers qui \u00e9taient l\u00e0, mais vous comprenez -vous par les 3 langues oui oui c'est, c'est comme \u00e7a, c'est une autre habitude mais g\u00e9n\u00e9ralement parce qu'on a aussi des textes \u00e9crits, etc, et tout le monde comprend quand m\u00eame ce qui ce qui se d\u00e9roule le sens de de ce qu'il veut, de ce qui va \u00eatre dur, mais j'ai ressenti \u00e0 Berne sait d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s la dose ou 2\u00e8me ou 3\u00e8me ann\u00e9e j'ai j'ai ressenti un esprit suisse que vous soyez donc g\u00e9rer d'origine al\u00e9manique d'origine francophone ou italophone il y a un esprit si ce qui est l\u00e0 et tout le monde s'il prend pas la m\u00eame langue parlent le m\u00eame langage par rapport \u00e0 ce pays avec des visions politiques diff\u00e9rentes, si on est de gauche et de droite, c'est entendu, mais il y a quand m\u00eame l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays qui est ressentie par quelques jamais, jamais, par exemple, un repr\u00e9sentant du Parti socialiste, dira : il faut absolument que nous on s'int\u00e8gre encore plus dans l'Union europ\u00e9enne ou bien comme \u00e7a, ils aiment la Suisse tous les gens, tous les parlementaires, \u00e7a veut dire que tous les suspects ce que repr\u00e9sente la population aime ce pays et font le maximum pour que on s'entende bien, \u00e7a c'est quelque chose d'extraordinaire, d'ailleurs j'ai j'ai une parole que j'ai utilis\u00e9 souvent dans les contacts, j'ai eu avec des repr\u00e9sentants de de lettres, j'ai, je leur ai dit nous on utilise nos diff\u00e9rences pour construire quelque chose en construire avec nos diff\u00e9rences, c'est un enrichissement tandis que trop souvent dans les pays o\u00f9 nous avons cette place sur cette plan\u00e8te, les gens utilisent leurs diff\u00e9rences pour se taper dessus pour faire la guerre ou bien pour d\u00e9nigrer l'autre partie, et bon, comment dire, mais c'est vrai, c'est merveilleux, ce que vous dites l\u00e0, c'est vrai qu'on doit utiliser nos diff\u00e9rentes pour construire et pas pour d\u00e9truire et, \u00e7a, c'est ce que font les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Andr\u00e9 Bugnon suite de notre s\u00e9rie Premier citoyen dimanche prochain, l'invit\u00e9e de Vincent Bourquin sera la PDC tessinoise Chiara Simoneschi-Cortesi, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le conseil national de 2008 2009 ont pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-30T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Andr\u00e9", "role": "UDC vaudois et pr\u00e9sident du Conseil national de 2007 \u00e0 2008", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-324080A8-8C1B-4E9D-A276-E327A5B88355", "internalArchiveId": "324080A8-8C1B-4E9D-A276-E327A5B88355", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un d\u00e9put\u00e9 UDC ne veut plus financer les proth\u00e8ses pour les personnes de plus de 90 ans", "publicationDate": "2017-07-29T00:00:00Z", "summary": "Un d\u00e9put\u00e9 UDC lucernois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation au Parlement pour que son canton cesse de financer les proth\u00e8ses pour les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 90 ans.\r\n\r\n* * Un d\u00e9put\u00e9 UDC ne veut plus financer les proth\u00e8ses pour les personnes de plus de 90 ans 12h30: Fini Proth\u00e8se pour plus de 90ans GUIGNARD\r\nCette proposition explosive... qui promet de faire r\u00e9agir en Suisse:\r\nSupprimer le financement des \"proth\u00e8ses artificielles\".... pour les personnes de plus de 90 ans.\r\nC'est ce qu'exige un m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 UDC Lucernois dans une interpellation:\r\nIl ne veut plus que son canton participe au financement des proth\u00e8ses de hanche, du genou ou encore du coeur... pour les personnes en fin de vie. \r\nSinon... dit-il.... la Suisse n'arrivera jamais \u00e0 contr\u00f4ler les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nRoger Guignard..... Dans la \"Luzerner Zeitung\" d'aujourd'hui... le m\u00e9decin ranime.... le spectre... d'une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses. \r\nPaisible m\u00e9decin de famille de 58 ans, Beat Meister est bien conscient que son postulat est jug\u00e9 \"unethisch\"...ind\u00e9cent, moralement ind\u00e9fendable par ses confr\u00e8res. Mais il pose franchement la question : \"Est-il \u00e9thiquement responsable d'implanter, sur des gens tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, un mat\u00e9riel de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 alors que 20% des personnes ne peuvent pas assumer le co\u00fbt de leurs primes d'assurance-maladie ?\". Et de rappeler que le co\u00fbt moyen d'une proth\u00e8se s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8'000 francs. Au-del\u00e0 de 90 ans, donc, aux patients de payer ! R\u00e9action outr\u00e9e de ses confr\u00e8res, comme il s'y attendait ...Des m\u00e9decins, pourtant UDC comme lui, rappellent d'abord que les nonag\u00e9naires ont contribu\u00e9 pendant des d\u00e9cennies au bien-\u00eatre de la sant\u00e9 de la population. L'\u00e2ge n'est pas un crit\u00e8re, tout d\u00e9pend de la vitalit\u00e9 de la personne. Il s'agit-l\u00e0 d'une v\u00e9ritable provocation... \r\n..et la porte ouverte \u00e0 une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses ? \r\nOui, c'est le retour d'une question douloureuse, si on ose dire, celle de la rationalisation des soins. A quoi bon de lourdes d\u00e9penses pour des patients tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s ? Et la proposition de Beat Meister aurait une cons\u00e9quence \u00e9vidente : les patients fortun\u00e9s pourront s'offrir la proth\u00e8se de leur choix, et les autres, eh bien tant pis pour eux. Autant dire, comme le rel\u00e8ve un de ses confr\u00e8res, que l'assurance obligatoire des soins tourne ainsi \u00e0 la farce. Surtout, est-il s\u00fbr que l'Etat ferait ainsi des \u00e9conomies ? Pas du tout : un patient tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 sans lentilles de contact perdra beaucoup plus vite son autonomie, et celui \u00e0 qui manque un peacemaker risque fort un accident cardiaque qui le pr\u00e9cipitera en EMS. Reste que le combat contre les co\u00fbts de la sant\u00e9, on le voit, est omnipr\u00e9sent et mobilise tous les horizons politiques !\r\nRoger Guignard merci.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8793151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un d\u00e9put\u00e9 UDC ne veut plus financer les proth\u00e8ses pour les personnes de plus de 90 ans / 12H30_2017-07-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.07.2017"], "alternativeSummary": ["Un d\u00e9put\u00e9 UDC lucernois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation au Parlement pour que son canton cesse de financer les proth\u00e8ses pour les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 90 ans."], "variantIds": ["ece-8793151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-04T10:52:14Z", "speechToTexts": ["04.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUSA, proposition qui promet de faire r\u00e9agir en Suisse, supprimer le financement des proth\u00e8ses artificielles pour les personnes de plus de 90 ans, c'est ce qu'exige un m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 UDC Lucernois dans une interpellation : il ne veut plus que son canton participe au financement des proth\u00e8ses de hanche du genou ou encore du coeur pour les personnes en fin de vie si on dit -il, la Suisse n'arrivera jamais \u00e0 contr\u00f4ler les co\u00fbts de la sant\u00e9 Roger Guignard dans la Luzerner Zeitung d'aujourd'hui, le m\u00e9decin ranime le spectre d'une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, ce paisible m\u00e9decin de famille de 58 ans, b\u00e9ate Meister est bien conscient que son postulat sera jug\u00e9 o\u00f9 n'a \u00e9t\u00e9 ind\u00e9cent moralement ind\u00e9fendable par ses confr\u00e8res, mais il pose franchement la question : est -il \u00e9thiquement responsable d'implanter sur des gens tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, un mat\u00e9riel de tr\u00e8s haute technologie, alors que 20 pourcent des des personnes ne peuvent pas assumer le co\u00fbt de leurs primes d'assurance maladie et de rappeler que le co\u00fbt moyen d'une proth\u00e8se s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8000 francs donc, pour lui, au-del\u00e0 de 90 ans au patient de payer r\u00e9action outr\u00e9e de ses confr\u00e8res, comme il s'y attendait des m\u00e9decins pourtant UDC comme lui rappellent d'abord que les nonag\u00e9naires ont contribu\u00e9 pendant des d\u00e9cennies au bien \u00eatre de la sant\u00e9 de la population, l'\u00e2ge n'est pas un crit\u00e8re, tout d\u00e9pend de la vitalit\u00e9 de l'appel de la personne, il s'agit l\u00e0 d'une v\u00e9ritable provocation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [95%] :\r\nLa porte ouverte aussi \u00e0 une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, c'est le retour \u00e0 une d'une question douloureuse si on ose dire, celle de la rationalisation des soins, \u00e0 quoi bon de lourdes d\u00e9penses pour des patients tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, la proposition de Berck Munster aurait une cons\u00e9quence \u00e9vidente les patients fortun\u00e9s pourront s'offrir la proth\u00e8se de leur choix et les autres, h\u00e9 bien tant pis pour eux autant dire, comme le rel\u00e8ve un de ses confr\u00e8res que l'assurance obligatoire des soins tourne ainsi \u00e0 la farce surtout, est -il s\u00fbr que l'\u00c9tat ferait ainsi des \u00e9conomies pas du tout, r\u00e9pond pilote patients tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s sans lentilles de contact perdra beaucoup plus vite son autonomie, et celui \u00e0 qui manque \u00e0 Peacemaker risque fort, un accident cardiaque qui le pr\u00e9cipitera en MS, reste que le combat contre les co\u00fbts de la sant\u00e9, on le voit, est omnipr\u00e9sent mobilise tous les horizons politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [75%] :\r\nRoger Guignard merci et je vous le dis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-29T10:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A764ABBE-C4E6-47A2-8796-2EEB8B6A2C98", "internalArchiveId": "A764ABBE-C4E6-47A2-8796-2EEB8B6A2C98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans une prise de position officielle la Suisse demande le retrait de l'assembl\u00e9e constituante au Venezuela. D\u00e9roge-t-elle \u00e0 sa neutralit\u00e9 en prenant cette position ?", "publicationDate": "2017-07-29T00:00:00Z", "summary": "Au Venezuela, l'\u00e9lection controvers\u00e9e d'une Assembl\u00e9e constituante est en proie \u00e0 des manifestations contre le pouvoir du pr\u00e9sident Nicolas Maduro. La Suisse se dit  profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9e par la situation actuelle.", "durationSec": 636, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8793132", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Venezuela", "Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9gime politique", "consultation politique", "relations internationales", "neutralit\u00e9"], "alternativeTitle": ["La Suisse demande le retrait de l'assembl\u00e9e constituante au Venezuela / FOR_2017-07-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.07.2017"], "alternativeSummary": ["Dans une prise de position officielle, la Suisse se dit samedi profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9e par la situation actuelle au Venezuela. La Suisse d\u00e9roge-t-elle \u00e0 sa neutralit\u00e9 en prenant cette position? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8793132"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:48Z", "speechToTexts": ["05.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 l'\u00e9lection controvers\u00e9e d'une Assembl\u00e9e constituante se tient demain est en proie depuis 4 mois, des manifestations contre le pouvoir du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 110 morts dans une prise de position publi\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, la Suisse se dit profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par la situation actuelle et l\u00e0, ajoute, je cite, pour que, pour ne pas exacerber les tensions, la Suisse, appelle le gouvernement \u00e0 ne pas proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante et \u00e0 respecter la s\u00e9paration des pouvoirs, une prise de position pour le moins \u00e9tonnante la Suisse d\u00e9roge -t-elle ainsi \u00e0 sa neutralit\u00e9 Sahel d'indiquer un gouvernement \u00e9tranger, comment g\u00e9rer les tensions internes qu'il traverse, on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux L'UDC bernois Manfred B\u00fchler bonsoir, le PLR Vaudois Laurent Verly, bonsoir, bonsoir, Manfred M\u00fcller est -ce que \u00e7a vous a surpris cette prise de position du DFAE. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [94%] :\r\nAh oui, c'est le moins qu'on puisse dire, c'est vrai que la la neutralit\u00e9 est une des valeurs fondamentales, alors \u00e9videmment elle s'applique en 1er lieu lorsqu'il y a un conflit arm\u00e9 entre plusieurs \u00c9tats, ici on n'a plus affaire \u00e0 un conflit interne \u00e0 un seul \u00e9tat mais je crois que l\u00e0 aussi il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent et ne pas mettre en jeu la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nM\u00eame si j'imagine, vous n'avez aucune sympathie pour \u00e9videmment le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [90%] :\r\nAlors oui, \u00e9videmment, c'est clair que, un, un r\u00e9gime, je dirais, de gauche ou m\u00eame d'extr\u00eame gauche \u00e9videmment n'-t-il pas ma sympathie mais c'est pas pour autant que que je souhaite que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral critique ce r\u00e9gime et les options qu'il prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, la Suisse, c'est pour ne pas exacerber les tensions et et elle dit \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s justement par les violences, est ce que ce n'est pas finalement l\u00e9gitime quelque part qu'elle se pr\u00e9occupe de DVD lien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, je crois que la Suisse se pr\u00e9occupent de la marche du monde, et peut montrer elle qu'un souci pour pour les tensions qu'il peut y avoir dans telle ou telle pays mais aller plus loin en donnant finalement des conseils sur la march\u00e9 interne des affaires et organiser un vote populaire ou pas, \u00e7a va beaucoup trop loin, \u00e0 mes yeux l'impression qu'ici on met franchement les pieds dans le plat, je ne sais pas si c'est parce que le chef du d\u00e9partement Monsieur Burkhalter et sur la fin de son mandat ou est -ce qu'il a fait trop chaud ces derniers jours, mais \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne beaucoup, et \u00e7a m'inqui\u00e8te dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nLaurent Verly, comment, comment vous appr\u00e9ciez cette prise de position de du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral concernant effectivement une consultation populaire internes, on est dans un registre voil\u00e0 on est, on n'a pas coutume de voir Berne s'immiscer ainsi dans les affaires dans les affaires int\u00e9rieures d'un \u00c9tat \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:35) [86%] :\r\nJe crois que de la Gorilla en disant qu'il a fait trop chaud et que les responsables du d\u00e9partement font n'apporte quoi je ne pourront \u00e9videmment pas partager ce que mon coll\u00e8gue dire je crois qu'il faut un peu de respect aussi par rapport \u00e0 nos autorit\u00e9s urgent qui font travailler au quotidien, en l'occurrence, je crois que Monsieur M\u00fcller la n\u00f4tre h\u00e9 bien dit vous pouvez \u00e9galement il y a une situation extr\u00eamement pr\u00e9occupante au niveau atteint du Monsieur avec d\u00e9j\u00e0 de nombreux morts et le risque si on est encore plus et \u00eatre neutre n'mais pas s'\u00eatre aveugle, hein, je crois qu'il y a aucune, aucune, si aucune somme similarit\u00e9 aucun ce dernier le mot neutralit\u00e9 et le mot d'\u00eatre le fait d'\u00eatre aveugle, je crois qu'il est ici aussi dans une notion de bons offices, qui sont un des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la Suisse n\u00e9cessaire de rappeler un certain nombre de principes mais sans menace pas comme les Am\u00e9ricains qui menace \u00e9videmment le venezuela d'un certain nombre de prises de sanctions et autres, ici il s'agit au nom de la d\u00e9mocratie, du respect de la d\u00e9mocratie d'un peuple qui se peut et le gouvernement qui se veut respectueux de la d\u00e9mocratie, un rappel ce qu'il y a peut-\u00eatre une gauche qui ne s'approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [90%] :\r\nOui, mais la Suisse aurait pu se contenter d'or d'en appeler \u00e0 un dialogue en appeler justement \u00e0 \u00e0 \u00e0 au calme g\u00e9n\u00e9ral si j'ose dire, sans n\u00e9cessairement dire \u00e0 24 heures \u00e0 \u00e0 24 heures de cette consultation, s'il vous pla\u00eet, ne faites pas cette consultation populaire, c'est quand m\u00eame \u00e7a va, on va, on va pas un peu trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [90%] :\r\nNon, mais je crois qu'il il faut il faut appeler un chat un chat, la Suisse depuis de nombreux mois ce que cette situation, elle a d\u00e9j\u00e0 pris un certain nombre de mesures pour certaines discret pour certaines de gouvernement \u00e0 gouvernement de Parme relations diplomatiques, il s'agit aussi, peut-\u00eatre, de mettre un \u00e9l\u00e9ment, on dit en particulier par rapport \u00e0 cette ligne rouge que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure et je crois que c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique que le vote qui aura lieu demain, contrevient \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs et au respect de la d\u00e9mocratie, qui avait \u00e9t\u00e9 le cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui au sein du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [94%] :\r\nMais au fond, \u00e0 quoi \u00e7a sert, finalement, cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:22) [87%] :\r\nMais je crois que c'est le rappelait justement qu'il y a un certain nombre de valeurs et un certain nombre de principes et que dans un pays comme le n\u00f4tre qui est quand m\u00eame, berceau de la d\u00e9mocratie, alors qu'il y \u00e9t\u00e9 dit Catania dans la r\u00e9gime qui a une certaine histoire et et une certaine capacit\u00e9, notamment gr\u00e2ce au f\u00e9d\u00e9ralisme qui permet aux uns aux autres vivre ensemble avec des cultures diff\u00e9rentes, avec des visions diff\u00e9rentes et puis, ce qui entra\u00eenerait une certaine r\u00e9ussite modestie mise \u00e0 part, mais \u00e0 la veille du 1er groupe d'ailleurs pas tort de dire qu'sera Suisse gagner et r\u00e9ussir un certain nombre de choses et dans ce sens -l\u00e0, m\u00eame au nom de la neutralit\u00e9, il \u00e9tait de bon ton de rappeler certains principes et en particulier dans un pays qui a d\u00e9j\u00e0 vu tant de morts ce ce signe m\u00eame traumatique quasi guerre civile depuis de nombreux mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [94%] :\r\nManfred B\u00fchler effectivement, on aurait pu \u00eatre peut-\u00eatre mal \u00e0 l'aise si la Suisse n'avait pas du tout r\u00e9agi non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [91%] :\r\nAlors bien s\u00fbr ce que j'ai dit je crois que montrer sa pr\u00e9occupation et puis peut-\u00eatre proposer finalement ses ses bons offices, mais de mani\u00e8re discr\u00e8te aurait \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re de faire beaucoup plus Suisse beaucoup plus appropri\u00e9e beaucoup plus dans notre tradition et je crains que en finalement s'immis\u00e7ant quand m\u00eame en mettant un peu les pieds dans le plat, comme je le je le ressens perdent justement cette cr\u00e9dibilit\u00e9 d'un pays qui est \u00e0 disposition des autres pays du monde, pour pr\u00e9cis\u00e9ment faire partie faire partager son exp\u00e9rience, son expertise dans la r\u00e9solution de conflits, on a quand m\u00eame 150 ans de paix derri\u00e8re nous, on sait comment g\u00e9rer des conflits linguistiques, religieux, politiques plus ou moins grave parce que on a quatre culture 4 langues dans notre pays, on aurait tout ce qu'il faut aussi \u00e0 nous faire la guerre \u00e0 l'interne et on a su mettre en place un syst\u00e8me politique qui nous permet de g\u00e9rer \u00e7a, et je crois que, en faisant un peu la le\u00e7on ex- cath\u00e9drale comme \u00e7a avec un un communiqu\u00e9 au milieu de l'\u00e9t\u00e9, il me semble qu'on perd en cr\u00e9dibilit\u00e9 et comment peut -on aller maintenant aupr\u00e8s du gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien pour lui proposer des bons offices avec plein de bonne volont\u00e9, quand on vient de lui faire la le\u00e7on, et puis de de lui expliquer qu'ils tout faux para\u00eet plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est vrai que votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter n'a que ce mot \u00e0 la bouche et n'est pas le seul, hein, c'\u00e9tait pas le seul chef de la diplomatie l'avoir \u00e9videmment les bons offices la Suisse offre ses bons offices, donc du coup \u00e9videmment ne s'immisce pas dans les affaires int\u00e9rieures d'un \u00e9tat de mani\u00e8re publique, en tout cas est -ce que l\u00e0 on est pas en contradiction par rapport \u00e0 cette strat\u00e9gie d'offrir de bons offices. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:38) [77%] :\r\nMoi, je vous remercie, mon conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ferrer c'est le conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'ensemble de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:43) [84%] :\r\nNe comprenez bien entendu il y a un peu plus absolument. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:49) [89%] :\r\nMais si, au-del\u00e0 de \u00e7a, oui, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, comment faire des bons offices, si on ne trace pas une certain nombre de rouges, un certain nombre de principes et l\u00e0, et l\u00e0 il y a des valeurs, des valeurs d\u00e9mocratiques de respect de la s\u00e9paration des pouvoirs, gouvernement et Parlement de la justice \u00e9galement qui ont d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs \u00e9t\u00e9 des logements bafou\u00e9e sur ces derniers mois, puisque la Cour supr\u00eame avait pris une disposition contre le Parlement et compte le pr\u00e9sident du Parlement me lib\u00e8re de l'opposition et je crois que, \u00e0 un moment donn\u00e9, apr\u00e8s quand m\u00eame mort il y a pas eu lieu il y a pas eu il y a pas eu de probl\u00e8me je tient le d\u00e9mocratique au sein du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y a vraiment une crise majeure, mais je crois qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments, on doit rappeler une certaine forme d'inqui\u00e9tude et c'est justement en rappelant cette inqui\u00e9tude en le disant, peut-\u00eatre, il est vrai, de mani\u00e8re un peu plus clair que \u00e0 d'autres occasions que on peut ensuite dire voil\u00e0 les choses \u00e9tant dites clairement qu'est -ce qu'on peut faire on comment on peut vous accompagner comment est -ce qu'on peut aider dans le principe des bons offices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [90%] :\r\nMais Laurent vers l'est -ce que ce n'est pas aussi le calendrier qui surprend : pourquoi ce ce communiqu\u00e9 de presse cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 quelques heures, justement, de l'ouverture de cette consultation populaire, on aurait pu imaginer que la Suisse appelle appelle un peu un peu avant, non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:57) [83%] :\r\nMoi, quelqu'un de tr\u00e8s nombreux pays, tout le monde a esp\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, que la situation justement dramatique sais permettrait vraiment v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien de de tout stopper ce processus ou en tout cas de suspens permettent de ramener un peu de calme par du pays de non seulement politique mais de crainte tout court par rapport au Burkina ont lieu rappelons encore et, dans ce sens -l\u00e0, il est vrai qu'il y a peut-\u00eatre qu'on aurait pu esp\u00e9rer que les d\u00e9marches jusqu'\u00e0 mon avis, situation dans la diplomatie suffirait que peut-\u00eatre ils les mangent comme ceux des \u00c9tats-Unis, qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte et sera pense que que que l'gros aurait suffit visiblement c'est pas le cas, il faut peut-\u00eatre justement rappel\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute de faire peut-\u00eatre attention c'est pas une question de s'immiscer dans dans la vie d'un pays, c'est un c'est pas rappel c'est un rappel de valeurs rappelle que des principes et c'est c'est un \u00e9l\u00e9ments sur lesquels on a tort de transiger, m\u00eame on va mettre \u00e0 lutter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est vrai que beaucoup, beaucoup de personnes sont sont d'accord avec l'id\u00e9e que ce ce cette assembl\u00e9e : cette \u00e9lection de demain de l'assembl\u00e9e constituante ne va faire qu'exacerber les tensions, on en d\u00e9battait hier hier dans ce forum et et la personne, donc le pays au del\u00e0 du POPB, des jeunes P O P disait effectivement qu'il \u00e9tait d'accord sur l'id\u00e9e que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la meilleure conjoncture politique pour organiser une telle consultation est -ce que finalement la prise de position de de la Suisse est relativement soft. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:20) [93%] :\r\nNon, je n'ai pas l'impression parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u00e0 on est dans un probl\u00e8me politique interne, on a un gouvernement en place qu'il y a un projet politique \u00e9lire une constituante, on a une opposition qui dit : c'est un scandale, \u00e7a va \u00eatre une confiscation du pouvoir par le pr\u00e9sident qui veut Roger une constitution qui l'arrangera je ne sais pas, je ne peux pas trancher ce d\u00e9bat, je ne suis pas au venezuela, je n'ai pas la pr\u00e9tention de dire qui a raison, qui a tort, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que je pense que la Suisse doit \u00eatre prudente d'autant plus que avec notre d\u00e9mocratie directe nous ch\u00e9rissons et nous mettons tout en haut finalement l'expression populaire \u00e0 travers un vote et on vient ici dire un pays tiers en Am\u00e9rique du Sud de Manhasset pas ne fait pas un vote parce qu'on estime que l'opposition a raison au fond et puis \u00e7a c'est c'est quelque chose qui me pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me en terme de d'immixtion dans les affaires d'un \u00c9tat \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [97%] :\r\nMerci d'en avoir d\u00e9battu ce soir Manfred B\u00fchler oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:16) [85%] :\r\nJe crois que, tr\u00e8s clairement, \u00e7a, l\u00e0, je ne dis pas de ne pas faire ce vote, elle dit de ne pas le faire demain dans les circonstances qui le venezuela conna\u00eet aujourd'hui, je crois que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent et c'est tr\u00e8s important de le rappeler ici, dans ce cadre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Manfred B\u00fchler, Laurent Wehrli, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, si on en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-29T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national bernois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1612625", "internalArchiveId": "AA1707612746", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "durationSec": 880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8806204", "imageURL": "http://www.rts.ch/8806234.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Obamacare: les explications de Philippe Revaz", "Obamacare: nouveau revers pour Trump", "Les Free Walk se d\u00e9veloppent en Suisse", "Football: le FC Sion s\u2019est inclin\u00e9 3-0 en Lituanie", "Les jeunes PLR veulent une baisse des imp\u00f4ts", "Les grandes banques suisses vont mieux", "Le Swissloop sera peut-\u00eatre le train du futur"], "alternativeSummary": ["Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a dit non \u00e0 la mise en place d'une version all\u00e9g\u00e9e de l'Obamacare.", "Ce sont des visites guid\u00e9es gratuites largement r\u00e9pandues dans le monde.", "Le club a tr\u00e8s mal entam\u00e9 sa campagne europ\u00e9enne et la qualification semble compromise.", "Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative sur les d\u00e9ductions d'imp\u00f4t li\u00e9es aux primes d'assurance maladie.", "Les b\u00e9n\u00e9fices sont en hausse pour UBS et Credit Suisse.", "Le prototype participera au concours organis\u00e9 par le patron de Tesla."], "variantIds": ["ece-8701364", "ece-8700392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T11:31:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032629\r\nDate de transcription : 03-AUG-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [84%] : \r\nBen oui, ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:30) [87%] : \r\nMais je les autres cha\u00eenes, on est encore tr\u00e8s loin, peut-\u00eatre un peu moderne je pense quoi que Sion \u00e0 cravate c'est joli aussi la conversation est majeur, cravate ou pas cravate, la r\u00e9ponse \u00e0 19 30, merci Philippe cravate ou pas cravate 19 30 question : pourquoi il y a 30 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:35) [79%] : \r\nC'\u00e9tait toutefois n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:46) [83%] : \r\n\u00e0 ces indemnit\u00e9s cravate qui a, quand il passe \u00e0 l'antenne \u00e0 30 francs th\u00e9oriquement mais il dit que c'est pour l'indemnit\u00e9 cravate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:58) [85%] : \r\nMais franchement, on a vraiment une dr\u00f4le de bo\u00eete indemnit\u00e9 cravate et nous c'est quoi comme indemnit\u00e9 alors c'\u00e9tait lui, moi, je resterai Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:55) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, Ren\u00e9 Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve en 15 minutes ou encore Zurich \u00e0 Berlin, en 45 minutes, ce sera peut-\u00eatre possible un jour gr\u00e2ce \u00e0 suisse nous a prototype de transport \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse suisse s\u00e9lectionn\u00e9s pour un concours international aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains ont \u00e0 nouveau \u00e9chou\u00e9 cette nuit \u00e0 abroger l'Obamacare une d\u00e9faite grave pour Donald Trump et qui pourrait \u00eatre d\u00e9finitive dans ce dossier, nous en parlons avec Philippe Crova des jeunes PLR Vaudois veulent faire baisser les imp\u00f4ts en agissant sur les d\u00e9ductions li\u00e9es aux primes d'assurance maladie, le texte fait d\u00e9j\u00e0 bondir la gauche et si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:55 > 0:03:10) [90%] : \r\nLe train du futur, venaient de Suisse 40 \u00e9tudiants de l'EPFZ ont pr\u00e9sent\u00e9, hier soir, le Suisse loupe un projet de transport \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse, leur prototype rejoindra fin ao\u00fbt, la Californie pour participer au concours organis\u00e9 par le PDG de Tesla Fr\u00e9d\u00e9ric garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:35) [92%] : \r\nImaginez prendre place dans ce train futuriste en \u00e0 peine 15 minutes vous pourriez relier Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich contre 2 heures 40 aujourd'hui \u00e0 l'heure actuelle untel projet s'\u00e9voque encore en images de synth\u00e8se, mais pour ces \u00e9tudiants de l'EPFZ, c'est un projet concret, il travaille depuis pr\u00e8s d'un an sur un prototype, nom de code suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:50) [90%] : \r\nIl faut aller je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 de voir la nacelle en action pour la 1\u00e8re fois lanc\u00e9e, elle pourrait atteindre 400 kilom\u00e8tres des 40 \u00e0 l'heure, elle va flotter, on verra ce que cela donne, nous n'avons jamais test\u00e9, nous sommes tr\u00e8s impatients extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:18) [87%] : \r\nCar les \u00e9tudiants z\u00fcrichois vont prochainement se rendre aux \u00c9tats-Unis pour tester leur capsule supersonique leur prototype fait partie des 30 finalistes s\u00e9lectionn\u00e9s par et l'homme masqu\u00e9 ses ing\u00e9nieurs, le fondateur de voitures \u00e9lectriques Tesla travaille sur le concept de train se d\u00e9pla\u00e7ant plus vite que le son sans \u00e9mission de CO 2, multipliant partenariat et appels \u00e0 projets une telle innovation et scientifiquement faisable, mais de l\u00e0 \u00e0 voir de tels trains circuler demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:19 > 0:04:34) [85%] : \r\nTechno que j'ai ce cr\u00e9neau technologiquement, ce n'est pas une utopie parce que des solutions pourront certainement \u00eatre trouv\u00e9e, la question est de savoir si une telle solution est finan\u00e7able et si elle peut s'imposer dans le d\u00e9bat politique et citoyen et si et si je dis que ce que fera \u00e0 Castellon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:44) [90%] : \r\nAvec Swiss loupe les \u00e9tudiants z\u00fcrichois seront les seuls \u00e0 d\u00e9fendre les couleurs de la Suisse, l'EPFL novatrice \u00e0 l'\u00e9poque du projet suisse M\u00e9tro ne s'est pas engag\u00e9 dans le concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:45 > 0:05:00) [95%] : \r\nLa droite vaudoise a d\u00e9pos\u00e9 ce matin, une initiative qui veut redonner du pouvoir d'achat \u00e0 la classe moyenne, dixit les jeunes PLR qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir sur les d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts li\u00e9s aux primes d'assurance maladie, mais cela ne pla\u00eet pas \u00e0 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:06) [77%] : \r\nOn a vraiment au marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:06 > 0:05:25) [94%] : \r\nLa droite vaudoise emmen\u00e9s par les jeunes PLR a d\u00e9pos\u00e9 les quelque 13000 signatures de l'initiative intitul\u00e9e une baisse d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne, le principe est simple : faire passer les d\u00e9ductions fiscales pour les primes d'assurance maladie de 2000 \u00e0 3200 francs pour une personne seule le double pour un couple mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:25 > 0:05:32) [85%] : \r\nOn parle m\u00eame de plusieurs centaines de francs d'imp\u00f4t en moins par ann\u00e9e, donc au FMI, la classe moyenne c'est c'est c'est comme significatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:41) [95%] : \r\nObjectif : redonner du pouvoir d'achat \u00e0 la classe moyenne, mais probl\u00e8me pour la gauche, l'initiative serait d\u00e9favorable aux plus petits revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:58) [91%] : \r\nElle emp\u00eache les personnes qui ont des subsides de pouvoir faire cette d\u00e9duction finalement une personne par exemple qui qui est retrait\u00e9 qui touche du prestations compl\u00e9mentaires et qui paye tout de m\u00eame des imp\u00f4ts et a pas mal d'un haussement on perd le droit de d\u00e9duire de faire cette d\u00e9duction et finalement paiera plus d'imp\u00f4ts, ce qui est quand m\u00eame un comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:58 > 0:06:15) [85%] : \r\nIl faut savoir dans ce canton, chaque ann\u00e9e, c'est 600 millions qui partent en subsides c'est \u00e9videmment n\u00e9cessaire pour ceux qui en ont besoin, maintenant il y a une classe moyenne qui touche peu ou pas de subsides ce classement une navette de personnes et pour tout le monde ce moment qu'elle aille droit aussi \u00e0 un retour un juste retour disons de ce \u00e0 quoi elle a contribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:19) [98%] : \r\nL'initiative est soutenue par tous les partis de droite et de centre droit Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:19 > 0:06:33) [93%] : \r\nC'est une initiative effectivement qui doit redonner un certain pouvoir d'achat, la classe moyenne, avec des primes d'assurance maladie qui augmente chaque ann\u00e9e, il serait normal qu'on puisse \u00e9galement augmenter la d\u00e9ductibilit\u00e9 d'une partie de ses prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:36) [93%] : \r\nLe combat de la gauche s'annonce difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:38 > 0:06:51) [96%] : \r\nLes grandes banques suisses vont mieux, UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs r\u00e9sultats semestriels, ce matin, les b\u00e9n\u00e9fices sont en hausse, notamment parce que les 2 \u00e9tablissements ont lanc\u00e9 de vastes programmes d'\u00e9conomie explication Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:07:12) [90%] : \r\nUBS et Cr\u00e9dit Suisse voisine sur la part, places et tr\u00e8s proche aussi dans l'am\u00e9lioration de leurs r\u00e9sultats, Sergio Ermotti et Tidjane Thiam se disent aujourd'hui satisfaits 1,17 milliards de b\u00e9n\u00e9fices pour UBS 303 millions pour Cr\u00e9dit Suisse de b\u00e9n\u00e9fices en forte hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:13 > 0:07:35) [85%] : \r\nUne seule fait comme Gabin : je suis tr\u00e8s content notre b\u00e9n\u00e9fice a progress\u00e9 de 40 pourcent nous nous constatons aussi une progression des affaires dans diff\u00e9rents secteurs, on tourne en anglais se prouve que notre mod\u00e8le d'affaires est bien positionn\u00e9 \u00e0 ce mod\u00e8le positionn\u00e9, nous sommes \u00e0 la moelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:39) [88%] : \r\nQui est de notre plan de r\u00e9organisation sur 3 ans, notre strat\u00e9gie fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:40 > 0:08:24) [93%] : \r\nLe franco- ivoirien est arriv\u00e9 il y a 2 ans qui viennent, Thiam a repositionn\u00e9 Cr\u00e9dit Suisse sur la gestion de fortune, coupant dans la banque d'investissement UBS avait d\u00e9j\u00e0 pris cette direction avec quelques ann\u00e9es d'avance une des explications pour un b\u00e9n\u00e9fice aujourd'hui 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 pour la 1\u00e8re banque suisse depuis d\u00e9but juin, les actions des 2 banques ont fortement progress\u00e9, plus de 10 pourcent de de hausse un parall\u00e9lisme dans la progression qui s'est rompu aujourd'hui plus 2 pourcent pour pour Cr\u00e9dit Suisse mais moins 3,8 pourcent pour pour UBS, rien de grave, assure les sp\u00e9cialistes, certains investisseurs ont pris l'habitude de vendre les titres \u00e0 l'annonce de bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:26 > 0:08:39) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est un sacr\u00e9 revers pour donne Altran, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a dit non, cette nuit, \u00e0 la mise en place d'une version all\u00e9g\u00e9e de l'Obamacare, la loi sur l'assurance maladie, que le pr\u00e9sident avait promis d'abroger reste donc en place Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:41 > 0:09:00) [93%] : \r\nIl a port\u00e9 le coup d\u00e9cisif \u00e0 peine remis d'une op\u00e9ration au cerveau, le r\u00e9publicain John McCain a vot\u00e9 contre son propre camp, le h\u00e9ros du Vietnam n'a pas soutenu le projet de loi, 2 autres s\u00e9natrice l'ont suivi, et au milieu de la nuit, les partisans de 30 ont d\u00fb admettre la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:01 > 0:09:05) [83%] : \r\n16 heures Clermont, c'est une d\u00e9ception en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:07 > 0:09:11) [90%] : \r\nPour la Maison Blanche, c'est m\u00eame un camouflet, le tout le trajet, on n'a pas tard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:12 > 0:09:20) [89%] : \r\n3 r\u00e9publicains et 48 d\u00e9mocrates laissent tomber le peuple am\u00e9ricain, comme je l'ai dit depuis le d\u00e9but, laisser l'Obamacare imploser puis n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:24 > 0:09:25) [84%] : \r\nOn a, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:25 > 0:09:36) [92%] : \r\nC'est un soulagement, et joue en revanche \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement, les manifestants avaient veill\u00e9 une partie de la nuit pour attendre l'issue de ce vote sur une loi embl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:09:39) [72%] : \r\nRetrouvailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:39 > 0:09:48) [96%] : \r\nCe soir, c'est une victoire pour le peuple am\u00e9ricain et pour les 16 millions de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 exclus de l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:49 > 0:09:55) [99%] : \r\nLe s\u00e9nateur McCain lui a pu rentrer se reposer un peu avec le sentiment du devoir accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:56 > 0:10:03) [89%] : \r\nPhilippe Robin, on a vu l'intensit\u00e9 quasiment dramatique de ce vote au S\u00e9nat, c'est une affaire grave pour Donal Trump et pour les r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:42) [87%] : \r\nClairement, c'est ravageur pour Donald Trump, c'\u00e9tait un peu le, le grand projet l\u00e9gislatif qui lui manque pour ces 6 premiers mois, mais il n'a toujours pas pour les r\u00e9publicains passer leurs promesses depuis 8 ans de r\u00e9cidiver Obamacare, il n'y arrive pas et que, chose d'une trag\u00e9die grecque qui s'est jou\u00e9 hier soir avec John McCain, malade du cancer qui revient, qui avait \u00e9t\u00e9 insult\u00e9 par train qu'il y a 2 ans et qui plante le dernier clou dans le projet r\u00e9publicain et puis \u00e0 ceux qui doutent de la l'importance de la d\u00e9mocratie parlementaire, l\u00e0 pour une voix, on a peut-\u00eatre chang\u00e9 le destin de millions de dizaines de millions d'Am\u00e9ricains, les r\u00e9publicains voulaient supprimer l'obligation de s'assurer dans Obamacare mais si on supprimait \u00e7a c'est tout l'\u00e9difice qui tombait 3 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains ont dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:42 > 0:10:46) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut penser aujourd'hui que c'est la d\u00e9faite ultime dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:11:17) [87%] : \r\n\u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 une d\u00e9faite ultime il faut jurer de rien avec ses strat\u00e8ges du du Congr\u00e8s, hein, mais mais Donald Trump semble avoir tourn\u00e9 la page, d\u00e9j\u00e0, hein, il choisit la strat\u00e9gie du pire, c'est-\u00e0-dire on laisse Obamacare s'\u00e9crouler et il a les moyens de tuer Obamacare peut-il couper les vivres en quelque sorte, il n'est pas certain que les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, le suivi sur cette voie, il a quand m\u00eame le destin de beaucoup de citoyens, beaucoup d'\u00e9lecteurs qui se joue l\u00e0 le leader r\u00e9publicain disait si c'est un \u00e9chec, on va devoir collaborer avec les d\u00e9mocrates comme une sorte de menaces apocalyptiques, ben il y a, il y en ait plus pr\u00e8s que jamais aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:17 > 0:11:19) [99%] : \r\nMerci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:19 > 0:11:31) [97%] : \r\nEn Espagne, un accident de train a fait plus de 50 bless\u00e9s ce matin \u00e0 Barcelone, en plein centre historique de la ville, aucun d\u00e9c\u00e8s n'est \u00e0 d\u00e9plorer cet accident s'est produit alors que les services ferroviaires espagnoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:31 > 0:11:32) [99%] : \r\nSont en gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:33 > 0:11:42) [94%] : \r\nApr\u00e8s une semaine de tensions Isra\u00ebl interdit \u00e0 nouveau l'acc\u00e8s \u00e0 l'esplanade des mosqu\u00e9es pour les hommes de moins de 50 ans, les forces de Lord isra\u00e9lienne disent craindre des troubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:43 > 0:11:45) [99%] : \r\nLors de la pri\u00e8re du vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:48 > 0:12:05) [88%] : \r\nLargement r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde les fruits ou au encore en fran\u00e7ais, les visites guid\u00e9es gratuites, se d\u00e9veloppe aussi en Suisse, aujourd'hui ces visites sont disponible dans 9 villes du pays, et c'est \u00e0 Z\u00fcrich que l'offre la plus abondante, reportage Mathieu Marcus Weber Claudio et Julien Dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:06 > 0:12:12) [89%] : \r\nAlors bienvenue \u00e0 tous sur le fl\u00e9au qui servirait, moi je m'appelle John et je serai votre guide aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:35) [92%] : \r\nMardi matin, sur la parade et plate de Zurich Jonathan, cofondateur de l'association frivole qu'accueille une cinquantaine de touristes venus du monde entier pour d\u00e9couvrir la plus grande ville de Suisse, la visite est gratuite et dure une heure 30 au programme, une promenade autour des principaux lieux de la ville \u00e0 travers les yeux d'un local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:53) [87%] : \r\nAujourd'hui, chaque personne qui a un smartphone, ce qui est 99 pourcent des des participants, ils savent plus que moi sur Zurich parce que ils peuvent tout voir, il y a tout ce qui est d\u00e9j\u00e0 sur Internet, parce que moi je pense que tous les bons tours aujourd'hui ne peuvent pas seulement raconter l'histoire, mais c'est plut\u00f4t donn\u00e9 un tchatche personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:04) [92%] : \r\nChez Free walk les 30, guide de l'association suivent une formation de 3 jours, encadr\u00e9s par des historiens, ensuite, libre \u00e0 eux d'interpr\u00e9ter le Tour comme ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:04 > 0:13:08) [61%] : \r\nOui enfin fait Bellewaerde baisse chaque donc je Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:09 > 0:13:23) [94%] : \r\nEt plus ils sont int\u00e9ressants, plus les pourboires sont importants entre 100 et 200 50 francs par visite le guide re\u00e7oit 75 pourcent de de cette somme, les 25 pourcent restants restants sont r\u00e9investis dans l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:26 > 0:13:36) [88%] : \r\nFaut dire au d\u00e9but c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile parce qu'il y avait personne qui est venu autour et on n'a pas trop de budget marketing pour faire la grande publicit\u00e9 mais avec le temps, quand m\u00eame, le le Tour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:44) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, l'association propose 16 tours, dont la moiti\u00e9 sont gratuits, un mod\u00e8le pl\u00e9biscit\u00e9 par les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:44 > 0:13:50) [86%] : \r\nAlors \u00e9cras\u00e9, j'aime le concept de pouvoir payer apr\u00e8s la visite en fonction de ce que tu penses \u00eatre juste, c'est un mod\u00e8le cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:51 > 0:13:56) [89%] : \r\nLes frivoles connaissent un succ\u00e8s grandissant, mais pas de quoi inqui\u00e9ter Zurich tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:07) [90%] : \r\nLa demande augmente en permanence et nous avons o\u00f9 chaque ann\u00e9e davantage de visites et aussi davantage de personnes qui participent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:08 > 0:14:17) [88%] : \r\nPlus intimistes, les visites organis\u00e9es par Zurich tourisme de 25 francs les 2 heures, \u00e0 chacun son format, \u00e0 chacun son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:25) [83%] : \r\nZurich tourisme les frivoles qui r\u00e9pond \u00e0 2 demandes diff\u00e9rentes et sont plut\u00f4t compl\u00e9mentaires que concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:27 > 0:14:39) [94%] : \r\nEn football, le FC Sion a tr\u00e8s mal entam\u00e9 sa campagne europ\u00e9enne en s'inclinant hier soir 3 0 en Lituanie, le match retour aura lieu mercredi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve et les chansons bien mince, de se qualifier, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:15:04) [89%] : \r\nSi elle nuageux avec risque d'orage pour le FC Sion et son nouvel entra\u00eeneur par l'autre \u00e0 Meazza, ni son \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 m\u00e9connaissable hier sur le terrain de la modeste \u00e9quipe lituanienne de soude apr\u00e8s 3 minutes de jeu d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9fense peut surprendre d\u00e9viation contre son co\u00fbt et au Togo de Ricardo malchance ou maladresse sur cette ouverture du score, la question est pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:09 > 0:15:57) [86%] : \r\nEuphoriques, les Lituaniens vont doubler la mise 5 minutes plus tard, d\u00e9gagement incertain de et d'oreille Humboldt une magnifique de Janus Oscar 2 \u00e0 0 en d\u00e9but de match catastrophique, la suite du match n'est pas meilleur des S\u00e9dunois ne vont pas se cr\u00e9er la moindre occasion, pire encore, ils encaissent en 3\u00e8me but \u00e0 la 90\u00e8me minute voler manif ou de la hausse que Miss 3 \u00e0 0 c'est le score final totalement inattendu sous va et une \u00e9quipe que personne ne conna\u00eet en Europe mais qui pourrait se faire un nom des mercredi soir au Stade de la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 moins que ram\u00e8nes trouvent des solutions miracles pour caution rel\u00e8ve la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:59 > 0:16:15) [93%] : \r\nCe soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 fait halte \u00e0 La Chaux-de-Fonds le cas Zion dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re de parler du Patrimoine historique du canton de Neuch\u00e2tel la pendule neuch\u00e2teloise a rythm\u00e9 la vie de g\u00e9n\u00e9rations, aujourd'hui elle ne vit que gr\u00e2ce \u00e0 quelques passionn\u00e9s Rendez-vous donc ce soir \u00e0 19 heures sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:15 > 0:16:16) [66%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:17 > 0:16:25) [89%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de rien M\u00e9tral ce soir, vous retrouvez disait \u00e0 19 heures 30 Marc Gaubert tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:34 > 0:16:36) [90%] : \r\nVivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:45 > 0:16:47) [73%] : \r\nEt qui crapahute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:25 > 0:20:35) [84%] : \r\nPub depuis maintenant tout l'\u00e9t\u00e9, c'est les m\u00eame avant le le TJ les grilles de l'Inde, le McDo et les billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:01 > 0:23:30) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est la pr\u00e9vision plut\u00f4t bien jou\u00e9, c'est plut\u00f4t une impression de Tang qui domine, m\u00eame si nous avons des passages nuageux, il y a quand m\u00eame de belles \u00e9claircies qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, en particulier sur le plateau Romand autour de l'art que l\u00e9manique le Valais, ainsi que le Tessin et les Grisons, on voit d'ailleurs sur l'animation satellite ce flux d'ouest qui entra\u00eene des paquets nuageux mais qui ne sont pas tr\u00e8s bien organis\u00e9e et qui ne sont pas tr\u00e8s dense, donc le soleil passa \u00e0 travers et \u00e7a devrait se poursuivent d'ailleurs les \u00e9claircies devraient s'\u00e9largir cet apr\u00e8s- midi, toujours un petit plus sur la Suisse romande et en particulier le plateau Romand le Valais central ainsi que le centre et le sud du Tessin, c'est un tout petit peu plus nuageux en Engadine et voil\u00e0, c'est c'est l'impression de de beau temps qui domine des valeurs estivales tout juste estival entre 25 et 28 degr\u00e9s sur la Suisse romande entre 20 et 24 degr\u00e9s dans l'Est 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 na\u00eetre le 0 degr\u00e9 se situant vers 4100 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des ventes, ce sont des vents de secteur ouest toujours dynamique ou s'il y a un an, montagne mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort ainsi que sur les cr\u00eates du Jura et sensible \u00e9galement sur le plateau et \u00e7a devrait se calmer parce que demain \u00e7a va piloter au sud- ouest, a donc on aura un petit d\u00e9grad\u00e9 cette fois-ci, sud- nord, avec un ciel bien clair, bien ensoleill\u00e9 sur les versants nord et puis cette ce courant de sud- ouest qui am\u00e8ne un petit peu d'humidit\u00e9 par le sud, des voiles d'altitude des cumulus qui vont se d\u00e9velopper dans le courant de l'apr\u00e8s- midi qui pourrait d\u00e9boucher sur des orages sur les versants sud mais uniquement sur les reliefs ailleurs \u00e7a devrait rester sec et encore bien ensoleill\u00e9 au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 14 et 15 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a grimpe avec des valeurs comprises entre 24 et 28 degr\u00e9s dans l'Est \u00e7a grimpera aussi jusqu'\u00e0 28 sur le plateau Romand 30 ans valait 28 au Tessin et 23 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 va lui se situer vers 4300 m\u00e8tres et les bancs de sud- ouest seront assez sensible, aussi, aussi bien sur les Alpes que sur les cr\u00eates du Jura mais \u00e7a baissera quand m\u00eame en intensit\u00e9 par rapport \u00e0 aujourd'hui maintenant pour la journ\u00e9e de dimanche alors toujours cette instabilit\u00e9 qui arrivent par le sud, c'est toujours chaud avec un thermom\u00e8tre qui va se situer entre 28 et 30 degr\u00e9s et la tendance orageuse aura d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t sera d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lu d\u00e8s le matin, et \u00e7a pourrait d\u00e9border aussi en r\u00e9gion de plaine, dans l'apr\u00e8s- midi ou en soir\u00e9e, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride aboutissent excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve tout \u00e0 la foire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-27T00:52:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707614102", "durationSec": 27, "title": "MI BARCELONE_RTS000001216262", "excerpt": "L'UBS SA et le Cr\u00e9dit suisse CS ont pr\u00e9sent\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices en hausse lors des r\u00e9sultats semestriels. Sergio Ermotti, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS SA est satisfait du nouveau mod\u00e8le d'affaire qui privil\u00e9gie la gestion de fortune."}, {"internalArchiveId": "AA1707614103", "durationSec": 94, "title": "MI CREDIT SUISSE 2_RTS000001216318", "excerpt": "Victoire du FK Suduva, qui a battu le FC Sion sur le score de 3 \u00e0 0 lors du match aller comptant pour le 3e tour des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE", "UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614104", "durationSec": 80, "title": "MI FC SION_RTS000001216255", "excerpt": "Les free walk sont des visites guid\u00e9es gratuites organis\u00e9es dans des villes via une application pour smartphone. Le guide amateur se r\u00e9mun\u00e8re avec les pourboires des visiteurs. A Zurich l'office du tourisme ne craint pas cette nouvelle mode de ballade \u00e0 th\u00e8mes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LITUANIE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1613987"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614105", "durationSec": 144, "title": "MI FREE WALK_RTS000001216138", "excerpt": "Les jeunes PLR ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter 13000 signatures pour l'initiative cantonale \"Une baisse d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne\". Le texte propose de d'augmenter les d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts li\u00e9s aux primes d'assurance maladie. La gauche y est oppos\u00e9e car les d\u00e9ductions ne seraient pas possibles pour les personnes touchant des subsides.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "VILLE"], "sequenceIds": ["1613995"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614106", "durationSec": 98, "title": "MI INITIATIVE PLR_RTS000001216279", "excerpt": "Des \u00e9tudiants de l'EPFZ particpent au concours lanc\u00e9 par Elon Musk PDG de Tesla pour un train \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse baptis\u00e9 Hyperloop. L'\u00e9quipe de Swissloop esp\u00e8re pouvoir faire progresser la technologie des trains \u00e9lectromagn\u00e9tiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMP\u00d4T"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1613985"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614107", "durationSec": 30, "title": "MI JERUSALEM TENSIONS_RTS000001216165"}, {"internalArchiveId": "AA1707614108", "durationSec": 78, "title": "MI OBAMACARE_RTS000001216271", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707614109", "durationSec": 96, "title": "MI TRAIN DU FUTUR_RTS000001216298", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERSDORFF, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "\u00c9LECTROMAGN\u00c9TISME"], "thematicCorporations": ["EPFZ"], "sequenceIds": ["1613982"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707614123", "summary": "Image de synth\u00e8se du projet de train \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse Swissloop. Etudiants de l'EPFL travaillant sur un prototype. Itw Luca du Tizio, chef de Swissloop. \nItw Marta Kwiatkowski, chercheuse Institut Gottlieb Duttweiler.", "id": "1613982", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614126", "summary": "Jeunes PLR et \u00e9lus de droite portant des cartons de signatures. Itw Lo\u00eec Hautier, pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux Radicaux Vaudois.\nItw Val\u00e9rie Induni, d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise. \nItw Jean-Pierre Grin, d\u00e9put\u00e9 et conseiller national UDC.\nInitiants posant avec les cartons de signature de l'initiative cantonale \"Une baisse d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne\".", "id": "1613985", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GRIN, JEAN-PIERRE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614128", "summary": "Lituanie, stade de Marijampole : Paolo Tramezzani, entra\u00eeneur du FC Sion, discutant avant le match.\nExtraits du match entre le FC Sion et  le FK Suduva, avec but contre son camp de Paulo Ricardo, footballeur FC Sion, et 2 buts marqu\u00e9s par les footballeurs de Suduva Paulius Janusauskas et Giedrius Matulevicius.", "id": "1613987", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["LITUANIE"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1707614136", "summary": "Jonathan Schoppig, co-fondateur free walk Zurich accueillant un groupe de touriste. Touristes adeptes du Free walk marchant dans la ville. Itw Jonathan Schoppig.\nItw touriste canadien. Office du tourisme de Zurich. Itw Ueli Heer, porte-parole de Zurich tourisme.\nGuide touristique dipl\u00f4m\u00e9e avec un petit groupe de touristes.", "id": "1613995", "visualThemes": ["TOURISME", "VILLE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705618", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032629", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C93EA9EB-0AD9-4620-99C6-147B7CA0F251", "internalArchiveId": "C93EA9EB-0AD9-4620-99C6-147B7CA0F251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey (La presse romande) *** Il est temps de nous pencher sur la presse du jour avec vous sandra Zimmerli et laurence bolomey... et on d\u00e9bute avec un cheval pas comme les autres...\r\nlaur: \"Quand quelque chose ne lui pla'it pas, il se couche\" une pmrei\u00e8re caract\u00e9ristique \u00e9voqu\u00e9e dasn l'Express par le responsable des courses du prochain March Concours. Autre signe particulier, son papa d'adoption est Johann Schneider-Amann... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend chaque ann\u00e9e \u00e0 Saingenl\u00e9gier, c'est l\u00e0 que le poulain lui avait \u00e9t\u00e9 offert en 2012, et figurez-vous  qu'il exige que son \u00e9quid\u00e9 participe \u00e0 une des courses... Dilemme pour les organisateurs... il ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res... Alors y aura-t-il exception pour ce t\u00eatu quadrup\u00e8de minist\u00e9riel? Le cheval de Johann chneider amnann pourrait peut-\u00eatre faire... rire... l'assistance. qui sait...\r\nsandra: village \u00e9tranger\r\n*** Une loi tessinoise f\u00e2che un peu tout le monde\r\nlaur: Une loi cantonale qui exige que les artisans s'inscrivent au registre cantonal. Une forme de protectionnisme.. face \u00e9 une concurrence d\u00e9loyale qui pourrait venir d'Italie. ... Autant dire que cette loi ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle ne pla\u00eet pas \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration... car elle va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le march\u00e9 int\u00e9rieur... et les artisans tessinois eux-m\u00eame n'en veulent pas, ils viennent de lancer une p\u00e9tition. A lire dans La Libert\u00e9 et les journaux r\u00e9gionaux... \r\nsandra: cassis + grippen\r\n*** Et on reparle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve de la Travers\u00e9e de la Rade\r\nlaur: Aujourd'hui, \u00e0 en croire la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est l'ex\u00e9cutif cantonal qui veut engager 6 millions 300' mille francs pour ... financer le d\u00e9but d'un avant projet. l'id\u00e9e est e faire une \u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Berne... Cette travers\u00e9e, que ce soit un tunnel ou un pont pourrait \u00eatre payant. la questin est de savoir si la conf\u00e9d\u00e9ation accepterait cette taxe... Pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien genevois, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche... trouver une solution pour l'aspect financier serait mettre un frein \u00e0 la critique principale... \"le projet prend de plus en plus forme, dit-il - s'\u00e9loignant de l'abstraction plebiscit\u00e9e  en juin dernier par les citoyens... en m\u00eame temps rappelle-il, 68 % et de mi de la population avait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 cette travrers\u00e9e en... 1988... \r\n*** On reste sur le lac l\u00e9man... \r\nLaur: et m\u00eame dans le lac avec Le nouvelliste, le Jornal du Jura, l'express  le quotidien de la C\u00f4te... et le Courrier. Les Verts Vaudois viennent de d\u00e9poser une initiative interdisant toute propsection dasn les fonds du lac, ce dernier pourrait en \u00eatre polluer alros qu'il est source d'eau potable... Ils s'opposent aussi \u00e0 des forages dans les terres du gros de Vaud. Des enreprises esp\u00e8rent y trouver respectivement du gaz, ce ne'st pas du gaz de shiste selon eux, et des hydrocarbures... L'\u00e9ditorialiste du courrier s'\u00e9trangle \u00e0 l'id\u00e9e que ces entrepreneurs usent d'arguments \u00e9cologiste... creuser chez nous, c'est \u00e9viter d'importer des mati\u00e8res prei\u00e8res lointaines... Et cette conclusion d\u00e9senchant\u00e9e... le chemin vers le renouvelable semble encore bien long compar\u00e9 \u00e0 lurgnece de la situation\"\r\nsandra: Berne, bernespital\r\n*** On reste sur une th\u00e9matique de sant\u00e9 avec 24h00\r\nEt cette \u00e9tude... \u00e9tonnante, voire originale... Les Lausannois se voient plus minces qu'ils ne le sont...  un quart des femems et la moiti\u00e9 des hommes n'ont pas conscience d'\u00eatre en surpoids... ce qui inqui\u00e8te la cheffe de clinique adjointe au service d'endocrinologie du CHUV... en premi\u00e8re suisse, une \u00e9tude \u00e0 interrog\u00e9 4000 adultes en surpoids dans la capitale olympique... et s'ils ne voient pas le probl\u00e8me pourquoi feraient-ils du sport ou feraient-il attention \u00e0 leur alimentatin? Autre probl\u00e9matique soulev\u00e9e... les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9raliste ont entenca \u00e0 ne pas clairement dire \u00e0 une personne qu'elle est ob\u00e8se... Alrso que l'entendre de la bouche d'un professionnel pourrait d\u00e9clencher une prise de conscience...\r\nsandra relance SSR\r\nlaur: et enfin cette \u00e9tude sur l'expressions des \u00e9motions chez les aveugles... dans La Libert\u00e9...  Et bien leur expression de la col\u00e8re, de la joie, de la tristesse est la m\u00eame que celle des voyants... Ce qui veut dire que ces expressions sont inn\u00e9es et non fabriqu\u00e9e par l'exemple puisque les enfants non voyants ne peuvent pas d\u00e9finition s'appuyer sur les mimiques de leurs m\u00e8re... pour faire de m\u00eame... Les muscles qui entrent en action sont les m\u00eames avancent les psyshologues de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'origine de cette \u00e9tude, \u00e9tude bas\u00e9e sur des \u00e9crits historiques...\r\n(La presse) *** Il est temps de nous pencher sur la presse du jour avec vous sandra Zimmerli et laurence bolomey... et on d\u00e9bute avec un cheval pas comme les autres...\r\nlaur: \"Quand quelque chose ne lui pla'it pas, il se couche\" une pmrei\u00e8re caract\u00e9ristique \u00e9voqu\u00e9e dasn l'Express par le responsable des courses du prochain March Concours. Autre signe particulier, son papa d'adoption est Johann Schneider-Amann... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend chaque ann\u00e9e \u00e0 Saingenl\u00e9gier, c'est l\u00e0 que le poulain lui avait \u00e9t\u00e9 offert en 2012, et figurez-vous  qu'il exige que son \u00e9quid\u00e9 participe \u00e0 une des courses... Dilemme pour les organisateurs... il ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res... Alors y aura-t-il exception pour ce t\u00eatu quadrup\u00e8de minist\u00e9riel? Le cheval de Johann chneider amnann pourrait peut-\u00eatre faire... rire... l'assistance. qui sait...\r\n..... peut-\u00eatre t\u00eatues aussi les autorit\u00e9s de Oberwiel-lieli,  cette commune Argovienne, la plus riche du canton qui voulait payer pour ne pas devoir s'occuper de r\u00e9fugi\u00e9s: elle s'\u00e9tait m\u00eame vu d\u00e9cerner le titre de \"commune la plus hostile aux r\u00e9fugi\u00e9s\"....et bien figurez-vous que  tout \u00e7a sera bient\u00f4t du pass\u00e9:  \"Oberwiel-Lieli wird nett\" devient gentille selon le blick, gr\u00e2ce \u00e0 quoi? \u00e0 un v\u00e9ritable tremblement de terre politique: apr\u00e8s 19 ans,  Andreas Glarner, le maire UDC de la commune, ne se repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections du 24 septembre, et la plupart des pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession sont sans partis et leur objectif est clairement: mettre fin \u00e0 cette fissure entre pro et anti-r\u00e9fugi\u00e9s, que l'actuel maire a favoris\u00e9! \r\n*** Une loi tessinoise f\u00e2che un peu tout le monde\r\nlaur: Une loi cantonale qui exige que les artisans s'inscrivent au registre cantonal. Une forme de protectionnisme.. face \u00e9 une concurrence d\u00e9loyale qui pourrait venir d'Italie. ... Autant dire que cette loi ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle ne pla\u00eet pas \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration... car elle va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le march\u00e9 int\u00e9rieur... et les artisans tessinois eux-m\u00eame n'en veulent pas, ils viennent de lancer une p\u00e9tition. A lire dans La Libert\u00e9 et les journaux r\u00e9gionaux... \r\n...comme on est au Tessin , comment ne pas parler de son habitant le plus en vue en ce moment.......Ignazio Cassis....le candidat unique, pour l'instant, du PLR tessinois...mais les chances sont grandes que cela  change:  selon Blick, une r\u00e9volution de palais menace le PLR tessinois o\u00f9 \"\u00e7a grenouille sec\" : selon Giovanna Viscardi, chef de la section de lugano, beaucoup ne sont pas d'accord avec la strat\u00e9gie d'un candidat unique..\".moi m\u00eame je ne la comprend pas, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop vite, pourquoi l'avoir annonc\u00e9 avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s?..et  au final sans femme sur le tiquet, elle en est s\u00fbr,  le Tessin perdra contre la romandie!\r\n****************....on reste avec un autre feuilleton de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ....le Gripen! \r\n.....selon la Basler Zeitung, le groupe  d'expert constitu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le ministre de la d\u00e9fense guy Parmelin,  estime qu'il est temps de commencer les \u00e9valuations sur le nouvel avion de combat. Le Gripen, on le sait reste une option, alors que selon le journal, l'avion vient encore d'avoir des probl\u00e8mes techniques en Hongrie o\u00f9 en 2015 d\u00e9j\u00e0, une ann\u00e9e apr\u00e8s le non du peuple suisse aux Gripen, un pilote exp\u00e9riment\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 pu s'\u00e9jecter  de justesse lors d'une d\u00e9faillance de l'avion...\r\n*** Et on reparle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve de la Travers\u00e9e de la Rade\r\nlaur: Aujourd'hui, \u00e0 en croire la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est l'ex\u00e9cutif cantonal qui veut engager 6 millions 300' mille francs pour ... lancer un sondage du c\u00f4t\u00e9 de  Berne... Cette travers\u00e9e pourrait \u00eatre payant. la questin est de savoir si la conf\u00e9d\u00e9ation accepterait cette taxe... Pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien genevois, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche... trouver une solution pour l'aspect financier serait mettre un frein \u00e0 la critique principale... \"le projet prend de plus en plus forme, dit-il - s'\u00e9loignant de l'abstraction plebiscit\u00e9e  en juin dernier par les citoyens... en m\u00eame temps rappelle-il, 68 % et de mi de la population avait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 cette travrers\u00e9e en... 1988... \r\n*** On reste sur le lac l\u00e9man... \r\nLaur: et m\u00eame dans le lac avec Le nouvelliste, le Jornal du Jura, l'express  le quotidien de la C\u00f4te... et le Courrier. Les Verts Vaudois viennent de d\u00e9poser une initiative interdisant toute propsection dasn les fonds du lac, ce dernier pourrait en \u00eatre polluer alros qu'il est source d'eau potable... Ils s'opposent aussi \u00e0 des forages dans les terres du gros de Vaud. Des enreprises esp\u00e8rent y trouver respectivement du gaz, ce ne'st pas du gaz de shiste selon eux, et des hydrocarbures... L'\u00e9ditorialiste du courrier s'\u00e9trangle \u00e0 l'id\u00e9e que ces entrepreneurs usent d'arguments \u00e9cologiste... creuser chez nous, c'est \u00e9viter d'importer des mati\u00e8res prei\u00e8res lointaines... Et cette conclusion d\u00e9senchant\u00e9e... le chemin vers le renouvelable semble encore bien long compar\u00e9 \u00e0 lurgnece de la situation\"\r\n************...direction Berne \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le gouvernement de la ville est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset...\r\nbien oui, un million de moins \u00e7a fait un gros trou et \u00e7a irrite: C'est que depuis les ann\u00e9es 70, Berne re\u00e7oit de la conf\u00e9d\u00e9ration un million par ann\u00e9e pour \u00eatre \"\u00e0 la hauteur\" on dira de ce qu'on attend d'une capitale en mati\u00e8re de manifestations et institution culturelles. Et voil\u00e0 que d\u00e8s 2019 c'est fini et  l'ann\u00e9e prochain d\u00e9j\u00e0, selon le bund, 300'000 sont biff\u00e9s. \"totalement incompr\u00e9hensible\" dit le maire Alec Von Graffenried, bien d\u00e9cid\u00e9 avec tous ses coll\u00e8gues du gouvernement \u00e0 se battre...// \r\nautre Bernois qui veut se battre dans un toute autre domaine: Andreas tobler, le directeur m\u00e9dical de l'insel-spital: \"pour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9 il faut un changement de mentalit\u00e9 radical\" dit-il dans la Berner zeitung: \"dans le fond, les h\u00f4pitaux devrait \u00eatre pay\u00e9s pour chaque patient qu'ils ne traitent pas....\r\n*** On reste sur une th\u00e9matique de sant\u00e9 avec 24h00\r\nEt cette \u00e9tude... \u00e9tonnante, voire originale... Les Lausannois se voient plus minces qu'ils ne le sont...  un quart des femems et la moiti\u00e9 des hommes n'ont pas conscience d'\u00eatre en surpoids... ce qui inqui\u00e8te la cheffe de clinique adjointe au service d'endocrinologie du CHUV... en premi\u00e8re suisse, une \u00e9tude \u00e0 interrog\u00e9 4000 adultes en surpoids dans la capitale olympique... et s'ils ne voient pas le probl\u00e8me pourquoi feraient-ils du sport ou feraient-il attention \u00e0 leur alimentatin? Autre probl\u00e9matique soulev\u00e9e... les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9raliste ont entenca \u00e0 ne pas clairement dire \u00e0 une personne qu'elle est ob\u00e8se... Alrso que l'entendre de la bouche d'un professionnel pourrait d\u00e9clencher une prise de conscience...\r\n***********....autre \u00e9tude dans la presse al\u00e9manique...sur le personnel de la SSR\r\non ne parle pas de poids mais de satisfaction: selon une \u00e9tude interne de la SSR que se sont procur\u00e9s le Tages Anzeiger et le Bund, la confiance que les employ\u00e9s du groupe ont en leurs chef est assez \"minime\"...ce qui fait dire aux deux quotidiens que les critiques envers la SSR ne viennent pas que de l'ext\u00e9rieur, mais aussi de l'int\u00e9rieur....\r\n************** et enfin cette \u00e9tude sur l'expressions des \u00e9mostions chez les aveugles... dans La Libert\u00e9... \r\n Et bien leur expression de la col\u00e8re, de la joie, de la tristesse est la m\u00eame que celle des voyants... Ce qui veut dire \u00e0 priori que ces expressions sont inn\u00e9es et non form\u00e9e par l'exemple puisque les enfants non voyants ne peuvent pas d\u00e9finition voir les mimiques de leurs m\u00e8re... \r\nLes muscles qui entrent en action sont les m\u00eames avancent les psyshologues de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'origine de cette \u00e9tude, \u00e9tude bas\u00e9e sur des \u00e9crits historiques... d\u00e9j\u00e0 Darwin affirmait... L'expression des \u00e9motions chez l'homme t chez les animaux", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-07-28T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-07-28T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8791017", "ece-8791002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T09:04:23Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHeures 46, il est temps de nous pencher sur la presse du jour avec vous sandra Timmer les Laurence Bolomey et on d\u00e9bute avec un cheval pas comme les autres, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nQuand quelque chose ne lui pla\u00eet pas, il se couche, c'est une premi\u00e8re caract\u00e9ristique, \u00e9voqu\u00e9e dans l'Express par le responsable des courses du prochain March\u00e9- Concours autre signe particulier : son papa d'adoption n'est autre que Yoann Schneider- Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend chaque ann\u00e9e \u00e0 Saignel\u00e9gier c'est l\u00e0 d'ailleurs que le poulain lui a \u00e9t\u00e9 offert en 2012 et figurez -vous que les rames Schneider- Ammann exige que son \u00e9quid\u00e9 participe \u00e0 l'une des courses Dilemme pour les organisateurs, le cheval ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res alors y aura -t-il une exception pour ce t\u00eatu quadrup\u00e8de minist\u00e9riel qui c'est le cheval de Yann Schneider- Ammann pourrait peut-\u00eatre faire rire l'assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [81%] :\r\n\u00e0 moins qu'il ne soit malade mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre t\u00eatues aussi allez savoir les autorit\u00e9s d'Aubervilliers, lit, vous savez, c'est cette commune Argovienne la plus riche du canton qui voulait payer pour ne pas devoir s'occuper de r\u00e9fugi\u00e9s, elle s'\u00e9tait m\u00eame vu d\u00e9cerner le titre de commune la plus hostile aux \u00e9trangers de Suisse, h\u00e9 bien figurez -vous que tout cela c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 Aubervilliers l'hiver d\u00eenette devient joue petit selon le blick, gr\u00e2ce \u00e0 quoi, \u00e0 un v\u00e9ritable tremblement de terre politique apr\u00e8s 19 ans, Andreas Glarner, le maire UDC de la commune, ne se repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections du 24 septembre prochain la plupart des pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession sont sont partis, leur objectif est clairement mettre fin \u00e0 cette fissure entre pro et anti- r\u00e9fugi\u00e9s que l'actuel maire a encore favoriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Tessin une loi f\u00e2che un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [96%] :\r\nOui, une loi cantonale qui exige que les artisans s'inscrivent au registre cantonal, une forme de protectionnisme face \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale qui pourrait venir d'Italie, autant dire que cette loi ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle ne pla\u00eet pas non plus \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, car elle va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le march\u00e9 int\u00e9rieur et en plus, les artisans tessinois eux- m\u00eames n'en veulent pas, ils viennent de lancer une p\u00e9tition \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 et les journaux r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nAlors qu'on est au Tessin, comme on ne peut parler de son habitant le plus en vue du moment c'est il n'y a sur ce K6 enfin le feuilleton parce que h\u00e9 oui qui continue le candidat unique pour l'instant du PLR tessinois mais les chances grande que cela change selon Blick une r\u00e9volution du palais menace le PLR tessinois o\u00f9 \u00e7a grenouille sec selon Giovanna Viscardy, chef de la section de Lugano, beaucoup ne sont pas d'accord avec la strat\u00e9gie d'un candidat unique Moi m\u00eame je ne la comprends pas, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop vite, pourquoi l'avoir annonc\u00e9 avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et au final sans femme sur le ticket, elle en est s\u00fbr : le Tessin perdra contre la romandie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nMais on reste dans le chapitre du feuilleton avec du le Gripen le Gripen, qui revient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [94%] :\r\nOn l'avait presque oubli\u00e9, selon la base heures Zeitung, le groupe d'experts constitu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le ministre de la d\u00e9fense guy Parmelin h\u00e9 bien, il estime qu'il est temps de commencer les \u00e9valuations sur le nouvel avion de combat, le Gripen, on le sait, reste une option alors que selon le journal, l'avion vient encore d'avoir des probl\u00e8mes techniques, en Hongrie ou en 2015 d\u00e9j\u00e0, donc une ann\u00e9e apr\u00e8s le non du peuple suisse aux Gripen un pilote exp\u00e9riment\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 pu s'\u00e9jecter 2 justesse lors d'une d\u00e9faillance de cet avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [95%] :\r\nEt on reparle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de la travers\u00e9e de la rade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nAujourd'hui, \u00e0 en croire la Tribune de Gen\u00e8ve, une nouvelle id\u00e9e germe dans l'ex\u00e9cutif cantonal, il veut engager 6 1000000 300000 francs pour lancer une sorte de sondage du c\u00f4t\u00e9 de Berne, car cette travers\u00e9e pourrait devenir payante, l'id\u00e9e est donc de savoir si la Conf\u00e9d\u00e9ration acceptera ou non, une telle taxe pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien Genevois lors de l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche, trouver une solution pour l'aspect financier serait, au fond, mettre un frein \u00e0 la critique principale qui arr\u00eate le projet, le projet prend de plus en plus forme en m\u00eame temps, rappelle -t-il, 68 pourcent de de le et demi de la population avait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 cette travers\u00e9e, c'\u00e9tait en 88 et on attend toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nOn reste sur le lac Lehman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\nEt m\u00eame dans le lac avec Le Nouvelliste, le Journal du Jura, l'Express, le quotidien de la c\u00f4te ou encore le courrier parce que les Verts Vaudois viennent de d\u00e9poser une initiative interdisant toute protection toute prospection dans les fonds du lac, ce dernier pourrait en \u00eatre polluer alors qu'il est source d'eau potable, selon les Verts, il s'opposent aussi \u00e0 des forages dans les Terres du gros de Vaud l'\u00e9ditorial liste du courrier cette tremblent devant les arguments \u00e9cologiste des entrepreneurs qui veulent forer creuser chez nous, c'est \u00e9viter d'importer des mati\u00e8res premi\u00e8res lointaines disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [97%] :\r\nDirection Berne \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le gouvernement de la ville est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [92%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 il y a 1 1000000 de moins, \u00e7a fait un gros trou et \u00e7a irrite, c'est que depuis les ann\u00e9es 70 Berne re\u00e7oit de la Conf\u00e9d\u00e9ration un 1000000 par ann\u00e9e pour \u00eatre, entre guillemets, \u00e0 la hauteur, on dira digne de ce qu'on attend d'une capitale en mati\u00e8re de manifestations et institution culturelles et voil\u00e0 que, d\u00e8s 2019, tout \u00e7a c'est fini et l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 sans le Bund 300000 francs seront biff\u00e9s totalement incompr\u00e9hensible censure je le maire Alec von Graffenried bien d\u00e9cid\u00e9 avec tous ses coll\u00e8gues du gouvernement \u00e0 se battre, autre Bernois qui veut se battre dans un tout autre domaine c'est Andreas Tobler, le directeur m\u00e9dical du groupe Intel je vital pour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9, il faut un changement de mentalit\u00e9 radical, dit -il, de la Bernard Zeitung dans le fond, les h\u00f4pitaux, devrait \u00eatre pay\u00e9s pour chaque patient, qu'ils ne traitent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [95%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne id\u00e9e, reste sur une th\u00e9matique de sant\u00e9 avec 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [94%] :\r\nEt cette \u00e9tude \u00e9tonnante du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne Les Lausannois se voient plus minces qu'ils ne le sont alors les Lausannois parce que l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Lausanne, un quart des femmes et la moiti\u00e9 des hommes interroges et n'ont pas conscience d'\u00eatre en surpoids, ce qui inqui\u00e8te la cheffe de clinique adjointe au service d'Andy que d'endocrinologie du CHUV parce que si les personnes ne voient pas le probl\u00e8me, pourquoi feraient -ils du sport ou feraient -il attention \u00e0 leur alimentation, autre probl\u00e9matique soulev\u00e9e, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont tendance \u00e0 ne pas clairement dire \u00e0 une personne qu'elle est ob\u00e8se, alors que l'entendre de la bouche d'un professionnel pourrait justement d\u00e9clencher une vraie prise de conscient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [90%] :\r\nMais tout \u00e7a, c'est parce qu'on est diplomate \u00e9tude dans la presse al\u00e9manique sur le personnel de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 on ne parle pas de poids, hein, mais de satisfaction, selon une \u00e9tude interne de la SSR, que ce sont procur\u00e9s le CAC 25 et le Bund, h\u00e9 bien la confiance que les employ\u00e9es du groupe ont en leurs chef est assez minime, ce qui fait dire aux deux quotidiens que les critiques envers la SSR ne viennent pas que de l'ext\u00e9rieur, mais aussi de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [87%] :\r\nMais enfin, c'\u00e9tait \u00e9tude sur l'expression des \u00e9motions chez les aveugles dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt bien leur expression de la col\u00e8re de la joie de la tristesse est la m\u00eame que celle des voyants, ce qui veut dire a priori que ces expressions sont et inn\u00e9 et non form\u00e9e par l'exemple puisque les enfants non voyants ne peuvent pas, par d\u00e9finition, s'appuyer sur les mimiques de leurs m\u00e8re pour faire les m\u00eames les muscles qui entrent en action sont les m\u00eames, avancent les psychologues de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'origine de cette \u00e9tude, une \u00e9tude bas\u00e9e notamment sur des \u00e9crits historiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [90%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant Laurence Bolomey Sandra Timmer merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}